<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (JFAA)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem na terra de Uz, cujo nome era Jó. Era homem íntegro e reto, que temia a Deus e se desviava do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Possuía ele sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas, tendo também muitíssima gente ao seu serviço; de modo que este homem era o maior de todos os do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Iam seus filhos à casa uns dos outros e faziam banquetes cada um por sua vez; e mandavam convidar as suas três irmãs para comerem e beberem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedia que, tendo decorrido o turno de dias de seus banquetes, enviava Jó e os santificava; e, levantando-se de madrugada, oferecia holocaustos segundo o número de todos eles; pois dizia Jó: Talvez meus filhos tenham pecado, e blasfemado de Deus no seu coração. Assim o fazia Jó continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, chegado o dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o Senhor, veio também Satanás entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor perguntou a Satanás: Donde vens? E Satanás respondeu ao Senhor, dizendo: De rodear a terra, e de passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse o Senhor a Satanás: Notaste porventura o meu servo Jó, que ninguém há na terra semelhante a ele, homem íntegro e reto, que teme a Deus e se desvia do mal?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então respondeu Satanás ao Senhor, e disse: Porventura Jó teme a Deus debalde?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não o tens protegido de todo lado a ele, a sua casa e a tudo quanto tem? Tens abençoado a obra de suas mãos, e os seus bens se multiplicam na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas estende agora a tua mão, e toca-lhe em tudo quanto tem, e ele blasfemará de ti na tua face!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao que disse o Senhor a Satanás: Eis que tudo o que ele tem está no teu poder; somente contra ele não estendas a tua mão. E Satanás saiu da presença do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, quando seus filhos e suas filhas comiam e bebiam vinho em casa do irmão mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>veio um mensageiro a Jó e lhe disse: Os bois lavravam, e as jumentas pasciam junto a eles;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e deram sobre eles os sabeus, e os tomaram; mataram os moços ao fio da espada, e só eu escapei para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto este ainda falava, veio outro e disse: Fogo de Deus caiu do céu e queimou as ovelhas e os moços, e os consumiu; e so eu escapei para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto este ainda falava, veio outro e disse: Os caldeus, dividindo-se em três bandos, deram sobre os camelos e os tomaram; e mataram os moços ao fio da espada; e só eu escapei para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto este ainda falava, veio outro e disse: Teus filhos e tuas filhas estavam comendo e bebendo vinho em casa do irmão mais velho;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e eis que sobrevindo um grande vento de além do deserto, deu nos quatro cantos da casa, e ela caiu sobre os mancebos, de sorte que morreram; e só eu escapei para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jó se levantou, rasgou o seu manto, rapou a sua cabeça e, lançando-se em terra, adorou;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disse: Nu saí do ventre de minha mãe, e nu tornarei para lá. O Senhor deu, e o Senhor tirou; bendito seja o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isso Jó não pecou, nem atribuiu a Deus falta alguma.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegou outra vez o dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o Senhor; e veio também Satanás entre eles apresentar-se perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o Senhor perguntou a Satanás: Donde vens? Respondeu Satanás ao Senhor, dizendo: De rodear a terra, e de passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse o Senhor a Satanás: Notaste porventura o meu servo Jó, que ninguém há na terra semelhante a ele, homem íntegro e reto, que teme a Deus e se desvia do mal? Ele ainda retém a sua integridade, embora me incitasses contra ele, para o consumir sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Satanás respondeu ao Senhor: Pele por pele! Tudo quanto o homem tem dará pela sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estende agora a mão, e toca-lhe nos ossos e na carne, e ele blasfemará de ti na tua face!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse, pois, o Senhor a Satanás: Eis que ele está no teu poder; somente poupa-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saiu, pois, Satanás da presença do Senhor, e feriu Jó de úlceras malignas, desde a planta do pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jó, tomando um caco para com ele se raspar, sentou-se no meio da cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então sua mulher lhe disse: Ainda reténs a tua integridade? Blasfema de Deus, e morre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele lhe disse: Como fala qualquer doida, assim falas tu; receberemos de Deus o bem, e não receberemos o mal? Em tudo isso não pecou Jó com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo, pois, três amigos de Jó todo esse mal que lhe havia sucedido, vieram, cada um do seu lugar: Elifaz o temanita, Bildade o suíta e Zofar o naamatita; pois tinham combinado para virem condoer- se dele e consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, levantando de longe os olhos e não o reconhecendo, choraram em alta voz; e, rasgando cada um o seu manto, lançaram pó para o ar sobre as suas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ficaram sentados com ele na terra sete dias e sete noites; e nenhum deles lhe dizia palavra alguma, pois viam que a dor era muito grande.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso abriu Jó a sua boca, e amaldiçoou o seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jó falou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pereça o dia em que nasci, e a noite que se disse: Foi concebido um homem!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Converta-se aquele dia em trevas; e Deus, lá de cima, não tenha cuidado dele, nem resplandeça sobre ele a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reclamem-no para si as trevas e a sombra da morte; habitem sobre ele nuvens; espante-o tudo o que escurece o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto àquela noite, dela se apodere a escuridão; e não se regozije ela entre os dias do ano; e não entre no número dos meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ah! que estéril seja aquela noite, e nela não entre voz de regozijo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na aqueles que amaldiçoam os dias, que são peritos em suscitar o leviatã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As estrelas da alva se lhe escureçam; espere ela em vão a luz, e não veja as pálpebras da manhã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porquanto não fechou as portas do ventre de minha mãe, nem escondeu dos meus olhos a aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que não morri ao nascer? por que não expirei ao vir à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que me receberam os joelhos? e por que os seios, para que eu mamasse?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois agora eu estaria deitado e quieto; teria dormido e estaria em repouso,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os reis e conselheiros da terra, que reedificavam ruínas para si,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou com os príncipes que tinham ouro, que enchiam as suas casas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ou, como aborto oculto, eu não teria existido, como as crianças que nunca viram a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali os ímpios cessam de perturbar; e ali repousam os cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali os presos descansam juntos, e não ouvem a voz do exator.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O pequeno e o grande ali estão e o servo está livre de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que se concede luz ao aflito, e vida aos amargurados de alma;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que anelam pela morte sem que ela venha, e cavam em procura dela mais do que de tesouros escondidos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que muito se regozijam e exultam, quando acham a sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sim, por que se concede luz ao homem cujo caminho está escondido, e a quem Deus cercou de todos os lados?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois em lugar de meu pão vem o meu suspiro, e os meus gemidos se derramam como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque aquilo que temo me sobrevém, e o que receio me acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho repouso, nem sossego, nem descanso; mas vem a perturbação.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Elifaz, o temanita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém intentar falar-te, enfadarte-ás? Mas quem poderá conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que tens ensinado a muitos, e tens fortalecido as mãos fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As tuas palavras têm sustentado aos que cambaleavam, e os joelhos desfalecentes tens fortalecido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora que se trata de ti, te enfadas; e, tocando-te a ti, te desanimas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura não está a tua confiança no teu temor de Deus, e a tua esperança na integridade dos teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te agora disto: qual o inocente que jamais pereceu? E onde foram os retos destruídos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Conforme tenho visto, os que lavram iniquidade e semeiam o mal segam o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo sopro de Deus perecem, e pela rajada da sua ira são consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cessa o rugido do leão, e a voz do leão feroz; os dentes dos leõezinhos se quebram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Perece o leão velho por falta de presa, e os filhotes da leoa andam dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, uma palavra se me disse em segredo, e os meus ouvidos perceberam um sussurro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre pensamentos nascidos de visões noturnas, quando cai sobre os homens o sono profundo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sobrevieram-me o espanto e o tremor, que fizeram estremecer todos os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então um espírito passou por diante de mim; arrepiaram-se os cabelos do meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Parou ele, mas não pude discernir a sua aparencia; um vulto estava diante dos meus olhos; houve silêncio, então ouvi uma voz que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pode o homem mortal ser justo diante de Deus? Pode o varão ser puro diante do seu Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que Deus não confia nos seus servos, e até a seus anjos atribui loucura;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto mais aos que habitam em casas de lodo, cujo fundamento está no pó, e que são esmagados pela traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre a manhã e a tarde são destruidos; perecem para sempre sem que disso se faça caso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se dentro deles é arrancada a corda da sua tenda, porventura não morrem, e isso sem atingir a sabedoria?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chama agora; há alguém que te responda; E a qual dentre os entes santos te dirigirás?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois a dor destrói o louco, e a inveja mata o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem vi eu o louco lançar raízes; mas logo amaldiçoei a sua habitação:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos estão longe da segurança, e são pisados nas portas, e não há quem os livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A sua messe é devorada pelo faminto, que até dentre os espinhos a tira; e o laço abre as fauces para a fazenda deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque a aflição não procede do pó, nem a tribulação brota da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas o homem nasce para a tribulação, como as faíscas voam para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas quanto a mim eu buscaria a Deus, e a Deus entregaria a minha causa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o qual faz coisas grandes e inescrutáveis, maravilhas sem número.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele derrama a chuva sobre a terra, e envia águas sobre os campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele põe num lugar alto os abatidos; e os que choram são exaltados à segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele frustra as maquinações dos astutos, de modo que as suas mãos não possam levar coisa alguma a efeito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele apanha os sábios na sua própria astúcia, e o conselho dos perversos se precipita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles de dia encontram as trevas, e ao meio-dia andam às apalpadelas, como de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Deus livra o necessitado da espada da boca deles, e da mão do poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim há esperança para o pobre; e a iniqüidade tapa a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que bem-aventurado é o homem a quem Deus corrige; não desprezes, pois, a correção do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele faz a ferida, e ele mesmo a liga; ele fere, e as suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seis angústias te livrará, e em sete o mal não te tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na fome te livrará da morte, e na guerra do poder da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do açoite da língua estarás abrigado, e não temerás a assolação, quando chegar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da assolação e da fome te rirás, e dos animais da terra não terás medo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois até com as pedras do campo terás a tua aliança, e as feras do campo estarão em paz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saberás que a tua tenda está em paz; visitarás o teu rebanho, e nada te faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também saberás que se multiplicará a tua descendência e a tua posteridade como a erva da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em boa velhice irás à sepultura, como se recolhe o feixe de trigo a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que isso já o havemos inquirido, e assim o é; ouve-o, e conhece-o para teu bem.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó, respondendo, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Oxalá de fato se pesasse a minhá magoa, e juntamente na balança se pusesse a minha calamidade!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois, na verdade, seria mais pesada do que a areia dos mares; por isso é que as minhas palavras têm sido temerárias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque as flechas do Todo-Poderoso se cravaram em mim, e o meu espírito suga o veneno delas; os terrores de Deus se arregimentam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Zurrará o asno montês quando tiver erva? Ou mugirá o boi junto ao seu pasto?:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pode se comer sem sal o que é insípido? Ou há gosto na clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nessas coisas a minha alma recusa tocar, pois são para mim qual comida repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem dera que se cumprisse o meu rogo, e que Deus me desse o que anelo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que fosse do agrado de Deus esmagar-me; que soltasse a sua mão, e me exterminasse!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isto ainda seria a minha consolação, e exultaria na dor que não me poupa; porque não tenho negado as palavras do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Qual é a minha força, para que eu espere? Ou qual é o meu fim, para que me porte com paciência?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É a minha força a força da pedra? Ou é de bronze a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na verdade não há em mim socorro nenhum. Não me desamparou todo o auxílio eficaz?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao que desfalece devia o amigo mostrar compaixão; mesmo ao que abandona o temor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos houveram-se aleivosamente, como um ribeiro, como a torrente dos ribeiros que passam,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os quais se turvam com o gelo, e neles se esconde a neve;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>no tempo do calor vão minguando; e quando o calor vem, desaparecem do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As caravanas se desviam do seu curso; sobem ao deserto, e perecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As caravanas de Tema olham; os viandantes de Sabá por eles esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ficam envergonhados por terem confiado; e, chegando ali, se confundem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora, pois, tais vos tornastes para mim; vedes a minha calamidade e temeis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso disse eu: Dai-me um presente? Ou: Fazei-me uma oferta de vossos bens?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ou: Livrai-me das mãos do adversário? Ou: Resgatai-me das mãos dos opressores ?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ensinai-me, e eu me calarei; e fazei-me entender em que errei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quão poderosas são as palavras da boa razão! Mas que é o que a vossa argüição reprova?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso pretendeis reprovar palavras, embora sejam as razões do desesperado como vento?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Até quereis lançar sortes sobre o órfão, e fazer mercadoria do vosso amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, por favor, olhai para, mim; porque de certo à vossa face não mentirei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mudai de parecer, peço-vos, não haja injustiça; sim, mudai de parecer, que a minha causa é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há iniqüidade na minha língua? Ou não poderia o meu paladar discernir coisas perversas?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porventura não tem o homem duro serviço sobre a terra? E não são os seus dias como os do jornaleiro?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o escravo que suspira pela sombra, e como o jornaleiro que espera pela sua paga,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim se me deram meses de escassez, e noites de aflição se me ordenaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havendo-me deitado, digo: Quando me levantarei? Mas comprida é a noite, e farto-me de me revolver na cama até a alva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A minha carne se tem vestido de vermes e de torrões de pó; a minha pele endurece, e torna a rebentar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os meus dias são mais velozes do que a lançadeira do tecelão, e chegam ao fim sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te de que a minha vida é um sopro; os meus olhos não tornarão a ver o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os olhos dos que agora me vêem não me verão mais; os teus olhos estarão sobre mim, mas não serei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tal como a nuvem se desfaz e some, aquele que desce à sepultura nunca tornará a subir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais tornará à sua casa, nem o seu lugar o conhecerá mais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso não reprimirei a minha boca; falarei na angústia do meu espírito, queixar-me-ei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou eu o mar, ou um monstro marinho, para que me ponhas uma guarda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando digo: Confortar-me-á a minha cama, meu leito aliviará a minha queixa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então me espantas com sonhos, e com visões me atemorizas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de modo que eu escolheria antes a estrangulação, e a morte do que estes meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A minha vida abomino; não quero viver para sempre; retira-te de mim, pois os meus dias são vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que é o homem, para que tanto o engrandeças, e ponhas sobre ele o teu pensamento,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e cada manhã o visites, e cada momento o proves?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até quando não apartarás de mim a tua vista, nem me largarás, até que eu possa engolir a minha saliva?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se peco, que te faço a ti, ó vigia dos homens? Por que me fizeste alvo dos teus dardos? Por que a mim mesmo me tornei pesado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que me não perdoas a minha transgressão, e não tiras a minha iniqüidade? Pois agora me deitarei no pó; tu me buscarás, porém eu não serei mais.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Bildade, o suíta, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando falarás tais coisas, e até quando serão as palavras da tua boca qual vento impetuoso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perverteria Deus o direito? Ou perverteria o Todo-Poderoso a justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se teus filhos pecaram contra ele, ele os entregou ao poder da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se tu com empenho buscares a Deus, e ,ao Todo-Poderoso fizeres a tua súplica,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se fores puro e reto, certamente mesmo agora ele despertará por ti, e tornará segura a habitação da tua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora tenha sido pequeno o teu princípio, contudo o teu último estado aumentará grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Indaga, pois, eu te peço, da geração passada, e considera o que seus pais descobriram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nós somos de ontem, e nada sabemos, porquanto nossos dias sobre a terra, são uma sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não te ensinarão eles, e não te falarão, e do seu entendimento não proferirão palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pode o papiro desenvolver-se fora de um pântano. Ou pode o junco crescer sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando está em flor e ainda não cortado, seca-se antes de qualquer outra erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim são as veredas de todos quantos se esquecem de Deus; a esperança do ímpio perecerá,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a sua segurança se desfará, e a sua confiança será como a teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Encostar-se-á à sua casa, porém ela não subsistirá; apegar-se-lhe-á, porém ela não permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele está verde diante do sol, e os seus renovos estendem-se sobre o seu jardim;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as suas raízes se entrelaçam junto ao monte de pedras; até penetra o pedregal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas quando for arrancado do seu lugar, então este o negará, dizendo: Nunca te vi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que tal é a alegria do seu caminho; e da terra outros brotarão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que Deus não rejeitará ao reto, nem tomará pela mão os malfeitores;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ainda de riso te encherá a boca, e os teus lábios de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Teus aborrecedores se vestirão de confusão; e a tenda dos ímpios não subsistirá.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade sei que assim é; mas como pode o homem ser justo para com Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém quisesse contender com ele, não lhe poderia responder uma vez em mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é sábio de coração e poderoso em forças; quem se endureceu contra ele, e ficou seguro?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é o que remove os montes, sem que o saibam, e os transtorna no seu furor;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o que sacode a terra do seu lugar, de modo que as suas colunas estremecem;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o que dá ordens ao sol, e ele não nasce; o que sela as estrelas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o que sozinho estende os céus, e anda sobre as ondas do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o que fez a ursa, o Oriom, e as Plêiades, e as recâmaras do sul;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o que faz coisas grandes e insondáveis, e maravilhas que não se podem contar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que ele passa junto a mim, e, nao o vejo; sim, vai passando adiante, mas não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que arrebata a presa; quem o pode impedir? Quem lhe dirá: Que é o que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não retirará a sua ira; debaixo dele se curvaram os aliados de Raabe;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quanto menos lhe poderei eu responder ou escolher as minhas palavras para discutir com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Embora, eu seja justo, não lhe posso responder; tenho de pedir misericórdia ao meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que eu chamasse, e ele me respondesse, não poderia crer que ele estivesse escutando a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois ele me quebranta com uma tempestade, e multiplica as minhas chagas sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não me permite respirar, antes me farta de amarguras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se fosse uma prova de força, eis-me aqui, diria ele; e se fosse questão de juízo, quem o citaria para comparecer?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda que eu fosse justo, a minha própria boca me condenaria; ainda que eu fosse perfeito, então ela me declararia perverso:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu sou inocente; não estimo a mim mesmo; desprezo a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo é o mesmo, portanto digo: Ele destrói o reto e o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o açoite mata de repente, ele zomba da calamidade dos inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra está entregue nas mãos do ímpio. Ele cobre o rosto dos juízes; se não é ele, quem é, logo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, os meus dias são mais velozes do que um correio; fogem, e não vêem o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles passam como balsas de junco, como águia que se lança sobre a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu disser: Eu me esquecerei da minha queixa, mudarei o meu aspecto, e tomarei alento;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>então tenho pavor de todas as minhas dores; porque bem sei que não me terás por inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu serei condenado; por que, pois, trabalharei em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se eu me lavar com água de neve, e limpar as minhas mãos com sabão,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mesmo assim me submergirás no fosso, e as minhas próprias vestes me abominarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque ele não é homem, como eu, para eu lhe responder, para nos encontrarmos em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há entre nós árbitro para pôr a mão sobre nós ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tire ele a sua vara de cima de mim, e não me amedronte o seu terror;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então falarei, e não o temerei; pois eu não sou assim em mim mesmo.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo tédio à minha vida; darei livre curso à minha queixa, falarei na amargura da minha alma:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Direi a Deus: Não me condenes; faze-me saber por que contendes comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tens prazer em oprimir, em desprezar a obra das tuas mãos e favorecer o desígnio dos ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tens tu olhos de carne? Ou vês tu como vê o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São os teus dias como os dias do homem? Ou são os teus anos como os anos de um homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para te informares da minha iniqüidade, e averiguares o meu pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ainda que tu sabes que eu não sou ímpio, e que não há ninguém que possa livrar-me da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As tuas mãos me fizeram e me deram forma; e te voltas agora para me consumir?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te, pois, de que do barro me formaste; e queres fazer-me tornar ao pó?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não me vazaste como leite, e não me coalhaste como queijo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De pele e carne me vestiste, e de ossos e nervos me teceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vida e misericórdia me tens concedido, e a tua providência me tem conservado o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo ocultaste estas coisas no teu coração; bem sei que isso foi o teu desígnio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu pecar, tu me observas, e da minha iniqüidade não me absolverás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se for ímpio, ai de mim! Se for justo, não poderei levantar a minha cabeça, estando farto de ignomínia, e de contemplar a minha miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a minha cabeça se exaltar, tu me caças como a um leão feroz; e de novo fazes maravilhas contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu renovas contra mim as tuas testemunhas, e multiplicas contra mim a tua ira; reveses e combate estão comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que, pois, me tiraste da madre? Ah! se então tivera expirado, e olhos nenhuns me vissem!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então fora como se nunca houvera sido; e da madre teria sido levado para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não são poucos os meus dias? Cessa, pois, e deixa-me, para que por um pouco eu tome alento;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que me vá para o lugar de que não voltarei, para a terra da escuridão e das densas trevas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>terra escuríssima, como a própria escuridão, terra da sombra trevosa e do caos, e onde a própria luz é como a escuridão.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Zofar, o naamatita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não se dará resposta à multidão de palavras? ou será justificado o homem falador?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso as tuas jactâncias farão calar os homens? e zombarás tu sem que ninguém te envergonhe?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois dizes: A minha doutrina é pura, e limpo sou aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, na verdade, oxalá que Deus falasse e abrisse os seus lábios contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e te fizesse saber os segredos da sabedoria, pois é multiforme o seu entendimento; sabe, pois, que Deus exige de ti menos do que merece a tua iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás descobrir as coisas profundas de Deus, ou descobrir perfeitamente o Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como as alturas do céu é a sua sabedoria; que poderás tu fazer? Mais profunda é ela do que o Seol; que poderás tu saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mais comprida é a sua medida do que a terra, e mais larga do que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele passar e prender alguém, e chamar a juízo, quem o poderá impedir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele conhece os homens vãos; e quando vê a iniqüidade, não atentará para ela?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o homem vão adquirirá entendimento, quando a cria do asno montês nascer homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tu preparares o teu coração, e estenderes as mãos para ele;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se há iniqüidade na tua mão, lança-a para longe de ti, e não deixes a perversidade habitar nas tuas tendas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então levantarás o teu rosto sem mácula, e estarás firme, e não temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois tu te esquecerás da tua miséria; apenas te lembrarás dela como das águas que já passaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a tua vida será mais clara do que o meio-dia; a escuridão dela será como a alva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E terás confiança, porque haverá esperança; olharás ao redor de ti e repousarás seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deitar-te-ás, e ninguém te amedrontará; muitos procurarão obter o teu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os olhos dos ímpios desfalecerão, e para eles não haverá refúgio; a sua esperança será o expirar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sem dúvida vós sois o povo, e convosco morrerá a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu tenho entendimento como, vos; eu não vos sou inferior. Quem não sabe tais coisas como essas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sou motivo de riso para os meus amigos; eu, que invocava a Deus, e ele me respondia: o justo e reto servindo de irrisão!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No pensamento de quem está seguro há desprezo para a desgraça; ela está preparada para aquele cujos pés resvalam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As tendas dos assoladores têm descanso, e os que provocam a Deus estão seguros; os que trazem o seu deus na mão!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, pergunta agora às alimárias, e elas te ensinarão; e às aves do céu, e elas te farão saber;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ou fala com a terra, e ela te ensinará; até os peixes o mar to declararão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qual dentre todas estas coisas não sabe que a mão do Senhor fez isto?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na sua mão está a vida de todo ser vivente, e o espírito de todo o gênero humano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura o ouvido não prova as palavras, como o paladar prova o alimento?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com os anciãos está a sabedoria, e na longura de dias o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com Deus está a sabedoria e a força; ele tem conselho e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que ele derriba, e não se pode reedificar; ele encerra na prisão, e não se pode abrir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele retém as águas, e elas secam; solta-as, e elas inundam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com ele está a força e a sabedoria; são dele o enganado e o enganador.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos conselheiros leva despojados, e aos juízes faz desvairar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Solta o cinto dos reis, e lhes ata uma corda aos lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aos sacerdotes leva despojados, e aos poderosos transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos que são dignos da confiança emudece, e tira aos anciãos o discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Derrama desprezo sobre os príncipes, e afrouxa o cinto dos fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Das trevas descobre coisas profundas, e traz para a luz a sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Multiplica as nações e as faz perecer; alarga as fronteiras das nações, e as leva cativas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tira o entendimento aos chefes do povo da terra, e os faz vaguear pelos desertos, sem caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles andam nas trevas às apalpadelas, sem luz, e ele os faz cambalear como um ébrio.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que os meus olhos viram tudo isto, e os meus ouvidos o ouviram e entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que vós sabeis também eu o sei; não vos sou inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu falarei ao Todo-Poderoso, e quero defender-me perante Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós, porém, sois forjadores de mentiras, e vós todos, médicos que não valem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Oxalá vos calásseis de todo, pois assim passaríeis por sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi agora a minha defesa, e escutai os argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Falareis falsamente por Deus, e por ele proferireis mentiras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fareis aceitação da sua pessoa? Contendereis a favor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ser-vos-ia bom, se ele vos esquadrinhasse? Ou zombareis dele, como quem zomba de um homem?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certamente vos repreenderá, se em oculto vos deixardes levar de respeitos humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não vos amedrontará a sua majestade? E não cairá sobre vós o seu terror?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As vossas máximas são provérbios de cinza; as vossas defesas são torres de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calai-vos perante mim, para que eu fale, e venha sobre mim o que vier.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomarei a minha carne entre os meus dentes, e porei a minha vida na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que ele me matará; não tenho esperança; contudo defenderei os meus caminhos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também isso será a minha salvação, pois o ímpio não virá perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvi atentamente as minhas palavras, e chegue aos vossos ouvidos a minha declaração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que já pus em ordem a minha causa, e sei que serei achado justo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é o que contenderá comigo? Pois então me calaria e renderia o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Concede-me somente duas coisas; então não me esconderei do teu rosto:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>desvia a tua mão rara longe de mim, e não me amedronte o teu terror.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chama tu, e eu responderei; ou eu falarei, e me responde tu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas iniqüidades e pecados tenho eu? Faze-me saber a minha transgressão e o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que escondes o teu rosto, e me tens por teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acossarás uma folha arrebatada pelo vento? E perseguirás o restolho seco?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois escreves contra mim coisas amargas, e me fazes herdar os erros da minha mocidade;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>também pões no tronco os meus pés, e observas todos os meus caminhos, e marcas um termo ao redor dos meus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>apesar de eu ser como uma coisa podre que se consome, e como um vestido, ao qual rói a traça.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem, nascido da mulher, é de poucos dias e cheio de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasce como a flor, e murcha; foge também como a sombra, e não permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sobre esse tal abres os teus olhos, e a mim me fazes entrar em juízo contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem do imundo tirará o puro? Ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto que os seus dias estão determinados, contigo está o número dos seus meses; tu lhe puseste limites, e ele não poderá passar além deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desvia dele o teu rosto, para que ele descanse e, como o jornaleiro, tenha contentamento no seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque há esperança para a árvore, que, se for cortada, ainda torne a brotar, e que não cessem os seus renovos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que envelheça a sua raiz na terra, e morra o seu tronco no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contudo ao cheiro das águas brotará, e lançará ramos como uma planta nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem, porém, morre e se desfaz; sim, rende o homem o espírito, e então onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como as águas se retiram de um lago, e um rio se esgota e seca,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o homem se deita, e não se levanta; até que não haja mais céus não acordará nem será despertado de seu sono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Oxalá me escondesses no Seol, e me ocultasses até que a tua ira tenha passado; que me determinasses um tempo, e te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Morrendo o homem, acaso tornará a viver? Todos os dias da minha lida esperaria eu, até que viesse a minha mudança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Chamar-me-ias, e eu te responderia; almejarias a obra de tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então contarias os meus passos; não estarias a vigiar sobre o meu pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a minha transgressão estaria selada num saco, e ocultarias a minha iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, na verdade, a montanha cai e se desfaz, e a rocha se remove do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas gastam as pedras; as enchentes arrebatam o solo; assim tu fazes perecer a esperança do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prevaleces para sempre contra ele, e ele passa; mudas o seu rosto e o despedes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os seus filhos recebem honras, sem que ele o saiba; são humilhados sem que ele o perceba.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sente as dores do seu próprio corpo somente, e só por si mesmo lamenta.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Elifaz, o temanita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura responderá o sábio com ciência de vento? E encherá do vento oriental o seu ventre,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>argüindo com palavras que de nada servem, ou com razões com que ele nada aproveita?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na verdade tu destróis a reverência, e impedes a meditação diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a tua iniqüidade ensina a tua boca, e escolhes a língua dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua própria boca te condena, e não eu; e os teus lábios testificam contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>És tu o primeiro homem que nasceu? Ou foste dado à luz antes dos outeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou ouviste o secreto conselho de Deus? E a ti só reservas a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que sabes tu, que nós não saibamos; que entendes, que não haja em nós?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Conosco estão os encanecidos e idosos, mais idosos do que teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura fazes pouco caso das consolações de Deus, ou da palavra que te trata benignamente?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que te arrebata o teu coração, e por que flamejam os teus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de modo que voltas contra Deus o teú espírito, e deixas sair tais palavras da tua boca?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que é o homem, para que seja puro? E o que nasce da mulher, para que fique justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que Deus não confia nos seus santos, e nem o céu é puro aos seus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quanto menos o homem abominável e corrupto, que bebe a iniqüidade como a água?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Escuta-me e to mostrarei; contar-te-ei o que tenho visto</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(o que os sábios têm anunciado e seus pais não o ocultaram;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aos quais somente era dada a terra, não havendo estranho algum passado por entre eles);</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os dias passa o ímpio em angústia, sim, todos os anos que estão reservados para o opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sonido de terrores está nos seus ouvidos; na prosperidade lhe sobrevém o assolador.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele não crê que tornará das trevas, mas que o espera a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anda vagueando em busca de pão, dizendo: Onde está? Bem sabe que o dia das trevas lhe está perto, à mão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Amedrontam-no a angústia e a tribulação; prevalecem contra ele, como um rei preparado para a peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque estendeu a sua mão contra Deus, e contra o Todo-Poderoso se porta com soberba;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>arremete contra ele com dura cerviz, e com as saliências do seu escudo;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porquanto cobriu o seu rosto com a sua gordura, e criou carne gorda nas ilhargas;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e habitou em cidades assoladas, em casas em que ninguem deveria morar, que estavam a ponto de tornar-se em montões de ruínas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>não se enriquecerá, nem subsistirá a sua fazenda, nem se estenderão pela terra as suas possessões.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não escapará das trevas; a chama do fogo secará os seus ramos, e ao sopro da boca de Deus desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não confie na vaidade, enganando-se a si mesmo; pois a vaidade será a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Antes do seu dia se cumprirá, e o seu ramo não reverdecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sacudirá as suas uvas verdes, como a vide, e deixará cair a sua flor como a oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois a assembléia dos ímpios é estéril, e o fogo consumirá as tendas do suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Concebem a malícia, e dão à luz a iniqüidade, e o seu coração prepara enganos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho ouvido muitas coisas como essas; todos vós sois consoladores molestos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não terão fim essas palavras de vento? Ou que é o que te provoca, para assim responderes?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também poderia falar como vós falais, se vós estivésseis em meu lugar; eu poderia amontoar palavras contra vós, e contra vós menear a minha cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>poderia fortalecer-vos com a minha boca, e a consolação dos meus lábios poderia mitigar a vossa dor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que eu fale, a minha dor naõ se mitiga; e embora me cale, qual é o meu alívio?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas agora, ó Deus, me deixaste exausto; assolaste toda a minha companhia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me emagreceste, e isso constitui uma testemunha contra mim; contra mim se levanta a minha magreza, e o meu rosto testifica contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na sua ira ele me despedaçou, e me perseguiu; rangeu os dentes contra mim; o meu adversário aguça os seus olhos contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens abrem contra mim a boca; com desprezo me ferem nas faces, e contra mim se ajuntam à uma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entrega ao ímpio, nas mãos dos iníquos me faz cair.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Descansado estava eu, e ele me quebrantou; e pegou-me pelo pescoço, e me despedaçou; colocou-me por seu alvo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>cercam-me os seus flecheiros. Atravessa-me os rins, e não me poupa; derrama o meu fel pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quebranta-me com golpe sobre golpe; arremete contra mim como um guerreiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobre a minha pele cosi saco, e deitei a minha glória no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu rosto todo está inflamado de chorar, e há sombras escuras sobre as minhas pálpebras,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>embora não haja violência nas minhas maos, e seja pura a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ó terra, não cubras o meu sangue, e não haja lugar em que seja abafado o meu clamor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que agora mesmo a minha testemunha está no céu, e o meu fiador nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos zombam de mim; mas os meus olhos se desfazem em lágrimas diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que ele defenda o direito que o homem tem diante de Deus e o que o filho do homem tem perante, o seu proximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois quando houver decorrido poucos anos, eu seguirei o caminho por onde não tornarei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O meu espírito está quebrantado, os meus dias se extinguem, a sepultura me está preparada!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deveras estou cercado de zombadores, e os meus olhos contemplam a sua provocação!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá-me, peço-te, um penhor, e sê o meu fiador para contigo; quem mais há que me dê a mão?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque aos seus corações encobriste o entendimento, pelo que não os exaltarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem entrega os seus amigos como presa, os olhos de seus filhos desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a mim me pôs por motejo dos povos; tornei-me como aquele em cujo rosto se cospe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De mágoa se escureceram os meus olhos, e todos os meus membros são como a sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os retos pasmam disso, e o inocente se levanta contra o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo o justo prossegue no seu caminho e o que tem mãos puras vai crescendo em força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas tornai vós todos, e vinde, e sábio nenhum acharei entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus dias passaram, malograram-se os meus propósitos, as aspirações do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trocam a noite em dia; dizem que a luz está perto das trevas. el,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu olhar o Seol como a minha casa, se nas trevas estender a minha cama,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se eu clamar à cova: Tu és meu pai; e aos vermes: Vós sois minha mãe e minha irmã;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde está então a minha esperança? Sim, a minha esperança, quem a poderá ver?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acaso descerá comigo até os ferrolhos do Seol? Descansaremos juntos no pó?</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Bildade, o suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando estareis à procura de palavras? considerai bem, e então falaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos tratados como gado, e como estultos aos vossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Oh tu, que te despedaças na tua ira, acaso por amor de ti será abandonada a terra, ou será a rocha removida do seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a luz do ímpio se apagará, e não resplandecerá a chama do seu fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A luz se escurecerá na sua tenda, e a lâmpada que está sobre ele se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus passos firmes se estreitarão, e o seu próprio conselho o derribará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois por seus próprios pés é ele lançado na rede, e pisa nos laços armados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A armadilha o apanha pelo calcanhar, e o laço o prende;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a corda do mesmo está-lhe escondida na terra, e uma armadilha na vereda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Terrores o amedrontam de todos os lados, e de perto lhe perseguem os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O seu vigor é diminuído pela fome, e a destruição está pronta ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São devorados os membros do seu corpo; sim, o primogênito da morte devora os seus membros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Arrancado da sua tenda, em que confiava, é levado ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na sua tenda habita o que não lhe pertence; espalha-se enxofre sobre a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por baixo se secam as suas raízes, e por cima são cortados os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua memória perece da terra, e pelas praças não tem nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É lançado da luz para as trevas, e afugentado do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não tem filho nem neto entre o seu povo, e descendente nenhum lhe ficará nas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do seu dia pasmam os do ocidente, assim como os do oriente ficam sobressaltados de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tais são, na verdade, as moradas do, impio, e tal é o lugar daquele que não conhece a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando afligireis a minha alma, e me atormentareis com palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já dez vezes me haveis humilhado; não vos envergonhais de me maltratardes?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora haja eu, na verdade, errado, comigo fica o meu erro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se deveras vos quereis engrandecer contra mim, e me incriminar pelo meu opróbrio,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sabei então que Deus é o que transtornou a minha causa, e com a sua rede me cercou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que clamo: Violência! mas não sou ouvido; grito: Socorro! mas não há justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>com muros fechou ele o meu caminho, de modo que não posso passar; e pôs trevas nas minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da minha honra me despojou, e tirou-me da cabeça a coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quebrou-me de todos os lados, e eu me vou; arrancou a minha esperança, como a, uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acende contra mim a sua ira, e me considera como um de seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Juntas as suas tropas avançam, levantam contra mim o seu caminho, e se acampam ao redor da minha tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele pôs longe de mim os meus irmãos, e os que me conhecem tornaram-se estranhos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes se afastam, e os meus conhecidos se esquecem de, mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os meus domésticos e as minhas servas me têm por estranho; vim a ser um estrangeiro aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamo ao meu criado, e ele não me responde; tenho que suplicar-lhe com a minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu hÁlito é intolerável à minha mulher; sou repugnante aos filhos de minhã mae.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até os pequeninos me desprezam; quando me levanto, falam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos íntimos me abominam, e até os que eu amava se tornaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus ossos se apegam à minha pele e à minha carne, e só escapei com a pele dos meus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Compadecei-vos de mim, amigos meus; compadecei-vos de mim; pois a mão de Deus me tocou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que me perseguis assim como Deus, e da minha carne não vos fartais?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Oxalá que as minhas palavras fossem escritas! Oxalá que fossem gravadas num livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que, com pena de ferro, e com chumbo, fossem para sempre esculpidas na rocha!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois eu sei que o meu Redentor vive, e que por fim se levantará sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E depois de consumida esta minha pele, então fora da minha carne verei a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>vê-lo-ei ao meu lado, e os meus olhos o contemplarão, e não mais como adversário. O meu coração desfalece dentro de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se disserdes: Como o havemos de perseguir! e que a causa deste mal se acha em mim,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>temei vós a espada; porque o furor traz os castigos da espada, para saberdes que há um juízo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Zofar, o naamatita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, os meus pensamentos me fazem responder, e por isso eu me apresso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estou ouvindo a tua repreensão, que me envergonha, mas o espírito do meu entendimento responde por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sabes tu que desde a antigüidade, desde que o homem foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o triunfo dos iníquos é breve, e a alegria dos ímpios é apenas dum momento?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que a sua exaltação suba até o ceu, e a sua cabeça chegue até as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>contudo, como o seu próprio esterco, perecerá para sempre; e os que o viam perguntarão: Onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dissipar-se-á como um sonho, e não será achado; será afugentado qual uma visão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os olhos que o viam não o verão mais, nem o seu lugar o contemplará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos procurarão o favor dos pobres, e as suas mãos restituirão os seus lucros ilícitos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus ossos estão cheios do vigor da sua juventude, mas este se deitará com ele no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que o mal lhe seja doce na boca, ainda que ele o esconda debaixo da sua língua,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ainda que não o queira largar, antes o retenha na sua boca,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contudo a sua comida se transforma nas suas entranhas; dentro dele se torna em fel de áspides.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Engoliu riquezas, mas vomitá-las-á; do ventre dele Deus as lançará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Veneno de áspides sorverá, língua de víbora o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não verá as correntes, os rios e os ribeiros de mel e de manteiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que adquiriu pelo trabalho, isso restituirá, e não o engolirá; não se regozijará conforme a fazenda que ajuntou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois que oprimiu e desamparou os pobres, e roubou a casa que não edificou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto não houve limite à sua cobiça, nada salvará daquilo em que se deleita.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada escapou à sua voracidade; pelo que a sua prosperidade não perdurará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na plenitude da sua abastança, estará angustiado; toda a força da miséria virá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mesmo estando ele a encher o seu estômago, Deus mandará sobre ele o ardor da sua ira, que fará chover sobre ele quando for comer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ainda que fuja das armas de ferro, o arco de bronze o atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele arranca do seu corpo a flecha, que sai resplandecente do seu fel; terrores vêm sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as trevas são reservadas paro os seus tesouros; um fogo não assoprado o consumirá, e devorará o que ficar na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os céus revelarão a sua iniqüidade, e contra ele a terra se levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As rendas de sua casa ir-se-ão; no dia da ira de Deus todas se derramarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta, da parte de Deus, é a porção do ímpio; esta é a herança que Deus lhe reserva.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi atentamente as minhas palavras; seja isto a vossa consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sofrei-me, e eu falarei; e, havendo eu falado, zombai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É porventura do homem que eu me queixo? Mas, ainda que assim fosse, não teria motivo de me impacientar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhai para mim, e pasmai, e ponde a mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando me lembro disto, me perturbo, e a minha carne estremece de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que razão vivem os ímpios, envelhecem, e ainda se robustecem em poder?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seus filhos se estabelecem à vista deles, e os seus descendentes perante os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As suas casas estão em paz, sem temor, e a vara de Deus não está sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O seu touro gera, e não falha; pare a sua vaca, e não aborta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles fazem sair os seus pequeninos, como a um rebanho, e suas crianças andam saltando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantam a voz, ao som do tamboril e da harpa, e regozijam-se ao som da flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na prosperidade passam os seus dias, e num momento descem ao Seol.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles dizem a Deus: retira-te de nós, pois não desejamos ter conhecimento dos teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que é o Todo-Poderoso, para que nós o sirvamos? E que nos aproveitará, se lhe fizermos orações?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vede, porém, que eles não têm na mão a prosperidade; esteja longe de mim o conselho dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quantas vezes sucede que se apague a lâmpada dos ímpios? que lhes sobrevenha a sua destruição? que Deus na sua ira lhes reparta dores?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que eles sejam como a palha diante do vento, e como a pragana, que o redemoinho arrebata?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus, dizeis vós, reserva a iniqüidade do pai para seus filhos, mas é a ele mesmo que Deus deveria punir, para que o conheça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vejam os seus próprios olhos a sua ruina, e beba ele do furor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, que lhe importa a sua casa depois de morto, quando lhe for cortado o número dos seus meses?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso se ensinará ciência a Deus, a ele que julga os excelsos?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um morre em plena prosperidade, inteiramente sossegado e tranqüilo;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com os seus baldes cheios de leite, e a medula dos seus ossos umedecida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Outro, ao contrário, morre em amargura de alma, não havendo provado do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Juntamente jazem no pó, e os vermes os cobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que conheço os vossos pensamentos, e os maus intentos com que me fazeis injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois dizeis: Onde está a casa do príncipe, e onde a tenda em que morava o ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porventura não perguntastes aos viandantes? e não aceitais o seu testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>de que o mau é preservado no dia da destruição, e poupado no dia do furor?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem acusará diante dele o seu caminho? e quem lhe dará o pago do que fez?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele é levado para a sepultura, e vigiam-lhe o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os torrões do vale lhe são doces, e o seguirão todos os homens, como ele o fez aos inumeráveis que o precederam.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como, pois, me ofereceis consolações vãs, quando nas vossas respostas só resta falsidade?</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Elifaz, o temanita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pode o homem ser de algum proveito a Deus? Antes a si mesmo é que o prudenté será proveitoso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tem o Todo-Poderoso prazer em que tu sejas justo, ou lucro em que tu faças perfeitos os teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É por causa da tua reverência que te repreende, ou que entra contigo em juízo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é grande a tua malícia, e sem termo as tuas iniqüidades?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois sem causa tomaste penhôres a teus irmaos e aos nus despojaste dos vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deste ao cansado água a beber, e ao faminto retiveste o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ao poderoso pertencia a terra, e o homem acatado habitava nela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despediste vazias as viúvas, e os braços dos órfãos foram quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso é que estás cercado de laços, e te perturba um pavor repentino,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ou trevas de modo que nada podes ver, e a inundação de águas te cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está Deus na altura do céu? Olha para as mais altas estrelas, quão elevadas estão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dizes: Que sabe Deus? Pode ele julgar através da escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Grossas nuvens o encobrem, de modo que não pode ver; e ele passeia em volta da abóbada do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Queres seguir a vereda antiga, que pisaram os homens iníquos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os quais foram arrebatados antes do seu tempo; e o seu fundamento se derramou qual um rio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diziam a Deus: retira-te de nós; e ainda: Que é que o Todo-Poderoso nos pode fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo ele encheu de bens as suas casas. Mas longe de mim estejam os conselhos dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos o vêem, e se alegram: e os inocentes escarnecem deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Na verdade são exterminados os nossos adversários, e o fogo consumiu o que deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apega-te, pois, a Deus, e tem paz, e assim te sobrevirá o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aceita, peço-te, a lei da sua boca, e põe as suas palavras no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se te voltares para o Todo-Poderoso, serás edificado; se lançares a iniqüidade longe da tua tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e deitares o teu tesouro no pó, e o ouro de Ofir entre as pedras dos ribeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então o Todo-Poderoso será o teu tesouro, e a tua prata preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois então te deleitarás no Todo-Poderoso, e levantarás o teu rosto para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tu orarás a ele, e ele te ouvirá; e pagarás os teus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também determinarás algum negócio, e ser-te-á firme, e a luz brilhará em teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando te abaterem, dirás: haja exaltação! E Deus salvará ao humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E livrará até o que não é inocente, que será libertado pela pureza de tuas mãos.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda hoje a minha queixa está em amargura; o peso da mão dele é maior do que o meu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah, se eu soubesse onde encontrá-lo, e pudesse chegar ao seu tribunal!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Exporia ante ele a minha causa, e encheria a minha boca de argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberia as palavras com que ele me respondesse, e entenderia o que me dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso contenderia ele comigo segundo a grandeza do seu poder? Não; antes ele me daria ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali o reto pleitearia com ele, e eu seria absolvido para sempre por meu Juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que vou adiante, mas não está ali; volto para trás, e não o percebo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>procuro-o à esquerda, onde ele opera, mas não o vejo; viro-me para a direita, e não o diviso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele sabe o caminho por que eu ando; provando-me ele, sairei como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus pés se mantiveram nas suas pisadas; guardei o seu caminho, e não me desviei dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nunca me apartei do preceito dos seus lábios, e escondi no meu peito as palavras da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele está resolvido; quem então pode desviá-lo? E o que ele quiser, isso fará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois cumprirá o que está ordenado a meu respeito, e muitas coisas como estas ainda tem consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso me perturbo diante dele; e quando considero, tenho medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus macerou o meu coração; o Todo-Poderoso me perturbou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois não estou desfalecido por causa das trevas, nem porque a escuridão cobre o meu rosto.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por que o Todo-Poderoso não designa tempos? e por que os que o conhecem não vêem os seus dias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há os que removem os limites; roubam os rebanhos, e os apascentam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam o jumento do órfão, tomam em penhor o boi da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desviam do caminho os necessitados; e os oprimidos da terra juntos se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que, como jumentos monteses no deserto, saem eles ao seu trabalho, procurando no ermo a presa que lhes sirva de sustento para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No campo segam o seu pasto, e vindimam a vinha do ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passam a noite nus, sem roupa, não tendo coberta contra o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelas chuvas das montanhas são molhados e, por falta de abrigo, abraçam-se com as rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Há os que arrancam do peito o órfão, e tomam o penhor do pobre;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>fazem que estes andem nus, sem roupa, e, embora famintos, carreguem os molhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Espremem o azeite dentro dos muros daqueles homens; pisam os seus lagares, e ainda têm sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dentro das cidades gemem os moribundos, e a alma dos feridos clama; e contudo Deus não considera o seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há os que se revoltam contra a luz; não conhecem os caminhos dela, e não permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homicida se levanta de madrugada, mata o pobre e o necessitado, e de noite torna-se ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também os olhos do adúltero aguardam o crepúsculo, dizendo: Ninguém me verá; e disfarça o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nas trevas minam as casas; de dia se conservam encerrados; não conhecem a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois para eles a profunda escuridão é a sua manhã; porque são amigos das trevas espessas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São levados ligeiramente sobre a face das águas; maldita é a sua porção sobre a terra; não tornam pelo caminho das vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sequidão e o calor desfazem as, águas da neve; assim faz o Seol aos que pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A madre se esquecerá dele; os vermes o comerão gostosamente; não será mais lembrado; e a iniqüidade se quebrará como árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele despoja a estéril que não dá à luz, e não faz bem à viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia Deus prolonga a vida dos valentes com a sua força; levantam-se quando haviam desesperado da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se ele lhes dá descanso, estribam-se, nisso; e os seus olhos estão sobre os caminhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles se exaltam, mas logo desaparecem; são abatidos, colhidos como os demais, e cortados como as espigas do trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se não é assim, quem me desmentirá e desfará as minhas palavras?</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Bildade, o suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com Deus estão domínio e temor; ele faz reinar a paz nas suas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso têm número os seus exércitos? E sobre quem não se levanta a sua luz?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como, pois, pode o homem ser justo diante de Deus, e como pode ser puro aquele que nasce da mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que até a lua não tem brilho, e as estrelas não são puras aos olhos dele;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quanto menos o homem, que é um verme, e o filho do homem, que é um vermezinho!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como tens ajudado ao que não tem força e sustentado o braço que não tem vigor!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>como tens aconselhado ao que não tem sabedoria, e plenamente tens revelado o verdadeiro conhecimento!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para quem proferiste palavras? E de quem é o espírito que saiu de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mortos tremem debaixo das águas, com os que ali habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Seol está nu perante Deus, e não há coberta para o Abadom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estende o norte sobre o vazio; suspende a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prende as águas em suas densas nuvens, e a nuvem não se rasga debaixo delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Encobre a face do seu trono, e sobre ele estende a sua nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Marcou um limite circular sobre a superfície das águas, onde a luz e as trevas se confinam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As colunas do céu tremem, e se espantam da sua ameaça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o seu poder fez sossegar o mar, e com o seu entendimento abateu a Raabe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo seu sopro ornou o céu; a sua mão traspassou a serpente veloz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que essas coisas são apenas as orlas dos seus caminhos; e quão pequeno é o sussurro que dele, ouvimos! Mas o trovão do seu poder, quem o poderá entender?</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E prosseguindo Jó em seu discurso, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vive Deus, que me tirou o direito, e o Todo-Poderoso, que me amargurou a alma;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enquanto em mim houver alento, e o sopro de Deus no meu nariz,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não falarão os meus lábios iniqüidade, nem a minha língua pronunciará engano.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Longe de mim que eu vos dê razão; até que eu morra, nunca apartarei de mim a minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À minha justiça me apegarei e não a largarei; o meu coração não reprova dia algum da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja como o ímpio o meu inimigo, e como o perverso aquele que se levantar contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois qual é a esperança do ímpio, quando Deus o cortar, quando Deus lhe arrebatar a alma?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso Deus lhe ouvirá o clamor, sobrevindo-lhe a tribulação?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deleitar-se-á no Todo-Poderoso, ou invocará a Deus em todo o tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ensinar-vos-ei acerca do poder de Deus, e não vos encobrirei o que está com o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que todos vós já vistes isso; por que, pois, vos entregais completamente à vaidade?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é da parte de Deus a porção do ímpio, e a herança que os opressores recebem do Todo-Poderoso:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se os seus filhos se multiplicarem, será para a espada; e a sua prole não se fartará de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que ficarem dele, pela peste serão sepultados, e as suas viúvas não chorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Embora amontoe prata como pó, e acumule vestes como barro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele as pode acumular, mas o justo as vestirá, e o inocente repartirá a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A casa que ele edifica é como a teia da aranha, e como a cabana que o guarda faz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rico se deita, mas não o fará mais; abre os seus olhos, e já se foi a sua riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pavores o alcançam como um dilúvio; de noite o arrebata a tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento oriental leva-o, e ele se vai; sim, varre-o com ímpeto do seu lugar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois atira contra ele, e não o poupa, e ele foge precipitadamente do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bate palmas contra ele, e assobia contra ele do seu lugar.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na verdade, há minas donde se extrai a prata, e também lugar onde se refina o ouro:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro tira-se da terra, e da pedra se funde o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os homens põem termo às trevas, e até os últimos confins exploram as pedras na escuridão e nas trevas mais densas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrem um poço de mina longe do lugar onde habitam; são esquecidos pelos viajantes, ficando pendentes longe dos homens, e oscilam de um lado para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto à terra, dela procede o pão, mas por baixo é revolvida como por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas pedras são o lugar de safiras, e têm pó de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A ave de rapina não conhece essa vereda, e não a viram os olhos do falcão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nunca a pisaram feras altivas, nem o feroz leão passou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem estende a mão contra a pederneira, e revolve os montes desde as suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Corta canais nas pedras, e os seus olhos descobrem todas as coisas preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele tapa os veios d´água para que não gotejem; e tira para a luz o que estava escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas onde se achará a sabedoria? E onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem não lhe conhece o caminho; nem se acha ela na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O abismo diz: Não está em mim; e o mar diz: Ela não está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não pode ser comprada com ouro fino, nem a peso de prata se trocará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem se pode avaliar em ouro fino de Ofir, nem em pedras preciosas de berilo, ou safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Com ela não se pode comparar o ouro ou o vidro; nem se trocara por jóias de ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se fará menção de coral nem de cristal; porque a aquisição da sabedoria é melhor que a das pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se lhe igualará o topázio da Etiópia, nem se pode comprar por ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Donde, pois, vem a sabedoria? Onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Está encoberta aos olhos de todo vivente, e oculta às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Abadom e a morte dizem: Ouvimos com os nossos ouvidos um rumor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus entende o seu caminho, e ele sabe o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque ele perscruta até as extremidades da terra, sim, ele vê tudo o que há debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando regulou o peso do vento, e fixou a medida das águas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando prescreveu leis para a chuva e caminho para o relâmpago dos trovões;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então viu a sabedoria e a manifestou; estabeleceu-a, e também a esquadrinhou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ao homem: Eis que o temor do Senhor é a sabedoria, e o apartar-se do mal é o entendimento.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E prosseguindo Jó no seu discurso, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah! quem me dera ser como eu fui nos meses do passado, como nos dias em que Deus me guardava;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>quando a sua lâmpada luzia sobre o minha cabeça, e eu com a sua luz caminhava através das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como era nos dias do meu vigor, quando o íntimo favor de Deus estava sobre a minha tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando o Todo-Poderoso ainda estava comigo, e os meus filhos em redor de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando os meus passos eram banhados em leite, e a rocha me deitava ribeiros de azeite!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu saía para a porta da cidade, e na praça preparava a minha cadeira,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os moços me viam e se escondiam, e os idosos se levantavam e se punham em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os príncipes continham as suas palavras, e punham a mão sobre a sua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a voz dos nobres emudecia, e a língua se lhes pegava ao paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, ouvindo-me algum ouvido, me tinha por bem-aventurado; e vendo-me algum olho, dava testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu livrava o miserável que clamava, e o órfão que não tinha quem o socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A bênção do que estava a perecer vinha sobre mim, e eu fazia rejubilar-se o coração da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>vestia-me da retidão, e ela se vestia de mim; como manto e diadema era a minha justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fazia-me olhos para o cego, e pés para o coxo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dos necessitados era pai, e a causa do que me era desconhecido examinava com diligência.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quebrava os caninos do perverso, e arrancava-lhe a presa dentre os dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então dizia eu: No meu ninho expirarei, e multiplicarei os meus dias como a areia;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as minhas raízes se estendem até as águas, e o orvalho fica a noite toda sobre os meus ramos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a minha honra se renova em mim, e o meu arco se revigora na minhã mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mim me ouviam e esperavam, e em silêncio atendiam ao meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de eu falar, nada replicavam, e minha palavra destilava sobre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>esperavam-me como à chuva; e abriam a sua boca como à chuva tardia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu lhes sorria quando não tinham confiança; e não desprezavam a luz do meu rosto;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>eu lhes escolhia o caminho, assentava-me como chefe, e habitava como rei entre as suas tropas, como aquele que consola os aflitos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora zombam de mim os de menos idade do que eu, cujos pais teria eu desdenhado de pôr com os cães do meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois de que me serviria a força das suas mãos, homens nos quais já pereceu o vigor?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De míngua e fome emagrecem; andam roendo pelo deserto, lugar de ruínas e desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apanham malvas junto aos arbustos, e o seu mantimento são as raízes dos zimbros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São expulsos do meio dos homens, que gritam atrás deles, como atrás de um ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Têm que habitar nos desfiladeiros sombrios, nas cavernas da terra e dos penhascos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bramam entre os arbustos, ajuntam-se debaixo das urtigas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São filhos de insensatos, filhos de gente sem nome; da terra foram enxotados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agora vim a ser a sua canção, e lhes sirvo de provérbio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles me abominam, afastam-se de mim, e no meu rosto não se privam de cuspir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto Deus desatou a minha corda e me humilhou, eles sacudiram de si o freio perante o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À direita levanta-se gente vil; empurram os meus pés, e contra mim erigem os seus caminhos de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estragam a minha vereda, promovem a minha calamidade; não há quem os detenha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vêm como por uma grande brecha, por entre as ruínas se precipitam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobrevieram-me pavores; é perseguida a minha honra como pelo vento; e como nuvem passou a minha felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora dentro de mim se derrama a minha alma; os dias da aflição se apoderaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De noite me são traspassados os ossos, e o mal que me corrói não descansa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela violência do mal está desfigurada a minha veste; como a gola da minha túnica, me aperta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele me lançou na lama, e fiquei semelhante ao pó e à cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Clamo a ti, e não me respondes; ponho-me em pé, e não atentas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tornas-te cruel para comigo; com a força da tua mão me persegues.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantas-me sobre o vento, fazes-me cavalgar sobre ele, e dissolves-me na tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois eu sei que me levarás à morte, e à casa do ajuntamento destinada a todos os viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo não estende a mão quem está a cair? ou não clama por socorro na sua calamidade?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não chorava eu sobre aquele que estava aflito? ou não se angustiava a minha alma pelo necessitado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todavia aguardando eu o bem, eis que me veio o mal, e esperando eu a luz, veio a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As minhas entranhas fervem e não descansam; os dias da aflição me surpreenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Denegrido ando, mas não do sol; levanto-me na congregação, e clamo por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tornei-me irmão dos chacais, e companheiro dos avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A minha pele enegrece e se me cai, e os meus ossos estão queimados do calor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pelo que se tornou em pranto a minha harpa, e a minha flauta em voz dos que choram.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiz pacto com os meus olhos; como, pois, os fixaria numa virgem?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois que porção teria eu de Deus lá de cima, e que herança do Todo-Poderoso lá do alto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é a destruição para o perverso, e o desastre para os obradores da iniqüidade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vê ele os meus caminhos, e não conta todos os meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se eu tenho andado com falsidade, e se o meu pé se tem apressado após o engano</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(pese-me Deus em balanças fiéis, e conheça a minha integridade);</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se os meus passos se têm desviado do caminho, e se o meu coraçao tem seguido os meus olhos, e se qualquer mancha se tem pegado às minhas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então semeie eu e outro coma, e seja arrancado o produto do meu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração se deixou seduzir por causa duma mulher, ou se eu tenho armado traição à porta do meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então moa minha mulher para outro, e outros se encurvem sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois isso seria um crime infame; sim, isso seria uma iniqüidade para ser punida pelos juízes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque seria fogo que consome até Abadom, e desarraigaria toda a minha renda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desprezei o direito do meu servo ou da minha serva, quando eles pleitearam comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então que faria eu quando Deus se levantasse? E quando ele me viesse inquirir, que lhe responderia?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que me formou no ventre não o fez também a meu servo? E não foi um que nos plasmou na madre?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se tenho negado aos pobres o que desejavam, ou feito desfalecer os olhos da viúva,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou se tenho comido sozinho o meu bocado, e não tem comido dele o órfão também</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(pois desde a minha mocidade o órfão cresceu comigo como com seu pai, e a viúva, tenho-a guiado desde o ventre de minha mãe);</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se tenho visto alguém perecer por falta de roupa, ou o necessitado não ter com que se cobrir;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se os seus lombos não me abençoaram, se ele não se aquentava com os velos dos meus cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se levantei a minha mão contra o órfao, porque na porta via a minha ajuda;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então caia do ombro a minha espádua, e separe-se o meu braço da sua juntura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois a calamidade vinda de Deus seria para mim um horror, e eu não poderia suportar a sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se do ouro fiz a minha esperança, ou disse ao ouro fino: Tu és a minha confiança;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se me regozijei por ser grande a minha riqueza, e por ter a minha mão alcança o muito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se olhei para o sol, quando resplandecia, ou para a lua, quando ela caminhava em esplendor,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração se deixou enganar em oculto, e a minha boca beijou a minha mão;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>isso também seria uma iniqüidade para ser punida pelos juízes; pois assim teria negado a Deus que está lá em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se me regozijei com a ruína do que me tem ódio, e se exultei quando o mal lhe sobreveio</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(mas eu não deixei pecar a minha boca, pedindo com imprecação a sua morte);</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>se as pessoas da minha tenda não disseram: Quem há que não se tenha saciado com carne provida por ele?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O estrangeiro não passava a noite na rua; mas eu abria as minhas portas ao viandante;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>se, como Adão, encobri as minhas transgressões, ocultando a minha iniqüidade no meu seio,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque tinha medo da grande multidão, e o desprezo das famílias me aterrorizava, de modo que me calei, e não saí da porta...</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ah! quem me dera um que me ouvisse! Eis a minha defesa, que me responda o Todo-Poderoso! Oxalá tivesse eu a acusação escrita pelo meu adversário!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por certo eu a levaria sobre o ombro, sobre mim a ataria como coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu lhe daria conta dos meus passos; como príncipe me chegaria a ele</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se a minha terra clamar contra mim, e se os seus sulcos juntamente chorarem;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se comi os seus frutos sem dinheiro, ou se fiz que morressem os seus donos;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>por trigo me produza cardos, e por cevada joio. Acabaram-se as palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aqueles três homens cessaram de responder a Jó; porque era justo aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então se acendeu a ira de Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão; acendeu-se a sua ira contra Jó, porque este se justificava a si mesmo, e não a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também contra os seus três amigos se acendeu a sua ira, porque não tinham achado o que responder, e contudo tinham condenado a Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Eliú havia esperado para falar a Jó, porque eles eram mais idosos do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando, pois, Eliú viu que não havia resposta na boca daqueles três homens, acendeu-se-lhe a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então respondeu Eliú, filho de Baraquel, o buzita, dizendo: Eu sou de pouca idade, e vós sois, idosos; arreceei-me e temi de vos declarar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dizia eu: Falem os dias, e a multidão dos anos ensine a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Há, porém, um espírito no homem, e o sopro do Todo-Poderoso o faz entendido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não são os velhos que são os sábios, nem os anciãos que entendem o que é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que digo: Ouvi-me, e também eu declararei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que aguardei as vossas palavras, escutei as vossas considerações, enquanto buscáveis o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, pois, vos prestava toda a minha atenção, e eis que não houve entre vós quem convencesse a Jó, nem quem respondesse às suas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pelo que não digais: Achamos a sabedoria; Deus é que pode derrubá-lo, e não o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora ele não dirigiu contra mim palavra alguma, nem lhe responderei com as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estão pasmados, não respondem mais; faltam-lhes as palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hei de eu esperar, porque eles não falam, porque já pararam, e não respondem mais?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu também darei a minha resposta; eu também declararei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois estou cheio de palavras; o espírito dentro de mim me constrange.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que o meu peito é como o mosto, sem respiradouro, como odres novos que estão para arrebentar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Falarei, para que ache alívio; abrirei os meus lábios e responderei:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que não faça eu acepção de pessoas, nem use de lisonjas para com o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque não sei usar de lisonjas; do contrário, em breve me levaria o meu Criador.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouve, pois, as minhas palavras, ó Jó, e dá ouvidos a todas as minhas declaraçoes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que já abri a minha boca; já falou a minha língua debaixo do meu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As minhas palavras declaram a integridade do meu coração, e os meus lábios falam com sinceridade o que sabem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez, e o sopro do Todo-Poderoso me dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se podes, responde-me; põe as tuas palavras em ordem diante de mim; apresenta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que diante de Deus sou o que tu és; eu também fui formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que não te perturbará nenhum medo de mim, nem será pesada sobre ti a minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade tu falaste aos meus ouvidos, e eu ouvi a voz das tuas palavras. Dizias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Limpo estou, sem transgressão; puro sou, e não há em mim iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que Deus procura motivos de inimizade contra mim, e me considera como o seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Põe no tronco os meus pés, e observa todas as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que nisso não tens razão; eu te responderei; porque Deus e maior do que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que razão contendes com ele por não dar conta dos seus atos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois Deus fala de um modo, e ainda de outro se o homem não lhe atende.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em sonho ou em visão de noite, quando cai sono profundo sobre os homens, quando adormecem na cama;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então abre os ouvidos dos homens, e os atemoriza com avisos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para apartar o homem do seu desígnio, e esconder do homem a soberba;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para reter a sua alma da cova, e a sua vida de passar pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também é castigado na sua cama com dores, e com incessante contenda nos seus ossos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de modo que a sua vida abomina o pão, e a sua alma a comida apetecível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Consome-se a sua carne, de maneira que desaparece, e os seus ossos, que não se viam, agora aparecem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sua alma se vai chegando à cova, e a sua vida aos que trazem a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se com ele, pois, houver um anjo, um intérprete, um entre mil, para declarar ao homem o que lhe é justo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então terá compaixão dele, e lhe dirá: Livra-o, para que não desça à cova; já achei resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua carne se reverdecerá mais do que na sua infância; e ele tornará aos dias da sua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deveras orará a Deus, que lhe será propício, e o fará ver a sua face com júbilo, e restituirá ao homem a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cantará diante dos homens, e dirá: Pequei, e perverti o direito, o que de nada me aproveitou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Deus livrou a minha alma de ir para a cova, e a minha vida verá a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que tudo isto Deus faz duas e três vezes para com o homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para reconduzir a sua alma da cova, a fim de que seja iluminado com a luz dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Escuta, pois, ó Jó, ouve-me; cala-te, e eu falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tens alguma coisa que dizer, responde-me; fala, porque desejo justificar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, escuta-me tu; cala-te, e ensinar-te-ei a sabedoria.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu Eliú, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, vós, sábios, as minhas palavras; e vós, entendidos, inclinai os ouvidos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois o ouvido prova as palavras, como o paladar experimenta a comida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que é direito escolhamos para nós; e conheçamos entre nós o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Jó disse: Sou justo, e Deus tirou-me o direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apesar do meu direito, sou considerado mentiroso; a minha ferida é incurável, embora eu esteja sem transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que homem há como Jó, que bebe o escárnio como água,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que anda na companhia dos malfeitores, e caminha com homens ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque disse: De nada aproveita ao homem o comprazer-se em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que ouvi-me, vós homens de entendimento: longe de Deus o praticar a maldade, e do Todo-Poderoso o cometer a iniqüidade!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, segundo a obra do homem, ele lhe retribui, e faz a cada um segundo o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, Deus não procederá impiamente, nem o Todo-Poderoso perverterá o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe entregou o governo da terra? E quem lhe deu autoridade sobre o mundo todo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se ele retirasse para si o seu espírito, e recolhesse para si o seu fôlego,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a carne juntamente expiraria, e o homem voltaria para o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, pois, há em ti entendimento, ouve isto, inclina os ouvidos às palavras que profiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acaso quem odeia o direito governará? Quererás tu condenar aquele que é justo e poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>aquele que diz a um rei: ó vil? e aos príncipes: ó ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>que não faz acepção das pessoas de príncipes, nem estima o rico mais do que o pobre; porque todos são obra de suas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles num momento morrem; e à meia-noite os povos são perturbados, e passam, e os poderosos são levados não por mão humana.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os seus olhos estão sobre os caminhos de cada um, e ele vê todos os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há escuridão nem densas trevas, onde se escondam os obradores da iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque Deus não precisa observar por muito tempo o homem para que este compareça perante ele em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele quebranta os fortes, sem inquiriçao, e põe outros em lugar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois conhecendo ele as suas obras, de noite os transtorna, e ficam esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os fere como ímpios, à vista dos circunstantes;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porquanto se desviaram dele, e não quiseram compreender nenhum de seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>de sorte que o clamor do pobre subisse até ele, e que ouvisse o clamor dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se ele dá tranqüilidade, quem então o condenará? Se ele encobrir o rosto, quem então o poderá contemplar, quer seja uma nação, quer seja um homem só?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para que o ímpio não reine, e não haja quem iluda o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, quem jamais disse a Deus: Sofri, ainda que não pequei;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o que não vejo, ensina-me tu; se fiz alguma maldade, nunca mais a hei de fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Será a sua recompensa como queres, para que a recuses? Pois tu tens que fazer a escolha, e não eu; portanto fala o que sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os homens de entendimento dir-me-ão, e o varão sábio, que me ouvir:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jó fala sem conhecimento, e às suas palavras falta sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Oxalá que Jó fosse provado até o fim; porque responde como os iníquos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque ao seu pecado acrescenta a rebelião; entre nós bate as palmas, e multiplica contra Deus as suas palavras.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Eliú:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tens por direito dizeres: Maior é a minha justiça do que a de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque dizes: Que me aproveita? Que proveito tenho mais do que se eu tivera pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te darei respostas, a ti e aos teus amigos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atenta para os céus, e vê; e contempla o firmamento que é mais alto do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pecares, que efetuarás contra ele? Se as tuas transgressões se multiplicarem, que lhe farás com isso?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se fores justo, que lhe darás, ou que receberá ele da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A tua impiedade poderia fazer mal a outro tal como tu; e a tua justiça poderia aproveitar a um filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa da multidão das opressões os homens clamam; clamam por socorro por causa do braço dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ninguém diz: Onde está Deus meu Criador, que inspira canções durante a noite;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que nos ensina mais do que aos animais da terra, e nos faz mais sábios do que as aves do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ali clamam, porém ele não responde, por causa da arrogância os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo é que Deus não ouve o grito da vaidade, nem para ela atentará o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto menos quando tu dizes que não o vês. A causa está perante ele; por isso espera nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas agora, porque a sua ira ainda não se exerce, nem grandemente considera ele a arrogância,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>por isso abre Jó em vão a sua boca, e sem conhecimento multiplica palavras.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu ainda Eliú e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Espera-me um pouco, e mostrar-te-ei que ainda há razões a favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De longe trarei o meu conhecimento, e ao meu criador atribuirei a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, na verdade, as minhas palavras não serão falsas; contigo está um que tem perfeito conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que Deus é mui poderoso, contudo a ninguém despre grande é no poder de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não preserva a vida do ímpio, mas faz justiça aos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do justo não aparta os seus olhos; antes com os reis no trono os faz sentar para sempre, e assim são exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se estão presos em grilhões, e amarrados com cordas de aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então lhes faz saber a obra deles, e as suas transgressões, porquanto se têm portado com soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E abre-lhes o ouvido para a instrução, e ordena que se convertam da iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o ouvirem, e o servirem, acabarão seus dias em prosperidade, e os seus anos em delícias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas se não o ouvirem, à espada serão passados, e expirarão sem conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim os ímpios de coração amontoam, a sua ira; e quando Deus os põe em grilhões, não clamam por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles morrem na mocidade, e a sua vida perece entre as prostitutas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao aflito livra por meio da sua aflição, e por meio da opressão lhe abre os ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também quer induzir-te da angústia para um lugar espaçoso, em que não há aperto; e as iguarias da tua mesa serão cheias de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas tu estás cheio do juízo do ímpio; o juízo e a justiça tomam conta de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cuida, pois, para que a ira não te induza a escarnecer, nem te desvie a grandeza do resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Prevalecerá o teu clamor, ou todas as forças da tua fortaleza, para que não estejas em aperto?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não suspires pela noite, em que os povos sejam tomados do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarda-te, e não declines para a iniqüidade; porquanto isso escolheste antes que a aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que Deus é excelso em seu poder; quem é ensinador como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe prescreveu o seu caminho? Ou quem poderá dizer: Tu praticaste a injustiça?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembra-te de engrandecer a sua obra, de que têm cantado os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os homens a vêem; de longe a contempla o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que Deus é grande, e nós não o conhecemos, e o número dos seus anos não se pode esquadrinhar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois atrai a si as gotas de água, e do seu vapor as destila em chuva,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que as nuvens derramam e gotejam abundantemente sobre o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Poderá alguém entender as dilatações das nuvens, e os trovões do seu pavilhão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eis que ao redor de si estende a sua luz, e cobre o fundo do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois por estas coisas julga os povos e lhes dá mantimento em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cobre as mãos com o relâmpago, e dá-lhe ordem para que fira o alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fragor da tempestade dá notícia dele; até o gado pressente a sua aproximação.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobre isso também treme o meu coração, e salta do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dai atentamente ouvidos ao estrondo da voz de Deus e ao sonido que sai da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele o envia por debaixo de todo o céu, e o seu relâmpago até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois do relâmpago ruge uma grande voz; ele troveja com a sua voz majestosa; e não retarda os raios, quando é ouvida a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com a sua voz troveja Deus maravilhosamente; faz grandes coisas, que nós não compreendemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois à neve diz: Cai sobre a terra; como também às chuvas e aos aguaceiros: Sede copiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele sela as mãos de todo homem, para que todos saibam que ele os fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E as feras entram nos esconderijos e ficam nos seus covis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da recâmara do sul sai o tufão, e do norte o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao sopro de Deus forma-se o gelo, e as largas águas são congeladas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também de umidade carrega as grossas nuvens; as nuvens espalham relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fazem evoluções sob a sua direção, para efetuar tudo quanto lhes ordena sobre a superfície do mundo habitável:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>seja para disciplina, ou para a sua terra, ou para beneficência, que as faça vir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A isto, Jó, inclina os teus ouvidos; pára e considera as obras maravilhosas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sabes tu como Deus lhes dá as suas ordens, e faz resplandecer o relâmpago da sua nuvem?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Compreendes o equilíbrio das nuvens, e as maravilhas daquele que é perfeito nos conhecimentos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>tu cujas vestes são quentes, quando há calma sobre a terra por causa do vento sul?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Acaso podes, como ele, estender o firmamento, que é sólido como um espelho fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensina-nos o que lhe diremos; pois nós nada poderemos pôr em boa ordem, por causa das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contar-lhe-ia alguém que eu quero falar. Ou desejaria um homem ser devorado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E agora o homem não pode olhar para o sol, que resplandece no céu quando o vento, tendo passado, o deixa limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do norte vem o áureo esplendor; em Deus há tremenda majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao Todo-Poderoso, não o podemos compreender; grande é em poder e justiça e pleno de retidão; a ninguém, pois, oprimirá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso o temem os homens; ele não respeita os que se julgam sábios.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso o Senhor respondeu a Jó dum redemoinho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é este que escurece o conselho com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora cinge os teus lombos, como homem; porque te perguntarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde estavas tu, quando eu lançava os fundamentos da terra? Faze-mo saber, se tens entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem lhe fixou as medidas, se é que o sabes? ou quem a mediu com o cordel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre que foram firmadas as suas bases, ou quem lhe assentou a pedra de esquina,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando juntas cantavam as estrelas da manhã, e todos os filhos de Deus bradavam de júbilo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou quem encerrou com portas o mar, quando este rompeu e saiu da madre;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando eu lhe pus nuvens por vestidura, e escuridão por faixas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe tracei limites, pondo-lhe portas e ferrolhos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e lhe disse: Até aqui virás, porém não mais adiante; e aqui se quebrarão as tuas ondas orgulhosas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde que começaram os teus dias, deste tu ordem à madrugada, ou mostraste à alva o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que agarrasse nas extremidades da terra, e os ímpios fossem sacudidos dela?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A terra se transforma como o barro sob o selo; e todas as coisas se assinalam como as cores dum vestido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E dos ímpios é retirada a sua luz, e o braço altivo se quebranta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acaso tu entraste até os mananciais do mar, ou passeaste pelos recessos do abismo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou foram-te descobertas as portas da morte, ou viste as portas da sombra da morte?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Compreendeste a largura da terra? Faze-mo saber, se sabes tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde está o caminho para a morada da luz? E, quanto às trevas, onde está o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que às tragas aos seus limites, e para que saibas as veredas para a sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De certo tu o sabes, porque já então eras nascido, e porque é grande o número dos teus dias!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso entraste nos tesouros da neve, e viste os tesouros da saraiva,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que eu tenho reservado para o tempo da angústia, para o dia da peleja e da guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Onde está o caminho para o lugar em que se reparte a luz, e se espalha o vento oriental sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem abriu canais para o aguaceiro, e um caminho para o relâmpago do trovão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para fazer cair chuva numa terra, onde não há ninguém, e no deserto, em que não há gente;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para fartar a terra deserta e assolada, e para fazer crescer a tenra relva?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A chuva porventura tem pai? Ou quem gerou as gotas do orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do ventre de quem saiu o gelo? E quem gerou a geada do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Como pedra as águas se endurecem, e a superfície do abismo se congela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Podes atar as cadeias das Plêiades, ou soltar os atilhos do Oriom?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ou fazer sair as constelações a seu tempo, e guiar a ursa com seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sabes tu as ordenanças dos céus, ou podes estabelecer o seu domínio sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ou podes levantar a tua voz até as nuvens, para que a abundância das águas te cubra?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ou ordenarás aos raios de modo que saiam? Eles te dirão: Eis-nos aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem pôs sabedoria nas densas nuvens, ou quem deu entendimento ao meteoro?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem numerará as nuvens pela sabedoria? Ou os odres do céu, quem os esvaziará,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>quando se funde o pó em massa, e se pegam os torrões uns aos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Podes caçar presa para a leoa, ou satisfazer a fome dos filhos dos leões,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando se agacham nos covis, e estão à espreita nas covas?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem prepara ao corvo o seu alimento, quando os seus pintainhos clamam a Deus e andam vagueando, por não terem o que comer?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabes tu o tempo do parto das cabras montesas, ou podes observar quando é que parem as corças?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Podes contar os meses que cumprem, ou sabes o tempo do seu parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Encurvam-se, dão à luz as suas crias, lançam de si a sua prole.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos enrijam, crescem no campo livre; saem, e não tornam para elas:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem despediu livre o jumento montês, e quem soltou as prisões ao asno veloz,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ao qual dei o ermo por casa, e a terra salgada por morada?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele despreza o tumulto da cidade; não obedece os gritos do condutor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O circuito das montanhas é o seu pasto, e anda buscando tudo o que está verde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quererá o boi selvagem servir-te? ou ficará junto à tua manjedoura?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Podes amarrar o boi selvagem ao arado com uma corda, ou esterroará ele após ti os vales?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ou confiarás nele, por ser grande a sua força, ou deixarás a seu cargo o teu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fiarás dele que te torne o que semeaste e o recolha à tua eira?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Movem-se alegremente as asas da avestruz; mas é benigno o adorno da sua plumagem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois ela deixa os seus ovos na terra, e os aquenta no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se esquece de que algum pé os pode pisar, ou de que a fera os pode calcar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Endurece-se para com seus filhos, como se não fossem seus; embora se perca o seu trabalho, ela está sem temor;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque Deus a privou de sabedoria, e não lhe repartiu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ela se levanta para correr, zomba do cavalo, e do cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acaso deste força ao cavalo, ou revestiste de força o seu pescoço?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeste-o pular como o gafanhoto? Terrível é o fogoso respirar das suas ventas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escarva no vale, e folga na sua força, e sai ao encontro dos armados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ri-se do temor, e não se espanta; e não torna atrás por causa da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre ele rangem a aljava, a lança cintilante e o dardo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tremendo e enfurecido devora a terra, e não se contém ao som da trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda vez que soa a trombeta, diz: Eia! E de longe cheira a guerra, e o trovão dos capitães e os gritos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É pelo teu entendimento que se eleva o gavião, e estende as suas asas para o sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ou se remonta a águia ao teu mandado, e põe no alto o seu ninho?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mora nas penhas e ali tem a sua pousada, no cume das penhas, no lugar seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali descobre a presa; seus olhos a avistam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhos chupam o sangue; e onde há mortos, ela aí está.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o Senhor a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contenderá contra o Todo-Poderoso o censurador? Quem assim argúi a Deus, responda a estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jó respondeu ao Senhor, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que sou vil; que te responderia eu? Antes ponho a minha mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez tenho falado, e não replicarei; ou ainda duas vezes, porém não prosseguirei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, do meio do redemoinho, o Senhor respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cinge agora os teus lombos como homem; eu te perguntarei a ti, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Farás tu vão também o meu juízo, ou me condenarás para te justificares a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou tens braço como Deus; ou podes trovejar com uma voz como a dele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Orna-te, pois, de excelência e dignidade, e veste-te de glória e de esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derrama as inundações da tua ira, e atenta para todo soberbo, e abate-o.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olha para todo soberbo, e humilha-o, e calca aos pés os ímpios onde estão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esconde-os juntamente no pó; ata-lhes os rostos no lugar escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então também eu de ti confessarei que a tua mão direita te poderá salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contempla agora o hipopótamo, que eu criei como a ti, que come a erva como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que a sua força está nos seus lombos, e o seu poder nos músculos do seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele enrija a sua cauda como o cedro; os nervos das suas coxas são entretecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus ossos são como tubos de bronze, as suas costelas como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é obra prima dos caminhos de Deus; aquele que o fez o proveu da sua espada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade os montes lhe produzem pasto, onde todos os animais do campo folgam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deita-se debaixo dos lotos, no esconderijo dos canaviais e no pântano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lotos cobrem-no com sua sombra; os salgueiros do ribeiro o cercam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eis que se um rio trasborda, ele não treme; sente-se seguro ainda que o Jordão se levante até a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Poderá alguém apanhá-lo quando ele estiver de vigia, ou com laços lhe furar o nariz?</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Poderás tirar com anzol o leviatã, ou apertar-lhe a língua com uma corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Poderás meter-lhe uma corda de junco no nariz, ou com um gancho furar a sua queixada?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura te fará muitas súplicas, ou brandamente te falará?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fará ele aliança contigo, ou o tomarás tu por servo para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Brincarás com ele, como se fora um pássaro, ou o prenderás para tuas meninas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farão os sócios de pesca tráfico dele, ou o dividirão entre os negociantes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás encher-lhe a pele de arpões, ou a cabeça de fisgas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Põe a tua mão sobre ele; lembra-te da peleja; nunca mais o farás!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que é vã a esperança de apanhá-lo; pois não será um homem derrubado só ao vê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém há tão ousado, que se atreva a despertá-lo; quem, pois, é aquele que pode erguer-se diante de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem primeiro me deu a mim, para que eu haja de retribuir-lhe? Pois tudo quanto existe debaixo de todo céu é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não me calarei a respeito dos seus membros, nem da sua grande força, nem da graça da sua estrutura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe pode tirar o vestido exterior? Quem lhe penetrará a couraça dupla?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem jamais abriu as portas do seu rosto? Pois em roda dos seus dentes está o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As suas fortes escamas são o seu orgulho, cada uma fechada como por um selo apertado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma à outra se chega tão perto, que nem o ar passa por entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Umas às outras se ligam; tanto aderem entre si, que não se podem separar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus espirros fazem resplandecer a luz, e os seus olhos são como as pestanas da alva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca saem tochas; faíscas de fogo saltam dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos seus narizes procede fumaça, como de uma panela que ferve, e de juncos que ardem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu hálito faz incender os carvões, e da sua boca sai uma chama.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço reside a força; e diante dele anda saltando o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os tecidos da sua carne estão pegados entre si; ela é firme sobre ele, não se pode mover.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu coração é firme como uma pedra; sim, firme como a pedra inferior dumá mó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele se levanta, os valentes são atemorizados, e por causa da consternação ficam fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém o atacar com a espada, essa não poderá penetrar; nem tampouco a lança, nem o dardo, nem o arpão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele considera o ferro como palha, e o bronze como pau podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A seta não o poderá fazer fugir; para ele as pedras das fundas se tornam em restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os bastões são reputados como juncos, e ele se ri do brandir da lança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Debaixo do seu ventre há pontas agudas; ele se estende como um trilho sobre o lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As profundezas faz ferver, como uma panela; torna o mar como uma vasilha de ungüento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Após si deixa uma vereda luminosa; parece o abismo tornado em brancura de cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na terra não há coisa que se lhe possa comparar; pois foi feito para estar sem pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele vê tudo o que é alto; é rei sobre todos os filhos da soberba.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Jó ao Senhor:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem sei eu que tudo podes, e que nenhum dos teus propósitos pode ser impedido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem é este que sem conhecimento obscurece o conselho? por isso falei do que não entendia; coisas que para mim eram demasiado maravilhosas, e que eu não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve, pois, e eu falarei; eu te perguntarei, e tu me responderas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com os ouvidos eu ouvira falar de ti; mas agora te vêem os meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelo que me abomino, e me arrependo no pó e na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sucedeu pois que, acabando o Senhor de dizer a Jó aquelas palavras, o Senhor disse a Elifaz, o temanita: A minha ira se acendeu contra ti e contra os teus dois amigos, porque não tendes falado de mim o que era reto, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomai, pois, sete novilhos e sete carneiros, e ide ao meu servo Jó, e oferecei um holocausto por vós; e o meu servo Jó orará por vós; porque deveras a ele aceitarei, para que eu não vos trate conforme a vossa estultícia; porque vós não tendes falado de mim o que era reto, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então foram Elifaz o temanita, e Bildade o suíta, e Zofar o naamatita, e fizeram como o Senhor lhes ordenara; e o Senhor aceitou a Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Senhor, pois, virou o cativeiro de Jó, quando este orava pelos seus amigos; e o Senhor deu a Jó o dobro do que antes possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então vieram ter com ele todos os seus irmãos, e todas as suas irmãs, e todos quantos dantes o conheceram, e comeram com ele pão em sua casa; condoeram-se dele, e o consolaram de todo o mal que o Senhor lhe havia enviado; e cada um deles lhe deu uma peça de dinheiro e um pendente de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E assim abençoou o Senhor o último estado de Jó, mais do que o primeiro; pois Jó chegou a ter catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também teve sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E chamou o nome da primeira Jemima, e o nome da segunda Quezia, e o nome da terceira Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E em toda a terra não se acharam mulheres tão formosas como as filhas de Jó; e seu pai lhes deu herança entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disto viveu Jó cento e quarenta anos, e viu seus filhos, e os filhos de seus filhos: até a quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então morreu Jó, velho e cheio de dias.</para>
</usx>
