<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (NTLH)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi estava bem velho. Os seus servidores o cobriam com cobertas, mas ele não conseguia se aquecer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso, os seus conselheiros disseram: — Rei Davi, nós vamos procurar uma moça para ficar com o senhor e cuidar do senhor. Ela dormirá ao seu lado e o conservará quente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então procuraram em toda a terra de Israel uma moça bonita. Em Suném encontraram uma jovem chamada Abisague e a levaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abisague era muito bonita. Ela servia o rei e cuidava dele, mas Davi não teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>[5-6] Absalão havia morrido. Agora o filho mais velho de Davi que ainda estava vivo era Adonias, filho de Davi com Hagite. Adonias era um homem muito bonito. Davi nunca o havia repreendido, e ele queria muito ser rei. Adonias arranjou carros de guerra e cavalos e cinquenta homens que iam a toda parte com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>[5-6] Absalão havia morrido. Agora o filho mais velho de Davi que ainda estava vivo era Adonias, filho de Davi com Hagite. Adonias era um homem muito bonito. Davi nunca o havia repreendido, e ele queria muito ser rei. Adonias arranjou carros de guerra e cavalos e cinquenta homens que iam a toda parte com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adonias falou com Joabe, que era filho de uma mulher chamada Zeruia, e com Abiatar, o sacerdote, e eles concordaram em ficar do lado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o sacerdote Zadoque e Benaías, filho de Joiada, Natã, o profeta, Simei, Reí e os guarda-costas de Davi não ficaram do lado de Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um dia Adonias ofereceu ovelhas, touros e bezerros gordos em sacrifício, na pedra da Cobra, perto da fonte de Rogel. Ele convidou os outros filhos do rei Davi e os servidores do rei que eram de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém não convidou o seu meio-irmão Salomão, nem Natã, o profeta, nem Benaías, nem os guarda-costas de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Natã foi falar com Bate-Seba, a mãe de Salomão. Natã perguntou: — Você soube que Adonias, o filho de Hagite, se fez rei? E o rei Davi não está sabendo de nada!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vou lhe dar um conselho: se você quiser salvar a sua vida e a vida do seu filho Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vá agora mesmo falar com o rei Davi e diga o seguinte: “Rei Davi, o senhor não jurou que o meu filho Salomão seria rei em seu lugar e que seria ele quem haveria de sentar no seu trono? Então, como é que Adonias se tornou rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Natã continuou: — E aí, quando você ainda estiver falando com o rei, eu vou chegar e confirmar a sua história.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Bate-Seba foi ao quarto de dormir do rei para falar com ele. Davi estava muito velho, e Abisague, a moça de Suném, estava cuidando dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em sinal de respeito, Bate-Seba se ajoelhou diante do rei. Então ele perguntou: — O que você quer?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela respondeu: — Rei Davi, o senhor jurou pelo nome do SENHOR, seu Deus, que o meu filho Salomão seria o rei em seu lugar e sentaria no seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Adonias já se tornou rei, e o senhor não está sabendo disso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele ofereceu muitos touros, ovelhas e bezerros gordos em sacrifício e convidou os irmãos dele, o sacerdote Abiatar e Joabe, o comandante do exército, para a festa. Porém não convidou o seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rei Davi, todo o povo de Israel está esperando que o senhor lhe diga quem será o rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se não disser, logo que o senhor morrer, eu e o meu filho Salomão seremos tratados como traidores.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto Bate-Seba ainda estava falando, Natã chegou ao palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contaram ao rei que o profeta Natã estava lá. Ele entrou, se ajoelhou diante do rei e encostou o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disse: — Rei Davi, por acaso, o senhor anunciou que Adonias é quem será o rei em seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hoje mesmo ele foi oferecer muitos touros, ovelhas e bezerros gordos em sacrifício. Convidou todos os filhos do senhor, convidou Joabe, o comandante do seu exército, e Abiatar, o sacerdote. E agora mesmo eles estão comendo e bebendo com ele e gritando: “Viva o rei Adonias!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Adonias não me convidou e não convidou Zadoque, o sacerdote, nem Benaías, nem Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Será que o senhor aprovou tudo isso e não contou pelo menos aos seus conselheiros quem será o rei em seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O rei Davi disse: — Chamem Bate-Seba. Ela voltou e ficou diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aí o rei lhe disse: — Eu prometo pelo Deus vivo, que me livrou de todas as aflições,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que hoje eu cumprirei o juramento que fiz a você, em nome do SENHOR, o Deus de Israel: o juramento de que o seu filho Salomão seria o rei em meu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Bate-Seba se ajoelhou, encostou o rosto no chão e disse: — Que o meu senhor, o rei Davi, viva para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Davi mandou buscar o sacerdote Zadoque, o profeta Natã e Benaías, filho de Joiada. Quando eles entraram,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Davi disse: — Levem com vocês os funcionários do meu palácio, façam o meu filho Salomão montar a minha própria mula e o levem até a fonte de Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ali Zadoque e Natã o ungirão rei de Israel. Depois toquem as cornetas e gritem: “Viva o rei Salomão!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida venham atrás dele quando vier sentar-se no meu trono. Ele será rei em meu lugar porque eu o escolhi para governar Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Assim será feito! — respondeu Benaías. — E que o SENHOR, seu Deus, confirme isso!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E que, assim como o SENHOR Deus tem estado com o senhor, ele esteja também com Salomão e faça com que o reino dele seja ainda maior do que o seu!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Zadoque, Natã, Benaías, os queretitas e os peletitas fizeram Salomão montar a mula do rei Davi e o acompanharam até a fonte de Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zadoque levou a vasilha de azeite que havia tirado da Tenda da Presença de Deus e ungiu Salomão. Então tocaram a corneta, e o povo gritou: — Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois todos foram andando atrás de Salomão, gritando de alegria e tocando flauta; e faziam tanto barulho, que até parecia que a terra estava rachando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Adonias e todos os seus convidados tinham acabado de comer quando ouviram aquele barulho. Joabe ouviu o som da corneta e perguntou: — O que quer dizer essa barulhada na cidade?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele ainda estava falando quando chegou Jônatas, filho de Abiatar, o sacerdote. Adonias disse a Jônatas: — Entre aqui. Você é um homem de valor e deve estar trazendo boas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>— Pelo contrário, — respondeu Jônatas — o rei Davi tornou Salomão rei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ele mandou Zadoque, Natã, Benaías, os queretitas e os peletitas acompanharem Salomão. Eles fizeram Salomão montar a mula do rei Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e Zadoque e Natã o ungiram rei, na fonte de Giom. Depois voltaram para a cidade, gritando de alegria, e agora o povo está fazendo um grande alvoroço. É esse o barulho que vocês estão ouvindo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Agora Salomão é o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E além disso os funcionários do palácio foram cumprimentar o rei Davi para dar-lhe os parabéns. Eles disseram: “Que o seu Deus faça com que Salomão seja ainda mais famoso do que o senhor, e que o reino dele seja ainda maior do que o seu!” Aí, o rei se curvou na cama</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e orou assim: “Louvado seja o SENHOR, o Deus de Israel, que hoje colocou um dos meus descendentes como rei em meu lugar e deixou que eu vivesse para ver isso!”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então os convidados de Adonias ficaram com medo, e se levantaram, e foram embora, cada um pelo seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Adonias ficou com muito medo de Salomão e por isso foi para a Tenda da Presença de Deus e ficou segurando nas pontas do altar .</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Contaram ao rei Salomão que Adonias estava com medo dele e que tinha ido pegar nas pontas do altar e tinha dito: — Eu quero que o rei Salomão jure hoje que não mandará me matar à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Salomão disse: — Se ele provar que é um homem de palavra, eu juro que nem um fio dos seus cabelos será tocado; mas, se estiver com más intenções, ele morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o rei Salomão mandou buscar Adonias. Fizeram com que ele descesse do altar, e ele veio, se ajoelhou diante do rei e encostou o rosto no chão. E o rei lhe disse: — Vá para casa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando estava chegando o dia da morte de Davi, ele deu conselhos ao seu filho Salomão. Davi disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Está chegando o dia da minha morte. Portanto, seja corajoso e seja homem!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E faça aquilo que o SENHOR, seu Deus, manda. Obedeça a todas as suas leis e mandamentos, como estão escritos na Lei de Moisés. Assim você será bem-sucedido aonde quer que for e em tudo o que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se você obedecer ao SENHOR Deus, ele cumprirá a promessa que me fez. Ele me prometeu que os meus descendentes governariam Israel enquanto obedecessem cuidadosamente e fielmente aos seus mandamentos, com todo o seu coração e com toda a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Além disso, você sabe o que Joabe, cuja mãe é Zeruia, me fez. Ele matou os dois comandantes do exército de Israel, isto é, Abner, filho de Ner, e Amasa, filho de Jéter. Você sabe como, em tempo de paz, ele os matou para vingar as mortes que eles haviam causado em tempo de guerra. Joabe matou homens inocentes, e agora eu sou o responsável pelo que ele fez e estou sofrendo as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você sabe o que deve fazer. Não deixe que ele tenha morte natural.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Mas seja bondoso para os filhos de Barzilai, que é de Gileade, e deixe que eles comam à sua mesa, pois foram bons para mim quando eu estava fugindo do seu irmão Absalão. Davi continuou:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— E não esqueça Simei, filho de Gera, da cidade de Baurim, no território da tribo de Benjamim. Ele me amaldiçoou duramente no dia em que fui a Maanaim. Porém, quando eu me encontrei com ele perto do rio Jordão, jurei em nome do SENHOR que não o mandaria matar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas você é um homem sábio e não deve deixar que ele fique sem castigo. Você sabe o que deve fazer para que ele morra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi morreu e foi sepultado ao lado dos seus antepassados na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele foi rei de Israel quarenta anos. Governou sete anos em Hebrom e trinta e três anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão ficou no lugar de Davi, o seu pai, como rei, e o seu governo se fortaleceu muito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Adonias, filho de Hagite, foi visitar Bate-Seba, a mãe de Salomão. Ela perguntou: — A sua visita é de amigo? — É, sim! — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E continuou: — Eu quero lhe dizer uma coisa. — Diga! — disse ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Adonias disse: — A senhora sabe que sou eu quem deveria ser o rei e que todos esperavam isso em Israel. Mas as coisas aconteceram de modo diferente, e o meu irmão se tornou rei porque essa era a vontade de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora vou lhe fazer só um pedido e peço que a senhora me atenda. — O que você quer? — perguntou Bate-Seba.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele disse: — Peça ao rei Salomão que me dê Abisague, a moça de Suném, para ser minha mulher. Eu sei que Salomão não deixará de atender um pedido seu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Está bem! — respondeu ela. — Eu vou falar com o rei por você.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Bate-Seba foi falar com o rei em favor de Adonias. Salomão se levantou para recebê-la e se inclinou diante dela. Depois sentou-se no seu trono e mandou que trouxessem um trono para Bate-Seba, e ela se sentou do lado direito do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aí Bate-Seba disse: — Tenho um pequeno pedido para lhe fazer. Por favor, não recuse. E o rei disse: — Pode pedir, minha mãe. Eu não recusarei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bate-Seba disse: — Dê Abisague em casamento ao seu irmão Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Por que é que a senhora está pedindo Abisague para Adonias? — perguntou Salomão. — A senhora deveria pedir que eu dê a ele também o reino. Afinal, Adonias é o meu irmão mais velho, e o sacerdote Abiatar e Joabe estão do lado dele!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aí Salomão jurou pelo SENHOR Deus assim: — Que Deus me castigue, e em dobro, se eu não fizer Adonias pagar com a vida por ter feito esse pedido!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR Deus me firmou no trono do meu pai Davi; ele cumpriu a sua promessa e deu o reino a mim e aos meus descendentes. Juro pelo Deus vivo que Adonias morrerá hoje mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei deu ordem a Benaías, e ele foi, atacou Adonias e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois o rei Salomão disse ao sacerdote Abiatar: — Vá para as suas terras em Anatote. Você merece morrer, mas eu não vou mandar matá-lo hoje porque você, quando estava com o meu pai Davi, era o encarregado da arca da aliança e passou pelas mesmas dificuldades pelas quais o meu pai passou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois Salomão dispensou Abiatar do serviço de sacerdote de Deus e assim fez com que acontecesse o que o SENHOR Deus tinha dito em Siló a respeito do sacerdote Eli e dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Joabe soube do que aconteceu. (Ele havia passado para o lado de Adonias, porém não havia passado para o lado de Absalão.) Então fugiu para a Tenda da Presença do SENHOR Deus e ficou segurando nas pontas do altar .</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contaram ao rei Salomão que Joabe havia fugido para a Tenda e estava ao lado do altar. Aí ele mandou um mensageiro perguntar a Joabe por que havia fugido para o altar. Joabe respondeu que havia fugido para o SENHOR Deus porque estava com medo de Salomão. Então Salomão mandou que Benaías fosse matar Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaías foi até a Tenda de Deus e disse a Joabe: — O rei mandou você sair daí. — Não saio! — respondeu Joabe. — Eu morrerei aqui. Então Benaías voltou e contou ao rei o que Joabe tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aí Salomão ordenou: — Faça o que ele disse. Mate-o e sepulte-o. Assim nem eu nem os descendentes do meu pai Davi seremos mais considerados culpados pelo que Joabe fez quando matou homens inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O SENHOR Deus castigará Joabe pelos assassinatos que cometeu sem o conhecimento do meu pai Davi. Sem o meu pai saber, Joabe matou dois homens que eram inocentes e que eram melhores do que ele: Abner, comandante do exército de Israel, e Amasa, comandante do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O castigo pelo assassinato desses dois homens cairá para sempre sobre Joabe e sobre os seus descendentes. Mas o SENHOR sempre dará prosperidade aos descendentes de Davi que forem reis depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Benaías foi até a Tenda de Deus e matou Joabe. Ele foi sepultado na sua propriedade, em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O rei pôs Benaías como comandante do exército no lugar de Joabe e colocou o sacerdote Zadoque no lugar de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois o rei Salomão mandou buscar Simei e disse: — Faça uma casa para você aqui em Jerusalém. Fique morando nela e não saia da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E fique sabendo que, no dia em que você sair e atravessar o ribeirão Cedrom, você será morto, e a culpa será somente sua.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>— Está bem, ó rei! — respondeu Simei. — Eu prometo fazer o que o senhor está mandando. E ele ficou morando em Jerusalém por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Acontece que, três anos depois, dois escravos de Simei fugiram e foram procurar refúgio com o governador da cidade de Gate, que era Aquis, filho de Maacá.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Simei ficou sabendo; por isso, selou o seu jumento e foi até Gate falar com Aquis a fim de procurar os seus escravos. Ele os achou e os levou de volta para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Salomão soube do que Simei havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mandou buscá-lo e disse: — Eu fiz você jurar em nome do SENHOR que não sairia de Jerusalém. Eu lhe avisei que, se fizesse isso, você certamente morreria. Você concordou com isso e disse que me obedeceria.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então por que é que você quebrou o seu juramento feito em nome do SENHOR e desobedeceu à minha ordem?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Você sabe muito bem de todo o mal que fez a Davi, meu pai. O SENHOR Deus fará com que a sua maldade caia sobre você mesmo,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>porém me abençoará e fará com que o reino de Davi fique seguro para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Aí o rei deu ordem a Benaías, e ele saiu, atacou Simei e o matou. E assim Salomão controlou completamente a situação do seu governo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão fez um acordo com Faraó, rei do Egito, casando com a sua filha. Ele a levou para morar na Cidade de Davi até que acabasse a construção do seu palácio e a construção do Templo e das muralhas em volta de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda não havia sido construído um templo para Deus, o SENHOR, e por isso o povo ainda continuava oferecendo sacrifícios em vários altares, nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão amava o SENHOR e seguia os conselhos de Davi, seu pai, mas também matava animais e os oferecia em sacrifício em vários altares, nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certa vez, Salomão foi a Gibeão oferecer sacrifícios porque naquele lugar estava o altar mais famoso de todos. No passado ele havia queimado ali mil animais como sacrifício a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela noite, o SENHOR Deus apareceu num sonho a Salomão e perguntou: — O que você quer que eu lhe dê?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele respondeu: — Tu sempre mostraste grande amor por Davi, meu pai, teu servo, e ele era bom, fiel e honesto para contigo. Tu continuaste a mostrar a ele o teu grande e constante amor e lhe deste um filho que hoje governa no lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó SENHOR Deus, tu deixaste que eu ficasse como rei no lugar do meu pai, embora eu seja muito jovem e não saiba governar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aqui estou eu no meio do povo que escolheste para ser teu, um povo que é tão numeroso, que nem pode ser contado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, dá-me sabedoria para que eu possa governar o teu povo com justiça e saber a diferença entre o bem e o mal. Se não for assim, como é que eu poderei governar este teu grande povo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus gostou de Salomão ter pedido isso</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse: — Já que você pediu sabedoria para governar com justiça, em vez de pedir vida longa, ou riquezas, ou a morte dos seus inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eu darei o que você pediu. Darei a você sabedoria e inteligência, como ninguém teve antes de você, nem terá depois.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas lhe darei também o que não pediu: durante toda a sua vida, você terá riquezas e honras, mais do que qualquer outro rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se você me obedecer e guardar as minhas leis e os meus mandamentos, como fez Davi, o seu pai, eu lhe darei uma vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acordou, Salomão compreendeu que Deus havia falado com ele no sonho. Então foi para Jerusalém, ficou diante da arca da aliança e apresentou a Deus ofertas de paz e sacrifícios que foram completamente queimados. Depois deu uma festa para todas as autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certo dia, duas prostitutas apresentaram-se diante do rei Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e uma delas disse: — Ó rei Salomão! Eu e esta mulher moramos na mesma casa. Eu dei à luz um menino, e ela estava lá comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dois dias depois do nascimento do meu filho, ela também deu à luz um menino. Somente nós duas estávamos na casa; não havia mais ninguém lá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Uma noite, ela rolou sem querer sobre o seu filho e o sufocou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então levantou-se durante a noite, enquanto eu dormia, pegou o meu filho e o colocou na cama dela. Depois colocou o menino morto nos meus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No outro dia de manhã, quando eu me levantei para dar de mamar ao meu filho, vi que estava morto. Porém, quando reparei bem, percebi que não era o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas a outra mulher disse: — Não é verdade. Pelo contrário, meu filho é o que está vivo, e o seu é o que está morto! E a primeira mulher respondeu: — Não é, não! A criança morta é a sua, e a viva é a minha! E foi assim que discutiram na frente do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei Salomão disse: — Cada uma de vocês diz que a criança viva é a sua, e que a morta é da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então mandou buscar uma espada e, quando a trouxeram,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>disse: — Cortem a criança viva pelo meio e deem metade para cada uma destas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A verdadeira mãe do menino, com o coração cheio de amor pelo filho, disse: — Por favor, senhor, não mate o meu filho! Entregue-o a esta mulher! Mas a outra disse: — Podem cortá-lo em dois pedaços! Assim ele não será nem meu nem seu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aí Salomão disse: — Não matem a criança! Entreguem o menino à primeira mulher porque ela é a mãe dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todo o povo de Israel soube dessa decisão do rei Salomão, e aí todos sentiram um grande respeito por ele, pois viram que Deus lhe tinha dado sabedoria para julgar com justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão foi rei de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os seus altos funcionários foram estes: Sacerdote: Azarias, filho de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Escrivães: Eliorefe e Aías, filhos de Sisá. Conselheiro do rei: Josafá, filho de Ailude.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Comandante do exército: Benaías, filho de Joiada. Sacerdotes: Zadoque e Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chefe dos administradores dos distritos: Azarias, filho de Natã. Conselheiro particular do rei: o sacerdote Zabude, filho de Natã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Encarregado dos servidores do palácio: Aisar. Encarregado dos trabalhadores forçados: Adonirão, filho de Abda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão nomeou doze homens como administradores dos distritos de Israel. Eles forneciam alimentos dos seus distritos para o rei e o seu palácio, e cada um deles tinha o dever de fazer isso durante um mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São estes os nomes desses doze administradores e dos seus distritos: Ben-Hur: a região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer: as cidades de Maaz, Saalabim, Bete-Semes, Elom e Bete-Hanã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede: as cidades de Arubote e Socó e todo o território de Héfer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe, que era casado com Tafate, filha de Salomão: toda a região de Dor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude: as cidades de Taanaque, Megido e toda a região que ficava perto de Bete-Sã, perto da cidade de Sartã, ao sul da cidade de Jezreel, até as cidades de Abel-Meolá e Jocmeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ben-Geber: a cidade de Ramote, na região de Gileade, e os povoados de Gileade que pertenciam ao grupo de famílias de Jair, descendente de Manassés; e a região de Argobe, em Basã, onde havia ao todo sessenta cidades grandes cercadas de muralhas e com barras de bronze nos portões.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido: o distrito de Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaás, que era casado com Basemate, outra filha de Salomão: o território de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Husai: a região de Aser e a cidade de Bealote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Parua: o território de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Elá: o território de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri: a região de Gileade, que havia sido governada por Seom, o rei dos amorreus, e por Ogue, rei de Basã. No território de Judá também havia um administrador.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo de Judá e de Israel era tão numeroso como os grãos de areia da praia do mar; eles comiam, bebiam e eram muito felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do reino de Salomão faziam parte todas as nações que havia desde o rio Eufrates até a terra dos filisteus e até a fronteira do Egito. Esses reinos pagavam impostos a Salomão e foram dominados por ele durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os mantimentos que Salomão precisava todos os dias eram: três mil quilos de farinha de trigo e seis mil quilos de farinha de outros cereais;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez bois gordos, vinte bois de pasto e cem carneiros; fora veados, gazelas, corços e aves domésticas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Salomão dominava toda a região a oeste do rio Eufrates, desde Tifsa, no Eufrates, até a cidade de Gaza, no litoral do mar Mediterrâneo. Todos os reis a oeste do Eufrates eram dominados por ele, e ele estava em paz com todos os países vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Durante a vida de Salomão o povo de Judá e de Israel viveu em segurança, e de uma ponta do país à outra cada família tinha os seus pés de uvas e de figos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão tinha quatro mil baias para os cavalos dos seus carros de guerra e doze mil cavalos de cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os seus doze administradores regionais, cada um no seu mês, forneciam os alimentos que Salomão precisava para si mesmo e para aqueles que comiam no palácio; os administradores não deixavam faltar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cada um também fornecia a sua parte de cevada e de palha onde eram necessárias para os cavalos que puxavam os carros de guerra e para os animais de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deus deu a Salomão sabedoria, entendimento fora do comum e conhecimentos tão grandes, que não podiam ser medidos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salomão era mais sábio do que qualquer homem do Oriente ou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele era mais sábio do que todos os homens: mais sábio do que Etã, o ezraíta, e do que Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol. E a sua fama se espalhou por todos os países vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele escreveu três mil provérbios e compôs mais de mil canções.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Falou de árvores e plantas, desde os cedros do Líbano até o hissopo, que cresce nos muros; ele falou também dos animais, dos pássaros, dos animais que se arrastam pelo chão e dos peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Reis do mundo inteiro souberam da sabedoria de Salomão e mandaram pessoas para ouvi-lo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, sempre havia sido amigo de Davi. Quando soube que Salomão era o rei em lugar do seu pai, enviou embaixadores a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão mandou a Hirão a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Você sabe que Davi, o meu pai, teve muitas guerras contra as nações ao seu redor. Por isso, ele nunca pôde construir um templo dedicado ao SENHOR, seu Deus, enquanto este não fez com que ele derrotasse todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas agora o SENHOR me deu paz em todas as fronteiras. Eu não tenho inimigos, e não há perigo de ataques.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus prometeu o seguinte a Davi, o meu pai: ‘O seu filho, que eu vou pôr como rei depois de você, construirá um templo para mim.’ Portanto, eu resolvi construir um templo para a adoração do meu Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, mande cortar cedros do Líbano para mim. Os meus operários trabalharão junto com os seus, e eu pagarei aos seus operários o quanto você quiser. Como você sabe, no meio do meu povo não há quem saiba cortar árvores tão bem como a sua gente da cidade de Sidom.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando recebeu a mensagem de Salomão, o rei Hirão ficou muito contente e disse: — Louvado seja hoje o SENHOR, que deu a Davi um filho cheio de sabedoria para ficar no lugar dele como rei daquela grande nação!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois mandou dizer a Salomão o seguinte: — Recebi a sua mensagem e vou atender o seu pedido. Vou providenciar os cedros e os pinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus operários levarão as toras do alto dos montes Líbanos até o mar e farão jangadas com elas. Depois as levarão beirando o litoral até o lugar que você escolher. Ali os meus operários desamarrarão as toras, e os seus operários tomarão conta delas. E eu gostaria que você fornecesse a alimentação para os meus operários.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E assim Hirão forneceu a Salomão toda a madeira de cedro e de pinho que ele pediu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E cada ano Salomão forneceu a Hirão duas mil toneladas de trigo e quatrocentos mil litros de azeite de oliva puro para alimentar os homens dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR Deus cumpriu a sua promessa e deu sabedoria a Salomão. Havia paz entre Hirão e Salomão, e eles fizeram um acordo entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão convocou em todo o Israel um grupo de trinta mil trabalhadores forçados</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e pôs Adonirão como chefe deles. Salomão dividiu esses trabalhadores em três grupos de dez mil homens. Cada grupo passava um mês no Líbano e dois meses em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão também mandou à região montanhosa oitenta mil homens a fim de cortar pedras e setenta mil homens para carregá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele colocou três mil e trezentos chefes para dirigir o trabalho deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Obedecendo às ordens do rei Salomão, eles cortaram grandes pedras de boa qualidade para os alicerces do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os trabalhadores de Salomão e de Hirão e alguns homens da cidade de Biblos prepararam as pedras e a madeira para a construção do Templo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quatrocentos e oitenta anos depois que o povo de Israel havia saído do Egito, no quarto ano do reinado de Salomão em Israel, no mês de zive, o segundo mês, Salomão começou a construir o Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Templo media vinte e sete metros de comprimento por nove de largura, por treze e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sala de entrada media quatro metros e meio de comprimento por nove de largura, isto é, a mesma largura do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As paredes do Templo tinham janelas, que eram mais estreitas do lado de fora do que do lado de dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Encostados nos lados e nos fundos do Templo, Salomão construiu três andares de salas, cada andar medindo dois metros e vinte centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As salas do andar de baixo tinham dois metros e vinte de largura, as do andar do meio tinham dois metros e setenta de largura, e as do andar de cima, três metros e dez de largura. Em cada andar, as paredes do Templo eram mais finas do que as do andar de baixo; assim as salas se apoiavam nas paredes, evitando que as vigas entrassem nessas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Templo foi construído com pedras que haviam sido preparadas nas pedreiras, para que assim, durante a construção, não se ouvisse o barulho de martelos, machados ou qualquer outra ferramenta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A entrada para as salas do andar térreo ficava no lado sul do Templo, e havia escadas para subir ao segundo e ao terceiro andares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E assim o rei Salomão terminou a construção do Templo, colocando um forro feito de vigas e tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Salomão construiu três andares de salas encostados nas paredes do Templo e ligados com elas por meio de vigas de cedro. Cada andar media dois metros e vinte centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Salomão:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Se você obedecer a todas as minhas leis e mandamentos, eu farei por você aquilo que prometi a Davi, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Viverei entre o meu povo de Israel neste Templo que você está construindo e nunca os abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim Salomão terminou a construção do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As paredes do Templo foram forradas por dentro com tábuas de cedro, desde o chão até o teto, e o assoalho foi feito de pinho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na parte de trás do Templo, foi construída uma sala interna, que foi chamada de Lugar Santíssimo. Ela media nove metros de comprimento e era separada por uma divisão feita de tábuas de cedro, que iam desde o chão até o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Lugar Santo, que ficava em frente ao Lugar Santíssimo, tinha dezoito metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A forração de cedro era enfeitada com entalhes em forma de cabaças e de flores. Toda a parte de dentro da sala era revestida de cedro para que as pedras das paredes não ficassem aparecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como já foi dito, na parte de trás do Templo foi feita uma sala, o Lugar Santíssimo, para nela ser colocada a arca da aliança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essa sala media nove metros de comprimento por nove de largura, por nove de altura, e era toda revestida de ouro puro. O altar era revestido com tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O lado de dentro do Templo era revestido de ouro, e na entrada do Lugar Santíssimo foram colocadas correntes de ouro. Essa sala também era revestida de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todo o Templo por dentro e também o altar do Lugar Santíssimo eram revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foram feitos dois querubins de madeira de oliveira, os quais foram colocados no Lugar Santíssimo. Cada um deles media quatro metros e quarenta de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>[24-26] Os dois querubins tinham o mesmo tamanho e a mesma forma. Cada um tinha duas asas, e cada asa media dois metros e vinte e cinco centímetros de comprimento; assim a distância da ponta de uma asa até a outra era de quatro metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>[24-26] Os dois querubins tinham o mesmo tamanho e a mesma forma. Cada um tinha duas asas, e cada asa media dois metros e vinte e cinco centímetros de comprimento; assim a distância da ponta de uma asa até a outra era de quatro metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[24-26] Os dois querubins tinham o mesmo tamanho e a mesma forma. Cada um tinha duas asas, e cada asa media dois metros e vinte e cinco centímetros de comprimento; assim a distância da ponta de uma asa até a outra era de quatro metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os dois querubins foram colocados no Lugar Santíssimo; eles estavam de asas estendidas, de maneira que a asa de um tocava numa parede, e a asa do outro tocava na outra parede, e no meio da sala a asa de um tocava na asa do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os dois querubins eram folheados a ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As paredes do Lugar Santo e do Lugar Santíssimo eram todas enfeitadas com figuras entalhadas, representando querubins, palmeiras e flores.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Até mesmo o assoalho das duas divisões era revestido de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Na entrada do Lugar Santíssimo foi colocada uma porta dupla feita de madeira de oliveira; no alto as ombreiras formavam um arco em ponta.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>As portas eram enfeitadas com figuras entalhadas, representando querubins, palmeiras e flores. As portas, os querubins e as palmeiras eram folheados a ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para a entrada do Lugar Santo foram feitos batentes retangulares de madeira de oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Havia duas portas de duas folhas, que eram feitas de pinho</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e enfeitadas com figuras entalhadas de querubins, palmeiras e flores, que também eram folheadas a ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em frente ao Templo foi construído um pátio interno, fechado por muros que tinham uma carreira de vigas de cedro para cada três carreiras de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os alicerces do Templo foram colocados no mês de zive, o segundo mês, no quarto ano do reinado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>No décimo primeiro ano do reinado de Salomão, no oitavo mês, o mês de bul, o Templo foi completamente terminado, exatamente como havia sido planejado. Salomão levou sete anos para construí-lo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão também construiu o seu palácio e levou treze anos para terminá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>[2-3] O Salão da Floresta do Líbano media quarenta e quatro metros de comprimento por vinte e dois de largura, por treze e meio de altura. Ele tinha três fileiras de colunas de cedro, havendo quinze colunas em cada fileira, com vigas de cedro que se apoiavam nelas. O teto era de cedro, estendendo-se até as despensas, que eram apoiadas pelas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>[2-3] O Salão da Floresta do Líbano media quarenta e quatro metros de comprimento por vinte e dois de largura, por treze e meio de altura. Ele tinha três fileiras de colunas de cedro, havendo quinze colunas em cada fileira, com vigas de cedro que se apoiavam nelas. O teto era de cedro, estendendo-se até as despensas, que eram apoiadas pelas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nas paredes de cada lado havia três fileiras de janelas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as portas e todas as janelas eram quadradas, e as três fileiras de janelas de cada parede ficavam exatamente em frente às fileiras de janelas da parede do outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Salão das Colunas media vinte e dois metros de comprimento por treze e meio de largura. Ele tinha um pórtico que era coberto e sustentado por colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A Sala do Trono, também chamada de Salão do Julgamento, onde Salomão julgava as questões, era forrada de cedro desde o chão até as vigas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em outro pátio, atrás da Sala do Trono, ficava a casa onde Salomão morava. A construção era do mesmo estilo das outras. Salomão também fez uma casa do mesmo tipo para a sua esposa, a filha do rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas essas construções e também o grande pátio foram feitos de pedras escolhidas, desde os alicerces até a beira do telhado. As pedras foram preparadas na pedreira e cortadas sob medida, sendo os lados de dentro e de fora cortados com serras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os alicerces foram feitos com pedras grandes preparadas na pedreira; algumas tinham três metros e meio de comprimento, e outras, quatro metros e meio de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por cima delas, foram colocadas pedras caras, cortadas sob medida, e vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O pátio do palácio, o pátio interno do Templo e a sala de entrada do Templo tinham paredes feitas com uma carreira de vigas de cedro para cada três carreiras de pedras cortadas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão mandou buscar um homem chamado Hurã, um artífice que morava na cidade de Tiro e que era especialista em trabalhos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O seu pai, que já havia morrido, era de Tiro e também havia sido artífice especializado em bronze; a sua mãe era da tribo de Naftali. Hurã era um artífice inteligente e capaz. Ele aceitou o convite de Salomão e se encarregou de todo o trabalho em bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hurã fundiu duas colunas de bronze, cada uma com oito metros de altura e um metro e setenta de diâmetro, e as colocou na entrada do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele fez também dois remates de coluna, cada um com dois metros e vinte de altura, para serem colocados no alto das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O alto de cada coluna era enfeitado com um desenho de correntes entrelaçadas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e duas carreiras de romãs feitas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os remates das colunas tinham o formato de lírios, mediam um metro e oitenta de altura</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e foram colocados numa parte redonda que ficava por cima do desenho de correntes. Em cada remate de coluna havia duzentas romãs de bronze colocadas em duas carreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Hurã colocou essas duas colunas de bronze na frente da entrada do Templo. A que ficava no lado sul se chamava Jaquim , e a que ficava no lado norte se chamava Boaz .</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os remates das colunas em forma de lírios, feitos de bronze, estavam no alto das colunas. E assim foi terminado o trabalho das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Hurã fez um tanque redondo de bronze, com dois metros e vinte de profundidade, quatro metros e quarenta de diâmetro e treze metros e vinte de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao redor da borda de fora do tanque havia duas carreiras de cabaças de bronze que haviam sido fundidas todas em uma só peça junto com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O tanque se apoiava sobre as costas de doze touros de bronze que olhavam para fora: três olhavam para o norte, três olhavam para o oeste, três olhavam para o sul, e três olhavam para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A grossura das paredes do tanque era de quatro dedos. A sua borda era como a borda de um copo, curvando-se para fora como as pétalas de um lírio. A capacidade do tanque era de mais ou menos quarenta mil litros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hurã fez também dez carretas de bronze. Cada uma media um metro e oitenta de comprimento, um metro e oitenta de largura e um metro e trinta de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Elas foram feitas de painéis quadrados, que eram montados em molduras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nesses painéis havia figuras de leões, touros e querubins. E, nas molduras acima e abaixo dos leões e dos touros, havia desenhos de espirais em relevo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cada carreta tinha quatro rodas de bronze, com eixos de bronze. Nos quatro cantos havia apoios de bronze para uma bacia; os apoios eram enfeitados com figuras de espirais em relevo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No alto havia uma guarnição redonda para a bacia. Essa guarnição passava quarenta e cinco centímetros para cima do alto da carreta e dezoito centímetros para baixo, para dentro dela. Ao redor dela havia entalhes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>As rodas tinham sessenta e sete centímetros de altura; elas ficavam debaixo dos painéis, e os eixos eram feitos em uma só peça com as carretas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As rodas eram como as rodas de uma carruagem; os seus eixos, bordas, raios e os seus cubos eram todos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Havia quatro apoios nos cantos, debaixo de cada carreta, os quais formavam uma só peça com a carreta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Havia uma braçadeira de vinte e dois centímetros ao redor do alto de cada carreta; os seus apoios e os painéis formavam uma só peça com a carreta.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os apoios e os painéis eram enfeitados com figuras de querubins, leões e palmeiras, que cobriam todo o espaço que havia; e ao redor dessas figuras havia desenhos em espiral.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Foi assim, então, que as carretas foram feitas; todas elas eram iguais, tendo o mesmo tamanho e formato.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Hurã fez também dez bacias de bronze, uma para cada carreta. Cada bacia tinha um metro e oitenta de diâmetro, e a sua capacidade era de mais ou menos oitocentos e trinta litros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele colocou cinco carretas no lado sul do Templo e as outras cinco no lado norte. O tanque ele colocou no canto sudeste.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>[40-45] Hurã fez também caldeirões, pás e bacias e assim terminou todo o trabalho encomendado pelo rei Salomão para o Templo do SENHOR. Esta é a lista do que ele fez: duas colunas; dois remates em forma de taças, que ficavam em cima das colunas; desenhos de correntes entrelaçadas de cada remate; quatrocentas romãs de bronze, em duas carreiras de cem, ao redor do desenho de cada remate; dez carretas; dez bacias; um tanque; doze touros que sustentavam o tanque; caldeirões, pás e bacias. Todos os objetos destinados ao Templo que Hurã fez para o rei Salomão eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>[40-45] Hurã fez também caldeirões, pás e bacias e assim terminou todo o trabalho encomendado pelo rei Salomão para o Templo do SENHOR. Esta é a lista do que ele fez: duas colunas; dois remates em forma de taças, que ficavam em cima das colunas; desenhos de correntes entrelaçadas de cada remate; quatrocentas romãs de bronze, em duas carreiras de cem, ao redor do desenho de cada remate; dez carretas; dez bacias; um tanque; doze touros que sustentavam o tanque; caldeirões, pás e bacias. Todos os objetos destinados ao Templo que Hurã fez para o rei Salomão eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>[40-45] Hurã fez também caldeirões, pás e bacias e assim terminou todo o trabalho encomendado pelo rei Salomão para o Templo do SENHOR. Esta é a lista do que ele fez: duas colunas; dois remates em forma de taças, que ficavam em cima das colunas; desenhos de correntes entrelaçadas de cada remate; quatrocentas romãs de bronze, em duas carreiras de cem, ao redor do desenho de cada remate; dez carretas; dez bacias; um tanque; doze touros que sustentavam o tanque; caldeirões, pás e bacias. Todos os objetos destinados ao Templo que Hurã fez para o rei Salomão eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>[40-45] Hurã fez também caldeirões, pás e bacias e assim terminou todo o trabalho encomendado pelo rei Salomão para o Templo do SENHOR. Esta é a lista do que ele fez: duas colunas; dois remates em forma de taças, que ficavam em cima das colunas; desenhos de correntes entrelaçadas de cada remate; quatrocentas romãs de bronze, em duas carreiras de cem, ao redor do desenho de cada remate; dez carretas; dez bacias; um tanque; doze touros que sustentavam o tanque; caldeirões, pás e bacias. Todos os objetos destinados ao Templo que Hurã fez para o rei Salomão eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>[40-45] Hurã fez também caldeirões, pás e bacias e assim terminou todo o trabalho encomendado pelo rei Salomão para o Templo do SENHOR. Esta é a lista do que ele fez: duas colunas; dois remates em forma de taças, que ficavam em cima das colunas; desenhos de correntes entrelaçadas de cada remate; quatrocentas romãs de bronze, em duas carreiras de cem, ao redor do desenho de cada remate; dez carretas; dez bacias; um tanque; doze touros que sustentavam o tanque; caldeirões, pás e bacias. Todos os objetos destinados ao Templo que Hurã fez para o rei Salomão eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>[40-45] Hurã fez também caldeirões, pás e bacias e assim terminou todo o trabalho encomendado pelo rei Salomão para o Templo do SENHOR. Esta é a lista do que ele fez: duas colunas; dois remates em forma de taças, que ficavam em cima das colunas; desenhos de correntes entrelaçadas de cada remate; quatrocentas romãs de bronze, em duas carreiras de cem, ao redor do desenho de cada remate; dez carretas; dez bacias; um tanque; doze touros que sustentavam o tanque; caldeirões, pás e bacias. Todos os objetos destinados ao Templo que Hurã fez para o rei Salomão eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O rei mandou que tudo fosse feito na fundição, entre Sucote e Sartã, no vale do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Salomão não mandou pesar esses objetos de bronze porque eram muitos, e por isso o seu peso nunca foi calculado.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Salomão também mandou fazer para o Templo os seguintes objetos de ouro: o altar; a mesa para os pães oferecidos a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os dez castiçais que ficavam em frente ao Lugar Santíssimo, cinco no lado sul e cinco no lado norte; as flores, as lamparinas e as tenazes;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>as taças, as tesouras de cortar pavios de lamparinas, as bacias, os pratos para o incenso e os braseiros; as dobradiças para as portas do Lugar Santíssimo e para as portas do Templo que davam para fora. Todos esses objetos foram feitos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando o rei Salomão terminou todo o trabalho do Templo, colocou na sala do tesouro do Templo todas as coisas que Davi, o seu pai, havia separado para o SENHOR Deus, isto é, a prata, o ouro e outros objetos.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aí o rei Salomão convocou todos os chefes das tribos e dos grupos de famílias de Israel para irem encontrar-se com ele em Jerusalém a fim de levarem a arca da aliança de Deus, de Sião, a Cidade de Davi, para o Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os israelitas se reuniram durante a Festa das Barracas, no mês de etanim, que é o sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os chefes chegaram, os sacerdotes pegaram a arca da aliança</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a levaram para o Templo. Os levitas e os sacerdotes levaram também a Tenda da Presença de Deus com todos os seus equipamentos para o Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão e todo o povo de Israel se reuniram em frente da arca da aliança e ofereceram em sacrifício um grande número de ovelhas e touros, tantos que nem dava para contar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os sacerdotes levaram a arca para dentro do Templo e a colocaram onde devia ficar, no Lugar Santíssimo, debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois as suas asas estendidas cobriam a arca e os seus cabos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As pontas dos cabos podiam ser vistas por qualquer pessoa que ficasse diretamente em frente ao Lugar Santíssimo, mas não podiam ser vistas de nenhum outro lugar. (Os cabos ainda estão ali até hoje.)</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dentro da arca estavam somente as duas placas de pedra que Moisés havia colocado ali, quando, no monte Sinai, o SENHOR Deus havia feito uma aliança com os israelitas depois que eles saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os sacerdotes estavam saindo do Lugar Santo, uma nuvem encheu o Templo do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com a glória do SENHOR, e eles não puderam voltar para dentro a fim de realizar os seus atos de culto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aí Salomão disse: — Tu, ó SENHOR, puseste o sol no céu embora tivesses resolvido viver entre as nuvens escuras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora eu construí para ti uma casa, um lugar onde viverás para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aí Salomão virou-se, olhou para o povo, que estava todo de pé, e pediu a bênção de Deus para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disse: — Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel! Pois, pelo seu poder, ele cumpriu a promessa que tinha feito a Davi, o meu pai, quando lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Desde o dia em que tirei do Egito o meu povo de Israel, eu não escolhi nenhuma cidade de todas as tribos da terra de Israel para ali construir um templo a fim de ser adorado nele. Mas escolhi você, Davi, para governar o meu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Salomão continuou: — Davi, o meu pai, tinha planos de construir um templo para a adoração do SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas o SENHOR lhe disse: “Você fez bem quando planejou construir um templo para mim,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas você não o construirá. Será o seu filho quem construirá o meu Templo.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E agora Deus cumpriu a sua promessa. Eu fiquei no lugar do meu pai como rei de Israel e construí o Templo para a adoração do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também separei no Templo um lugar para colocar a arca da aliança, onde estão guardadas as placas de pedra da aliança que o SENHOR Deus fez com os nossos antepassados quando os tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, na presença de todo o povo reunido, Salomão foi e ficou em frente do altar. Levantou as mãos para o céu</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e disse: — Ó SENHOR, Deus de Israel! Não há Deus igual a ti em cima no céu nem embaixo na terra. Tu cumpres a aliança que fizeste com o teu povo e lhes mostras o teu amor quando eles, com todo o coração, vivem uma vida de obediência a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pelo teu poder cumpriste a promessa que fizeste a Davi, o meu pai; no dia de hoje todas as palavras da tua promessa foram completamente cumpridas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E agora, ó SENHOR, Deus de Israel, eu te peço que cumpras a outra promessa que fizeste ao meu pai quando lhe disseste que sempre haveria um descendente dele governando como rei de Israel, contanto que eles te obedecessem com o mesmo cuidado com que ele obedeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, ó Deus de Israel, faze com que se cumpra aquilo que prometeste a Davi, o meu pai, teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Mas será que, de fato, ó Deus, tu podes morar no meio de nós, criaturas humanas, aqui na terra? Tu és tão grande, que não cabes nem mesmo no céu; como poderia este Templo que eu construí ser bastante grande para isso?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ó SENHOR, meu Deus, eu sou teu servo. Escuta a minha oração e atende os pedidos que te faço hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Olha de dia e de noite para este Templo, o lugar que escolheste para nele seres adorado. Ouve-me quando eu orar com o rosto virado para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Escuta as minhas orações e as orações do teu povo quando eles orarem com o rosto virado para cá. Sim, da tua casa no céu, ouve-nos e perdoa-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Quando alguém for acusado de prejudicar outra pessoa e for trazido até o teu altar neste Templo e jurar que é inocente,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ó SENHOR, ouve do céu e julga os teus servos. Castiga o culpado como ele merecer e declara que não tem culpa aquele que for inocente, recompensando-o como ele merecer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Quando, por ter pecado contra ti, o teu povo de Israel for derrotado pelos seus inimigos e, quando ele se virar para ti e vier a este Templo para te louvar e pedir o teu perdão,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>escuta-o do céu. Perdoa o pecado do teu povo e leva-o de volta para a terra que deste aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— Quando o céu se fechar, e não chover, porque o teu povo pecou contra ti, e eles se arrependerem e virarem o rosto na direção deste Templo e orarem e te louvarem, depois que os tiveres castigado,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>escuta-os do céu. Perdoa os pecados do rei e do povo de Israel e ensina-os a fazer o que é direito. Então, ó Deus, faze cair chuva sobre esta tua terra que deste ao teu povo para ser deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Quando nesta terra houver falta de alimentos, ou houver pragas, ou as colheitas forem destruídas por ventos muito quentes ou por bandos de gafanhotos, ou quando o teu povo for atacado pelos seus inimigos, ou quando houver peste ou doença entre o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>escuta as suas orações. Se alguém do teu povo de Israel, sentindo no seu coração o peso da desgraça, estender as mãos na direção deste Templo e orar,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>escuta a sua oração. Lá do teu lar no céu, ouve o teu povo, perdoa-o e ajuda-o. Só tu conheces os pensamentos secretos do coração humano. Trata cada pessoa como merecer,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para que o teu povo te tema e te obedeça durante todo o tempo em que eles viverem na terra que deste aos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>[41-42] — Quando um estrangeiro que vive numa terra bem longe daqui ouvir falar da tua fama e das grandes coisas que tens feito pelo teu povo e vier te adorar e orar a ti com o rosto virado para este Templo,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>[41-42] — Quando um estrangeiro que vive numa terra bem longe daqui ouvir falar da tua fama e das grandes coisas que tens feito pelo teu povo e vier te adorar e orar a ti com o rosto virado para este Templo,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ouve a sua oração. Lá do céu, onde vives, escuta-o e faze tudo o que ele te pedir, para que todos os povos da terra possam te conhecer e temer, como faz o teu povo de Israel. Então eles ficarão sabendo que este Templo que eu construí é o lugar onde deves ser adorado.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— Quando ordenares que o teu povo saia para a guerra contra os seus inimigos, e o teu povo orar a ti, virados para esta cidade que escolheste e para este Templo que construí em honra do teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>escuta do céu as suas orações e os seus pedidos. Ouve-os e dá-lhes a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— Quando eles pecarem contra ti — e não há ninguém que não peque — e na tua ira deixares que os inimigos deles os derrotem e os levem prisioneiros para alguma terra inimiga, longe ou perto daqui,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>ouve as orações do teu povo. Se ali, naquela terra, eles se arrependerem e orarem a ti, confessando que foram pecadores e maus, escuta as suas orações, ó SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Se naquela terra eles verdadeiramente e sinceramente se arrependerem e orarem a ti, virados na direção desta terra que deste aos nossos antepassados, desta cidade que escolheste e deste Templo que construí em honra do teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>escuta as orações deles. Do teu lar no céu ouve-os e dá-lhes a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Perdoa os pecados que o teu povo tem cometido contra ti e a sua revolta contra ti e faze com que os seus inimigos os tratem com bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eles são o teu povo que tiraste daquela fornalha acesa, o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>— Ó SENHOR, nosso Deus, eu te peço que olhes com simpatia para o teu povo de Israel e para o seu rei e escutes as suas orações sempre que eles te chamarem pedindo ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tu os escolheste entre todos os povos para serem o teu povo, conforme lhes disseste por meio do teu servo Moisés, quando tiraste do Egito os nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Depois que Salomão acabou de orar ao SENHOR Deus, ele se levantou e ficou em frente do altar, onde havia estado ajoelhado com as mãos levantadas para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Então, em voz alta, pediu as bênçãos de Deus para todo o povo que estava reunido ali. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>— Bendito seja o SENHOR Deus, que deu paz ao seu povo, como havia prometido! Ele tem cumprido todas as abençoadas promessas que fez por meio do seu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Que o SENHOR, nosso Deus, esteja conosco assim como esteve com os nossos antepassados! Que ele nunca nos deixe, nem nos abandone!</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Que Deus nos faça obedientes a ele, para que sempre vivamos conforme ele quer, obedecendo a todos os mandamentos, leis e ensinos que ele deu aos nossos antepassados!</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Que o SENHOR, nosso Deus, lembre sempre desta oração e dos pedidos que eu lhe fiz! Que ele sempre tenha misericórdia do povo de Israel e do seu rei, de acordo com o que precisarem!</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E assim todas as nações do mundo ficarão sabendo que somente o SENHOR é Deus e que não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Que vocês sejam sempre fiéis ao SENHOR, nosso Deus, obedecendo a todos os seus mandamentos e leis, como fazem hoje!</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o rei Salomão e todo o povo que estava ali ofereceram sacrifícios a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ele ofereceu em sacrifício vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas como ofertas de paz. E assim o rei e todo o povo dedicaram o Templo ao serviço do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Naquele mesmo dia Salomão separou, a fim de ser sagrada para Deus, a parte central do pátio que ficava em frente ao Templo. Ali ele apresentou as ofertas que foram completamente queimadas, as ofertas de cereais e a gordura dos animais que haviam sido trazidos como ofertas de paz. Salomão fez isso porque o altar de bronze era muito pequeno para todas essas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Naquela ocasião, ali no Templo, Salomão e todo o povo de Israel comemoraram durante sete dias a Festa das Barracas. O povo era uma enorme multidão de pessoas que tinham vindo do país inteiro, desde a subida de Hamate, no Norte, até a fronteira do Egito, no Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No oitavo dia Salomão mandou o povo para casa. Todos pediram as bênçãos de Deus para ele e foram embora, felizes por causa de todas as coisas boas que o SENHOR Deus tinha dado ao seu servo Davi e ao seu povo de Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Salomão acabou de construir o Templo e o palácio real e tudo mais que havia planejado construir,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR Deus apareceu outra vez a ele, como havia aparecido em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR lhe disse: — Eu ouvi a sua oração e o pedido que você fez na minha presença. Declarei santo este Templo, que você construiu como o lugar onde serei adorado para sempre. Eu tomarei conta dele e sempre o protegerei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se você me servir com um coração sincero e honesto como Davi, o seu pai, serviu e, se obedecer às minhas leis e ordens e fizer tudo o que eu mandar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então eu cumprirei a promessa que fiz a Davi, o seu pai, quando lhe disse que Israel sempre seria governado pelos descendentes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se você ou os seus descendentes deixarem de me seguir, se desobedecerem às leis e aos mandamentos que eu lhes dei e se adorarem e servirem outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então eu arrancarei Israel, o meu povo, da terra que lhe dei. E também abandonarei este Templo que separei para ser o lugar onde devo ser adorado. Aí todos os povos vão desprezar e zombar de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este Templo virará um monte de ruínas, e todos os que passarem por perto dele ficarão chocados e espantados e perguntarão: “Por que foi que Deus fez isto com esta terra e com este Templo?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a resposta será: “Foi porque os israelitas abandonaram o SENHOR, seu Deus, que tirou os antepassados deles do Egito. Eles seguiram outros deuses, e os adoraram, e os serviram. Foi por isso que o SENHOR fez com que toda esta desgraça caísse sobre eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Salomão levou vinte anos para construir o Templo e o seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Hirão, da cidade de Tiro, havia fornecido a ele toda a madeira de cedro e de pinho e todo o ouro que ele precisou para esse trabalho. Depois que terminaram as obras, Salomão deu a Hirão vinte cidades na região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Hirão foi vê-las e não gostou delas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aí disse a Salomão: — Então são estas as cidades que você me deu, meu irmão? Por isso, aquela região é chamada até hoje de Cabul .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hirão havia mandado para Salomão mais de quatro mil quilos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão usou trabalhadores forçados para construir o Templo e o seu próprio palácio, para aterrar o lado leste da cidade e para construir as muralhas de Jerusalém. Também usou esses trabalhadores para reconstruir as cidades de Hazor, Megido e Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(Faraó, rei do Egito, havia atacado e conquistado a cidade de Gezer, matando os seus moradores, que eram cananeus, e pondo fogo na cidade. Depois o rei do Egito tinha dado Gezer como presente de casamento à sua filha quando ela casou com Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e Salomão reconstruiu a cidade.) Usando os seus trabalhadores forçados, Salomão também reconstruiu Bete-Horom-de-Baixo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baalate e Tadmor, no deserto de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda reconstruiu as cidades onde armazenava mantimentos, as cidades onde ficavam os seus cavalos e carros de guerra e tudo mais que ele quis construir em Jerusalém, no Líbano e em outras partes do seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>[20-21] Para esse trabalho forçado, Salomão usou os descendentes do povo de Canaã que os israelitas não haviam matado quando conquistaram o seu país. Entre esses trabalhadores forçados estavam amorreus, heteus, perizeus, heveus e jebuseus. E os descendentes deles continuam escravos até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[20-21] Para esse trabalho forçado, Salomão usou os descendentes do povo de Canaã que os israelitas não haviam matado quando conquistaram o seu país. Entre esses trabalhadores forçados estavam amorreus, heteus, perizeus, heveus e jebuseus. E os descendentes deles continuam escravos até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nenhum israelita foi obrigado a trabalhar como escravo. Os israelitas serviram como soldados, oficiais, comandantes, capitães de carros de guerra e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quinhentos e cinquenta oficiais estavam encarregados dos trabalhadores forçados que eram usados nas várias construções de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Salomão aterrou o lado leste da cidade depois que a sua esposa, a filha do rei do Egito, se mudou da Cidade de Davi para o palácio que Salomão havia construído para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes por ano Salomão oferecia sacrifícios a serem queimados e ofertas de paz no altar que ele havia construído para Deus, o SENHOR. Ele também queimava incenso ao SENHOR. E assim Salomão terminou a construção do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei Salomão também construiu uma frota de navios em Eziom-Geber, que fica perto de Elate, no golfo de Ácaba, no país de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei Hirão mandou alguns marinheiros competentes da sua frota de navios para navegarem junto com os homens de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles foram até a terra de Ofir e trouxeram para Salomão mais de catorze mil quilos de ouro.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão e foi até Jerusalém a fim de pô-lo à prova com perguntas difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela chegou com um grande grupo de servidores e também com camelos carregados de especiarias, pedras preciosas e uma grande quantidade de ouro. Quando se encontrou com Salomão, ela lhe fez todas as perguntas que pôde imaginar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele respondeu a todas; não houve nenhuma que fosse difícil demais para ele responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A rainha de Sabá ouviu a sabedoria de Salomão e viu o palácio que ele havia construído.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela viu a comida que era servida na mesa dele, viu os apartamentos dos seus altos funcionários, a organização do pessoal que trabalhava no palácio e os uniformes que eles usavam. Viu os empregados que o serviam nas festas e os sacrifícios que ele oferecia no Templo. Isso tudo a deixou de boca aberta e muito admirada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ela disse ao rei Salomão: — Tudo aquilo que eu ouvi no meu país a respeito de você e da sua sabedoria é, de fato, verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém eu não pude acreditar até que vim e vi com os meus próprios olhos. Acontece que não tinham me contado nem a metade. A sua sabedoria e a sua riqueza são muito maiores do que ouvi dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como são felizes as suas esposas! Que sorte têm os seus servidores, que estão sempre ao seu lado e têm o privilégio de ouvir os seus sábios provérbios!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, seu Deus, que ficou tão contente com você, que o tornou rei de Israel! O amor dele por Israel é eterno; por isso, ele o tornou rei de Israel, para que você possa manter a lei e a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela entregou ao rei os presentes que havia trazido: mais de quatro mil quilos de ouro e uma grande quantidade de especiarias e pedras preciosas. Nunca mais veio uma quantidade tão grande de especiarias como a que a rainha de Sabá deu a Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(Os navios de Hirão, que haviam trazido ouro da terra de Ofir, também trouxeram de lá uma grande quantidade de madeira de sândalo e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão usou a madeira para fazer corrimãos para o Templo e para o palácio e também fez harpas e liras para os músicos. Foi a primeira vez que se viu essa madeira em Israel, e até hoje nunca mais se viu ali madeira igual àquela.)</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo o que ela quis e pediu, além de todos os outros presentes de costume. Então a rainha e os seus servidores voltaram para Sabá, a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os anos o rei Salomão recebia mais ou menos vinte e três mil quilos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>além dos impostos pagos pelos comerciantes, dos lucros do comércio e dos impostos pagos pelos reis árabes e pelos administradores dos vários distritos do país.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Salomão fez duzentos grandes escudos e mandou folhear cada um com quase sete quilos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também fez trezentos escudos menores e folheou cada um com quase dois quilos de ouro. Ele mandou colocar todos esses escudos no Salão da Floresta do Líbano .</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Salomão também mandou fazer um grande trono, revestido de marfim e de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>[19-20] O trono tinha seis degraus, com a figura de um leão nas pontas de cada degrau, isto é, havia doze leões ao todo. Atrás do trono havia uma figura de cabeça de touro e no lado de cada um dos dois braços do trono havia a figura de um leão. Nunca havia existido em outro reino um trono como esse.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>[19-20] O trono tinha seis degraus, com a figura de um leão nas pontas de cada degrau, isto é, havia doze leões ao todo. Atrás do trono havia uma figura de cabeça de touro e no lado de cada um dos dois braços do trono havia a figura de um leão. Nunca havia existido em outro reino um trono como esse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as taças que o rei Salomão usava para beber eram de ouro, e todos os objetos do Salão da Floresta do Líbano eram de ouro puro. Não se usou prata porque no tempo de Salomão esse metal era considerado sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Salomão tinha uma frota de navios que viajava junto com a frota de Hirão. Cada três anos a sua frota voltava trazendo ouro, prata, marfim, macacos e micos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O rei Salomão era mais rico e mais sábio do que qualquer outro rei,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e pessoas do mundo inteiro queriam ir ouvir a sabedoria que Deus lhe tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos aqueles que chegavam traziam um presente para ele: objetos de prata e de ouro, roupas, armas, especiarias, cavalos e mulas. E foi assim ano após ano.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão ajuntou mil e quatrocentos carros de guerra e doze mil cavalos de cavalaria. Espalhou uma parte deles por várias cidades e deixou o resto em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em Jerusalém, durante o seu reinado, a prata era tão comum como as pedras, e havia tantos cedros como as figueiras bravas que existem nas planícies de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os agentes do rei controlavam a importação de cavalos de Musri e da Cilícia</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e a importação de carros de guerra do Egito. Esses agentes forneciam cavalos e carros de guerra para os reis heteus e sírios, vendendo cada carro por seiscentas barras de prata e cada cavalo por cento e cinquenta barras de prata.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão amou muitas mulheres estrangeiras. Além da filha do rei do Egito, ele casou com mulheres heteias e com mulheres dos países de Moabe, Amom, Edom e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Casou com elas, mesmo sabendo que o SENHOR Deus havia ordenado aos israelitas que não casassem com mulheres estrangeiras porque elas fariam com que os corações deles se voltassem para outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão casou com setecentas princesas e também teve trezentas concubinas. Elas fizeram com que ele se afastasse de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, quando ele já estava velho, fizeram com que o seu coração se voltasse para deuses estrangeiros. Ele não foi fiel ao SENHOR, seu Deus, como Davi, o seu pai, havia sido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salomão adorou Astarote, a deusa de Sidom, e Moloque, o nojento deus de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele pecou contra o SENHOR e não foi fiel a ele como Davi, o seu pai, havia sido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na montanha que ficava a leste de Jerusalém, ele construiu um lugar para a adoração de Quemos, o nojento deus de Moabe, e um lugar para a adoração de Moloque, o nojento deus de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também construiu lugares de adoração, onde todas as suas mulheres estrangeiras queimavam incenso e ofereciam sacrifícios aos seus próprios deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[9-10] O SENHOR, o Deus de Israel, havia aparecido a Salomão duas vezes e lhe havia ordenado que não adorasse deuses estrangeiros. Mesmo assim, Salomão não obedeceu ao SENHOR, mas afastou-se dele. Por isso, o SENHOR ficou muito irado com Salomão</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>[9-10] O SENHOR, o Deus de Israel, havia aparecido a Salomão duas vezes e lhe havia ordenado que não adorasse deuses estrangeiros. Mesmo assim, Salomão não obedeceu ao SENHOR, mas afastou-se dele. Por isso, o SENHOR ficou muito irado com Salomão</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse: — Você quebrou a sua aliança comigo e desobedeceu aos meus mandamentos; por isso, eu vou tirar o reino de você e vou dá-lo a um dos seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, por amor a Davi, o seu pai, eu não farei isso enquanto você estiver vivo, mas durante o reinado do seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não tomarei dele o reino inteiro, mas deixarei que ele fique com uma tribo , por causa do meu servo Davi e por causa de Jerusalém, que escolhi para ser a minha cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR Deus fez com que Hadade se virasse contra Salomão. Hadade era da família do rei de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>[15-16] Muito antes disso, quando Davi tinha conquistado Edom, Joabe, o comandante do exército de Israel, havia ido até lá para sepultar os mortos. Ele e os seus soldados ficaram ali seis meses e durante esse tempo mataram todos os homens de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[15-16] Muito antes disso, quando Davi tinha conquistado Edom, Joabe, o comandante do exército de Israel, havia ido até lá para sepultar os mortos. Ele e os seus soldados ficaram ali seis meses e durante esse tempo mataram todos os homens de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Somente escaparam Hadade e alguns escravos edomitas que pertenciam ao seu pai. Eles fugiram para o Egito. Naquele tempo Hadade ainda era menino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles saíram de Midiã e foram até Parã, onde alguns homens se juntaram a eles. Então viajaram para o Egito e foram falar com Faraó, rei daquele país. Este deu a Hadade um pedaço de terra e uma casa e lhe forneceu comida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hadade ganhou a amizade do rei, e ele lhe deu sua cunhada, a irmã da rainha Tafnes, em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A esposa de Hadade deu à luz um filho, chamado Genubate, que foi criado pela rainha no palácio, onde ele morava com os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um dia, no Egito, Hadade ficou sabendo que Davi tinha morrido e que Joabe, o comandante do seu exército, também estava morto. Então disse ao rei: — Deixe que eu volte para a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o rei disse: — Por que você quer voltar? Será que aqui está lhe faltando alguma coisa, e por isso você quer voltar para a sua terra? — Não me falta nada! — respondeu Hadade. — Mas deixe-me ir. Então Hadade voltou para a sua terra. E, como rei de Edom, foi um mau e feroz inimigo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus também fez com que Rezom, filho de Eliada, se virasse contra Salomão. Rezom havia fugido do seu patrão, o rei Hadadezer, de Zoba,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e tinha se tornado o chefe de uma turma de bandidos. (Isso aconteceu depois que Davi derrotou Hadadezer e matou os sírios, que eram aliados dele.) Rezom e os seus homens foram morar em Damasco e ali eles o fizeram rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Rezom foi inimigo de Israel durante toda a vida de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Houve outro homem que se virou contra o rei Salomão. Foi Jeroboão, filho de Nebate, que era de Zereda, no território da tribo de Efraim. Jeroboão era oficial de Salomão, e a sua mãe era uma viúva chamada Zerua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esta é a história da revolta de Jeroboão: Salomão estava aterrando o lado leste da cidade de Jerusalém e consertando as muralhas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeroboão era um jovem capaz, e Salomão viu que ele trabalhava com vontade. Então o colocou como encarregado de todos os trabalhadores forçados do território das tribos de Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um dia Jeroboão saiu de Jerusalém em viagem, e o profeta Aías, de Siló, se encontrou com ele sozinho na estrada, no meio do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Aías tirou a capa nova que estava usando, cortou-a em doze pedaços</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e disse a Jeroboão: — Fique com dez pedaços porque o SENHOR, o Deus de Israel, está lhe dizendo o seguinte: “Eu vou arrancar o reino da mão de Salomão e vou dar dez tribos a você.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Salomão ficará com uma tribo por causa do meu servo Davi e por causa de Jerusalém, a cidade que escolhi em toda a terra de Israel para ser minha.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vou fazer isso porque Salomão me rejeitou e tem adorado deuses estrangeiros: Astarote, a deusa de Sidom, Quemos, o deus de Moabe, e Moloque, o deus de Amom. Salomão tem me desobedecido; ele tem agido de maneira errada e não tem guardado as minhas leis e as minhas ordens como Davi, o seu pai, guardou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eu não vou tomar de Salomão o reino todo; vou deixar que ele governe enquanto viver. Eu farei isso por causa de Davi, o meu servo, que escolhi e que obedeceu aos meus mandamentos e leis.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Do filho de Salomão eu tomarei o reino e darei a você dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas deixarei que o filho de Salomão fique com uma tribo, para que eu sempre tenha um descendente de Davi reinando em Jerusalém, a cidade que escolhi como o lugar onde devo ser adorado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jeroboão, eu vou fazer de você o rei de Israel, e você vai governar todo o território que quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se você der atenção a todas as minhas ordens e viver de acordo com a minha vontade, fazendo aquilo que eu aprovo e obedecendo às minhas leis e aos meus mandamentos, como fez o meu servo Davi, então eu sempre estarei com você. Eu farei com que você seja o rei de Israel e, como fiz com Davi, certamente farei com que os seus descendentes governem depois de você.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por causa do pecado de Salomão, eu castigarei os descendentes de Davi, mas isso não será para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Por causa disso, Salomão tentou matar Jeroboão, mas ele fugiu para o Egito. Jeroboão ficou com Sisaque, rei do Egito, e morou lá até a morte de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todas as outras coisas que Salomão fez, os seus atos e a sua sabedoria, estão todos registrados na História de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele governou quarenta anos em Jerusalém como rei de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Salomão morreu e foi sepultado na Cidade de Davi, e o seu filho Roboão ficou no lugar dele como rei.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi até Siquém, onde todo o povo de Israel se havia reunido para fazê-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, que havia fugido do rei Salomão e ido para o Egito, soube disso e voltou de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo das tribos do Norte mandou buscá-lo, e foram todos juntos falar com Roboão. Eles disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Salomão, o seu pai, nos tratou com dureza e nos fez carregar cargas pesadas. Se o senhor tornar essas cargas mais leves e a nossa vida mais fácil, nós seremos seus servidores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão respondeu: — Voltem daqui a três dias, e aí eu darei a minha resposta. Então eles foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão foi falar com os homens mais velhos, que haviam sido os conselheiros do seu pai, e perguntou: — Que resposta vocês me aconselham a dar a este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles disseram: — Se o senhor quiser servir bem a este povo, dê uma resposta favorável ao pedido deles, que eles serão seus servidores para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Roboão não seguiu o conselho dos homens mais velhos e foi falar com os jovens que haviam crescido junto com ele e que agora eram os seus conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Que conselho vocês me dão? — perguntou ele. — O que é que eu digo a este povo que está pedindo que eu torne as suas cargas mais leves?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles responderam: — Você deve dizer o seguinte: “O meu dedinho é mais grosso do que a cintura do meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele fez vocês carregarem cargas pesadas; eu vou aumentar o peso ainda mais. Ele castigou vocês com chicotes; eu vou surrá-los com correias.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Três dias depois, Jeroboão e todo o povo foram falar de novo com o rei Roboão, como ele havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei desprezou o conselho dos homens mais velhos e falou duramente com o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>como os jovens haviam aconselhado. Ele disse: — O meu pai fez vocês carregarem cargas pesadas; eu vou aumentar o peso ainda mais. Ele castigou vocês com chicotes; eu vou surrá-los com correias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim o rei Roboão não atendeu o povo. O SENHOR Deus fez com que isso acontecesse para confirmar aquilo que ele, por meio do profeta Aías, de Siló, tinha dito a Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os israelitas viram que o rei não ia atender o seu pedido, começaram a gritar: — Abaixo Davi e a sua família! O que foi que eles já fizeram por nós? Homens de Israel, vamos para casa! Que Roboão cuide de si mesmo! E assim os israelitas foram para as suas casas,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>deixando Roboão como rei somente do povo que morava no território da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Roboão mandou que Adonirão, o encarregado dos trabalhadores forçados, fosse falar com os israelitas, mas eles o mataram a pedradas. Porém Roboão saltou depressa para o seu carro de guerra e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desde aquela época até hoje, o povo de Israel, o Reino do Norte, está revoltado contra os reis descendentes de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo de Israel soube que Jeroboão havia voltado do Egito. Então eles o convidaram para uma reunião com todo o povo e o fizeram rei de Israel. Somente a tribo de Judá ficou fiel aos descendentes de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Roboão chegou a Jerusalém, reuniu cento e oitenta mil dos melhores soldados das tribos de Judá e de Benjamim, pois tinha a intenção de sair para lutar contra as tribos do Norte de Israel e ser o rei delas de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o SENHOR falou ao profeta Semaías e mandou</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que desse a Roboão e a todo o povo das tribos de Judá e de Benjamim o seguinte recado:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Não ataquem os seus próprios irmãos, o povo de Israel. Voltem todos para casa! Se tudo aconteceu assim, foi porque eu quis.” Então eles obedeceram à ordem de Deus, o SENHOR, e voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei Jeroboão, de Israel, cercou de muralhas a cidade de Siquém, na região montanhosa de Efraim, e morou um pouco de tempo ali. Depois saiu e cercou de muralhas a cidade de Penuel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[26-27] Então pensou: “Do jeito que as coisas estão, se o meu povo for a Jerusalém oferecer no Templo sacrifícios ao SENHOR Deus, os corações deles vão cair para o lado de Roboão, rei de Judá, e eles me matarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>[26-27] Então pensou: “Do jeito que as coisas estão, se o meu povo for a Jerusalém oferecer no Templo sacrifícios ao SENHOR Deus, os corações deles vão cair para o lado de Roboão, rei de Judá, e eles me matarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, ele fez dois touros de ouro e disse ao seu povo: — Já chega de ir a Jerusalém para adorar a Deus. Povo de Israel, aqui estão os seus deuses, que tiraram vocês do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele colocou um dos touros de ouro em Betel e o outro em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E assim o povo pecou, indo adorar em Betel e em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeroboão também construiu lugares de adoração no alto dos morros e escolheu para sacerdotes homens que não eram da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jeroboão também deu ordem para que houvesse uma festa religiosa no dia quinze do oitavo mês, como a festa que se realizava no Reino de Judá. No altar de Betel ele ofereceu sacrifícios aos touros de ouro que havia feito e pôs ali em Betel os sacerdotes que serviam nos lugares de adoração que ele havia construído nos morros.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No dia quinze do oitavo mês, dia que ele mesmo havia escolhido, foi a Betel e ofereceu um sacrifício no altar, celebrando a festa que havia criado para o povo de Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por ordem do SENHOR Deus, um profeta de Judá foi a Betel e chegou ali quando Jeroboão estava diante do altar para oferecer o sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seguindo a ordem do SENHOR, o profeta falou assim contra o altar: — Ó altar, ó altar! O que o SENHOR Deus diz é isto: “Vai nascer um descendente de Davi que se chamará Josias. Em cima de você, ó altar, ele matará os sacerdotes que servem nos altares pagãos e que oferecem sacrifícios em cima de você. Ele também queimará ossos de gente sobre você.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o profeta continuou: — Este altar cairá em pedaços, e as cinzas que estiverem nele se espalharão. Essa será a prova de que o SENHOR Deus falou por meio de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Jeroboão ouviu isso, apontou para o profeta e ordenou: — Prendam este homem! No mesmo instante, o braço do rei ficou paralisado, e ele não pôde fazê-lo voltar à posição normal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, de repente, o altar caiu em pedaços, e as cinzas se espalharam pelo chão, como o profeta, em nome do SENHOR, tinha dito que ia acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei disse ao profeta: — Por favor, acalme o SENHOR, seu Deus, e ore por mim para que ele cure o meu braço. O profeta fez o que o rei pediu, e o braço do rei sarou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei disse: — Venha comigo até a minha casa e coma alguma coisa. Eu vou recompensar você pelo que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o profeta respondeu: — Mesmo que o senhor me desse a metade da sua riqueza, eu não iria com o senhor e não comeria, nem beberia nada neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR Deus mandou que eu não comesse, nem bebesse nada e que não voltasse para casa pelo mesmo caminho por onde vim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E assim ele não voltou pelo mesmo caminho por onde tinha ido, mas voltou por outra estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele tempo havia um velho profeta que morava em Betel. Os seus filhos chegaram e contaram a ele tudo o que o profeta de Judá tinha feito naquele dia em Betel e o que tinha dito ao rei Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o velho profeta perguntou: — Por onde ele foi embora? E eles lhe mostraram a estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele pediu que os filhos pusessem a sela no seu jumento, e eles puseram. Então o profeta montou</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e foi atrás do profeta de Judá. Ele o encontrou sentado debaixo de uma árvore sagrada e perguntou: — Você é o profeta de Judá? — Sou, sim! — respondeu o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Venha até a minha casa e coma alguma coisa comigo — convidou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o profeta de Judá respondeu: — Eu não posso ir até a sua casa, nem ficar hospedado lá. E também não vou comer, nem beber nada aqui com você</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque o SENHOR Deus mandou que eu não comesse, nem bebesse nada e que não voltasse para casa pelo mesmo caminho por onde vim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o velho profeta disse: — Eu também sou profeta como você, e o SENHOR Deus mandou que um anjo me dissesse que levasse você até a minha casa e lhe oferecesse a minha hospitalidade. Mas ele estava mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o profeta de Judá foi com o velho profeta para a sua casa e comeu uma refeição com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto estavam sentados à mesa, a palavra do SENHOR veio ao velho profeta,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele gritou para o profeta de Judá: — O SENHOR Deus diz que você desobedeceu e não fez o que ele mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em vez disso, voltou e comeu uma refeição num lugar onde ele havia mandado que você não comesse. Por causa disso, você será morto, e o seu corpo não será sepultado no túmulo da sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que acabaram de comer, o velho profeta selou o jumento para o profeta de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e este foi embora. No caminho, um leão o encontrou e matou. O corpo do profeta ficou jogado na estrada, e o leão e o jumento ficaram parados ali perto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alguns homens passaram por aquele lugar e viram o corpo jogado no caminho e o leão ali do lado. Então foram a Betel e contaram o que tinham visto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o velho profeta soube do que havia acontecido, disse: — Aquele é o profeta que desobedeceu às ordens de Deus, o SENHOR. Foi por isso que o SENHOR mandou que um leão o atacasse e matasse, conforme tinha dito que ia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então disse para os filhos: — Ponham a sela no meu jumento. Eles fizeram o que o pai pediu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o velho foi e achou o corpo do profeta caído no caminho e o jumento e o leão parados perto dele. O leão não havia comido o corpo, nem despedaçado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aí o velho profeta pegou o corpo, pôs em cima do jumento e o levou de volta para Betel a fim de chorar sobre ele e sepultá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele o sepultou no seu próprio túmulo. Então ele e os seus filhos choraram sobre o corpo do profeta e diziam: — Ó meu irmão, meu irmão!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois do sepultamento, o velho disse aos filhos: — Quando eu morrer, me sepultem neste túmulo e ponham o meu corpo perto do dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque certamente vai se cumprir a ameaça que ele fez por ordem de Deus, o SENHOR, contra o altar de Betel e contra os lugares pagãos de adoração que existem nas cidades da região de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ainda assim o rei Jeroboão não se arrependeu dos seus maus caminhos, mas continuou a escolher para sacerdotes homens de todo tipo a fim de servirem nos altares dos morros. O rei ordenava como sacerdote desses altares qualquer um que queria ser sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esse seu pecado trouxe desgraça e destruição total para a sua família.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo, o filho do rei Jeroboão, que se chamava Abias, ficou doente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão disse à sua mulher: — Ponha um disfarce para que ninguém possa reconhecer você e vá até Siló, onde mora Aías, o profeta que disse que eu seria rei deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leve para ele dez pães, alguns bolos e um jarro de mel. Pergunte o que vai acontecer com o nosso filho, que ele lhe dirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ela foi até a casa de Aías, em Siló. Aías tinha ficado cego por causa da velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Deus lhe disse que a mulher de Jeroboão vinha vindo perguntar sobre o filho dela, que estava doente. E Deus disse a Aías o que devia dizer a ela. A mulher de Jeroboão chegou, fazendo de conta que era outra pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, quando ela vinha entrando pela porta, Aías ouviu o barulho dos seus passos e disse: — Entre, mulher de Jeroboão. Por que você está fingindo que é outra pessoa? Eu estou encarregado de lhe dar más notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vá dizer a Jeroboão que o SENHOR, o Deus de Israel, manda dizer a ele o seguinte: “Eu escolhi você do meio do povo e o tornei governador do meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu tomei o reino dos descendentes de Davi e dei a você. Mas você não tem sido como o meu servo Davi, que foi fiel a mim em tudo, que obedeceu aos meus mandamentos e me seguiu com todo o coração, fazendo aquilo que eu aprovo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você tem pecado muito mais do que todos aqueles que foram reis antes de você. Você me rejeitou e me deixou irado por ter feito ídolos e imagens de metal para adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por causa disso, eu vou trazer desgraça para a sua família e vou matar todos os seus descendentes do sexo masculino, tanto os jovens como os velhos. Vou varrer a sua família como se varre esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As pessoas da sua família que morrerem na cidade serão comidas pelos cachorros e as que morrerem no campo serão comidas pelos urubus. Eu, o SENHOR, falei.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Aías ainda disse o seguinte à mulher de Jeroboão: — Agora volte para casa. Assim que você entrar na cidade, o seu filho vai morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo de Israel vai chorar por ele e vai sepultá-lo. O seu filho vai ser a única pessoa da família de Jeroboão que será sepultada porque ele foi o único de quem o SENHOR, o Deus de Israel, se agradou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR vai pôr em Israel um rei que acabará com a família de Jeroboão. E já está acontecendo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR vai castigar o povo de Israel, que vai tremer de medo como varas verdes. Deus vai arrancar o povo de Israel desta terra boa que ele deu aos seus antepassados e vai espalhá-lo para além do rio Eufrates porque eles o deixaram irado, fazendo postes da deusa Aserá para adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus vai abandonar Israel porque Jeroboão pecou e fez com que o povo de Israel pecasse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aí a mulher de Jeroboão saiu e voltou para Tirza. Quando ela pôs os pés em casa, a criança morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todo o povo de Israel chorou pelo menino e o sepultou, conforme o SENHOR Deus tinha dito por meio do seu servo, o profeta Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as outras coisas que o rei Jeroboão fez, como guerreou e como governou, tudo isso está escrito na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão foi rei vinte e dois anos. Ele morreu e foi sepultado, e o seu filho Nadabe ficou no lugar dele como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão, filho de Salomão, tinha quarenta e um anos de idade quando se tornou rei de Judá. Ele governou dezessete anos em Jerusalém, a cidade que o SENHOR Deus havia escolhido entre todas as cidades da terra de Israel como o lugar onde devia ser adorado. A mãe de Roboão se chamava Naama e era do país de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O povo de Judá pecou contra o SENHOR e deu mais motivos para ele ficar irado do que todos os seus antepassados haviam dado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles construíram altares nos morros para a adoração de falsos deuses e, no alto dos morros e debaixo de árvores que dão sombra, levantaram colunas do deus Baal e postes da deusa Aserá para adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E havia também homens e mulheres que serviam como prostitutos nesses lugares pagãos de adoração. O povo de Israel fez todas as coisas vergonhosas que faziam os povos que o SENHOR Deus havia expulsado da terra, conforme os israelitas iam avançando para dentro do país.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano do reinado de Roboão, Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sisaque levou embora todos os tesouros do Templo e do palácio e também os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para colocar no lugar deles, o rei Roboão fez escudos de bronze e os entregou aos oficiais encarregados de guardar os portões do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sempre que o rei ia ao Templo, os guardas usavam os escudos e depois os levavam de volta para a sala dos guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todas as outras coisas que o rei Roboão fez estão escritas na História dos Reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Durante todo esse tempo, Roboão e Jeroboão estiveram em guerra um contra o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Roboão morreu e foi sepultado nos túmulos dos reis, na Cidade de Davi, e o seu filho Abias ficou no lugar dele como rei. (A mãe de Roboão se chamava Naama e era do país de Amom.)</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano dezoito do reinado de Jeroboão, filho de Nebate, em Israel, Abias se tornou rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele governou três anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Maacá e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abias cometeu os mesmos pecados que o seu pai havia cometido e não foi fiel em tudo ao SENHOR, seu Deus, como o seu bisavô Davi tinha sido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, por causa de Davi, o SENHOR, seu Deus, deu a Abias um filho para governar em Jerusalém depois dele e para conservar Jerusalém em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR fez isso porque Davi tinha feito o que lhe agradava e nunca havia desobedecido a nenhum dos seus mandamentos, a não ser no caso de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abias e Jeroboão estiveram sempre em guerra um contra o outro durante o reinado de Abias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as outras coisas que Abias fez estão escritas na História dos Reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abias morreu e foi sepultado na Cidade de Davi, e o seu filho Asa ficou no lugar dele como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No ano vinte do reinado de Jeroboão em Israel, Asa se tornou rei de Judá</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e governou quarenta e um anos em Jerusalém. A sua mãe se chamava Maacá e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa fez o que agradava ao SENHOR Deus, como havia feito o seu antepassado Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Asa expulsou do país todos os que praticavam a prostituição como parte dos cultos pagãos e retirou todos os ídolos feitos por aqueles que haviam sido reis antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele tirou a sua mãe Maacá da posição de rainha-mãe porque ela havia mandado fazer uma figura nojenta para servir como poste da deusa Aserá. Asa derrubou esse poste e o queimou no vale do Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele não destruiu todos os lugares pagãos de adoração, porém foi fiel ao SENHOR Deus durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Asa colocou no Templo todos os objetos que o seu pai havia separado para Deus e também os objetos de prata e de ouro que ele mesmo havia separado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Asa, de Judá, e o rei Baasa, de Israel, estiveram sempre em guerra um contra o outro durante todo o tempo em que ficaram no poder.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Baasa invadiu Judá e começou a cercar de muralhas a cidade de Ramá, para assim controlar o movimento na estrada que ia até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, o rei Asa pegou toda a prata e todo o ouro que haviam ficado no Templo e no palácio e entregou a alguns dos seus servidores, a fim de que levassem para Damasco e entregassem ao rei Ben-Hadade, que era filho de Tabrimom e neto de Heziom. Junto foi a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Vamos ser aliados como eram os nossos pais. Esta prata e este ouro são um presente para você. Retire agora o apoio que você está dando a Baasa, rei de Israel, para que assim ele tenha de tirar os seus soldados do meu território.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei Ben-Hadade concordou com a proposta de Asa e mandou que os seus comandantes e os seus exércitos atacassem as cidades de Israel. Eles conquistaram as cidades de Ijom, Dã e Abel-Bete-Maacá, a região que fica perto do lago da Galileia, e todo o território de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Baasa soube do que havia acontecido, parou de construir as muralhas de Ramá e voltou para Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei Asa mandou avisar em toda a região de Judá que todos, sem faltar ninguém, deviam ir ajudar a carregar para fora de Ramá as pedras e a madeira que Baasa havia estado usando para construir as muralhas em volta da cidade. Com esse material, Asa cercou de muralhas a cidade de Mispa e também a cidade de Geba, que ficava no território da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas as outras coisas que o rei Asa fez, os seus atos de coragem e as cidades que ele cercou de muralhas, tudo isso está escrito na História dos Reis de Judá. Na sua velhice ele foi atacado por uma doença nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Asa morreu e foi sepultado nos túmulos dos reis, na Cidade de Davi. O seu filho Josafá ficou como rei no lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No segundo ano do reinado de Asa em Judá, Nadabe, filho do rei Jeroboão, se tornou rei de Israel. Ele foi rei dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como havia feito o seu pai antes dele, Nadabe pecou contra Deus e fez com que o povo de Israel também pecasse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Baasa, filho de Aías, da tribo de Issacar, fez uma conspiração contra Nadabe e o matou no país dos filisteus, em Gibetom, a cidade que Nadabe e o seu exército estavam cercando.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isso aconteceu no terceiro ano do governo do rei Asa em Judá. E assim Baasa ficou no lugar de Nadabe como rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo que começou a reinar, ele matou as pessoas da família de Jeroboão. E, de acordo com o que o SENHOR Deus tinha dito por meio do seu servo, o profeta Aías, de Siló, toda a família de Jeroboão foi morta; não escapou ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isso aconteceu porque Jeroboão havia feito com que o SENHOR, o Deus de Israel, ficasse irado com os pecados que ele cometeu e que fez o povo de Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todas as outras coisas que Nadabe fez estão escritas na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O rei Asa, de Judá, e o rei Baasa, de Israel, estiveram em guerra um contra o outro durante todo o tempo em que ficaram no poder.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Asa em Judá, Baasa, filho de Aías, se tornou rei de todo o povo de Israel e governou vinte e quatro anos em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como o rei Jeroboão havia feito antes dele, Baasa pecou contra o SENHOR Deus e fez com que o povo de Israel também pecasse.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus falou com o profeta Jeú, filho de Hanani, e lhe deu esta mensagem a respeito de Baasa:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Você não era ninguém, mas eu fiz com que você se tornasse o chefe do meu povo de Israel. E agora você pecou como Jeroboão e fez o meu povo pecar. Os pecados deles me fizeram ficar irado,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e por isso vou acabar com você e com a sua família, como fiz com Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As pessoas da sua família que morrerem na cidade serão comidas pelos cachorros, e aquelas que morrerem nos campos serão comidas pelos urubus.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as outras coisas que Baasa fez e todos os seus atos de coragem estão escritos na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Baasa morreu e foi sepultado em Tirza, e o seu filho Elá ficou como rei no lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O profeta Jeú deu aquela mensagem do SENHOR Deus a respeito de Baasa e da sua família por causa dos pecados que Baasa havia cometido contra o SENHOR. Ele fez com que o SENHOR ficasse irado não somente por causa do mal que praticou, como o rei Jeroboão havia feito antes dele, mas também porque ele matou toda a família de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No ano vinte e seis do reinado de Asa em Judá, Elá, filho de Baasa, se tornou rei de Israel e governou dois anos em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Zinri, um dos seus oficiais, que comandava a metade dos seus carros de guerra, fez uma conspiração contra ele. Certo dia em Tirza, Elá estava se embebedando na casa de Arsa, que era o administrador do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zinri entrou na casa, matou Elá e ficou no lugar dele como rei. Isso aconteceu no ano vinte e sete do reinado de Asa em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim que Zinri se tornou rei, matou todas as pessoas da família de Baasa. Todos os seus parentes do sexo masculino e todos os seus amigos foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E assim Zinri matou toda a família de Baasa, de acordo com aquilo que o SENHOR, por meio do profeta Jeú, tinha dito a respeito de Baasa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por terem adorado ídolos e por terem feito com que o povo de Israel pecasse, Baasa e o seu filho Elá haviam feito o SENHOR, o Deus de Israel, ficar irado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as outras coisas que Elá fez estão escritas na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No ano vinte e sete do reinado de Asa em Judá, Zinri foi rei de todo o povo de Israel, em Tirza, durante sete dias. Os soldados israelitas estavam cercando a cidade de Gibetom, na terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles souberam que Zinri havia feito uma conspiração contra o rei e que o havia assassinado. Por isso, naquele mesmo dia ali no acampamento, eles escolheram Onri, o comandante do exército, como rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onri e todos os seus soldados saíram de Gibetom e foram cercar a cidade de Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Zinri viu que a cidade havia sido conquistada, foi para a fortaleza interna do palácio, pôs fogo no palácio e morreu queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isso aconteceu por causa dos seus pecados contra Deus, o SENHOR. Ele seguiu o exemplo de Jeroboão, que havia sido rei antes dele; Zinri desagradou ao SENHOR por causa dos seus pecados e por ter feito o povo de Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as outras coisas que Zinri fez e também a sua conspiração estão escritas na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo de Israel estava dividido em dois partidos. A metade deles queria fazer de Tibni, filho de Ginate, o seu rei, e os outros estavam do lado de Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas aqueles que estavam a favor de Onri ganharam; Tibni morreu, e Onri se tornou rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No ano trinta e um do reinado de Asa em Judá, Onri se tornou rei de Israel e governou doze anos. Nos seis primeiros anos ele governou em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então comprou o monte de Samaria de um homem chamado Semer por mais ou menos setenta quilos de prata. Onri fez defesas militares no monte, construiu ali uma cidade e a chamou de Samaria, por causa do nome de Semer, que havia sido o primeiro dono do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Onri pecou contra o SENHOR Deus mais do que todos aqueles que haviam sido reis antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como Jeroboão havia feito antes dele, Onri fez com que o SENHOR, o Deus de Israel, ficasse irado por causa dos seus pecados e por fazer o povo de Israel adorar ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todas as outras coisas que Onri fez e todas as suas realizações estão escritas na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onri morreu e foi sepultado em Samaria, e o seu filho Acabe ficou como rei no lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No ano trinta e oito do reinado de Asa em Judá, Acabe, filho de Onri, se tornou rei de Israel e governou vinte e dois anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele pecou contra o SENHOR Deus mais do que qualquer um dos que haviam sido reis antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não se contentando em pecar como o rei Jeroboão, Acabe fez pior e casou com Jezabel, filha de Etbaal, rei de Sidom, e adorou o deus Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Acabe construiu um templo para Baal em Samaria, fez para ele um altar e o colocou no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Levantou também um poste da deusa Aserá e assim fez mais coisas para deixar o SENHOR Deus irado do que todos os reis de Israel haviam feito antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Durante o reinado de Acabe, Hiel, que era de Betel, reconstruiu a cidade de Jericó. E, como o SENHOR tinha dito por meio de Josué, filho de Num, Hiel perdeu Abirão, o seu filho mais velho, quando colocou os alicerces de Jericó, e perdeu Segube, o seu filho mais novo, quando colocou os portões.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um profeta chamado Elias, de Tisbé, na região de Gileade, disse ao rei Acabe: — Em nome do SENHOR, o Deus vivo de Israel, de quem sou servo, digo ao senhor que não vai cair orvalho nem chuva durante os próximos anos, até que eu diga para cair orvalho e chuva de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Elias:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Saia daqui, vá para o leste e esconda-se perto do riacho de Querite, a leste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você terá água do riacho para beber; e eu mandei que os corvos levem comida para você ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Elias obedeceu à ordem do SENHOR e foi e ficou morando perto do riacho de Querite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele bebia água do riacho, e os corvos vinham trazer pão e carne todas as manhãs e todas as tardes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas algum tempo depois o riacho secou por falta de chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Elias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Apronte-se e vá até a cidade de Sarepta, perto de Sidom, e fique lá. Eu mandei que uma viúva que mora ali dê comida para você.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Elias foi para Sarepta. Quando estava chegando ao portão da cidade, ele encontrou a viúva, que estava catando lenha. Elias disse a ela: — Por favor, me dê um pouco de água para eu beber.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela ia indo buscar a água, ele a chamou e disse: — E traga pão também, por favor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela respondeu: — Juro pelo seu Deus vivo, o SENHOR, que não tenho mais pão. Só tenho um punhado de farinha de trigo numa tigela e um pouco de azeite num jarro. Estou aqui catando uns dois pedaços de pau para cozinhar alguma coisa para mim e para o meu filho. Vamos comer e depois morreremos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Não se preocupe! — disse Elias. — Vá preparar a sua comida. Mas primeiro faça um pãozinho com a farinha que você tem e traga-o para mim. Depois prepare o resto para você e para o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois o SENHOR, o Deus de Israel, diz isto: “Não acabará a farinha da sua tigela, nem faltará azeite no seu jarro até o dia em que eu, o SENHOR, fizer cair chuva.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então a viúva foi e fez como Elias tinha dito. E todos eles tiveram comida para muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como o SENHOR havia prometido por meio de Elias, não faltou farinha na tigela nem azeite no jarro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Algum tempo depois, o filho da viúva ficou doente. Ele foi ficando cada vez pior e acabou morrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ela disse a Elias: — Homem de Deus, o que o senhor tem contra mim? Será que o senhor veio aqui para fazer com que Deus lembrasse dos meus pecados e assim provocar a morte do meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Dê-me o seu filho! — disse Elias. Então pegou o menino dos braços da mãe e o levou para o andar de cima, para o quarto onde estava morando, e o colocou na sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então orou em voz alta, assim: — Ó SENHOR, meu Deus, por que fizeste esta coisa tão terrível para esta viúva? Ela me hospedou, e agora tu mataste o filho dela!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí Elias se deitou em cima do menino três vezes e orou deste modo: — Ó SENHOR, meu Deus, faze com que esta criança viva de novo!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o SENHOR Deus respondeu à oração de Elias. O menino começou a respirar outra vez e tornou a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elias pegou o menino, e o levou para baixo, para a sua mãe, e disse: — Veja! O seu filho está vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ela disse a Elias: — Agora eu sei que o senhor é um homem de Deus e que Deus realmente fala por meio do senhor!</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, no terceiro ano da seca, o SENHOR Deus disse a Elias: — Vá apresentar-se ao rei Acabe, pois eu vou mandar chover.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Elias saiu para se apresentar a Acabe. A falta de alimentos era muito grande em Samaria,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e por isso Acabe mandou chamar Obadias, o administrador do palácio. (Obadias era um fiel adorador do SENHOR Deus</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, quando Jezabel estava matando os profetas do SENHOR, Obadias escondeu cem profetas em dois grupos de cinquenta em cavernas e providenciou comida e água para eles.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acabe disse a Obadias: — Vamos dar uma olhada em todas as fontes e em todos os leitos dos riachos da nossa terra a fim de ver se achamos capim suficiente para conservar vivos os cavalos e as mulas. Pois pode ser que a gente não tenha de matar os nossos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles combinaram que parte da região cada um devia examinar e saíram, cada um para o seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Obadias estava no caminho quando, de repente, se encontrou com Elias. Ele reconheceu Elias e se ajoelhou diante dele, encostou o rosto no chão e perguntou: — É o senhor mesmo? É o meu senhor Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Sim, eu sou Elias! — respondeu o profeta. — Vá dizer ao seu patrão, o rei, que eu estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Obadias disse: — O que foi que eu fiz para o senhor querer me pôr em perigo de ser morto pelo rei Acabe?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Juro pelo seu Deus vivo, o SENHOR, que o rei mandou procurá-lo em todos os países da terra. Sempre que um rei mandava dizer que o senhor não estava no país dele, Acabe pedia a esse rei que jurasse que não havia sido possível encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora o senhor quer que eu vá lhe dizer que está aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode ser que logo que eu sair daqui o Espírito do SENHOR o leve para algum lugar desconhecido. Aí, quando eu contar a Acabe que o senhor está aqui, e ele não puder encontrá-lo, ele me matará. Lembre que desde menino eu tenho sido um fiel adorador de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por acaso, não lhe contaram que, quando Jezabel estava matando os profetas de Deus, eu escondi cem deles em cavernas, em dois grupos de cinquenta, e providenciei comida e água para eles?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como é então que agora o senhor está me mandando ir dizer ao rei que o senhor está aqui? Ele vai me matar!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Elias respondeu: — Pelo SENHOR Todo-Poderoso, a quem sirvo, eu prometo que hoje vou me apresentar ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Obadias foi encontrar-se com Acabe e lhe contou o que havia acontecido. Aí Acabe saiu para se encontrar com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando viu o profeta, Acabe disse: — Então é você que está aí, você, o maior criador de problemas de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Eu não sou criador de problemas para o povo de Israel! — respondeu Elias. — Você e o seu pai é que são criadores de problemas, pois abandonaram os mandamentos do SENHOR Deus e adoraram as imagens de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, ordene agora a todo o povo de Israel que vá encontrar-se comigo no monte Carmelo. Mande também os quatrocentos e cinquenta profetas do deus Baal e os quatrocentos profetas da deusa Aserá que são sustentados pela rainha Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Acabe chamou todos os israelitas e os profetas de Baal para se reunirem no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elias chegou perto do povo e disse: — Até quando vocês vão ficar em dúvida sobre o que vão fazer? Se o SENHOR é Deus, adorem o SENHOR; mas, se Baal é Deus, adorem Baal! Porém o povo não respondeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Elias disse: — De todos os profetas de Deus, o SENHOR, eu fui o único que sobrou, mas os profetas de Baal são quatrocentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora tragam dois touros. Que os profetas de Baal matem um deles, cortem em pedaços e ponham em cima da lenha, mas não ponham fogo! Eu farei a mesma coisa com o outro touro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E aí os profetas de Baal vão orar ao seu deus, e eu orarei ao SENHOR. O deus que responder mandando fogo, este é que é Deus. E todo o povo respondeu: — Está bem assim!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Elias disse aos profetas de Baal: — Já que vocês são tantos, peguem o touro e o preparem primeiro. Orem ao seu deus, porém não ponham fogo na lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os profetas de Baal pegaram o touro que havia sido trazido para eles, e o prepararam, e oraram a Baal desde a manhã até o meio-dia. Eles gritavam assim: — Ó Baal, responde às nossas orações! E ficaram dançando em volta do altar que haviam feito, porém não houve resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao meio-dia, Elias começou a caçoar deles. Ele dizia: — Orem mais alto, pois ele é deus! Pode ser que esteja meditando ou que tenha ido ao banheiro. Talvez ele tenha viajado ou talvez esteja dormindo, e vocês terão de acordá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aí os profetas oraram mais alto e começaram a se cortar com facas e punhais, conforme o costume deles, até que o sangue começou a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Passou o meio-dia, e eles continuaram a orar e a gritar até a hora do sacrifício da tarde; porém não se ouviu nenhum som.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Elias disse ao povo: — Cheguem para mais perto de mim. Todos chegaram mais perto de Elias, e ele começou a consertar o altar do SENHOR Deus, que estava derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele pegou doze pedras, uma para cada uma das doze tribos que tinham os nomes dos filhos de Jacó, o homem a quem o SENHOR tinha dado o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com essas pedras Elias reconstruiu o altar para a adoração do SENHOR. Depois cavou em volta uma valeta em que cabiam mais ou menos doze litros de água.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Em seguida colocou lenha no altar, cortou o touro em pedaços e os pôs em cima da lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então disse: — Encham quatro jarras com água e derramem sobre o animal sacrificado e sobre a lenha. Eles fizeram o que Elias estava mandando, e ele disse: — Façam de novo. E eles fizeram. — Façam pela terceira vez! — disse Elias. E eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A água correu em volta do altar e encheu a valeta.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando chegou a hora do sacrifício da tarde, o profeta Elias chegou perto do altar e orou assim: — Ó SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó! Prova agora que és o Deus de Israel, e que eu sou teu servo, e que fiz tudo isto de acordo com a tua ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Responde-me, ó SENHOR, responde-me, para que este povo saiba que tu, o SENHOR, és Deus e estás trazendo este povo de volta para ti!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o SENHOR mandou fogo. E o fogo queimou o sacrifício, a lenha, as pedras, a terra e ainda secou a água que estava na valeta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando viram isso, os israelitas se ajoelharam, encostaram o rosto no chão e gritaram: — O SENHOR é Deus! Só o SENHOR é Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Elias ordenou: — Prendam os profetas de Baal! Não deixem escapar nenhum! Todos foram presos, e Elias fez com que descessem até o riacho de Quisom e ali os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Elias disse ao rei Acabe: — Agora vá comer, pois eu já estou ouvindo o barulho de muita chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enquanto Acabe foi comer, Elias subiu até o alto do monte Carmelo. Ali ele se inclinou até o chão, pôs a cabeça entre os joelhos</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e disse ao seu ajudante: — Vá e olhe para o lado do mar. O ajudante foi e voltou dizendo: — Não vi nada. Sete vezes Elias mandou que ele fosse olhar.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Na sétima vez, ele voltou e disse: — Eu vi subindo do mar uma nuvem pequena, do tamanho da mão de um homem. Então Elias mandou: — Vá aonde está o rei Acabe e lhe diga que apronte o carro e volte para casa; se não, a chuva não vai deixar.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Em pouco tempo o céu se cobriu de nuvens escuras, o vento começou a soprar, e uma chuva pesada começou a cair. Acabe entrou no seu carro e partiu de volta para Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O poder do SENHOR Deus veio sobre Elias; ele apertou o seu cinto e correu na frente de Acabe todo o caminho até Jezreel.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Acabe contou à sua esposa Jezabel tudo o que Elias havia feito e como havia matado à espada todos os profetas do deus Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aí ela mandou um mensageiro a Elias com o seguinte recado: — Que os deuses me matem, se até amanhã a esta hora eu não fizer com você o mesmo que você fez com os profetas!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elias ficou com medo e, para salvar a vida, fugiu com o seu ajudante para a cidade de Berseba, que ficava na região de Judá. Deixou ali o seu ajudante</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e foi para o deserto, andando um dia inteiro. Aí parou, sentou-se na sombra de uma árvore e teve vontade de morrer. Então orou assim: — Já chega, ó SENHOR Deus! Acaba agora com a minha vida! Eu sou um fracasso, como foram os meus antepassados .</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Elias se deitou debaixo da árvore e caiu no sono. De repente, um anjo tocou nele e disse: — Levante-se e coma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elias olhou em volta e viu perto da sua cabeça um pão assado nas pedras e uma jarra de água. Ele comeu, e bebeu, e dormiu de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O anjo do SENHOR Deus voltou e tocou nele pela segunda vez, dizendo: — Levante-se e coma; se não, você não aguentará a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elias se levantou, comeu e bebeu, e a comida lhe deu força bastante para andar quarenta dias e quarenta noites até o Sinai, o monte sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali ele entrou numa caverna para passar a noite, e, de repente, o SENHOR Deus lhe perguntou: — O que você está fazendo aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: — Ó SENHOR, Deus Todo-Poderoso, eu sempre tenho servido a ti e só a ti. Mas o povo de Israel quebrou a sua aliança contigo, derrubou os teus altares e matou todos os teus profetas. Eu sou o único que sobrou, e eles estão querendo me matar!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Saia e vá ficar diante de mim no alto do monte. Então o SENHOR passou por ali e mandou um vento muito forte, que rachou os morros e quebrou as rochas em pedaços. Mas o SENHOR não estava no vento. Quando o vento parou de soprar, veio um terremoto; porém o SENHOR não estava no terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do terremoto veio um fogo, mas o SENHOR não estava no fogo. E depois do fogo veio um sussurro calmo e suave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Elias ouviu o sussurro, cobriu o rosto com a capa. Então saiu e ficou na entrada da caverna. E uma voz lhe disse: — O que você está fazendo aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele respondeu: — Ó SENHOR, Deus Todo-Poderoso, eu sempre tenho servido a ti e só a ti. Mas o povo de Israel quebrou a sua aliança contigo, derrubou os teus altares e matou todos os teus profetas. Eu sou o único que sobrou, e eles estão querendo me matar!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse: — Volte para o deserto que fica perto de Damasco. Chegando lá, entre na cidade e unja Hazael como rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Unja Jeú, filho de Ninsi, como rei de Israel e unja Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, como profeta, para ficar em lugar de você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As pessoas que não forem mortas por Hazael serão mortas por Jeú, e todos os que escaparem de Jeú serão mortos por Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas eu deixarei sete mil pessoas vivas em Israel, isto é, todos aqueles que não adoraram o deus Baal e não beijaram a sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elias saiu e encontrou Eliseu, que estava arando a terra. Na frente dele iam doze pares de bois, e ele estava arando com o último par. Elias passou perto de Eliseu e jogou a sua capa em cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Eliseu largou os seus bois, correu atrás de Elias e disse: — Deixe que eu vá beijar o meu pai e a minha mãe e depois eu irei com você. Elias respondeu: — Está bem. Pode ir. Eu não estou impedindo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí Eliseu deixou Elias e foi até o lugar onde estavam os dois bois e matou-os. Então fez fogo com a madeira da canga e cozinhou a carne. Depois deu a carne ao povo, e eles comeram. Então saiu, e foi com Elias, e ficou trabalhando como seu ajudante.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Ben-Hadade da Síria reuniu todo o seu exército e, apoiado por trinta e dois outros reis, com os seus cavalos e carros, subiu, e cercou a cidade de Samaria, e atacou-a.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele enviou alguns mensageiros, os quais entraram na cidade</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disseram a Acabe, rei de Israel: — O rei Ben-Hadade exige que o senhor entregue a ele a sua prata e o seu ouro, as suas mulheres e os seus filhos mais fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acabe respondeu: — Diga ao meu patrão, o rei Ben-Hadade, que eu concordo. Eu e tudo o que tenho somos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mais tarde, os mensageiros voltaram com outro recado do rei Ben-Hadade. Era o seguinte: — Eu lhe mandei uma mensagem exigindo que você me entregasse a sua prata e o seu ouro, as suas mulheres e os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, amanhã a esta hora, eu vou mandar os meus servidores, e eles vão examinar o seu palácio e as casas dos seus servidores. Eles vão tirar tudo aquilo que acharem que tem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei Acabe reuniu todos os líderes do país e disse: — Vocês estão vendo como esse homem está querendo nos arruinar! Ele mandou um recado exigindo que eu entregasse as minhas mulheres, os meus filhos, a minha prata e o meu ouro, e eu concordei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os líderes e o povo responderam: — Não dê atenção a ele; não entregue nada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Acabe respondeu aos mensageiros de Ben-Hadade o seguinte: — Digam ao meu patrão, o rei, que eu concordo com tudo o que ele pediu na primeira vez, porém não posso concordar com o que ele está exigindo agora. Os mensageiros foram embora e entregaram essa resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hadade tornou a mandar os mensageiros. Eles levaram a seguinte mensagem: — Que os deuses me matem, se eu não arrasar Samaria com um exército tão grande, que, se cada soldado levar dela um punhado de terra, a cidade vai desaparecer!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Acabe respondeu: — Digam ao rei Ben-Hadade que um verdadeiro soldado se gaba depois de uma batalha e não antes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ben-Hadade recebeu a resposta de Acabe enquanto ele e os outros reis estavam bebendo nas suas barracas. Então deu ordem aos seus soldados para se aprontarem a fim de atacar a cidade, e eles se colocaram em posição de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, um profeta foi falar com Acabe, rei de Israel, e lhe disse: — O SENHOR Deus diz o seguinte: “Você está vendo todo esse enorme exército? Pois hoje eu darei a vitória a você, e então você ficará sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Quem vai comandar o ataque? — perguntou Acabe. O profeta respondeu: — O SENHOR diz que os jovens ajudantes dos administradores dos distritos é que devem fazer isso. — Quem vai comandar a força principal? — perguntou o rei. — O senhor, ó rei! — respondeu o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o rei mandou chamar os ajudantes dos administradores dos distritos, que eram duzentos e trinta e dois. Aí o rei convocou o exército israelita, que tinha sete mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O ataque começou ao meio-dia, quando Ben-Hadade e os seus trinta e dois aliados estavam se embebedando nas suas barracas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os jovens ajudantes dos administradores avançaram primeiro. Alguns espiões mandados por Ben-Hadade contaram a ele que um grupo de soldados estava saindo de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele ordenou: — Prendam vivos esses soldados, quer tenham vindo para lutar, quer tenham vindo pedir paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os ajudantes dos administradores atacaram primeiro, seguidos pelo exército israelita,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e cada um matou o homem contra quem lutava. Os sírios fugiram, e os israelitas os perseguiram, mas Ben-Hadade escapou a cavalo, junto com alguns soldados da cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Acabe saiu, tomou os cavalos e os carros de guerra e derrotou completamente os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o profeta foi falar com o rei Acabe e disse: — Volte, fortaleça o seu exército e faça planos cuidadosos, pois daqui a um ano o rei da Síria vai atacar de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os oficiais do rei Ben-Hadade disseram a ele: — Os deuses dos israelitas são deuses das montanhas, e foi por isso que os israelitas foram mais fortes do que nós. Mas, se lutarmos contra eles em lugares planos, seremos mais fortes do que eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, faça o seguinte: tire os trinta e dois reis do comando e ponha capitães no lugar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois forme um exército tão grande como aquele que o senhor perdeu e com o mesmo número de cavalos e carros. Nós lutaremos contra os israelitas nos lugares planos e certamente seremos mais fortes do que eles. O rei Ben-Hadade concordou e seguiu o conselho deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um ano depois ele convocou os seus soldados e marchou com eles para a cidade de Afeca a fim de atacar os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estes haviam sido convocados e tinham recebido mantimentos; eles marcharam contra o exército de Ben-Hadade e acamparam em dois grupos, de frente para os sírios. Os israelitas pareciam dois pequenos rebanhos de cabras comparados com os sírios, que estavam espalhados por todo o campo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um profeta foi falar com o rei Acabe e disse: — O que o SENHOR Deus diz é o seguinte: “Os sírios dizem que eu sou um deus das montanhas e não dos lugares planos; por isso, eu vou dar a você a vitória sobre o enorme exército sírio, e assim você e o seu povo ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Durante sete dias os sírios e os israelitas ficaram acampados de frente uns para os outros. No sétimo dia começou a batalha, e os israelitas, num só dia, mataram cem mil sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O resto fugiu e entrou na cidade de Afeca, e as muralhas da cidade caíram em cima de vinte e sete mil deles. Ben-Hadade também fugiu, e entrou na cidade, e se escondeu no quarto dos fundos de uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os seus oficiais lhe disseram: — Nós ouvimos dizer que os reis israelitas são bondosos. Por isso, vamos falar com o rei de Israel. Vestiremos roupas feitas de pano grosseiro e amarraremos cordas no pescoço; talvez assim ele não mate o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então eles amarraram roupas feitas de pano grosseiro na cintura e cordas no pescoço e foram falar com Acabe. Eles disseram: — O seu escravo Ben-Hadade pede que o senhor não mande matá-lo. Acabe respondeu: — Então ele ainda está vivo? Ele é como se fosse meu irmão!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os oficiais de Ben-Hadade estavam esperando por um bom sinal e, quando Acabe falou em “irmão”, aproveitaram logo essa palavra e disseram: — Sim, senhor, Ben-Hadade é seu irmão! — Tragam Ben-Hadade aqui para mim! — ordenou Acabe. Quando Ben-Hadade chegou, Acabe o convidou para subir no carro com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Ben-Hadade lhe disse: — Eu vou devolver a você as cidades que o meu pai tomou do seu, e além disso você poderá pôr um centro comercial em Damasco, como o meu pai fez na cidade de Samaria. Acabe respondeu: — Se fizermos esse acordo, eu deixarei que você fique livre. Então Acabe fez o acordo com ele e o deixou ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por ordem do SENHOR Deus, um homem do grupo dos profetas pediu a um dos seus companheiros que lhe desse um soco. Mas o outro não quis bater nele,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e por isso o profeta disse: — Você desobedeceu à ordem do SENHOR; por isso, logo que você sair de perto de mim, um leão vai matá-lo. E, logo que o homem saiu, um leão veio e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então aquele mesmo profeta foi falar com outro homem e disse: — Dê um soco em mim! E ele lhe deu um soco e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o profeta enrolou um pano no rosto para se disfarçar e foi ficar na beira do caminho, esperando que o rei de Israel passasse por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o rei ia passando, o profeta o chamou com um grito e disse: — Eu estava lutando na batalha quando um soldado me trouxe um inimigo que havia sido preso e disse: “Tome conta deste homem. Se ele escapar, você pagará com a vida ou então pagará uma multa de trinta e cinco quilos de prata.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas eu fiquei ocupado com outras coisas, e o homem escapou. O rei respondeu: — Esse é o seu castigo; foi você mesmo quem deu a sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Aí o profeta arrancou depressa o pano do rosto, e o rei Acabe reconheceu que era um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então ele disse ao rei: — Esta é a palavra de Deus, o SENHOR: “Você deixou que escapasse o homem que eu havia ordenado que fosse morto; portanto, você pagará isso com a vida, e o seu povo será destruído em lugar do povo dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então o rei voltou aborrecido e com raiva para a sua casa em Samaria.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, aconteceu o seguinte: Acabe, rei de Samaria , tinha um palácio em Jezreel. Perto desse palácio havia uma plantação de uvas que pertencia a um homem chamado Nabote.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia Acabe disse a Nabote: — Dê-me a sua plantação de uvas. Ela fica perto do meu palácio, e eu quero aproveitar o terreno para fazer uma horta. Em troca, eu lhe darei uma plantação de uvas melhor do que a sua ou, se você preferir, eu pagarei um preço justo por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Esta plantação de uvas é uma herança dos meus antepassados! — respondeu Nabote. — Que o SENHOR Deus me livre de entregá-la ao senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acabe foi para casa aborrecido e com raiva por causa do que Nabote tinha dito. Ele se deitou na cama, virado para a parede, e não quis comer nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então a sua esposa Jezabel foi falar com ele e perguntou: — Por que você está assim aborrecido? Por que não quer comer?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele respondeu: — É por causa do que Nabote me falou. Eu lhe disse que queria comprar a sua plantação de uvas ou então, se ele preferisse, eu lhe daria outra em troca. Mas Nabote me disse que não me daria a sua plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jezabel disse a Acabe, o seu marido: — Afinal de contas, você é o rei ou não é? Levante-se, anime-se e coma! Eu darei a você a plantação de uvas de Nabote, o homem de Jezreel!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ela escreveu algumas cartas em nome de Acabe e carimbou-as com o anel-sinete dele e as mandou para as autoridades e para os líderes de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As cartas diziam o seguinte: “Mandem avisar que vai haver um dia de jejum, reúnam todo o povo e ponham Nabote no lugar de honra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ponham sentados na frente dele dois homens de mau caráter para acusarem Nabote de ter amaldiçoado a Deus e ao rei. Depois levem Nabote para fora da cidade e o matem a pedradas.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os líderes e as autoridades de Jezreel fizeram o que Jezabel havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles mandaram avisar que ia haver um dia de jejum, reuniram o povo e puseram Nabote no lugar de honra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, diante do povo, os dois homens de mau caráter acusaram Nabote de haver amaldiçoado a Deus e ao rei. E assim ele foi levado para fora da cidade e morto a pedradas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois mandaram dizer a Jezabel: — Nabote foi morto a pedradas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo que Jezabel recebeu o recado, disse a Acabe: — Nabote morreu. Agora vá e tome posse da plantação de uvas que ele não quis vender a você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Logo que soube que Nabote estava morto, Acabe foi até a plantação de uvas e tomou posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Elias, o profeta de Tisbé:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Vá falar com Acabe, rei de Israel, que mora na cidade de Samaria. Você o achará em Jezreel, na plantação de uvas de Nabote. Ele foi até lá para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga a Acabe que eu, o SENHOR, estou dizendo a ele: “Você mata o homem e ainda fica com a propriedade dele?” Diga a Acabe que o que eu estou dizendo é isto: “No mesmo lugar onde os cachorros lamberam o sangue de Nabote, eles lamberão o seu próprio sangue.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Acabe viu Elias, perguntou: — Você já me achou, meu inimigo? Elias respondeu: — Achei, sim, porque você se entregou completamente a fazer o que o SENHOR Deus considera errado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, ele lhe diz: “Eu vou fazer com que a desgraça caia sobre você. Vou acabar com você e vou me livrar de todos os homens da sua família, tanto os jovens como os velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vou fazer com a sua família o mesmo que fiz com a família do rei Jeroboão, filho de Nebate, e com a família de Baasa, filho de Aías. Pois você levou o povo de Israel a pecar, e isso me provocou e me fez ficar irado.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elias continuou, dizendo: — E, quanto a Jezabel, o SENHOR Deus diz que os cachorros comerão o seu corpo na cidade de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os parentes dela que morrerem na cidade serão comidos pelos cachorros, e os que morrerem no campo serão comidos pelos urubus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>(Não houve ninguém que tivesse se entregado tão completamente a fazer coisas erradas, que não agradam ao SENHOR, como fez Acabe. E tudo ele fez por sugestão da sua esposa Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acabe cometeu os pecados mais vergonhosos, adorando ídolos, como haviam feito os amorreus, o povo que o SENHOR havia expulsado do país conforme o povo de Israel tinha ido avançando.)</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Elias acabou de falar, Acabe rasgou as suas roupas, jogou-as longe e vestiu uma roupa de pano grosseiro. Ele não comia nada, dormia em cima de panos grosseiros e andava triste e abatido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse ao profeta Elias:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Você viu como Acabe se tem humilhado diante de mim? Já que ele está fazendo isso, não será durante a vida dele que vou trazer a desgraça que prometi. Será durante a vida do filho dele que eu vou fazer cair a desgraça sobre a família de Acabe.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante os dois anos seguintes houve paz entre Israel e a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas, no terceiro ano, Josafá, rei de Judá, foi visitar o rei Acabe, de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe perguntou aos seus oficiais: — Por que é que nós não fizemos nada para tomar de volta do rei da Síria a cidade de Ramote-Gileade? Vocês sabem que aquela cidade é nossa!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ele perguntou ao rei Josafá: — Você vai comigo atacar Ramote? Josafá respondeu: — Quando você estiver pronto para a batalha, eu também estarei; e assim também os meus soldados e a minha cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas primeiro vamos consultar a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aí Acabe mandou chamar os profetas, que eram uns quatrocentos, e perguntou: — Devo atacar a cidade de Ramote ou não? Eles responderam: — Ataque, pois Deus lhe dará a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Josafá perguntou: — Não existe aqui mais nenhum profeta para nós consultarmos o SENHOR por meio dele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acabe respondeu: — Existe outro, que se chama Micaías, filho de Inla. Mas eu tenho ódio dele porque nunca profetiza para mim o que é bom, mas só o que é ruim. — Não fale desse jeito! — disse Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Acabe chamou um oficial e mandou que ele fosse imediatamente buscar Micaías.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os dois reis, usando as suas roupas reais, estavam sentados nos seus tronos, numa praça que ficava perto da entrada do portão de Samaria; e todos os profetas estavam profetizando em frente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos profetas, chamado Zedequias, filho de Quenaana, fez uns chifres de ferro e disse a Acabe: — O que o SENHOR Deus está dizendo é isto: “Com estes chifres o senhor lutará contra os sírios e os derrotará completamente.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos os profetas profetizaram a mesma coisa. Eles diziam: — Marche contra a cidade de Ramote, que o senhor, ó rei, vencerá. O SENHOR Deus lhe dará a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, o oficial que tinha ido buscar Micaías disse a ele: — Todos os outros profetas profetizaram que o rei terá sucesso. É melhor que você faça o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém Micaías respondeu: — Juro pelo SENHOR, o Deus vivo, que eu falarei o que ele mesmo mandar!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Micaías chegou ao lugar onde estava o rei Acabe, este perguntou: — Micaías, o rei Josafá e eu devemos atacar a cidade de Ramote ou não? Micaías respondeu: — Ataque, pois o senhor, ó rei, vencerá. O SENHOR Deus lhe dará a vitória…</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Acabe disse: — Quando você falar comigo em nome do SENHOR Deus, diga a verdade! Quantas vezes preciso dizer isso?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Micaías respondeu: — Vejo o exército de Israel espalhado pelos morros como ovelhas sem pastor. E o SENHOR Deus diz: “Estes homens não têm chefe; que eles voltem para casa em paz.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Acabe disse a Josafá: — Eu não disse que para mim ele nunca profetiza coisas boas? Ele sempre diz alguma coisa ruim!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Micaías continuou: — Agora escute o que o SENHOR Deus está dizendo! Eu vi o SENHOR sentado no seu trono no céu, com todos os seus anjos à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele perguntou: “Quem enganará Acabe para que ele vá a Ramote e seja morto lá?” Alguns anjos disseram uma coisa, e outros disseram outra,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>até que um espírito se apresentou e disse: “Eu enganarei Acabe.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Deus perguntou: “Como?”, e o espírito respondeu: “Eu irei e farei com que todos os profetas de Acabe digam mentiras.” Então Deus ordenou: “Vá e engane Acabe. Você conseguirá.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Micaías terminou, dizendo a Acabe: — O senhor está vendo agora que Deus fez com que todos estes seus profetas mentissem. Mas ele resolveu que vai acontecer uma desgraça com o senhor, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o profeta Zedequias chegou perto de Micaías, deu um tapa na cara dele e perguntou: — Quando foi que o Espírito do SENHOR saiu de mim e falou com você?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Você descobrirá isso quando entrar em algum quarto dos fundos, tentando se esconder! — respondeu Micaías.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aí o rei Acabe deu a seguinte ordem a um dos seus oficiais: — Prenda Micaías e o leve a Amom, o governador da cidade, e ao príncipe Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Diga a eles que o joguem na cadeia e o ponham a pão e água até que eu volte são e salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Micaías exclamou: — Se o senhor, ó rei, voltar em paz, então, de fato, o SENHOR Deus não falou por meio de mim! E disse também: — Todos aqui deem atenção àquilo que eu profetizei!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim o rei Acabe, de Israel, e o rei Josafá, de Judá, foram atacar a cidade de Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Acabe disse a Josafá: — Quando formos entrar na batalha, eu vou me disfarçar, mas você use as suas roupas de rei. E assim o rei de Israel entrou disfarçado na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei da Síria havia mandado que os trinta e dois capitães dos seus carros de guerra não atacassem ninguém, a não ser o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso, quando viram o rei Josafá, pensaram que ele era o rei de Israel e foram atacá-lo. Mas Josafá gritou,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e aí eles viram que aquele não era o rei de Israel e pararam de atacá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No entanto, um soldado sírio atirou uma flecha que por acaso atingiu o rei Acabe entre as juntas da sua armadura. Então ele gritou para o condutor do seu carro: — Fui ferido! Dê a volta e me leve para fora da batalha!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto a batalha ficava cada vez mais forte, seguraram o rei Acabe de pé no seu carro de guerra, de frente para os sírios. O sangue dele escorria do seu ferimento para o fundo do carro, e à tarde ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao pôr do sol, foi dada ao exército dos israelitas a seguinte ordem: — Que cada homem volte para a sua própria região e para a sua cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E assim morreu o rei Acabe. O seu corpo foi levado para Samaria e sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, quando lavaram o carro dele na represa de Samaria, os cachorros lamberam o seu sangue, e as prostitutas se lavaram naquela água, como o SENHOR Deus tinha dito que ia acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todas as outras coisas que o rei Acabe fez e também uma descrição do seu palácio enfeitado de marfim e todas as cidades que ele construiu, tudo isso está escrito na História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando Acabe morreu, o seu filho Acazias ficou no lugar dele como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No quarto ano do reinado de Acabe em Israel, Josafá, filho de Asa, se tornou rei de Judá</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>com a idade de trinta e cinco anos. Ele governou em Jerusalém vinte e cinco anos. A sua mãe se chamava Azuba e era filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Como Asa, o seu pai, havia feito antes dele, Josafá fez o que o SENHOR Deus considerava certo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas os lugares pagãos de adoração não foram destruídos, e neles o povo continuou a oferecer sacrifícios e a queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Josafá viveu em paz com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todas as outras coisas que Josafá fez, toda a sua coragem e as suas batalhas estão escritas na História dos Reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ele acabou com todos os prostitutos e prostitutas que serviam nos altares pagãos que ainda haviam ficado desde o tempo de Asa, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O país de Edom não tinha rei e era governado por um governador nomeado pelo rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O rei Josafá construiu grandes navios para navegarem até a terra de Ofir e trazerem ouro; mas eles se quebraram em Eziom-Geber e nunca chegaram a navegar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Acazias, filho de Acabe, ofereceu os seus marinheiros para viajarem junto com os marinheiros de Josafá, mas ele não quis.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Josafá morreu e foi sepultado nos túmulos dos reis, na Cidade de Davi, e o seu filho Jeorão ficou no lugar dele como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>No ano dezessete do reinado de Josafá em Judá, Acazias, filho de Acabe, se tornou rei de Israel e governou dois anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ele pecou contra Deus, seguindo o mau exemplo do seu pai Acabe, da sua mãe Jezabel e do rei Jeroboão, que havia feito o povo de Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Acazias adorou e serviu o deus Baal e, como o seu pai havia feito antes dele, fez com que o SENHOR, o Deus de Israel, ficasse irado.</para>
</usx>
