<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (NTLH)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, que fui mandado para anunciar a promessa da vida que temos por estarmos unidos com Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>escrevo a você, Timóteo, meu querido filho na fé. Que a graça, a misericórdia e a paz de Deus, o Pai, e de Cristo Jesus, o nosso Senhor, estejam com você!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as vezes que lembro de você nas minhas orações, de dia e de noite, eu agradeço a Deus, a quem sirvo com a consciência limpa, como também os meus antepassados serviram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lembro das suas lágrimas e quero muito ver você outra vez para que eu possa ficar cheio de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembro da sua fé sincera, a mesma fé que a sua avó Loide e Eunice, a sua mãe, tinham. E tenho a certeza de que é a mesma fé que você tem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso quero que você lembre de conservar vivo o dom de Deus que você recebeu quando coloquei as mãos sobre você .</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o Espírito que Deus nos deu não nos torna medrosos; pelo contrário, o Espírito nos enche de poder e de amor e nos torna prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não se envergonhe de dar o seu testemunho a favor do nosso Senhor, nem se envergonhe de mim, que estou na cadeia porque sou servo dele. Pelo contrário, com a força que vem de Deus, esteja pronto para sofrer comigo por amor ao evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus nos salvou e nos chamou para sermos o seu povo. Não foi por causa do que temos feito, mas porque este era o seu plano e por causa da sua graça. Ele nos deu essa graça por meio de Cristo Jesus, antes da criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas agora ela foi revelada a nós por meio do glorioso aparecimento de Cristo Jesus, o nosso Salvador. Ele acabou com o poder da morte e, por meio do evangelho, revelou a vida que dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me escolheu como apóstolo e mestre para anunciar o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É por isso que sofro essas coisas. Mas eu ainda tenho muita confiança, pois sei em quem tenho crido e estou certo de que ele é poderoso para guardar, até aquele dia , aquilo que ele me confiou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tome como modelo os ensinamentos verdadeiros que eu lhe dei e fique firme na fé e no amor que temos por estarmos unidos com Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por meio do poder do Espírito Santo, que vive em nós, guarde esse precioso tesouro que foi entregue a você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você já sabe que todos os irmãos da província da Ásia, inclusive Fígelo e Hermógenes, me abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o Senhor seja bondoso com a família de Onesíforo, pois muitas vezes ele me animou e não teve vergonha de mim por eu estar na cadeia!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, logo que chegou a Roma, ele me procurou até me encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que o Senhor dê a ele a certeza de que naquele dia ele receberá a sua misericórdia! E você sabe melhor do que eu o quanto ele me ajudou em Éfeso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E você, meu filho, seja forte por meio da graça que é nossa por estarmos unidos com Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tome os ensinamentos que você me ouviu dar na presença de muitas testemunhas e entregue-os aos cuidados de homens de confiança, que sejam capazes de ensinar outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como fiel soldado de Cristo Jesus, tome parte no meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois o soldado, quando está servindo, quer agradar o seu comandante e por isso não se envolve em negócios da vida civil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O atleta que toma parte numa corrida não recebe o prêmio se não obedecer às regras da competição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o lavrador que trabalha no pesado deve ser o primeiro a receber a sua parte na colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pense no que estou dizendo, pois o Senhor fará com que você compreenda todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembre de Jesus Cristo, que foi ressuscitado e que era descendente de Davi, de acordo com o evangelho que eu anuncio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E é por causa disso que eu sofro e até estou acorrentado como se fosse um criminoso. Mas a mensagem de Deus não está presa,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e por isso eu suporto tudo com paciência por amor ao povo escolhido de Deus. Faço isso para que eles possam ganhar a salvação que está em Cristo Jesus e que traz a glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este ensinamento é verdadeiro: “Se já morremos com Cristo, também viveremos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se continuarmos a suportar o sofrimento com paciência, também reinaremos com Cristo. Se nós o negarmos, ele também nos negará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se não formos fiéis, Cristo continua sendo fiel, pois ele não pode ser falso para si mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Recomende essas coisas aos que você dirige e ordene severamente, na presença de Deus, que não briguem por causa de palavras. Brigar não é bom, pois somente prejudica os que estão presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Faça todo o possível para conseguir a completa aprovação de Deus, como um trabalhador que não se envergonha do seu trabalho, mas ensina corretamente a verdade do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Evite os falatórios contrários aos ensinamentos cristãos, pois eles fazem com que as pessoas se afastem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As coisas que os falsos mestres ensinam se espalham como a gangrena. Dois desses mestres são Himeneu e Fileto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os quais abandonaram o caminho da verdade. Eles afirmam que a nossa ressurreição já aconteceu e assim estão atrapalhando a fé cristã de alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o firme alicerce que Deus colocou não pode ser abalado, e sobre esse alicerce estão escritas estas palavras: “O Senhor conhece as pessoas que são dele.” E também: “Toda pessoa que diz que pertence ao Senhor precisa abandonar o pecado.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Numa casa grande não existem somente vasilhas de ouro e de prata, mas também de madeira e de barro. Algumas são para ocasiões especiais, e outras, para todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem se purificar de todos esses erros de que tenho falado será usado para fins especiais porque é dedicado e útil ao seu Mestre e está pronto para fazer tudo o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E você, Timóteo, fuja das paixões da mocidade e procure viver uma vida correta, com fé, amor e paz, junto com os que com um coração puro pedem a ajuda do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fique longe das discussões tolas e sem valor, pois você sabe que elas sempre acabam em brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O servo do Senhor não deve andar brigando, mas deve tratar todos com educação. Deve ser um mestre bom e paciente,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que corrige com delicadeza aqueles que são contra ele. Pois pode ser que Deus dê a eles a oportunidade de se arrependerem e de virem a conhecer a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E assim voltarão ao seu perfeito juízo e escaparão da armadilha do Diabo, que os prendeu para fazerem o que ele quer.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembre disto: nos últimos dias haverá tempos difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois muitos serão egoístas, avarentos, orgulhosos, vaidosos, xingadores, ingratos, desobedientes aos seus pais e não terão respeito pela religião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não terão amor pelos outros e serão duros, caluniadores, incapazes de se controlarem, violentos e inimigos do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Serão traidores, atrevidos e cheios de orgulho. Amarão mais os prazeres do que a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>parecerão ser seguidores da nossa religião, mas com as suas ações negarão o verdadeiro poder dela. Fique longe dessa gente!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns deles entram nas casas e conseguem dominar mulheres fracas, que estão cheias de pecados e que são levadas por todo tipo de desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>São mulheres que estão sempre tentando aprender, mas nunca chegam a conhecer a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim como Janes e Jambres foram contra Moisés, assim também esses homens são contra a verdade. Eles perderam o juízo e fracassaram na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas não irão longe, pois todos verão como eles são tolos. Foi isso que aconteceu com Janes e Jambres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas você tem seguido os meus ensinamentos, a minha maneira de agir e o propósito que tenho na minha vida. E tem seguido também a minha fé, a minha paciência, o meu amor, a minha perseverança,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>as minhas perseguições e os meus sofrimentos. Você sabe tudo o que me aconteceu nas cidades de Antioquia, de Icônio e de Listra. Que terríveis perseguições eu sofri! Porém o Senhor me livrou de todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos os que querem viver a vida cristã unidos com Cristo Jesus serão perseguidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém as pessoas más e fingidas irão de mal a pior, enganando e sendo enganadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a você, continue firme nas verdades que aprendeu e em que creu de todo o coração. Você sabe quem foram os seus mestres na fé cristã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, desde menino, você conhece as Escrituras Sagradas, as quais lhe podem dar a sabedoria que leva à salvação, por meio da fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois toda a Escritura Sagrada é inspirada por Deus e é útil para ensinar a verdade, condenar o erro, corrigir as faltas e ensinar a maneira certa de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E isso para que o servo de Deus esteja completamente preparado e pronto para fazer todo tipo de boas ações.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na presença de Deus e de Cristo Jesus, que julgará todos os seres humanos, tanto os que estiverem vivos como os que estiverem mortos, eu ordeno a você, com toda a firmeza, o seguinte: por causa da vinda de Cristo e do seu Reino,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pregue a mensagem e insista em anunciá-la, seja no tempo certo ou não. Procure convencer, repreenda, anime e ensine com toda a paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois vai chegar o tempo em que as pessoas não vão dar atenção ao verdadeiro ensinamento, mas seguirão os seus próprios desejos. E arranjarão para si mesmas uma porção de mestres, que vão dizer a elas o que elas querem ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essas pessoas deixarão de ouvir a verdade para dar atenção às lendas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas você, seja moderado em todas as situações. Suporte o sofrimento, faça o trabalho de um pregador do evangelho e cumpra bem o seu dever de servo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a mim, a hora já chegou de eu ser sacrificado, e já é tempo de deixar esta vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fiz o melhor que pude na corrida, cheguei até o fim, conservei a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E agora está me esperando o prêmio da vitória, que é dado para quem vive uma vida correta, o prêmio que o Senhor, o justo Juiz, me dará naquele dia , e não somente a mim, mas a todos os que esperam, com amor, a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Venha me ver logo que puder.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Demas se apaixonou por este mundo, me abandonou e foi para a cidade de Tessalônica. Crescente foi para a província da Galácia, e Tito, para a região da Dalmácia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somente Lucas está aqui comigo. Procure Marcos e traga-o com você porque ele pode me ajudar no trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu mandei Tíquico para a cidade de Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando você vier, traga a minha capa que deixei na cidade de Trôade, na casa de Carpo. Traga os livros também, principalmente os de couro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, o ferreiro, me prejudicou muito; o Senhor lhe dará a sua recompensa de acordo com o que ele fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tome cuidado com ele, pois combateu com muita violência a nossa mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na primeira vez em que fiz a minha defesa diante das autoridades, ninguém ficou comigo; todos me abandonaram. Espero que Deus não ponha isso na conta deles!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o Senhor ficou comigo, me deu força para que eu pudesse anunciar a mensagem completa a todos os não judeus e me livrou de ser condenado à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor me livrará de todo mal e me levará em segurança para o seu Reino celestial. A ele seja dada a glória para todo o sempre! Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saudações a Priscila e ao seu marido Áquila e também à família de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto ficou na cidade de Corinto, e eu deixei Trófimo na cidade de Mileto porque ele estava doente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Faça o possível para vir antes do inverno . Os irmãos Êubulo, Pudente, Lino, e a irmã Cláudia e todos os outros irmãos mandam saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Timóteo, que o Senhor esteja com o seu espírito! Que a graça de Deus esteja com vocês!</para>
</usx>
