<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ACT" style="id">Atos (NTLH)</book>
  <para style="h">Atos</para>
  <para style="toc1">Atos</para>
  <para style="toc2">Atos</para>
  <para style="toc3">AT</para>
  <para style="mt1">Atos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prezado Teófilo, No primeiro livro que escrevi, contei tudo o que Jesus fez e ensinou, desde o começo do seu trabalho</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>até o dia em que ele foi levado para o céu. Antes de ir para o céu, ele deu ordens, pelo poder do Espírito Santo, aos homens que ele havia escolhido como apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois da sua morte, Jesus apareceu a eles de muitas maneiras, durante quarenta dias, provando, sem deixar dúvida nenhuma, que estava vivo. Os apóstolos viram Jesus, e ele conversava com eles a respeito do Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um dia, quando estava com os apóstolos, Jesus deu esta ordem: — Fiquem em Jerusalém e esperem até que o Pai lhes dê o que prometeu, conforme eu disse a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, de fato, João batizou com água, mas daqui a poucos dias vocês serão batizados com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certa vez, os apóstolos estavam reunidos com Jesus. Então lhe perguntaram: — É agora que o senhor vai devolver o Reino para o povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: — Não cabe a vocês saber a ocasião ou o dia que o Pai marcou com a sua própria autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, quando o Espírito Santo descer sobre vocês, vocês receberão poder e serão minhas testemunhas em Jerusalém, em toda a Judeia e Samaria e até nos lugares mais distantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de ter dito isso, Jesus foi levado para o céu diante deles. Então uma nuvem o cobriu, e eles não puderam vê-lo mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles ainda estavam olhando firme para o céu enquanto Jesus subia, quando dois homens vestidos de branco apareceram perto deles</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disseram: — Homens da Galileia, por que vocês estão aí olhando para o céu? Esse Jesus que estava com vocês e que foi levado para o céu voltará do mesmo modo que vocês o viram subir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os apóstolos desceram o monte das Oliveiras e voltaram para Jerusalém (o monte fica mais ou menos a um quilômetro da cidade).</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando chegaram à cidade, eles foram até a sala onde estavam hospedados, a qual ficava no andar de cima da casa. Os apóstolos eram estes: Pedro, João, Tiago, André, Filipe, Tomé, Bartolomeu, Mateus, Tiago, filho de Alfeu, Simão, o nacionalista, e Judas, filho de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles sempre se reuniam todos juntos para orar com as mulheres, a mãe de Jesus e os irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Num desses dias de reunião, estavam presentes mais ou menos cento e vinte seguidores de Jesus. Nessa reunião Pedro se levantou e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Meus irmãos, tinha de acontecer aquilo que o Espírito Santo, por meio de Davi, disse nas Escrituras Sagradas a respeito de Judas, que foi o guia daqueles que prenderam Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judas era do nosso grupo e foi escolhido para tomar parte no nosso trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(Com o dinheiro que tinha recebido pelo seu crime, Judas comprou um terreno. Nesse terreno ele caiu e se arrebentou, e os seus intestinos se esparramaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os moradores de Jerusalém ficaram sabendo disso. Por isso deram àquele terreno o nome de “Aceldama”, que na língua deles quer dizer “Campo de Sangue.”)</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Pedro continuou: — Isto é o que está escrito no Livro dos Salmos: “Que a casa dele fique abandonada, e ninguém mais more nela!” — E também diz: “Que outra pessoa faça o trabalho que ele fazia!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[21-22] — Portanto, precisamos escolher outro homem para pertencer ao nosso grupo e ser testemunha junto conosco da ressurreição do Senhor Jesus. Deve ser um daqueles que nos acompanharam durante o tempo em que o Senhor Jesus andou entre nós, desde que foi batizado por João até o dia em que foi levado para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>[21-22] — Portanto, precisamos escolher outro homem para pertencer ao nosso grupo e ser testemunha junto conosco da ressurreição do Senhor Jesus. Deve ser um daqueles que nos acompanharam durante o tempo em que o Senhor Jesus andou entre nós, desde que foi batizado por João até o dia em que foi levado para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E foram apresentados dois homens: José, chamado Barsabás, que tinha o apelido de Justo, e Matias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida oraram, dizendo: — Senhor, tu conheces o coração de todos. Mostra agora qual dos dois escolheste</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para trabalhar conosco como apóstolo, pois Judas abandonou este trabalho e foi para o lugar que ele merecia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois fizeram um sorteio para escolher um dos dois. O nome sorteado foi o de Matias, que se juntou ao grupo dos onze apóstolos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando chegou o dia de Pentecostes, todos os seguidores de Jesus estavam reunidos no mesmo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, veio do céu um barulho que parecia o de um vento soprando muito forte e esse barulho encheu toda a casa onde estavam sentados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então todos viram umas coisas parecidas com chamas, que se espalharam como línguas de fogo; e cada pessoa foi tocada por uma dessas línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a falar em outras línguas, de acordo com o poder que o Espírito dava a cada pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estavam morando ali em Jerusalém judeus religiosos vindos de todas as nações do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando ouviram aquele barulho, uma multidão deles se ajuntou, e todos ficaram muito admirados porque cada um podia entender na sua própria língua o que os seguidores de Jesus estavam dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A multidão ficou admirada e espantada e comentava: — Estas pessoas que estão falando assim são da Galileia!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como é que cada um de nós as ouvimos falar na nossa própria língua?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nós somos da Pártia, da Média, do Elão, da Mesopotâmia, da Judeia, da Capadócia, do Ponto, da província da Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da Frígia, da Panfília, do Egito e das regiões da Líbia que ficam perto de Cirene. Alguns de nós são de Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uns são judeus, e outros, convertidos ao Judaísmo. Alguns são de Creta, e outros, da Arábia. E como é que todos estamos ouvindo essa gente falar em nossa própria língua a respeito das grandes coisas que Deus tem feito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos estavam admirados, sem saberem o que pensar, e perguntavam uns aos outros: — O que será que isso quer dizer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas outros zombavam, dizendo: — Esse pessoal está bêbado!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Pedro se levantou, junto com os outros onze apóstolos, e em voz bem alta começou a dizer à multidão: — Meus amigos judeus e todos vocês que moram em Jerusalém, prestem atenção e escutem o que eu vou dizer!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estas pessoas não estão bêbadas, como vocês estão pensando, pois são apenas nove horas da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que, de fato, está acontecendo é o que o profeta Joel disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“É isto o que eu vou fazer nos últimos dias — diz Deus: Derramarei o meu Espírito sobre todas as pessoas. Os filhos e as filhas de vocês anunciarão a minha mensagem; os moços terão visões, e os velhos sonharão .</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, eu derramarei o meu Espírito sobre os meus servos e as minhas servas, e naqueles dias eles também anunciarão a minha mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em cima, no céu, farei com que apareçam coisas espantosas; e embaixo, na terra, farei milagres. Haverá sangue, e fogo, e nuvens de fumaça;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o sol ficará escuro, e a lua se tornará cor de sangue, antes que chegue o grande e glorioso Dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então todos os que pedirem a ajuda do Senhor serão salvos.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pedro continuou: — Homens de Israel, escutem o que eu vou dizer. Deus mostrou a vocês que Jesus de Nazaré era um homem aprovado por ele. Pois, por meio de Jesus, Deus fez milagres, maravilhas e coisas extraordinárias no meio de vocês, como vocês sabem muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus, por sua própria vontade e sabedoria, já havia resolvido que Jesus seria entregue nas mãos de vocês. E vocês mesmos o mataram por mãos de homens maus, que o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Deus ressuscitou Jesus, livrando-o do poder da morte, porque não era possível que a morte o dominasse.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois Davi disse a respeito de Jesus o seguinte: “Eu via sempre o Senhor comigo porque ele está ao meu lado direito, para que nada me deixe abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso o meu coração está feliz, e as minhas palavras são palavras de alegria; e eu, um ser mortal, vou descansar cheio de esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois tu, Senhor, não me abandonarás no mundo dos mortos. Eu tenho te servido fielmente, e por isso não deixarás que eu apodreça na sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tu me tens ensinado os caminhos que levam à vida, e a tua presença me encherá de alegria.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Pedro disse mais isto: — Meus irmãos, eu preciso falar claramente com vocês a respeito do patriarca Davi. Esse grande líder morreu e foi sepultado, e o seu túmulo se encontra aqui até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele era profeta e sabia que Deus lhe havia jurado que um dos seus descendentes seria rei, como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Davi sabia o que Deus ia fazer e por isso falou a respeito da ressurreição do Messias. Davi disse: “Ele não foi abandonado no mundo dos mortos, nem o seu corpo apodreceu na sepultura.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deus ressuscitou este Jesus, e todos nós somos testemunhas disso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois Jesus foi levado para sentar-se ao lado direito de Deus, o seu Pai, o qual lhe deu o Espírito Santo, como havia prometido. E Jesus derramou sobre nós esse Espírito, conforme vocês estão vendo e ouvindo agora.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois Davi não subiu para o céu, mas ele mesmo afirmou: “O Senhor Deus disse ao meu Senhor: ‘Sente-se do meu lado direito,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>até que eu ponha os seus inimigos como estrado debaixo dos seus pés.’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todo o povo de Israel deve ficar bem certo de que este Jesus que vocês crucificaram é aquele que Deus tornou Senhor e Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando ouviram isso, todos ficaram muito aflitos e perguntaram a Pedro e aos outros apóstolos: — Irmãos, o que devemos fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pedro respondeu: — Arrependam-se, e cada um de vocês seja batizado em nome de Jesus Cristo para que os seus pecados sejam perdoados, e vocês receberão de Deus o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois essa promessa é para vocês, para os seus filhos e para todos os que estão longe, isto é, para todos aqueles que o Senhor, nosso Deus, chamar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pedro continuou a dar o seu testemunho e, com muitas outras explicações, procurou convencê-los, dizendo: — Saiam do meio dessa gente má e salvem-se!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Muitos acreditaram na mensagem de Pedro e foram batizados. Naquele dia quase três mil se juntaram ao grupo dos seguidores de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos continuavam firmes, seguindo os ensinamentos dos apóstolos, vivendo em amor cristão, partindo o pão juntos e fazendo orações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os apóstolos faziam muitos milagres e maravilhas, e por isso todas as pessoas estavam cheias de temor.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos os que criam estavam juntos e unidos e repartiam uns com os outros o que tinham.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Vendiam as suas propriedades e outras coisas e dividiam o dinheiro com todos, de acordo com a necessidade de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os dias, unidos, se reuniam no pátio do Templo. E nas suas casas partiam o pão e participavam das refeições com alegria e humildade.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Louvavam a Deus por tudo e eram estimados por todos. E cada dia o Senhor juntava ao grupo as pessoas que iam sendo salvas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia de tarde, Pedro e João estavam indo ao Templo para a oração das três horas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estava ali um homem que tinha nascido coxo. Todos os dias ele era levado para um dos portões do Templo, chamado “Portão Formoso”, a fim de pedir esmolas às pessoas que entravam no pátio do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o coxo viu Pedro e João entrando, pediu uma esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles olharam firmemente para ele, e Pedro disse: — Olhe para nós!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem olhou para eles, esperando receber alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Pedro disse: — Não tenho nenhum dinheiro, mas o que tenho eu lhe dou: pelo poder do nome de Jesus Cristo, de Nazaré, levante-se e ande.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida Pedro pegou a mão direita do homem e o ajudou a se levantar. No mesmo instante os pés e os tornozelos dele ficaram firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele deu um pulo, ficou de pé e começou a andar. Depois entrou no pátio do Templo com eles, andando, pulando e agradecendo a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toda a multidão viu o homem pulando e louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando perceberam que aquele era o mendigo que ficava sentado perto do Portão Formoso do Templo, ficaram admirados e espantados com o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem que havia sido curado acompanhou Pedro e João. Todas as pessoas estavam admiradas e correram para a parte do pátio do Templo chamada “Alpendre de Salomão”, onde eles estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Pedro viu isso, disse ao povo: — Israelitas, por que vocês estão admirados? Por que estão olhando firmemente para nós como se tivéssemos feito este homem andar por causa do nosso próprio poder ou por causa da nossa dedicação a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Deus dos nossos antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, foi quem deu glória ao seu Servo Jesus. Mas vocês o entregaram às autoridades e o rejeitaram diante de Pilatos; e, quando ele resolveu soltá-lo, vocês não quiseram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus era bom e dedicado a Deus, mas vocês o rejeitaram. Em vez de pedirem a liberdade para ele, pediram que Pilatos soltasse um criminoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim vocês mataram o Autor da vida; mas Deus o ressuscitou, e nós somos testemunhas disso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi o poder do nome de Jesus que deu forças a este homem. O que vocês estão vendo e sabendo foi feito pela fé no seu nome, pois foi a fé em Jesus que curou este homem em frente de todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Agora, meus irmãos, eu sei que o que vocês e os seus líderes fizeram com Jesus foi sem saber o que estavam fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Deus cumpriu assim o que havia anunciado há muito tempo pelos profetas, isto é, que o Messias, que ele escolheu, tinha de sofrer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, arrependam-se e voltem para Deus, a fim de que ele perdoe os pecados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E também para que tempos de nova força espiritual venham do Senhor, e ele mande Jesus, que ele já tinha escolhido para ser o Messias de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus precisa ficar no céu até chegar o tempo em que todas as coisas serão renovadas, como Deus anunciou há muito tempo pelos seus fiéis mensageiros, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois Moisés disse: “Do meio de vocês o Senhor Deus escolherá e enviará para vocês um profeta, assim como ele me enviou. Obedeçam a tudo o que ele lhes disser.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que não obedecer será separado do povo de Deus e destruído.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Samuel e todos os profetas que vieram depois dele falaram a respeito destes dias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As promessas que Deus fez por meio dos seus profetas são para vocês. E vocês fazem parte da aliança que Deus fez com os seus antepassados, quando disse para Abraão: “Por meio dos seus descendentes, eu abençoarei todas as nações do mundo.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Assim Deus escolheu o seu Servo e o mandou primeiro a vocês, para abençoá-los, e para que cada um de vocês abandone os seus pecados.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedro e João ainda estavam falando ao povo quando chegaram alguns sacerdotes, o chefe da guarda do Templo e alguns saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles ficaram muito aborrecidos porque os dois apóstolos estavam ensinando ao povo que Jesus havia ressuscitado e que isso provava que os mortos vão ressuscitar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então prenderam os dois e os puseram na cadeia para ficarem lá até o dia seguinte, pois já era muito tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém muitas pessoas que ouviram a mensagem creram, e os homens que creram foram mais ou menos cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia seguinte reuniram-se em Jerusalém as autoridades dos judeus, os líderes do povo e os mestres da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nessa reunião estavam também Anás, que era o Grande Sacerdote, Caifás, João, Alexandre e os outros que eram da família do Grande Sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As autoridades puseram os apóstolos em frente deles e perguntaram: — Com que poder ou em nome de quem vocês fizeram isso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Pedro, cheio do Espírito Santo, respondeu: — Autoridades e líderes do povo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os senhores estão nos perguntando hoje sobre o bem que foi feito a este homem e como ele foi curado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois então os senhores e todo o povo de Israel fiquem sabendo que este homem está aqui completamente curado pelo poder do nome de Jesus Cristo, de Nazaré — aquele que os senhores crucificaram e que Deus ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus é aquele de quem as Escrituras Sagradas dizem: “A pedra que vocês, os construtores, rejeitaram veio a ser a mais importante de todas.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A salvação só pode ser conseguida por meio dele. Pois não há no mundo inteiro nenhum outro que Deus tenha dado aos seres humanos, por meio do qual possamos ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os membros do Conselho Superior ficaram admirados com a coragem de Pedro e de João, pois sabiam que eram homens simples e sem instrução. E reconheceram que eles tinham sido companheiros de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas não podiam dizer nada contra os dois, pois o homem que havia sido curado estava ali de pé, junto com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida mandaram que Pedro e João saíssem da sala do Conselho e começaram a discutir o assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles diziam: — O que vamos fazer com estes homens? Pois todos os moradores de Jerusalém sabem que eles fizeram um grande milagre, e nós não podemos negar isso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, para não deixar que a notícia se espalhe ainda mais entre o povo, vamos ameaçá-los, a fim de que nunca mais falem com ninguém a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os chamaram e ordenaram duramente que não falassem nem ensinassem nada a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Pedro e João responderam: — Os senhores mesmos julguem diante de Deus: devemos obedecer aos senhores ou a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois não podemos deixar de falar daquilo que temos visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí o Conselho Superior os ameaçou com mais dureza ainda e depois os mandou embora. O Conselho não pôde castigá-los porque todo o povo louvava a Deus por causa do que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem que foi curado por esse milagre tinha mais de quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Pedro e João foram soltos, voltaram para o seu grupo e contaram tudo o que os chefes dos sacerdotes e os líderes do povo haviam dito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim que eles ouviram isso, adoraram todos juntos a Deus, dizendo: — Senhor, tu és o Criador do céu, da terra, do mar e de tudo o que existe neles!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tu falaste por meio do Espírito Santo e do nosso antepassado Davi, teu servo, quando ele disse: “Por que as nações pagãs ficaram furiosas? Por que os povos fizeram planos tão tolos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os seus reis se prepararam, e os seus governantes se ajuntaram contra o Senhor Deus e contra o Messias, que ele escolheu.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— De fato, Herodes e Pôncio Pilatos se juntaram aqui nesta cidade, com os não judeus e com o povo de Israel, contra Jesus, o teu dedicado Servo que escolheste para ser o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles se reuniram para fazer tudo o que, pelo teu poder e pela tua vontade, já havias resolvido que ia acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Agora, Senhor, olha para a ameaça deles. Dá aos teus servos confiança para anunciarem corajosamente a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estende a mão para curar, a fim de que, por meio do poder do nome do teu dedicado Servo Jesus, milagres e maravilhas sejam feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando terminaram de fazer essa oração, o lugar onde estavam reunidos tremeu. Então todos ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a anunciar corajosamente a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todos os que creram pensavam e sentiam do mesmo modo. Ninguém dizia que as coisas que possuía eram somente suas, mas todos repartiam uns com os outros tudo o que tinham.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com grande poder os apóstolos davam testemunho da ressurreição do Senhor Jesus, e Deus derramava muitas bênçãos sobre todos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não havia entre eles nenhum necessitado, pois todos os que tinham terras ou casas as vendiam, traziam o dinheiro</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e o entregavam aos apóstolos. E cada pessoa recebia uma parte, de acordo com a sua necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>[36-37] Foi assim que José vendeu um terreno dele e entregou o dinheiro aos apóstolos. José era levita e havia nascido na ilha de Chipre. Os apóstolos o chamavam de Barnabé, que quer dizer “Aquele que dá ânimo”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>[36-37] Foi assim que José vendeu um terreno dele e entregou o dinheiro aos apóstolos. José era levita e havia nascido na ilha de Chipre. Os apóstolos o chamavam de Barnabé, que quer dizer “Aquele que dá ânimo”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas um homem chamado Ananias, casado com uma mulher que se chamava Safira, vendeu um terreno</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e só entregou uma parte do dinheiro aos apóstolos, ficando com o resto. E Safira sabia disso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Pedro disse a Ananias: — Por que você deixou Satanás dominar o seu coração? Por que mentiu para o Espírito Santo? Por que você ficou com uma parte do dinheiro que recebeu pela venda daquele terreno?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Antes de você vendê-lo, ele era seu; e, depois de vender, o dinheiro também era seu. Então por que resolveu fazer isso? Você não mentiu para seres humanos — mentiu para Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que ouviu isso, Ananias caiu morto; e todos os que souberam do que havia acontecido ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então vieram alguns moços, cobriram o corpo de Ananias, levaram para fora e o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A mulher de Ananias chegou umas três horas depois, sem saber do que havia acontecido com o marido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí Pedro perguntou a ela: — Me diga! Foi por este preço que você e o seu marido venderam o terreno? — Foi! — respondeu ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Pedro disse: — Por que você e o seu marido resolveram pôr à prova o Espírito do Senhor? Os moços que acabaram de sepultar o seu marido já estão lá na porta e agora vão levar você também.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No mesmo instante ela caiu morta aos pés de Pedro. Os moços entraram e, vendo que ela estava morta, levaram o corpo dela e o sepultaram ao lado do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E toda a igreja e todos aqueles que souberam disso ficaram apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os apóstolos faziam muitos milagres e maravilhas entre o povo, e os seguidores de Jesus se reuniam no Alpendre de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém de fora tinha coragem de se juntar ao grupo deles, mas o povo falava muito bem deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uma multidão de homens e mulheres também creu no Senhor e veio aumentar ainda mais o grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por causa dos milagres que os apóstolos faziam, as pessoas punham os doentes nas ruas, em camas e esteiras. Faziam isso para que, quando Pedro passasse, pelo menos a sua sombra cobrisse alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Multidões vinham das cidades vizinhas de Jerusalém trazendo os seus doentes e os que eram dominados por espíritos maus, e todos eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o Grande Sacerdote e todos os seus companheiros, que eram do partido dos saduceus, ficaram com inveja dos apóstolos e resolveram fazer alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Prenderam os apóstolos e os puseram na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas naquela noite um anjo do Senhor abriu os portões da cadeia, levou os apóstolos para fora e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Vão para o Templo e anunciem ao povo tudo a respeito desta nova vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os apóstolos obedeceram e no dia seguinte, bem cedo, entraram no pátio do Templo e começaram a ensinar. Então o Grande Sacerdote e os seus companheiros chamaram os líderes do povo para uma reunião do Conselho Superior. Depois mandaram que alguns guardas do Templo fossem buscar os apóstolos na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, quando os guardas chegaram lá, não encontraram os apóstolos. Então voltaram para o lugar onde o Conselho estava reunido</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e disseram: — Nós fomos até lá e encontramos a cadeia bem-fechada, e os guardas vigiando os portões; mas, quando os abrimos, não achamos ninguém lá dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os chefes dos sacerdotes e o chefe da guarda do Templo ouviram isso, ficaram sem saber o que pensar sobre o que havia acontecido com os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nesse momento chegou alguém, dizendo: — Escutem! Os homens que vocês prenderam estão lá no pátio do Templo ensinando o povo!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o chefe da guarda do Templo e os seus homens saíram e trouxeram os apóstolos. Mas não os maltrataram porque tinham medo de serem apedrejados pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois puseram os apóstolos em frente do Conselho. E o Grande Sacerdote disse:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Nós ordenamos que vocês não ensinassem nada a respeito daquele homem. E o que foi que vocês fizeram? Espalharam esse ensinamento por toda a cidade de Jerusalém e ainda querem nos culpar pela morte dele!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Pedro e os outros apóstolos responderam: — Nós devemos obedecer a Deus e não às pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os senhores crucificaram Jesus, mas o Deus dos nossos antepassados o ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Deus o colocou à sua direita como Líder e Salvador, para dar ao povo de Israel oportunidade de se arrepender e receber o perdão dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nós somos testemunhas de tudo isso — nós e o Espírito Santo, que Deus dá aos que lhe obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando os membros do Conselho ouviram isso, ficaram com tanta raiva, que resolveram matar os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas levantou-se um dos membros do Conselho, um fariseu chamado Gamaliel, que era um mestre da Lei respeitado por todos. Ele mandou que levassem os apóstolos para fora e os deixassem ali um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então disse ao Conselho: — Homens de Israel, cuidado com o que vão fazer com estes homens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Há pouco tempo apareceu um homem chamado Teudas, que se dizia muito importante e que com isso conseguiu reunir quatrocentos seguidores. Mas ele foi morto, todos os seus seguidores foram espalhados, e a revolta dele fracassou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois disso apareceu Judas, o Galileu, na época do recenseamento. Este também conseguiu juntar muita gente, mas foi morto, e todos os seus seguidores foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Portanto, neste caso de agora, não façam nada contra estes homens. Deixem que vão embora porque, se este plano ou este trabalho vem de seres humanos, ele desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, se vem de Deus, vocês não poderão destruí-lo, pois neste caso estariam lutando contra Deus. E o Conselho aceitou a opinião de Gamaliel.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então chamaram os apóstolos e os chicotearam; e aí mandaram que nunca mais falassem nada a respeito de Jesus. Depois os soltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os apóstolos saíram do Conselho muito alegres porque Deus havia achado que eles eram dignos de serem insultados por serem seguidores de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, todos os dias, no pátio do Templo e de casa em casa, eles continuavam a ensinar e a anunciar a boa notícia a respeito de Jesus, o Messias.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, o número de judeus que se tornaram seguidores de Jesus aumentou muito, e os que tinham sido criados fora da terra de Israel começaram a se queixar dos que tinham sido criados em Israel. A queixa deles era que as viúvas do seu grupo estavam sendo esquecidas na distribuição diária de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os doze apóstolos reuniram todo o grupo de seguidores e disseram: — Não está certo nós deixarmos de anunciar a palavra de Deus para tratarmos de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, irmãos, escolham entre vocês sete homens de confiança, cheios do Espírito Santo e de sabedoria, e nós entregaremos esse serviço a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim nós poderemos continuar usando todo o nosso tempo na oração e no trabalho de anunciar a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos concordaram com a proposta dos apóstolos. Então escolheram Estêvão, um homem cheio de fé e do Espírito Santo, e também Filipe, Prócoro, Nicanor, Timom, Pármenas e Nicolau de Antioquia, um não judeu que antes tinha se convertido ao Judaísmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esses homens foram levados aos apóstolos, que oraram e puseram as mãos sobre a cabeça deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A palavra de Deus continuava a se espalhar. Em Jerusalém o número dos seguidores de Jesus crescia cada vez mais, e era grande o número de sacerdotes judeus que aceitavam a fé cristã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estêvão, um homem muito abençoado por Deus e cheio de poder, fazia grandes maravilhas e milagres entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas ficaram contra ele alguns membros da “Sinagoga dos Homens Livres ”, que era a sinagoga dos judeus que tinham vindo das cidades de Cirene e Alexandria. Estes e outros judeus da região da Cilícia e da província da Ásia começaram a discutir com Estêvão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o Espírito de Deus dava tanta sabedoria a Estêvão, que ele ganhava todas as discussões.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eles pagaram algumas pessoas para dizerem: — Nós ouvimos este homem dizer blasfêmias contra Moisés e contra Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dessa maneira eles atiçaram o povo, os líderes e os mestres da Lei. Depois foram, agarraram Estêvão e o levaram ao Conselho Superior.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então arranjaram alguns homens para dizerem mentiras a respeito dele. Essas pessoas afirmaram o seguinte: — Este homem não para de falar contra o nosso santo Templo e contra a Lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós o ouvimos quando ele dizia que esse Jesus de Nazaré vai destruir o Templo e mudar todos os costumes que Moisés nos deu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que estavam sentados na sala do Conselho Superior olhavam firmemente para Estêvão e viram que o rosto dele parecia o rosto de um anjo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Grande Sacerdote perguntou a Estêvão: — O que essas pessoas estão dizendo é verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estêvão respondeu: — Irmãos e pais, escutem! O glorioso Deus apareceu ao nosso antepassado Abraão quando este morava na região da Mesopotâmia, antes de ir morar na cidade de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Deus lhe disse: “Saia da sua terra e do meio dos seus parentes e vá para uma terra que eu lhe mostrarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ele saiu da Caldeia e foi morar em Harã. Depois que o pai dele morreu, Deus trouxe Abraão para esta terra onde vocês agora estão morando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele não deu a Abraão nem mesmo um palmo desta terra, mas prometeu que ia lhe dar toda esta terra e que depois ela seria dos seus descendentes. Quando Deus fez essa promessa, Abraão ainda não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele disse a Abraão: “Os seus descendentes vão viver como estrangeiros em outra terra. Ali eles serão escravos e serão maltratados durante quatrocentos anos.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— E Deus disse ainda: “Eu castigarei a nação que os escravizar. Depois disso eles voltarão daquela terra e me adorarão neste lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus deu a Abraão a cerimônia da circuncisão como prova da aliança que fez com ele. Por isso Abraão circuncidou o seu filho Isaque uma semana depois do seu nascimento. Isaque circuncidou o seu filho Jacó, e Jacó fez o mesmo com os seus doze filhos, os patriarcas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estêvão continuou: — Os irmãos de José tinham inveja dele e o venderam para ser escravo no Egito. Mas Deus estava com ele</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o livrou de todas as suas aflições. Quando José apareceu diante de Faraó, rei do Egito, Deus lhe deu sabedoria e modos agradáveis. E Faraó o nomeou governador do Egito e do palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois houve falta de alimentos e muito sofrimento no Egito e em Canaã, e os nossos antepassados não tinham mais o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mais tarde, Jacó ouviu dizer que no Egito havia trigo e mandou pela primeira vez os nossos antepassados até lá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na segunda vez José contou aos seus irmãos quem ele era, e Faraó ficou sabendo da família de José.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então José mandou buscar o seu pai Jacó e todos os seus parentes, a fim de irem para o Egito; eram setenta e cinco pessoas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jacó foi para o Egito, e ali ele e os nossos antepassados ficaram morando até o dia da morte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois os corpos deles foram trazidos para Siquém e postos no túmulo que Abraão tinha comprado dos descendentes de Hamor por um certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Quando estava chegando o tempo de Deus cumprir o juramento que havia feito a Abraão, o nosso povo tinha aumentado muito no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então um rei que não sabia nada a respeito de José começou a governar o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse rei enganou e maltratou os nossos antepassados, a ponto de obrigá-los a abandonar as suas próprias criancinhas para que elas morressem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nesse tempo nasceu Moisés, que era uma linda criança, e durante três meses os seus pais cuidaram dele em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quando tiveram de abandoná-lo, a filha do rei o adotou e criou como seu próprio filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E assim ele foi instruído em toda a ciência dos egípcios e se tornou um homem que falava e agia com autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estêvão disse ainda: — Quando Moisés já estava com quarenta anos, resolveu ir ver a sua gente, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ali viu um egípcio maltratando um homem do seu povo. Então defendeu o israelita e o vingou, matando o egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés pensava que os israelitas entenderiam que Deus ia libertá-los por meio dele, mas eles não entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No dia seguinte Moisés viu dois israelitas brigando. E, tentando apartar a briga, disse: “Homens, escutem! Vocês são irmãos; por que estão brigando?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Mas aquele que estava maltratando o outro empurrou Moisés para um lado e disse: “Quem pôs você como nosso chefe ou nosso juiz?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você está querendo me matar como matou o egípcio ontem?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Moisés ouviu isso, fugiu do Egito e foi morar na terra de Midiã, e ali nasceram dois filhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Quarenta anos mais tarde, quando Moisés estava no deserto, perto do monte Sinai, um anjo apareceu a ele, no meio do fogo de um espinheiro que estava queimando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés ficou admirado com o que estava vendo e chegou perto para ver melhor. Então ouviu a voz do Senhor, que disse:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Eu sou o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó.” Moisés tremia de medo e não tinha coragem de olhar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o Senhor disse: “Tire as sandálias, pois o lugar onde você está é um lugar sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu tenho visto como o meu povo está sendo maltratado no Egito; tenho ouvido os gemidos deles e desci para libertá-los. Agora vou mandar você para o Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Estêvão continuou: — Esse mesmo Moisés foi rejeitado pelo povo de Israel. Eles lhe perguntaram: “Quem pôs você como nosso chefe ou nosso juiz?” Deus enviou esse Moisés como líder e libertador, com a ajuda do anjo que apareceu no espinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Foi ele quem tirou os israelitas do Egito, fazendo milagres e maravilhas naquela terra, e também no mar Vermelho, e no deserto, durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Foi esse mesmo Moisés quem disse aos israelitas: “Do meio de vocês Deus escolherá e enviará para vocês um profeta, assim como ele me enviou.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Foi Moisés quem esteve com os israelitas reunidos no deserto; ele esteve lá com os nossos antepassados e com o anjo que falou com ele no monte Sinai. E foi Moisés quem recebeu e nos entregou as mensagens vivas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— Os nossos antepassados não quiseram obedecer a Moisés, mas o rejeitaram e queriam voltar para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles disseram a Arão: “Faça para nós deuses que irão à nossa frente. Não sabemos o que aconteceu com Moisés, aquele homem que nos tirou do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então fizeram uma imagem em forma de bezerro e mataram animais para oferecer a ela como sacrifício. Depois deram uma festa em honra da imagem que eles mesmos tinham feito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas Deus se afastou deles e deixou que adorassem as estrelas do céu, como está escrito no Livro dos Profetas : “Ó povo de Israel, não foi para mim que vocês mataram e ofereceram animais em sacrifício durante quarenta anos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Vocês carregaram a barraca do deus Moloque e também a imagem da estrela de Raifã , o deus de vocês. Esses eram ídolos que vocês tinham feito para adorar. Por isso vou mandar vocês para além da Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— No deserto, os nossos antepassados tinham consigo a Tenda da Presença de Deus. Essa Tenda foi feita como Deus tinha mandado Moisés fazer, de acordo com o modelo que Deus lhe havia mostrado.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eles tinham recebido a Tenda dos seus antepassados e a levaram quando foram com Josué e conquistaram as terras das nações que Deus expulsou de diante deles. A Tenda ficou lá com eles até o tempo de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Davi recebeu a aprovação de Deus e pediu licença para construir uma casa para o Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas foi Salomão quem construiu a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>— Porém o Altíssimo não mora em casas construídas por seres humanos. Como disse o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“O céu é o meu trono, diz o Senhor, e a terra é o estrado onde descanso os meus pés. Que tipo de casa vocês poderiam construir para mim? Como conseguiriam construir um lugar onde eu pudesse morar?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por acaso não fui eu quem fez todas as coisas?”</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Estêvão terminou, dizendo: — Como vocês são teimosos! Como são duros de coração e surdos para ouvir a mensagem de Deus! Vocês sempre têm rejeitado o Espírito Santo, como os seus antepassados rejeitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Qual foi o profeta que os antepassados de vocês não perseguiram? Eles mataram os mensageiros de Deus que no passado anunciaram a vinda do Bom Servo. E agora vocês o traíram e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Vocês receberam a lei por meio de anjos e não têm obedecido a essa lei.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando os membros do Conselho Superior acabaram de ouvir o que Estêvão tinha dito, ficaram furiosos e rangeram os dentes contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas Estêvão, cheio do Espírito Santo, olhou firmemente para o céu e viu a glória de Deus. E viu também Jesus em pé, ao lado direito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então disse: — Olhem! Eu estou vendo o céu aberto e o Filho do Homem em pé, ao lado direito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas eles taparam os ouvidos e, gritando bem alto, avançaram todos juntos contra Estêvão.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Depois o jogaram para fora da cidade e o apedrejaram. E as testemunhas deixaram um moço chamado Saulo tomando conta das suas capas.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Enquanto eles atiravam as pedras, Estêvão chamava Jesus, dizendo: — Senhor Jesus, recebe o meu espírito!</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Depois, ajoelhou-se e gritou com voz bem forte: — Senhor, não condenes esta gente por causa deste pecado! E, depois que disse isso, ele morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Saulo aprovou a morte de Estêvão. Naquele mesmo dia a igreja de Jerusalém começou a sofrer uma grande perseguição. E todos os cristãos, menos os apóstolos, foram espalhados pelas regiões da Judeia e da Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns homens religiosos sepultaram Estêvão e choraram muito por causa da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Saulo se esforçava para acabar com a igreja. Ele ia de casa em casa, arrastava homens e mulheres e os jogava na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aqueles que tinham sido espalhados anunciavam o evangelho por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Filipe foi até a capital da Samaria e anunciava Cristo às pessoas dali,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e as multidões ouviam com atenção o que ele dizia. Todos o escutavam e viam os milagres que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os espíritos maus, gritando, saíam de muitas pessoas, e muitos coxos e paralíticos eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim o povo daquela cidade ficou muito alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Morava ali um homem chamado Simão, que desde algum tempo atrás fazia feitiçaria entre os samaritanos e os havia deixado muito admirados. Ele se fazia de importante,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os moradores de Samaria, desde os mais importantes até os mais humildes, escutavam com muita atenção o que ele dizia. Eles afirmavam: — Este homem é o poder de Deus! Ele é “o Grande Poder”!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles davam atenção ao que Simão fazia porque durante muito tempo ele os havia deixado assombrados com as suas feitiçarias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles acreditaram na mensagem de Filipe a respeito da boa notícia do Reino de Deus e a respeito de Jesus Cristo e foram batizados, tanto homens como mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O próprio Simão também creu. E, depois de ser batizado, acompanhava Filipe de perto, muito admirado com os grandes milagres e maravilhas que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os apóstolos, que estavam em Jerusalém, ficaram sabendo que o povo de Samaria também havia recebido a palavra de Deus e por isso mandaram Pedro e João para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os dois chegaram, oraram para que a gente de Samaria recebesse o Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois o Espírito ainda não tinha descido sobre nenhum deles. Eles apenas haviam sido batizados em nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aí Pedro e João puseram as mãos sobre eles, e assim eles receberam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simão viu que, quando os apóstolos punham as mãos sobre as pessoas, Deus dava a elas o Espírito Santo. Por isso ofereceu dinheiro a Pedro e a João,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dizendo: — Quero que vocês me deem também esse poder. Assim, quando eu puser as mãos sobre alguém, essa pessoa receberá o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Pedro respondeu: — Que Deus mande você e o seu dinheiro para o inferno! Você pensa que pode conseguir com dinheiro o dom de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você não tem direito de tomar parte no nosso trabalho porque o seu coração não é honesto diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arrependa-se, deixe o seu plano perverso e peça ao Senhor que o perdoe por essa má intenção.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vejo que você está cheio de inveja, uma inveja amarga como fel, e vejo também que você está preso pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aí Simão disse a Pedro e a João: — Por favor, peçam ao Senhor por mim para que não aconteça comigo nada do que vocês disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de terem dado o seu testemunho e de terem pregado a palavra do Senhor, Pedro e João voltaram para Jerusalém. No caminho eles espalhavam o evangelho em muitos povoados da Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um anjo do Senhor disse a Filipe: — Apronte-se e vá para o Sul, pelo caminho que vai de Jerusalém até a cidade de Gaza. (Pouca gente passava por aquele caminho.)</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>[27-28] Filipe se aprontou e foi. No caminho ele viu um eunuco da Etiópia, que estava voltando para o seu país. Esse homem era alto funcionário, tesoureiro e administrador das finanças da rainha da Etiópia. Ele tinha ido a Jerusalém para adorar a Deus. Na volta, sentado na sua carruagem, ele estava lendo o livro do profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>[27-28] Filipe se aprontou e foi. No caminho ele viu um eunuco da Etiópia, que estava voltando para o seu país. Esse homem era alto funcionário, tesoureiro e administrador das finanças da rainha da Etiópia. Ele tinha ido a Jerusalém para adorar a Deus. Na volta, sentado na sua carruagem, ele estava lendo o livro do profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o Espírito Santo disse a Filipe: — Chegue perto dessa carruagem e acompanhe-a.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Filipe correu para perto da carruagem e ouviu o funcionário lendo o livro do profeta Isaías. Aí perguntou: — O senhor entende o que está lendo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Como posso entender se ninguém me explica? — respondeu o funcionário. Então convidou Filipe para subir e sentar-se com ele na carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A parte das Escrituras Sagradas que o funcionário estava lendo era esta: “Ele era como um cordeiro que é levado para ser morto; era como uma ovelha que fica muda quando cortam a sua lã. Ele não disse nada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Foi humilhado, e foram injustos com ele. Ninguém poderá falar a respeito de descendentes dele, já que a sua vida na terra chegou ao fim.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O funcionário perguntou a Filipe: — Por favor, me explique uma coisa! De quem é que o profeta está falando isso? É dele mesmo ou de outro?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, começando com aquela parte das Escrituras, Filipe anunciou ao funcionário a boa notícia a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto estavam viajando, chegaram a um lugar onde havia água. Então o funcionário disse: — Veja! Aqui tem água. Será que eu não posso ser batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>[Filipe respondeu: — Se o senhor crê de todo o coração, é claro que pode. E o funcionário disse: — Sim, eu creio que Jesus Cristo é o Filho de Deus.]</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele mandou parar a carruagem, os dois entraram na água, e Filipe o batizou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando eles estavam saindo da água, o Espírito do Senhor levou Filipe embora. O funcionário não viu mais Filipe, porém continuou a sua viagem, cheio de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>De repente, Filipe se encontrou na cidade de Azoto e seguiu viagem, anunciando o evangelho por todas as cidades até chegar a Cesareia.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso, Saulo não parava de ameaçar de morte os seguidores do Senhor Jesus. Ele foi falar com o Grande Sacerdote</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e pediu cartas de apresentação para as sinagogas da cidade de Damasco. Com esses documentos Saulo poderia prender e levar para Jerusalém os seguidores do Caminho do Senhor que moravam ali, tanto os homens como as mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas na estrada de Damasco, quando Saulo já estava perto daquela cidade, de repente, uma luz que vinha do céu brilhou em volta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele caiu no chão e ouviu uma voz que dizia: — Saulo, Saulo, por que você me persegue?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Quem é o senhor? — perguntou ele. A voz respondeu: — Eu sou Jesus, aquele que você persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas levante-se, entre na cidade, e ali dirão a você o que deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens que estavam viajando com Saulo ficaram parados sem poder dizer nada. Eles ouviram a voz, mas não viram ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saulo se levantou do chão e abriu os olhos, mas não podia ver nada. Então eles o pegaram pela mão e o levaram para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele ficou três dias sem poder ver e durante esses dias não comeu nem bebeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em Damasco morava um seguidor de Jesus chamado Ananias. Ele teve uma visão, e nela apareceu o Senhor, chamando: — Ananias! Ele respondeu: — Aqui estou, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor lhe disse: — Apronte-se, e vá até a casa de Judas, na rua Direita, e procure um homem chamado Saulo, da cidade de Tarso. Ele está orando</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e teve uma visão. Nela apareceu um homem chamado Ananias, que entrou e pôs as mãos sobre ele a fim de que ele pudesse ver de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ananias respondeu: — Senhor, muita gente tem me falado a respeito desse homem e de todas as maldades que ele fez em Jerusalém com os que creem no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E agora ele veio aqui a Damasco com autorização dos chefes dos sacerdotes para prender todos os que te adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o Senhor disse a Ananias: — Vá, pois eu escolhi esse homem para trabalhar para mim, a fim de que ele anuncie o meu nome aos não judeus, aos reis e ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu mesmo vou mostrar a Saulo tudo o que ele terá de sofrer por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Ananias foi, entrou na casa de Judas, pôs as mãos sobre Saulo e disse: — Saulo, meu irmão, o Senhor que me mandou aqui é o mesmo Jesus que você viu na estrada de Damasco. Ele me mandou para que você veja de novo e fique cheio do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No mesmo instante umas coisas parecidas com escamas caíram dos olhos de Saulo, e ele pôde ver de novo. Ele se levantou e foi batizado;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>depois ele comeu alguma coisa e ficou forte como antes. Saulo ficou alguns dias com os seguidores de Jesus em Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E começou imediatamente a anunciar Jesus nas sinagogas, dizendo: — Jesus é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os que ouviam Saulo ficavam admirados e perguntavam: — Não é este o homem que em Jerusalém estava matando todos os seguidores de Jesus? Não foi ele que veio até aqui para prender e levar essa gente aos chefes dos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas as mensagens de Saulo se tornavam cada vez mais poderosas. E as provas que ele apresentava de que Jesus era o Messias eram tão fortes, que os judeus que moravam em Damasco não sabiam o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Muitos dias depois, os judeus de Damasco se reuniram e resolveram matá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas Saulo ficou sabendo do plano deles. Eles vigiavam os portões da cidade dia e noite para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas certa noite os seguidores de Saulo o puseram dentro de um cesto e o desceram por uma abertura que havia na muralha da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saulo foi para Jerusalém e tentou juntar-se aos seguidores de Jesus. Porém todos tinham medo dele porque não acreditavam que ele também era seguidor de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Barnabé veio ajudá-lo e o apresentou aos apóstolos. E lhes contou como Saulo tinha visto o Senhor no caminho e como o Senhor havia falado com ele. Barnabé também contou como, em Damasco, Saulo, pelo poder do nome de Jesus, havia anunciado corajosamente o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois disso Saulo ficou com eles, andando por toda parte em Jerusalém; e, pelo poder do nome do Senhor, ele anunciava corajosamente o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele também conversava e discutia com os judeus que tinham sido criados fora da terra de Israel, mas eles procuravam um jeito de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando os irmãos souberam disso, levaram Saulo até a cidade de Cesareia e depois o mandaram para a cidade de Tarso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em toda a região da Judeia, Galileia e Samaria, a Igreja estava em paz. Ela ficava cada vez mais forte, crescia em número de pessoas com a ajuda do Espírito Santo e mostrava grande respeito pelo Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pedro viajava por toda parte. Um dia foi visitar o povo de Deus que morava na cidade de Lida.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Encontrou ali um homem chamado Eneias, que era paralítico e fazia oito anos que não saía da cama.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pedro lhe disse: — Eneias, Jesus Cristo já curou você. Levante-se e arrume a sua cama. Na mesma hora Eneias se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então todos os moradores da cidade de Lida e da região de Sarom viram isso e se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na cidade de Jope havia uma seguidora de Jesus chamada Tabita. (Este nome em grego é Dorcas .) Ela usava todo o seu tempo fazendo o bem e ajudando os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naqueles dias Dorcas ficou doente e morreu. Lavaram o corpo dela e depois o puseram num quarto do andar de cima.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jope ficava perto de Lida. Quando os seguidores de Jesus em Jope souberam que Pedro estava em Lida, enviaram dois homens para levar-lhe o seguinte recado: — Por favor, venha depressa até Jope!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Pedro se aprontou e foi com eles. Quando chegou lá, eles o levaram para o quarto de cima. Todas as viúvas ficaram em volta dele, chorando e mostrando os vestidos e as outras roupas que Dorcas havia feito quando ainda vivia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Pedro mandou que todos saíssem do quarto e em seguida se ajoelhou e orou. Depois virou-se para o corpo de Dorcas e disse: — Tabita, levante-se! Ela abriu os olhos e, quando viu Pedro, sentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Pedro pegou-a pela mão e ajudou-a a ficar de pé. Em seguida chamou toda a gente da igreja, inclusive as viúvas, e a entregou a eles viva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>As notícias a respeito disso se espalharam por toda a cidade de Jope, e muitos creram no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Pedro ficou lá muitos dias, na casa de um curtidor de couros chamado Simão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na cidade de Cesareia havia um homem chamado Cornélio, que era comandante de um batalhão romano chamado “Batalhão Italiano”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele era um homem religioso; ele e todas as pessoas da sua casa adoravam a Deus. Cornélio ajudava muito os judeus pobres e orava sempre a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um dia, ali pelas três horas da tarde , Cornélio teve uma visão. Ele viu claramente um anjo de Deus, que chegou perto dele e disse: — Cornélio!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele ficou olhando para o anjo e, com muito medo, perguntou: — O que é, senhor? O anjo respondeu: — Deus aceitou as suas orações e a ajuda que você tem dado aos pobres e ele não esqueceu você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora mande alguns homens até a cidade de Jope para buscarem o homem chamado Simão Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele está hospedado na casa de outro Simão, um curtidor de couros que mora na beira do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o anjo foi embora, Cornélio imediatamente chamou dois empregados e um soldado que estava a seu serviço e que era um homem religioso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cornélio contou a eles tudo o que havia acontecido e mandou que fossem a Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No dia seguinte, ao meio-dia, Pedro subiu ao terraço para orar. Enquanto isso, os homens vinham pelo caminho, já perto de Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pedro ficou com fome e quis comer alguma coisa. Enquanto o almoço estava sendo feito, ele teve uma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Viu o céu aberto e uma coisa parecida com um grande lençol amarrado pelas quatro pontas, que descia até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dentro daquilo havia todos os tipos de animais de quatro patas, de animais que se arrastam pelo chão e de aves.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pedro ouviu uma voz, que dizia: — Pedro, levante-se! Mate e coma!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pedro respondeu: — De jeito nenhum, Senhor! Eu nunca comi nenhuma coisa que a lei considera suja ou impura!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A voz falou de novo com ele: — Não chame de impuro aquilo que Deus purificou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso aconteceu três vezes. Em seguida a coisa que parecia um lençol foi levada de volta para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pedro começou a perguntar a si mesmo o que aquela visão queria dizer. E naquele momento os homens que Cornélio havia mandado já tinham se informado sobre onde ficava a casa de Simão e estavam na porta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles chamaram alguém da casa e perguntaram: — Por acaso um homem chamado Simão Pedro está hospedado aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pedro ainda estava pensando na visão, quando o Espírito Santo disse: — Escute! Estão aí três homens procurando você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora apronte-se, desça e vá com eles. Vá tranquilo porque fui eu que mandei que eles viessem aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro desceu e disse aos homens: — Eu sou a pessoa que vocês estão procurando. Por que vieram aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles responderam: — Nós fomos mandados pelo comandante Cornélio. Ele é um homem bom, teme a Deus e é muito respeitado por todos os judeus. Um anjo de Deus mandou que ele pedisse a você que fosse até a casa dele para que ele ouvisse o que você vai dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Pedro convidou os homens para entrarem, e os hospedou ali naquela noite. No dia seguinte Pedro se aprontou e foi com eles, e alguns irmãos que moravam em Jope também foram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No outro dia chegaram à cidade de Cesareia. Cornélio e os parentes e amigos mais íntimos que ele tinha convidado já estavam esperando Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Pedro ia entrando, Cornélio veio ao seu encontro, ajoelhou-se e curvou a cabeça diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Pedro fez com que ele se levantasse e disse: — Fique de pé, pois eu sou apenas um homem como você.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto conversava com Cornélio, Pedro entrou na casa e encontrou muita gente reunida ali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então disse a todos: — Vocês sabem muito bem que a religião dos judeus não permite que eles façam amizade com não judeus ou entrem nas casas deles. Mas Deus me mostrou que eu não devo chamar ninguém de impuro ou de sujo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso, quando vocês me chamaram, eu vim de boa vontade. Agora quero saber por que foi que vocês mandaram me chamar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cornélio respondeu: — Três dias atrás, às três horas da tarde, eu estava orando aqui em casa. De repente, um homem vestido com roupas brancas apareceu na minha frente</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e disse: “Cornélio, Deus ouviu as suas orações e lembrou do que você tem feito para ajudar os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mande alguém até Jope a fim de buscar Simão, que também é chamado de Pedro. Ele está hospedado na casa de Simão, o curtidor, que mora na beira do mar.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então eu mandei chamar você logo, e você fez muito bem em vir. Agora estamos todos reunidos aqui na presença de Deus, prontos para ouvir o que o Senhor mandou você dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Pedro começou a falar. Ele disse: — Agora eu sei que, de fato, Deus trata a todos de modo igual,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>pois ele aceita todos os que o temem e fazem o que é direito, seja qual for a sua raça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vocês conhecem a mensagem que Deus mandou ao povo de Israel, anunciando a boa notícia de paz por meio de Jesus Cristo, que é o Senhor de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês sabem o que aconteceu em toda a terra de Israel, começando na Galileia, depois que João pregou a sua mensagem a respeito do batismo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Sabem também como Deus derramou o Espírito Santo sobre Jesus de Nazaré e lhe deu poder. Jesus andou por toda parte fazendo o bem e curando todos os que eram dominados pelo Diabo, porque Deus estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nós somos testemunhas de tudo o que ele fez na terra de Israel, inclusive em Jerusalém. E depois o mataram, pregando-o numa cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pedro continuou: — Porém Deus ressuscitou Jesus no terceiro dia e também fez com que ele aparecesse a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele não foi visto por todo o povo, mas somente por nós, que somos as testemunhas que Deus já havia escolhido. Nós comemos e bebemos com ele depois que Deus o ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus nos mandou anunciar o evangelho ao povo e testemunhar que ele foi posto por Deus como Juiz dos vivos e dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Todos os profetas falaram a respeito de Jesus, dizendo que os que creem nele recebem, por meio dele, o perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando Pedro ainda estava falando, o Espírito Santo desceu sobre todos os que estavam ouvindo a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os judeus seguidores de Jesus que tinham vindo de Jope com Pedro ficaram admirados por Deus ter derramado o dom do Espírito Santo sobre os não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois eles ouviam os não judeus falarem em línguas estranhas e louvarem a grandeza de Deus. Então Pedro disse:</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>— Estas pessoas receberam o Espírito Santo como nós também recebemos. Será que alguém vai proibir que sejam batizadas com água?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então mandou que aquelas pessoas fossem batizadas em nome de Jesus Cristo. E elas pediram a Pedro que ficasse ali alguns dias.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os apóstolos e os outros seguidores de Jesus em toda a região da Judeia souberam que os não judeus também haviam recebido a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Pedro voltou para Jerusalém, aqueles que queriam que os não judeus fossem circuncidados o criticaram,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: — Você ficou hospedado na casa de homens que não são circuncidados e até tomou refeições com eles!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro deu um relatório completo de tudo o que havia acontecido, desde o começo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Eu estava na cidade de Jope e lá, enquanto estava orando, tive uma visão. Vi uma coisa parecida com um grande lençol, que baixou do céu, amarrado pelas quatro pontas, e parou perto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu olhei para dentro daquilo com atenção e vi animais domésticos, animais selvagens, animais que se arrastam pelo chão e aves.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois ouvi uma voz, que me dizia: “Pedro, levante-se! Mate e coma!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu respondi: “Isso não, Senhor! Eu nunca comi nenhuma coisa que a lei considera suja ou impura!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então a voz falou de novo do céu: “Não chame de impuro aquilo que Deus purificou.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso aconteceu três vezes, e depois tudo aquilo voltou para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Justamente naquela hora três homens que tinham sido mandados de Cesareia para me buscar chegaram à casa onde eu estava hospedado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Espírito de Deus me disse que fosse com eles, sem duvidar. Estes seis irmãos da cidade de Jope também foram comigo, e todos nós entramos na casa de Cornélio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele nos contou como viu na casa dele um anjo, em pé, que lhe disse: “Mande alguém a Jope para buscar Simão, que também é chamado de Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele vai dizer como você e toda a sua família podem ser salvos.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Pedro continuou: — Quando comecei a falar, o Espírito Santo veio sobre eles, como tinha vindo sobre nós no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aí eu lembrei que o Senhor Jesus tinha dito: “É verdade que João batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De fato, os não judeus receberam de Deus o mesmo dom que nós recebemos quando cremos no Senhor Jesus Cristo. E quem era eu para ir contra Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ouviram isso, eles ficaram sem ter o que dizer e louvaram a Deus, dizendo: — Então Deus deu também aos não judeus a oportunidade de se arrependerem e ganharem a vida eterna!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os seguidores de Jesus foram espalhados pela perseguição que havia começado com a morte de Estêvão. Alguns foram até a região da Fenícia, a ilha de Chipre e a cidade de Antioquia e anunciavam a palavra de Deus somente aos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas outros, que eram de Chipre e da cidade de Cirene, foram até Antioquia e falaram também aos não judeus, anunciando a eles a boa notícia a respeito do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O poder do Senhor estava com eles, e muitas pessoas creram e se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Essas notícias chegaram à igreja de Jerusalém, que resolveu mandar Barnabé para Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando chegou lá e viu como Deus tinha abençoado aquela gente, Barnabé ficou muito alegre. E animou todos a continuarem fiéis ao Senhor, de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Barnabé era um homem bom, cheio do Espírito Santo e de fé. E muitos se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois Barnabé foi até a cidade de Tarso a fim de buscar Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o encontrou, ele o levou para Antioquia. Eles se reuniram durante um ano com a gente daquela igreja e ensinaram muitas pessoas. Foi em Antioquia que, pela primeira vez, os seguidores de Jesus foram chamados de cristãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele tempo alguns profetas foram de Jerusalém para Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um deles, chamado Ágabo, levantou-se e, pelo poder do Espírito Santo, anunciou: — Haverá uma grande falta de alimentos no mundo inteiro. Isso aconteceu quando Cláudio era o Imperador romano.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os cristãos resolveram mandar ajuda aos irmãos que moravam na região da Judeia, e cada um deu de acordo com o que tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E mandaram o dinheiro por meio de Barnabé e Saulo, para que eles o entregassem aos presbíteros da igreja.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa época o rei Herodes começou a perseguir algumas pessoas da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele mandou matar à espada Tiago, o irmão de João.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando viu que isso agradou os judeus, mandou também prender Pedro. Isso aconteceu durante a Festa dos Pães sem Fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que prendeu Pedro, Herodes o colocou na cadeia e pôs quatro grupos de soldados, com quatro em cada grupo, para guardá-lo. É que Herodes queria apresentá-lo ao povo depois do dia da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E assim Pedro estava preso e era vigiado pelos guardas; mas a igreja continuava a orar com fervor por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na noite antes do dia em que Herodes ia apresentá-lo ao povo, Pedro estava dormindo, preso com duas correntes, entre dois soldados; e havia guardas de vigia no portão da cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De repente, apareceu um anjo do Senhor, e uma luz brilhou dentro da cela. O anjo tocou no ombro de Pedro, acordou-o e disse: — Levante-se depressa! Então as correntes caíram das mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Aperte o cinto e amarre as sandálias! — disse o anjo. E Pedro fez o que o anjo mandou. — Ponha a capa e venha comigo! — ordenou o anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pedro saiu da cadeia e foi seguindo o anjo. Porém não sabia se, de fato, o anjo o estava libertando. Ele pensava que aquilo era uma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles passaram pelo primeiro e pelo segundo posto da guarda e chegaram ao portão de ferro que dava para a rua. O portão se abriu sozinho, e eles saíram. Andaram por uma rua, e, de repente, o anjo foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Pedro compreendeu o que estava acontecendo e disse: — Agora sei que, de fato, o Senhor mandou o seu anjo e me livrou do poder de Herodes e de tudo o que os judeus tinham a intenção de me fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Pedro entendeu o que havia acontecido, foi para a casa de Maria, a mãe de João Marcos. Muitas pessoas estavam reunidas ali, orando.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele bateu na porta da frente, e a empregada, que se chamava Rode, foi ver quem era.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando reconheceu a voz de Pedro, ficou tão contente, que, em vez de abrir a porta, voltou correndo para contar que Pedro estava lá fora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eles disseram: — Você está maluca! Porém ela insistiu que era verdade. Aí eles disseram: — É o anjo dele!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto isso, Pedro continuava batendo. Finalmente eles abriram a porta e, quando viram que era Pedro mesmo, ficaram muito assustados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez um sinal com a mão para que ficassem quietos e contou como o Senhor o tinha tirado da prisão. — Contem isso a Tiago e aos outros irmãos! — disse ele. Em seguida saiu dali e foi para outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando amanheceu, houve uma grande confusão entre os soldados, pois eles não sabiam o que tinha acontecido com Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Herodes mandou que o procurassem, mas não o acharam. Então, depois de fazer perguntas aos guardas, mandou matá-los. Depois disso, Herodes saiu da região da Judeia e ficou algum tempo na cidade de Cesareia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei Herodes estava com muita raiva dos moradores das cidades de Tiro e de Sidom. Então eles formaram um grupo e foram falar com Herodes. Primeiro conseguiram o apoio de Blasto, que era um alto funcionário do palácio. Aí pediram ao rei Herodes que fizesse as pazes com eles, pois os alimentos que a região deles recebia vinham do país do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Herodes marcou um dia com eles e nesse dia vestiu a sua roupa de rei, sentou-se no trono e começou a fazer um discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o povo gritava: — É um deus e não um homem que está falando!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo instante um anjo do Senhor feriu Herodes, pois ele aceitou a honra que só Deus merece. E ele morreu, comido por vermes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém a palavra de Deus era anunciada em toda parte e ia se espalhando.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Barnabé e Saulo terminaram o seu trabalho e voltaram de Jerusalém, trazendo João Marcos consigo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na igreja de Antioquia havia os seguintes profetas e mestres: Barnabé; Simeão, chamado “o Negro”; Lúcio, de Cirene; Manaém, que havia sido criado junto com o governador Herodes ; e Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certa vez, quando eles estavam adorando o Senhor e jejuando, o Espírito Santo disse: — Separem para mim Barnabé e Saulo a fim de fazerem o trabalho para o qual eu os tenho chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então eles jejuaram, e oraram, e puseram as mãos sobre Barnabé e Saulo. E os enviaram na sua missão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Barnabé e Saulo, tendo sido enviados pelo Espírito Santo, foram até a cidade de Selêucia e dali embarcaram para a ilha de Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegaram à cidade de Salamina, começaram a anunciar a palavra de Deus nas sinagogas. E eles tinham João Marcos para ajudá-los no trabalho missionário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles atravessaram toda a ilha, chegando até a cidade de Pafos. Ali encontraram um judeu que era mágico e falso profeta, chamado Barjesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele era amigo de Sérgio Paulo, o governador da ilha, que era um homem muito inteligente. O Governador mandou chamar Barnabé e Saulo, pois queria ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o mágico Elimas (este é o nome dele em grego) era contra os apóstolos. Ele não queria que o Governador aceitasse a fé cristã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Saulo, também conhecido como Paulo , cheio do Espírito Santo, olhou firmemente para Elimas</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse: — Filho do Diabo! Inimigo de tudo o que é bom! Homem mau e mentiroso! Por que é que você não para de torcer o verdadeiro ensinamento do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora escute! O Senhor vai castigá-lo. Você ficará cego e não verá a luz do sol por algum tempo. No mesmo instante Elimas sentiu uma nuvem escura cobrir os seus olhos e ele começou a se virar para todos os lados, procurando alguém que o guiasse pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o Governador viu isso, creu e ficou muito admirado com os ensinamentos a respeito do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Paulo e os seus companheiros navegaram da cidade de Pafos até Perge, uma cidade da província da Panfília. Porém João Marcos os deixou e voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles continuaram a viagem, indo de Perge até a cidade de Antioquia, no distrito da Pisídia. No sábado entraram na sinagoga e sentaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois da leitura da Lei de Moisés e dos livros dos Profetas, os chefes da sinagoga mandaram dizer a eles: — Irmãos, se vocês têm alguma palavra para animar o povo, podem falar agora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Paulo se levantou, fez um sinal com a mão, pedindo silêncio, e começou a dizer: — Homens de Israel e todos vocês não judeus que temem a Deus, escutem!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Deus do povo de Israel escolheu os nossos antepassados quando moravam na terra do Egito e fez deles um grande povo. Ele os tirou de lá com grande poder</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, no deserto, aguentou aquela gente durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele destruiu sete povos na terra de Canaã, e o povo de Israel se tornou dono das terras deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tudo isso levou uns quatrocentos e cinquenta anos. — Depois disso Deus lhes deu juízes, até o tempo de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o povo pediu um rei, ele lhes deu Saul, filho de Quis, da tribo de Benjamim, para ser rei deles durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que tirou Saul, Deus pôs Davi como rei e disse isto a respeito dele: “Encontrei em Davi, filho de Jessé, o tipo de pessoa que eu quero e que vai fazer tudo o que eu desejo.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um dos descendentes de Davi foi Jesus, a quem Deus pôs como Salvador de Israel, como havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Antes da vinda de Jesus, João Batista anunciou a sua mensagem a todo o povo de Israel, dizendo que eles deviam se arrepender e ser batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quando João estava terminando a sua missão, disse ao povo: “Quem é que vocês pensam que eu sou? Eu não sou aquele que vocês estão esperando. Mas escutem! Ele vem depois de mim, porém eu não mereço a honra de tirar as sandálias dos pés dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Paulo continuou: — Meus irmãos, descendentes de Abraão, e também vocês não judeus que temem a Deus, escutem! Essa mensagem de salvação foi mandada para todos nós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De fato, os moradores de Jerusalém e os seus líderes não entenderam que Jesus é o Salvador. E também não compreenderam as palavras dos livros dos Profetas, que são lidos todos os sábados. Mesmo assim, ao condenarem Jesus, eles estavam cumprindo essas profecias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, embora não encontrassem nenhuma razão para condená-lo à morte, pediram a Pilatos que mandasse matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois de fazerem tudo o que as Escrituras Sagradas falam a respeito dele, eles o tiraram da cruz e o puseram num túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Deus o ressuscitou,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e durante muitos dias ele apareceu às pessoas que o tinham acompanhado da Galileia até Jerusalém. Agora essas pessoas são testemunhas que falam a respeito de Jesus ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— E nós estamos aqui para trazer o evangelho a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus fez agora para nós o que havia prometido aos nossos antepassados: ele ressuscitou Jesus, como está escrito no Salmo número dois: “Você é o meu Filho; hoje eu me tornei o seu Pai.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— E foi isto o que Deus disse a respeito da ressurreição de Jesus, afirmando que ele nunca seria destruído pela morte: “Eu vou dar a vocês as bênçãos sagradas e certas que prometi a Davi.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E em outra parte das Escrituras lemos também: “Tu não deixarás que o teu dedicado servo apodreça na sepultura.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Paulo disse ainda: — Na verdade, Davi, no seu tempo, cumpriu os planos de Deus. Depois morreu, foi sepultado ao lado dos seus antepassados e apodreceu na sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas isso não aconteceu com aquele que Deus ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>[38-39] Meus irmãos, todos vocês precisam saber com certeza que é por meio de Jesus que a mensagem do perdão de pecados é anunciada a vocês. Precisam saber também que quem crê é libertado de todos os pecados dos quais a Lei de Moisés não pode livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>[38-39] Meus irmãos, todos vocês precisam saber com certeza que é por meio de Jesus que a mensagem do perdão de pecados é anunciada a vocês. Precisam saber também que quem crê é libertado de todos os pecados dos quais a Lei de Moisés não pode livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Portanto, tenham cuidado para que não aconteça o que os profetas disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Prestem atenção, vocês que zombam de Deus! Fiquem espantados e morram. Pois o que vou fazer agora é uma coisa em que vocês não acreditariam, mesmo que alguém explicasse.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando Paulo e Barnabé estavam saindo da reunião, as pessoas pediram com insistência que eles voltassem no sábado seguinte a fim de falarem sobre o mesmo assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois da reunião, muitos judeus e outras pessoas convertidas ao Judaísmo acompanharam Paulo e Barnabé, que falavam com eles e animavam todos para que continuassem firmes na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No sábado seguinte quase todos os moradores da cidade foram ouvir a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando os judeus viram aquela multidão, ficaram com muita inveja. Então começaram a dizer o contrário do que Paulo dizia e o insultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porém Paulo e Barnabé falaram com mais coragem ainda. Eles disseram: — Era necessário que a palavra de Deus fosse anunciada primeiro a vocês que são judeus. Mas, como vocês não querem aceitá-la e acham que não merecem receber a vida eterna, então agora nós vamos anunciar a palavra aos não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Pois esta é a ordem que o Senhor Deus deu a nós, o seu povo: “Eu coloquei você como luz para os outros povos, a fim de que você leve a salvação ao mundo inteiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando os não judeus ouviram isso, ficaram muito alegres e começaram a dizer que a palavra do Senhor era boa. E creram todos os que tinham sido escolhidos para ter a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A palavra do Senhor se espalhou por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas os judeus atiçaram as mulheres não judias da alta sociedade convertidas ao Judaísmo e também os homens mais importantes da cidade. E começaram a perseguir Paulo e Barnabé e os expulsaram daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então os apóstolos sacudiram a poeira das suas sandálias, em sinal de protesto contra eles, e foram para a cidade de Icônio.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E os cristãos de Antioquia continuaram muito alegres e cheios do Espírito Santo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mesma coisa aconteceu na cidade de Icônio. Paulo e Barnabé entraram na sinagoga e falaram de tal maneira, que muitos judeus e não judeus creram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas os judeus que não creram atiçaram os não judeus contra os cristãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os apóstolos ficaram muito tempo em Icônio, falando com coragem a respeito do Senhor Jesus. E o Senhor mostrava que a mensagem deles sobre a sua graça era verdadeira, pois ele dava a eles o poder de fazer milagres e maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os moradores da cidade estavam divididos: alguns apoiavam os judeus, e outros eram a favor dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os não judeus e os judeus, juntos com os seus chefes, resolveram maltratar os apóstolos e matá-los a pedradas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Paulo e Barnabé souberam disso, fugiram para Listra e Derbe, cidades do distrito da Licaônia, e para as regiões vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ali anunciaram o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na cidade de Listra havia um homem que estava sempre sentado porque era aleijado dos pés. Ele havia nascido aleijado e nunca tinha andado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esse homem ouviu as palavras de Paulo, e Paulo viu que ele cria que podia ser curado. Então olhou firmemente para ele</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse em voz alta: — Levante-se e fique de pé! O homem pulou de pé e começou a andar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o povo viu o que Paulo havia feito, começou a gritar na sua própria língua: — Os deuses tomaram a forma de homens e desceram até nós!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles deram o nome de Júpiter a Barnabé e o de Mercúrio a Paulo, porque era Paulo quem falava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O templo de Júpiter ficava na entrada da cidade, e o sacerdote desse deus trouxe bois e coroas de flores para o portão da cidade. Ele e o povo queriam matar os animais numa cerimônia religiosa e oferecê-los em sacrifício a Barnabé e a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os dois apóstolos souberam disso, rasgaram as suas roupas, correram para o meio da multidão e gritaram:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Amigos, por que vocês estão fazendo isso? Nós somos apenas seres humanos, como vocês. Estamos aqui anunciando o evangelho a vocês para que abandonem essas coisas que não servem para nada. Convertam-se ao Deus vivo, que fez o céu, a terra, o mar e tudo o que existe neles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No passado Deus deixou que todos os povos andassem nos seus próprios caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Deus sempre mostra quem ele é por meio das coisas boas que faz: é ele quem manda as chuvas do céu e as colheitas no tempo certo; é ele quem dá também alimento para vocês e enche o coração de vocês de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mesmo depois de terem dito isso, os apóstolos tiveram muita dificuldade para evitar que o povo matasse os animais em sacrifício a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Alguns judeus que tinham vindo das cidades de Antioquia e de Icônio conseguiram o apoio da multidão, apedrejaram Paulo e o arrastaram para fora da cidade, porque pensavam que ele tinha morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, quando os cristãos se ajuntaram em volta dele, ele se levantou e entrou na cidade de novo. E no dia seguinte Paulo e Barnabé partiram para a cidade de Derbe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Paulo e Barnabé anunciaram o evangelho em Derbe, e muitos moradores daquela cidade se tornaram seguidores de Jesus. Depois voltaram para as cidades de Listra, Icônio e Antioquia da Pisídia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles animavam os cristãos e lhes davam coragem para ficarem firmes na fé. E também ensinavam que era preciso passar por muitos sofrimentos para poder entrar no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em cada igreja os apóstolos escolhiam presbíteros. Eles oravam, jejuavam e entregavam os presbíteros à proteção do Senhor, em quem estes haviam crido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Paulo e Barnabé atravessaram o distrito da Pisídia e chegaram até a província da Panfília.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Anunciaram a palavra em Perge e depois foram para o porto de Atália.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dali foram de navio para Antioquia da Síria, onde eles haviam sido entregues aos cuidados de Deus, para o trabalho que agora estavam terminando.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegaram lá, reuniram as pessoas da igreja e contaram tudo o que Deus havia feito por meio deles. E contaram como ele tinha aberto o caminho para que os não judeus também cressem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ficaram muito tempo ali com os seguidores de Jesus.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns homens foram da região da Judeia para a cidade de Antioquia e começaram a ensinar aos irmãos que eles não poderiam ser salvos se não fossem circuncidados, como manda a Lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Paulo e Barnabé não concordaram e tiveram uma discussão muito forte com eles a respeito disso. Aí foi resolvido que Paulo e Barnabé e mais alguns irmãos fossem para Jerusalém, a fim de estudar esse assunto com os apóstolos e os presbíteros da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então a igreja de Antioquia mandou que eles fossem. Eles passaram pelas regiões da Fenícia e da Samaria, contando como os não judeus estavam se convertendo a Deus. E todos os irmãos ficaram muito alegres com essa notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegaram a Jerusalém, foram recebidos pela igreja, pelos apóstolos e pelos presbíteros e lhes contaram tudo o que Deus havia feito por meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas alguns membros do partido dos fariseus que também haviam crido se levantaram e disseram: — Os não judeus têm de ser circuncidados e têm de obedecer à Lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os apóstolos e os presbíteros se reuniram para estudar o assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de muita discussão, Pedro se levantou e disse: — Meus irmãos, vocês sabem que há muito tempo Deus me escolheu entre vocês para anunciar o evangelho aos não judeus a fim de que eles pudessem ouvir e crer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus, que conhece o coração de todos, mostrou que aceita os não judeus, pois deu o Espírito Santo também a eles, assim como tinha dado a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus não fez nenhuma diferença entre nós e eles; ele perdoou os pecados deles porque eles creram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então por que é que vocês estão querendo pôr Deus à prova, colocando uma carga nas costas dos que agora estão crendo? E essa carga nem nós nem os nossos antepassados pudemos carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo contrário, por meio da graça do Senhor Jesus, nós, judeus, cremos e somos salvos do mesmo modo que os não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então todos os que estavam ali ficaram calados e escutaram Barnabé e Paulo contarem todos os milagres e maravilhas que Deus tinha feito por meio deles entre os não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando eles terminaram de falar, Tiago disse: — Meus irmãos, escutem!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão acabou de explicar como Deus primeiro mostrou o seu cuidado pelos não judeus, escolhendo do meio deles um povo que seria dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As palavras dos profetas estão bem de acordo com isso, pois as Escrituras Sagradas dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Depois disso eu voltarei — diz o Senhor — e construirei de novo o reino de Davi, que é como uma casa que caiu. Juntarei de novo os pedaços dela e tornarei a levantá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim todas as outras pessoas, todos os outros povos que eu chamei para serem meus, vão procurar conhecer o Senhor. Assim diz o Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que anunciou essas coisas desde os tempos antigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Tiago continuou: — A minha opinião é esta: eu acho que não devemos atrapalhar os não judeus que estão se convertendo a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Penso que devemos escrever a eles uma carta, dizendo que não comam a carne de animais que foram oferecidos em sacrifício aos ídolos, que não pratiquem imoralidade sexual, que não comam a carne de nenhum animal que tenha sido estrangulado e que não comam sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, desde os tempos antigos, a Lei de Moisés tem sido lida todos os sábados nas sinagogas, e as suas palavras são anunciadas em todas as cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os apóstolos e os presbíteros, com o apoio de toda a igreja, resolveram escolher entre eles alguns homens e mandá-los para Antioquia com Paulo e Barnabé. Os escolhidos foram Judas, chamado Barsabás, e Silas. Esses dois homens eram muito respeitados pelos membros da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E mandaram por eles a seguinte carta: “Nós, os apóstolos e os presbíteros, irmãos de vocês, mandamos saudações aos nossos irmãos não judeus que vivem em Antioquia e na província da Síria e na região da Cilícia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Soubemos que alguns do nosso grupo foram até aí e disseram coisas que criaram problemas para vocês. Porém não foi com a nossa autorização que eles fizeram isso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, nós todos resolvemos, sem nenhum voto contra, escolher alguns homens e mandá-los a vocês. Eles vão com os nossos queridos irmãos Barnabé e Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que têm arriscado a sua vida a serviço do nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estamos enviando, então, Judas e Silas para falarem pessoalmente com vocês sobre estas coisas que estamos escrevendo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque o Espírito Santo e nós mesmos resolvemos não pôr nenhuma carga sobre vocês, a não ser estas proibições que são, de fato, necessárias:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>não comam a carne de nenhum animal que tenha sido oferecido em sacrifício aos ídolos; não comam o sangue nem a carne de nenhum animal que tenha sido estrangulado; e não pratiquem imoralidade sexual. Vocês agirão muito bem se não fizerem essas coisas. Saúde a todos!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então mandaram que os quatro partissem, e eles foram para Antioquia. Lá reuniram os cristãos e entregaram a carta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando estes a leram, ficaram muito alegres com as palavras de ânimo que havia nela.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Judas e Silas, que eram profetas, falaram muito com os irmãos, dando-lhes assim ânimo e força.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles passaram algum tempo ali, e depois os irmãos, fazendo votos de boa viagem, os mandaram de volta para aqueles que os tinham enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[Porém Silas achou melhor ficar ali.]</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas Paulo e Barnabé ficaram algum tempo em Antioquia. Eles e muitos outros cristãos ensinavam e anunciavam a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Algum tempo depois, Paulo disse a Barnabé: — Vamos voltar e visitar os irmãos em todas as cidades onde já anunciamos a palavra do Senhor. Vamos ver se eles estão bem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Barnabé queria levar João Marcos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porém Paulo não queria, pois Marcos não tinha ficado com eles até o fim da primeira viagem missionária, mas os havia deixado na província da Panfília.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso eles tiveram uma discussão tão forte, que se separaram. Barnabé levou João Marcos consigo e embarcou para a ilha de Chipre,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>enquanto que Paulo escolheu Silas e seguiu viagem, depois que os irmãos o entregaram aos cuidados do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Paulo atravessou a província da Síria e a região da Cilícia, dando força às igrejas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo chegou às cidades de Derbe e Listra. Em Listra morava um cristão chamado Timóteo. A mãe dele, uma cristã, era da raça dos judeus, mas o pai dele não era judeu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os irmãos que moravam em Listra e Icônio falavam bem de Timóteo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Paulo quis levá-lo consigo e por isso o circuncidou, pois todos os judeus que moravam naqueles lugares sabiam que o pai de Timóteo não era judeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nas cidades por onde passavam, eles diziam aos cristãos quais as decisões que tinham sido tomadas pelos apóstolos e pelos presbíteros da igreja de Jerusalém e aconselhavam que eles obedecessem a essas decisões.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim as igrejas ficavam mais fortes na fé, e o número de cristãos aumentava cada dia mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como o Espírito Santo não deixou que anunciassem a palavra na província da Ásia, eles atravessaram a região da Frígia-Galácia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando chegaram perto do distrito da Mísia, tentaram ir para a província da Bitínia, mas o Espírito de Jesus não deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então atravessaram a Mísia e chegaram à cidade de Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela noite Paulo teve uma visão. Ele viu um homem da província da Macedônia, que estava de pé e lhe pedia: “Venha para a Macedônia e nos ajude!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo depois dessa visão, nós resolvemos partir logo para a Macedônia, pois estávamos certos de que Deus nos havia chamado para anunciar o evangelho ao povo dali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nós embarcamos em Trôade e fomos diretamente para a ilha de Samotrácia. No dia seguinte chegamos ao porto de Neápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dali fomos a Filipos, que é uma cidade do primeiro distrito da província da Macedônia e também colônia romana, onde ficamos vários dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No sábado saímos da cidade e fomos para a beira do rio, pois pensávamos que ali devia haver um lugar de oração para os judeus. Sentamos e começamos a conversar com as mulheres que estavam reunidas lá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uma daquelas mulheres que estavam nos ouvindo era Lídia, uma vendedora de púrpura, da cidade de Tiatira. Ela adorava a Deus, e o Senhor abriu a mente dela para que compreendesse o que Paulo dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela e as pessoas da sua casa foram batizadas. Depois Lídia nos convidou, dizendo: — Venham ficar na minha casa, se é que vocês acham que, de fato, eu creio no Senhor. Assim ela nos convenceu a ficar na casa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certo dia, quando estávamos indo para o lugar de oração, veio ao nosso encontro uma escrava. Essa moça estava dominada por um espírito mau que adivinhava o futuro, e os seus donos ganhavam muito dinheiro com as adivinhações que ela fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A moça começou a nos seguir, gritando assim: — Estes homens são servos do Deus Altíssimo e anunciam como vocês podem ser salvos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela fez isso muitos dias. Por fim Paulo se aborreceu, virou-se para ela e ordenou ao espírito: — Pelo poder do nome de Jesus Cristo, eu mando que você saia desta moça! E, no mesmo instante, o espírito saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os donos da moça viram que não iam poder mais ganhar dinheiro com as adivinhações dela, agarraram Paulo e Silas e os arrastaram até a praça pública, diante das autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles os apresentaram a essas autoridades romanas e disseram: — Estes homens são judeus e estão provocando desordem na nossa cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estão ensinando costumes que são contra a nossa lei. Nós, que somos romanos, não podemos aceitar esses costumes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aí uma multidão se ajuntou para atacar Paulo e Silas. As autoridades mandaram que tirassem as roupas deles e os surrassem com varas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de baterem muito neles, as autoridades jogaram os dois na cadeia e deram ordem ao carcereiro para guardá-los com toda a segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois de receber essa ordem, o carcereiro os jogou numa cela que ficava no fundo da cadeia e prendeu os pés deles entre dois blocos de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mais ou menos à meia-noite, Paulo e Silas estavam orando e cantando hinos a Deus, e os outros presos escutavam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De repente, o chão tremeu tanto, que abalou os alicerces da cadeia. Naquele instante todas as portas se abriram, e as correntes que prendiam os presos se arrebentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aí o carcereiro acordou. Quando viu que os portões da cadeia estavam abertos, pensou que os prisioneiros tinham fugido. Então puxou a espada e ia se matar,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mas Paulo gritou bem alto: — Não faça isso! Todos nós estamos aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aí o carcereiro pediu que lhe trouxessem uma luz, entrou depressa na cela e se ajoelhou, tremendo, aos pés de Paulo e Silas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois levou os dois para fora e perguntou: — Senhores, o que devo fazer para ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles responderam: — Creia no Senhor Jesus e você será salvo — você e as pessoas da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então eles anunciaram a palavra do Senhor ao carcereiro e a todas as pessoas da casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela mesma hora da noite, o carcereiro começou a cuidar deles, lavando os ferimentos da surra que haviam levado. Logo depois ele e todas as pessoas da sua casa foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida ele levou Paulo e Silas para a sua casa e lhes deu comida. O carcereiro e as pessoas da sua casa ficaram cheios de alegria porque agora criam em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando amanheceu, as autoridades romanas mandaram alguns policiais com a seguinte ordem para o carcereiro: “Solte esses homens.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o carcereiro disse a Paulo: — As autoridades mandaram soltá-los. Podem ir embora em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Paulo disse aos policiais: — Eu e Silas somos cidadãos romanos e, mesmo assim, sem termos sido julgados, fomos surrados em público. E depois nos jogaram na cadeia. E agora querem nos mandar embora assim em segredo? Isso não! Que as próprias autoridades romanas venham aqui e nos soltem!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os policiais foram contar às autoridades romanas o que Paulo tinha dito. Quando as autoridades souberam que Paulo e Silas eram cidadãos romanos, ficaram com medo</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e foram lhes pedir desculpas. Então os tiraram da prisão e pediram que fossem embora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Paulo e Silas saíram da cadeia e foram para a casa de Lídia. Ali encontraram-se com os irmãos, animaram a todos e depois foram embora.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Silas passaram pelas cidades de Anfípolis e Apolônia e chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conforme o seu costume, Paulo foi lá e nos três sábados seguintes falou sobre as Escrituras Sagradas com as pessoas que estavam ali na sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Paulo lhes explicava e provava que o Messias precisava sofrer e que, depois de morrer, tinha de ressuscitar. Ele dizia: — Este Jesus que estou anunciando a vocês é o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Paulo e Silas conseguiram convencer disso algumas daquelas pessoas, as quais se juntaram a eles. Um grande número de não judeus convertidos ao Judaísmo e muitas senhoras da alta sociedade também se juntaram ao grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os judeus ficaram com inveja. Eles foram buscar alguns homens maus entre os malandros das ruas e formaram um grupo de desordeiros. Estes fizeram muita confusão na cidade e atacaram a casa de Jasão, procurando Paulo e Silas a fim de os levar para o meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, como não os encontraram, levaram à força Jasão e alguns outros irmãos até a presença das autoridades da cidade, gritando: — Aqueles homens têm provocado desordens em todos os lugares! Agora chegaram até a nossa cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Jasão os hospedou na casa dele. Eles estão desobedecendo às leis do Imperador romano, dizendo que existe outro rei, chamado Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tanto a multidão como as autoridades ficaram agitadas quando ouviram essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as autoridades soltaram Jasão e os outros, depois que eles pagaram a quantia exigida para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo que anoiteceu, os irmãos enviaram Paulo e Silas para a cidade de Bereia. Quando chegaram lá, eles foram à sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As pessoas dali eram mais bem-educadas do que as de Tessalônica e ouviam a mensagem com muito interesse. Todos os dias estudavam as Escrituras Sagradas para saber se o que Paulo dizia era mesmo verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim muitos judeus naquela cidade creram, e também não judeus, tanto mulheres da alta sociedade como também muitos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando os judeus de Tessalônica souberam que Paulo tinha anunciado a palavra de Deus também em Bereia, foram até lá e começaram a agitar e atiçar o povo contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os irmãos enviaram Paulo imediatamente para o litoral; porém Silas e Timóteo ficaram em Bereia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os irmãos que protegiam Paulo o levaram até a cidade de Atenas. Depois voltaram para Bereia, levando um recado de Paulo; ele pedia que Silas e Timóteo fossem encontrá-lo em Atenas o mais depressa possível.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto estava esperando Silas e Timóteo em Atenas, Paulo ficou revoltado ao ver a cidade tão cheia de ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele ia para a sinagoga e ali falava com os judeus e com os não judeus convertidos ao Judaísmo. E todos os dias, na praça pública, ele falava com as pessoas que se encontravam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Alguns professores epicureus e alguns estoicos discutiam com ele e perguntavam: — O que é que esse ignorante está querendo dizer? Outros comentavam: — Parece que ele está falando de deuses estrangeiros. Diziam isso porque Paulo estava anunciando Jesus e a ressurreição .</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então eles o levaram a uma reunião da Câmara Municipal e disseram: — Gostaríamos de saber que novo ensinamento é esse que você está trazendo para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois você diz algumas coisas que nos parecem esquisitas, e nós gostaríamos de saber o que elas querem dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É que todos os moradores de Atenas e os estrangeiros que viviam ali gostavam de passar o tempo contando e ouvindo as últimas novidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Paulo ficou de pé diante deles, na reunião da Câmara Municipal, e disse: — Atenienses! Vejo que em todas as coisas vocês são muito religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De fato, quando eu estava andando pela cidade e olhava os lugares onde vocês adoram os seus deuses, encontrei um altar em que está escrito: “AO DEUS DESCONHECIDO”. Pois esse Deus que vocês adoram sem conhecer é justamente aquele que eu estou anunciando a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Deus, que fez o mundo e tudo o que nele existe, é o Senhor do céu e da terra e não mora em templos feitos por seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E também não precisa que façam nada por ele, pois é ele mesmo quem dá a todos vida, respiração e tudo mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De um só homem ele criou todas as raças humanas para viverem na terra. Antes de criar os povos, Deus marcou para eles os lugares onde iriam morar e quanto tempo ficariam lá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele fez isso para que todos pudessem procurá-lo e talvez encontrá-lo, embora ele não esteja longe de cada um de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque, como alguém disse: “Nele vivemos, nos movemos e existimos.” E alguns dos poetas de vocês disseram: “Nós também somos filhos dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, já que somos filhos dele, não devemos pensar que Deus é parecido com um ídolo de ouro, de prata ou de pedra, feito pela arte e habilidade das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No passado Deus não levou em conta essa ignorância. Mas agora ele manda que todas as pessoas, em todos os lugares, se arrependam dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois ele marcou o dia em que vai julgar o mundo com justiça, por meio de um homem que escolheu. E deu prova disso a todos quando ressuscitou esse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando ouviram Paulo falar a respeito de ressurreição, alguns zombaram dele, mas outros disseram: — Em outra ocasião queremos ouvir você falar sobre este assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Paulo foi embora dali.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas algumas pessoas creram e se juntaram a ele. Entre essas estavam Dionísio, que era membro da Câmara Municipal, uma mulher chamada Dâmaris e mais outras pessoas.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Paulo saiu de Atenas e foi para a cidade de Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Encontrou ali um judeu chamado Áquila, que era da província do Ponto. Fazia pouco tempo que ele tinha chegado da Itália com Priscila, a sua esposa. Eles tinham saído de lá porque o imperador Cláudio havia mandado que todos os judeus fossem embora de Roma. Paulo foi visitá-los</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e acabou ficando ali para trabalhar com eles, porque a profissão de Paulo e a deles era a mesma, isto é, fazer barracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todos os sábados ele falava na sinagoga e procurava convencer os judeus e os não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois que Silas e Timóteo chegaram da província da Macedônia, Paulo começou a dar todo o seu tempo para anunciar a mensagem. Ele afirmava aos judeus que Jesus é o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas alguns deles ficaram contra Paulo e o xingaram. Então, em sinal de protesto, ele sacudiu o pó das suas roupas e disse: — Se vocês se perderem, os culpados serão vocês mesmos. A responsabilidade não será minha. De agora em diante vou anunciar a mensagem aos não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele saiu de lá e foi morar na casa de um homem chamado Tício Justo, um não judeu que adorava a Deus. A casa dele ficava ao lado da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Crispo, que era o chefe da sinagoga, também creu no Senhor Jesus, e todas as pessoas da sua casa também creram. Muitas pessoas da cidade de Corinto ouviram a mensagem, creram e foram batizadas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certa noite Paulo teve uma visão, e nela o Senhor disse: — Não tenha medo, continue falando e não se cale,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque eu estou com você. Ninguém poderá lhe fazer nenhum mal, pois muitas pessoas desta cidade são minhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Paulo ficou ali um ano e meio, ensinando a palavra de Deus àquela gente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Gálio se tornou o governador da província da Acaia, os judeus se juntaram contra Paulo. Eles o agarraram, o levaram ao tribunal</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disseram ao Governador: — Este homem está querendo convencer o povo a adorar a Deus de um modo que é contra a nossa lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Paulo ia falar, Gálio disse aos judeus: — Judeus, se isso fosse alguma falta grave ou um grande crime, seria justo que eu tivesse paciência para escutá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, como é só uma questão de palavras, de nomes e da própria lei de vocês, resolvam vocês mesmos. Eu não vou ser juiz nesses assuntos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida os expulsou do tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então eles agarraram Sóstenes, o chefe da sinagoga, e o surraram diante do tribunal. Porém Gálio não se importou com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Paulo ficou muitos dias com os cristãos em Corinto. Depois se despediu deles e embarcou num navio para a província da Síria, junto com Priscila e o seu marido Áquila. Antes de embarcar em Cencreia, ele rapou a cabeça como sinal de que havia cumprido uma promessa que tinha feito a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles chegaram à cidade de Éfeso, e Priscila e Áquila ficaram ali. Paulo entrou na sinagoga e falou com os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então lhe pediram que ficasse com eles mais tempo, porém ele não quis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando foi embora, disse: — Eu voltarei, se Deus quiser. Então Paulo embarcou e partiu de Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando desembarcou em Cesareia, foi logo para Jerusalém. Ali ele fez uma curta visita à igreja e depois seguiu para Antioquia da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de ficar algum tempo em Antioquia, ele foi embora. Atravessou a província da Galácia e o distrito da Frígia, indo de um lugar para outro e animando todos os cristãos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um judeu chamado Apolo, nascido na cidade de Alexandria, havia chegado a Éfeso. Ele falava muito bem e tinha um conhecimento profundo das Escrituras Sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Era também instruído no Caminho do Senhor, falava com grande entusiasmo, e o seu ensinamento a respeito de Jesus era correto; porém conhecia somente o batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele começou a falar com coragem na sinagoga. Priscila e o seu marido Áquila o ouviram falar; então o levaram para a casa deles e lhe explicaram melhor o Caminho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Apolo resolveu ir para a província da Acaia, os cristãos de Éfeso o animaram e escreveram cartas para os irmãos de lá, pedindo que o recebessem bem. Chegando lá, ele ajudou muito aqueles que, pela graça de Deus, haviam crido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois Apolo, com argumentos fortes, derrotava os judeus nas discussões públicas, provando pelas Escrituras Sagradas que Jesus é o Messias.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Apolo estava na cidade de Corinto, Paulo viajou pelo interior da província da Ásia e chegou a Éfeso. Ali encontrou alguns cristãos</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e perguntou: — Quando vocês creram, vocês receberam o Espírito Santo? Eles responderam: — Nós nem mesmo sabíamos que existe o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Então que tipo de batismo vocês receberam? — perguntou Paulo. — O batismo de João Batista! — responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Paulo disse: — João batizava aqueles que se arrependiam dos seus pecados. E também dizia ao povo de Israel que eles deviam crer naquele que havia de vir depois dele, isto é, em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois de ouvirem isso, aqueles homens foram batizados em nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aí Paulo pôs as mãos sobre eles, e o Espírito Santo veio sobre eles. Então começaram a falar em línguas estranhas e a anunciar também a mensagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esses homens eram mais ou menos doze.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante três meses Paulo foi à sinagoga e falou com coragem ao povo. Ele conversava com eles e tentava convencê-los a respeito do Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas alguns eram teimosos, não acreditavam e, em frente de todos, ainda falavam mal do Caminho do Senhor. Então Paulo abandonou a sinagoga, levando os cristãos consigo, e começou a falar diariamente na escola de um homem chamado Tirano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele fez isso durante dois anos, até que todos os moradores da província da Ásia, tanto os judeus como os não judeus, ouviram a mensagem do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus fazia milagres extraordinários por meio de Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tanto que as pessoas pegavam lenços e aventais que ele usava e os levavam para os doentes tocarem. E, quando estes tocavam neles, ficavam curados; e de outras pessoas saíam os espíritos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguns judeus que andavam de um lugar para outro, expulsando espíritos maus, quiseram usar também o nome do Senhor Jesus para expulsar os espíritos maus, dizendo a eles: — Pelo poder do nome de Jesus, o mesmo que Paulo anuncia, eu mando que vocês saiam!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os homens que faziam isso eram os sete filhos de um judeu chamado Ceva, que era Grande Sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas certa vez um espírito mau disse a eles: — Eu conheço Jesus e sei quem é Paulo. Mas vocês, quem são?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o homem que estava dominado pelo espírito mau os atacou e bateu neles com tanta violência, que eles fugiram daquela casa feridos e com as roupas rasgadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E todos os que moravam em Éfeso, judeus e não judeus, souberam disso. Eles ficaram com muito medo, e o nome do Senhor Jesus se tornou mais respeitado ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então muitos dos que creram vinham e confessavam publicamente as coisas más que haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E muitos daqueles que praticavam feitiçaria ajuntaram os seus livros e os trouxeram para queimar diante de todos. Quando calcularam o preço dos livros queimados, o total chegou a cinquenta mil moedas de prata .</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, de maneira poderosa, a mensagem do Senhor era anunciada e se espalhava cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois desses acontecimentos, Paulo resolveu passar pelas províncias da Macedônia e da Acaia e ir até Jerusalém. Ele dizia: — Depois que eu visitar Jerusalém, preciso ir a Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Paulo enviou para a Macedônia dois dos seus ajudantes, Timóteo e Erasto, mas ele ficou mais algum tempo na província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi nessa ocasião que houve na cidade de Éfeso uma grande desordem por causa do Caminho do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um ourives chamado Demétrio fazia pequenos modelos de prata do templo da deusa Diana, e o seu negócio dava muito lucro aos que trabalhavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ele chamou estes e outros da mesma profissão e disse: — Meus amigos, vocês sabem que a nossa riqueza vem deste nosso ofício.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês mesmos podem ver e ouvir o que esse tal de Paulo está fazendo. Ele afirma que os deuses feitos por mãos humanas não são deuses de verdade. E está conseguindo convencer muita gente, tanto daqui como de quase toda a província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim nós estamos correndo o perigo de ver o povo rejeitar o nosso negócio. E não é só isso. Existe o perigo de o templo da grande deusa Diana não ficar valendo mais nada e também de ser destruída a grandeza dessa deusa adorada por todos na Ásia e no mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando a multidão ouviu isso, ficou furiosa e começou a gritar: — Viva a grande Diana de Éfeso!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E a confusão se espalhou por toda a cidade. A multidão agarrou Gaio e Aristarco, dois macedônios que viajavam com Paulo, e os arrastou até o teatro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Paulo queria falar ao povo, mas os irmãos não deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Alguns altos funcionários daquela província, que eram amigos de Paulo, mandaram a ele um recado, pedindo que não fosse ao teatro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naquela altura dos acontecimentos a multidão que se achava no teatro estava em completa desordem: uns gritavam uma coisa, e outros gritavam outra, pois a maioria nem sabia por que estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Algumas pessoas ficaram pensando que Alexandre era o culpado, pois os judeus o obrigaram a ir e ficar lá na frente. Aí Alexandre fez um sinal com a mão e tentou falar para se defender diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, quando perceberam que ele era judeu, ficaram gritando todos juntos a mesma coisa durante duas horas: — Viva a grande Diana de Éfeso!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Finalmente o secretário da prefeitura da cidade conseguiu acalmar o povo. Ele disse o seguinte: — Cidadãos de Éfeso! Todos sabem que a nossa cidade é a guardadora do templo da grande Diana e da pedra sagrada que caiu do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ninguém pode negar isso. Assim fiquem calmos e não façam nada sem pensar bem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês trouxeram aqui estes homens, mas eles não assaltaram o templo, nem ofenderam a nossa deusa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se Demétrio e os seus ajudantes têm alguma acusação contra alguém, eles podem apresentar suas acusações no tribunal, pois para isso há dias certos de reunião, e também existem os governadores.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém, se vocês querem mais alguma coisa, isso será tratado na reunião do povo, convocada de acordo com a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois corremos o risco de sermos acusados de revolta, por causa do que está acontecendo hoje. Não há motivo para toda esta confusão. E nós não poderíamos justificar tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Depois de dizer essas palavras, ele terminou a reunião.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando acabou a confusão, Paulo mandou chamar os irmãos e falou com eles para animá-los. Então se despediu deles e foi para a província da Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atravessou aquelas regiões, animando muito com as suas mensagens os cristãos. Aí chegou à província da Acaia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>onde ficou três meses. Quando já estava pronto para ir à província da Síria, soube que os judeus estavam fazendo planos contra ele. Então resolveu voltar pela Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foram com ele as seguintes pessoas: Sópatro, filho de Pirro, da cidade de Bereia; Aristarco e Segundo, de Tessalônica; Gaio, de Derbe; Timóteo; e também Tíquico e Trófimo, que eram da província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles foram na frente e nos esperaram na cidade de Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois da Festa dos Pães sem Fermento, nós partimos da cidade de Filipos. Cinco dias depois nos encontramos com eles em Trôade e ficamos ali uma semana.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No sábado à noite nós nos reunimos com os irmãos para partir o pão . Paulo falou nessa reunião e continuou falando até a meia-noite, pois ia viajar no dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havia muitas lamparinas acesas na sala onde nós estávamos reunidos, a qual ficava no terceiro andar da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um moço chamado Êutico estava sentado numa janela. E, como Paulo continuasse falando durante muito tempo, o sono do moço foi aumentando. De repente, ele dormiu e caiu da janela. Quando o levantaram, estava morto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Paulo desceu, abaixou-se, abraçou o moço e disse: — Não se assustem, pois ele está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida Paulo subiu de novo, partiu o pão e comeu. Falou ainda muito tempo, até de manhã, e depois foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aí levaram o moço, vivo, para a casa dele, e isso os deixou muito animados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nós fomos na frente e embarcamos no navio que nos levou até o porto de Assôs, onde devíamos esperar Paulo. Ele mandou que fizéssemos isso porque queria ir por terra até lá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ele se encontrou conosco em Assôs, nós o recebemos no navio e seguimos viagem até a cidade de Mitilene.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então partimos dali e, no dia seguinte, passamos perto da ilha de Quios. No outro dia já estávamos na ilha de Samos e um dia depois chegamos ao porto de Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paulo tinha resolvido não parar na cidade de Éfeso para não ficar muito tempo na província da Ásia. Ele estava com pressa, pois queria chegar a Jerusalém, se possível, antes do dia de Pentecostes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em Mileto Paulo mandou chamar os presbíteros da igreja de Éfeso para se encontrarem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eles chegaram, Paulo disse: — Vocês sabem como foi que passei todo o tempo que estivemos juntos, desde o primeiro dia em que cheguei à província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fiz o meu trabalho como servo do Senhor, com toda a humildade e com lágrimas. E isso apesar dos tempos difíceis que tive, por causa dos judeus que se juntavam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês também sabem que fiz tudo para ajudar vocês, anunciando o evangelho e ensinando publicamente e nas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu disse com firmeza aos judeus e aos não judeus que eles deviam se arrepender dos seus pecados, voltar para Deus e crer no nosso Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora eu vou para Jerusalém, obedecendo ao Espírito Santo, sem saber o que vai me acontecer lá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sei somente que em todas as cidades o Espírito Santo tem me avisado que prisões e sofrimentos estão me esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eu não dou valor à minha própria vida. O importante é que eu complete a minha missão e termine o trabalho que o Senhor Jesus me deu para fazer. E a missão é esta: anunciar a boa notícia da graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Eu tenho estado entre vocês, anunciando o Reino de Deus, e agora sei que vocês não vão me ver mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, com toda a certeza eu afirmo hoje que, se algum de vocês se perder, eu não sou o responsável.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois não deixei de lhes anunciar todo o plano de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cuidem de vocês mesmos e de todo o rebanho que o Espírito Santo entregou aos seus cuidados, como pastores da Igreja de Deus, que ele comprou por meio do sangue do seu próprio Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois eu sei que, depois que eu for, aparecerão lobos ferozes no meio de vocês e eles não terão pena do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E chegará o tempo em que alguns de vocês contarão mentiras, procurando levar os irmãos para o seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, fiquem vigiando e lembrem que durante três anos, de dia e de noite, eu, chorando, não parei de ensinar cada um de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— E agora eu os entrego aos cuidados de Deus e da palavra da sua graça. Pois ele pode ajudá-los a progredir espiritualmente e pode dar-lhes as bênçãos que guarda para todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não cobicei nem a prata, nem o ouro, nem as roupas de ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo contrário, vocês sabem que eu trabalhei com as minhas próprias mãos e consegui tudo o que eu e os meus companheiros de trabalho precisávamos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em tudo tenho mostrado a vocês que é trabalhando assim que podemos ajudar os necessitados. Lembrem das palavras do Senhor Jesus: “É mais feliz quem dá do que quem recebe.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Paulo acabou de falar, ajoelhou-se com os irmãos e orou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então todos choraram muito e abraçaram e beijaram Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estavam tristes, especialmente porque ele lhes tinha dito que nunca mais iam vê-lo. Então eles o acompanharam até o navio.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nós nos despedimos deles e fomos embora, navegando diretamente para a ilha de Cós. No dia seguinte paramos no porto de Rodes e dali continuamos até a cidade de Pátara,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>onde encontramos um navio que ia para a Fenícia. Então embarcamos nele e seguimos viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando já podíamos ver a ilha de Chipre, navegamos ao sul daquela ilha e seguimos em direção à província da Síria. Chegamos à cidade de Tiro, onde desembarcamos, pois o navio precisava ser descarregado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquela cidade encontramos alguns cristãos e ficamos com eles uma semana. Então, avisados pelo Espírito Santo, eles disseram a Paulo que não fosse para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, quando chegou o dia de irmos embora, nós continuamos a nossa viagem. Aí aqueles irmãos, com as esposas e filhos, nos acompanharam até fora da cidade; e todos nós nos ajoelhamos ali na praia e oramos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois de nos despedirmos, embarcamos no navio, e eles voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seguimos viagem, navegando da cidade de Tiro para Ptolemaida. Ali encontramos e cumprimentamos os irmãos e passamos um dia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte partimos e chegamos à cidade de Cesareia. Ali fomos para a casa do evangelista Filipe e ficamos com ele. Filipe era um dos sete homens que haviam sido escolhidos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele tinha quatro filhas solteiras que profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Alguns dias depois da nossa chegada, um profeta chamado Ágabo veio da região da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele chegou perto de nós, pegou o cinto de Paulo, amarrou os próprios pés e as próprias mãos e disse: — O Espírito Santo diz isto: em Jerusalém o dono deste cinto será amarrado assim pelos judeus e será entregue nas mãos dos não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ouvimos isso, nós e os irmãos de Cesareia pedimos com insistência a Paulo que não fosse para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele respondeu: — Por que vocês choram assim e me deixam tão triste? Eu estou pronto não somente para ser amarrado, mas até para morrer em Jerusalém pela causa do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não conseguimos convencê-lo a não ir. Então desistimos e dissemos: — Que seja feita a vontade do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de passarmos alguns dias ali, juntamos as nossas coisas e fomos para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns irmãos da cidade de Cesareia nos acompanharam e nos levaram à casa onde íamos ficar hospedados. O dono da casa era Menasom, natural da ilha de Chipre. Fazia muito tempo que ele era cristão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando chegamos a Jerusalém, os irmãos nos receberam com muita alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia seguinte Paulo foi conosco até a casa de Tiago para se encontrar com ele. E todos os presbíteros da igreja estavam presentes ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Paulo os cumprimentou e deu um relatório completo de tudo o que Deus tinha feito por meio dele entre os não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de o ouvirem, todos eles deram graças a Deus e disseram a Paulo: — Veja bem, irmão! Há milhares de judeus que se tornaram cristãos e todos eles são fiéis à Lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles ouviram dizer que você ensina os judeus que moram em outros países a abandonarem a Lei, dizendo a eles que não circuncidem os seus filhos, nem respeitem os costumes dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que vamos fazer? Com certeza eles já ouviram dizer que você chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, faça o que vamos dizer: estão aqui entre nós quatro homens que têm de cumprir uma promessa a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então vá, tome parte com eles na cerimônia de purificação e pague a despesa para que eles possam rapar a cabeça . Assim todos saberão que não é verdade o que se diz de você. Pelo contrário, vão ficar sabendo que, de fato, você vive de acordo com a Lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quanto aos não judeus que se tornaram cristãos, nós já mandamos uma carta a eles, dizendo o seguinte: “Não comam carne de animais que foram oferecidos em sacrifício aos ídolos, nem sangue, nem carne de nenhum animal que tenha sido estrangulado. E também não pratiquem imoralidade sexual.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Paulo falou com os quatro homens e, no dia seguinte, tomou parte com eles na cerimônia de purificação. Depois entrou na área do Templo para avisar quando iam terminar os dias da purificação, isto é, a ocasião em que cada um dos quatro homens deveria oferecer o seu sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando os sete dias da purificação estavam para acabar, alguns judeus da província da Ásia viram Paulo na área do Templo . Então atiçaram a multidão, agarraram Paulo</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e começaram a gritar: — Israelitas, nos ajudem! Este é o homem que vai pelo mundo inteiro falando a todas as pessoas e dizendo mentiras contra o povo de Israel, a Lei de Moisés e este Templo. E agora ele está trazendo não judeus para dentro da área do Templo, profanando assim este lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles disseram isso porque tinham visto Trófimo, que era de Éfeso, na cidade com Paulo. E pensavam que Paulo o havia levado para dentro da área do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A confusão se espalhou por toda a cidade, e o povo veio correndo de todos os lados. Eles agarraram Paulo, e o arrastaram para fora da área do Templo, e fecharam os portões.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando a multidão já ia matar Paulo, o comandante das tropas romanas recebeu a notícia de que toda a cidade de Jerusalém estava em revolta.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então reuniu depressa alguns oficiais e soldados e correu para o meio do povo. Quando a multidão viu o comandante e os soldados, parou logo de bater em Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aí o comandante chegou perto de Paulo, prendeu-o e mandou amarrá-lo com duas correntes. Depois perguntou: — Quem é este homem? O que foi que ele fez?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas na multidão uns gritavam uma coisa, outros gritavam outra. A desordem era tão grande, que o comandante não pôde descobrir o que havia acontecido. Então mandou que os soldados levassem Paulo para dentro da fortaleza .</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando chegaram perto da escada, os soldados tiveram de carregar Paulo por causa da violência da multidão</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>que vinha atrás, gritando: — Mata! Mata!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando iam levar Paulo para dentro da fortaleza, ele disse ao comandante: — Me dê licença para falar uma coisa com o senhor. O comandante perguntou: — Você sabe falar grego?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por acaso você é aquele egípcio que algum tempo atrás começou uma revolução e levou quatro mil terroristas armados para o deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Paulo respondeu: — Eu sou judeu, nascido em Tarso, cidade muito importante da região da Cilícia. Por favor, me deixe falar com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então o comandante deixou. Paulo ficou de pé na escadaria e fez um sinal com a mão para o povo, pedindo silêncio. Quando todos ficaram calados, Paulo começou a falar em hebraico. Ele disse:</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Meus senhores, irmãos e pais, escutem o que eu vou dizer a vocês em minha defesa!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o ouviram falar em hebraico, eles ficaram mais quietos ainda. Então Paulo disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Eu sou judeu, nascido em Tarso, na região da Cilícia, mas fui criado aqui em Jerusalém como aluno de Gamaliel. Fui educado muito rigorosamente dentro da lei dos nossos antepassados. Eu era muito dedicado a Deus, como todos vocês aqui também são.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Persegui os que seguiam este Caminho e fiz com que alguns fossem condenados à morte. Prendi homens e mulheres e os joguei na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Grande Sacerdote e todo o Conselho Superior podem provar que estou dizendo a verdade, pois eu recebi cartas deles, escritas para os irmãos judeus que moram em Damasco. E fui até lá para prender os seguidores deste Caminho e trazê-los presos com correntes a Jerusalém, a fim de serem castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Paulo continuou: — Eu estava viajando, já perto de Damasco, e era mais ou menos meio-dia. De repente, uma forte luz que vinha do céu brilhou em volta de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu caí no chão e ouvi uma voz que me dizia: “Saulo, Saulo, por que você me persegue?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Então eu perguntei: “Quem é o senhor?” — “Eu sou Jesus de Nazaré, aquele que você persegue!” — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Os homens que viajavam comigo viram a luz, porém não ouviram a voz de quem falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu perguntei: “Senhor, o que devo fazer?” — E o Senhor respondeu: “Levante-se e entre na cidade de Damasco. Ali alguém vai lhe dizer tudo o que Deus quer que você faça.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Aquela luz brilhante tinha me deixado cego. Por isso os meus companheiros me pegaram pela mão e me levaram até Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Havia ali um homem chamado Ananias. Ele era religioso, obedecia à nossa Lei, e todos os judeus que moravam em Damasco o respeitavam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esse homem veio me procurar, chegou perto de mim e disse: “Irmão Saulo, veja de novo!” — No mesmo instante comecei a ver de novo e olhei para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse: “Saulo, o Deus dos nossos antepassados escolheu você para conhecer a vontade dele, para ver o seu Bom Servo e para ouvir o Servo falar com você pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois você será testemunha dele para dizer a todos aquilo que você tem visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora não espere mais. Levante-se, peça a ajuda do Senhor e seja batizado, e os seus pecados serão perdoados.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Paulo terminou, dizendo: — Então eu voltei para Jerusalém. Quando estava orando no Templo, tive uma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vi o Senhor, e ele me disse: “Saia depressa de Jerusalém porque as pessoas daqui não aceitarão o que você vai dizer a meu respeito.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Eu respondi: “Senhor, eles sabem muito bem que eu ia às sinagogas, e prendia os que criam em ti, e batia neles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando estavam matando Estêvão, que falava a respeito de ti, ó Senhor, eu estava ali, concordando com aquele crime. E até tomei conta das capas dos assassinos dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Aí o Senhor disse: “Vá, pois eu vou enviá-lo para bem longe; vou enviá-lo aos não judeus.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A multidão ficou ouvindo Paulo até que ele disse isso, mas aí eles começaram a gritar com toda a força: — Matem esse homem! — Ele não merece viver!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles gritavam, sacudiam as capas no ar e jogavam poeira para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o comandante mandou que os seus soldados levassem Paulo para dentro da fortaleza. Mandou também que o chicoteassem para que ele contasse por que a multidão estava gritando contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, quando o estavam amarrando para chicoteá-lo, Paulo perguntou ao oficial romano que estava perto dele: — Será que vocês têm o direito de chicotear um cidadão romano, especialmente um que não foi condenado por nenhum crime?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o oficial ouviu isso, foi falar com o comandante e disse: — O que é que o senhor vai fazer? Aquele homem é cidadão romano!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o comandante foi falar com Paulo e perguntou: — Me diga uma coisa: você é mesmo cidadão romano? — Sou! — respondeu Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aí o comandante disse: — Eu também sou, e isso me custou muito dinheiro. Paulo respondeu: — Pois eu sou cidadão romano de nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Imediatamente os homens que iam chicoteá-lo recuaram. E o próprio comandante ficou com medo ao saber que Paulo era cidadão romano e ele tinha mandado amarrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O comandante queria saber com certeza por que os judeus estavam acusando Paulo. Então, no dia seguinte, mandou que tirassem as correntes que o prendiam e ordenou que os chefes dos sacerdotes e todo o Conselho Superior se reunissem. Depois mandou que trouxessem Paulo e o colocassem em frente deles.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Paulo olhou firmemente para os membros do Conselho e disse: — Meus irmãos, tenho vivido até hoje com a consciência limpa diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Ananias, o Grande Sacerdote, mandou que os homens que estavam perto de Paulo dessem um tapa na boca dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí Paulo disse a Ananias: — Hipócrita, Deus o castigará por isso! Você está sentado aí para me julgar de acordo com a Lei, não é? Então como é que mandou bater em mim? Isso é contra a Lei!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os homens que estavam perto de Paulo perguntaram: — Você está insultando o Grande Sacerdote, o servo de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Paulo respondeu: — Meus irmãos, eu não sabia que ele é o Grande Sacerdote. Pois as Escrituras Sagradas dizem: “Não fale mal de nenhuma das autoridades do seu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Paulo percebeu que alguns do Conselho eram do partido dos saduceus e outros do partido dos fariseus, disse bem alto: — Meus irmãos, eu sou fariseu e filho de fariseus. Estou aqui sendo julgado porque creio que os mortos vão ressuscitar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim que ele disse isso, os fariseus e os saduceus começaram a discutir, e o Conselho se dividiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É que os saduceus não creem que os mortos vão ressuscitar, nem que existem anjos ou espíritos; mas os fariseus creem nessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E assim a gritaria aumentou ainda mais. Então alguns mestres da Lei que pertenciam ao partido dos fariseus se levantaram e protestaram. Eles disseram: — Não vemos nenhum mal neste homem. Pode ser mesmo que um anjo ou um espírito tenha falado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A briga chegou a tal ponto, que o comandante ficou com medo de que Paulo fosse despedaçado por eles. Por isso mandou os guardas descerem para tirar Paulo do meio deles e o levar de volta para a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na noite seguinte o Senhor Jesus apareceu a Paulo e disse: — Tenha coragem, Paulo! Você falou a meu respeito aqui em Jerusalém e vai falar também em Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na manhã seguinte alguns judeus se ajuntaram e juraram que não iam comer nem beber nada enquanto não matassem Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os homens que combinaram fazer isso eram mais de quarenta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles foram falar com os chefes dos sacerdotes e com os líderes do povo e disseram: — Nós fizemos o seguinte juramento: “Que Deus nos amaldiçoe se comermos ou bebermos qualquer coisa enquanto não matarmos Paulo.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora vocês e o Conselho Superior, mandem pedir ao comandante que traga Paulo aqui. Digam que estão querendo examinar melhor o caso dele. Então, antes que ele chegue, nós estaremos prontos para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o filho da irmã de Paulo ficou sabendo do plano; ele entrou na fortaleza e contou tudo a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Paulo chamou um dos oficiais e disse: — Leve este moço ao comandante. Ele tem uma coisa para contar a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O oficial levou o moço ao comandante e disse: — Aquele preso que se chama Paulo mandou me chamar e pediu que eu trouxesse este moço porque ele tem uma informação para o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O comandante pegou o moço pela mão, levou-o para um lado e perguntou: — O que é que você tem para me contar?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele respondeu: — Alguns judeus combinaram pedir ao senhor que leve Paulo amanhã ao Conselho Superior, com a desculpa de quererem examinar melhor o caso dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas não acredite nisso, pois mais de quarenta deles vão ficar escondidos esperando Paulo para o matar. Todos eles fizeram este juramento: “Que Deus nos amaldiçoe se comermos ou bebermos qualquer coisa antes de termos matado Paulo.” Eles estão prontos para cumprir o juramento e esperam apenas saber o que o senhor vai resolver.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o comandante respondeu: — Não diga a ninguém que você me contou isso. E mandou que o moço fosse embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o comandante chamou dois oficiais e disse: — Arranjem duzentos soldados, e mais setenta cavaleiros, e duzentos lanceiros para ir até a cidade de Cesareia. Estejam prontos para sair daqui às nove horas da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Preparem também cavalos para Paulo montar e o levem com toda a segurança para o governador Félix.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois o comandante escreveu uma carta que dizia o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Excelentíssimo Governador Félix, “Saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Alguns judeus agarraram este homem e quase o mataram. Quando soube que ele era cidadão romano, eu fui com os meus soldados e não deixei que ele fosse morto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu queria saber por que o estavam acusando e por isso resolvi levá-lo diante do Conselho Superior dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então descobri que ele não tinha feito nada para merecer a prisão ou a morte. A acusação contra ele era a respeito da própria lei deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando fui informado de que havia um plano para matá-lo, resolvi mandá-lo ao senhor. E disse para aqueles judeus que fizessem as acusações na sua presença. “Saúde. “Cláudio Lísias.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os soldados cumpriram as ordens. Pegaram Paulo e o levaram durante a noite até a cidade de Antipátride.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No dia seguinte os soldados voltaram para a fortaleza, deixando que os cavaleiros continuassem a viagem com Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles o levaram para a cidade de Cesareia, deram a carta ao Governador e lhe entregaram Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O Governador leu a carta e perguntou a Paulo de onde ele era. Quando soube que era da região da Cilícia,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>disse: — Quando os seus acusadores chegarem, eu ouvirei o que você tem para dizer. Em seguida mandou que ele ficasse preso no palácio do Governador .</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cinco dias depois o Grande Sacerdote Ananias foi até Cesareia com alguns líderes do povo e com um advogado chamado Tértulo. Eles se apresentaram ao governador Félix para fazer acusações contra Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois que Paulo foi chamado, Tértulo começou a acusação, dizendo: — Excelentíssimo Senhor Governador, o seu governo nos tem trazido um longo tempo de paz, e graças à sua sábia administração muitas reformas necessárias estão sendo feitas para o bem deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Somos muito agradecidos por tudo aquilo que temos recebido em todas as ocasiões e em todos os lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas não quero tomar muito do seu tempo e por isso peço que tenha a bondade de nos escutar apenas um pouco mais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nós achamos, de fato, que este homem é uma peste. Ele provoca desordens entre os judeus do mundo inteiro e é também o líder do partido dos nazarenos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Além disso tentou profanar o Templo, e então nós o prendemos. Nós íamos julgá-lo de acordo com a nossa Lei,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas o comandante Lísias veio e o tirou de nós à força.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí o próprio Lísias mandou que os acusadores viessem até aqui e fizessem a acusação diante do senhor. Se o senhor fizer perguntas a este homem, ele mesmo confirmará todas as acusações que estamos fazendo contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os judeus concordaram, dizendo que tudo era verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Governador fez sinal para que Paulo falasse. Então ele disse: — Eu sei que há muitos anos o senhor é juiz do povo judeu e por isso eu me sinto à vontade para fazer a minha defesa na sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o senhor mesmo pode comprovar, faz apenas doze dias que fui a Jerusalém para adorar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os judeus não me viram discutindo com ninguém nos pátios do Templo, nem agitando o povo nas suas sinagogas ou em qualquer outro lugar da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles não podem provar nenhuma das acusações que agora estão fazendo contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém uma coisa confesso ao senhor: eu sigo o Caminho que os judeus dizem ser falso; mas é desse modo que sirvo ao Deus dos nossos antepassados. Creio em tudo o que está escrito na Lei de Moisés e nos livros dos Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu e os meus acusadores temos esta mesma esperança em Deus: todos vão ressuscitar, tanto os bons como os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso faço tudo para sempre ter a consciência limpa diante de Deus e das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Paulo continuou: — Depois de ter ficado fora de Jerusalém durante alguns anos, voltei para lá a fim de levar algum dinheiro para o meu próprio povo e para oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando estava fazendo isso, depois de eu ter acabado a cerimônia de purificação, alguns judeus me encontraram na área do Templo . Não havia muita gente comigo nem desordem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém alguns judeus da província da Ásia estavam lá. São eles que devem se apresentar diante do senhor e fazer as acusações, se é que têm alguma coisa contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ou então que estes homens que estão aqui digam se, quando eu estive diante do Conselho Superior, eles me acharam culpado de qualquer crime.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando estava de pé diante deles, eu apenas disse em voz alta: “Hoje estou sendo julgado por vocês porque creio que os mortos vão ressuscitar.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Félix, que estava bem-informado a respeito do Caminho, deixou a questão para depois, dizendo a eles: — Quando o comandante Lísias chegar, eu resolverei o caso de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele mandou que o oficial pusesse um guarda para tomar conta de Paulo e ordenou que lhe dessem alguma liberdade e licença para receber ajuda dos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns dias mais tarde Félix veio com Drusila, a sua esposa, que era judia. Mandou chamar Paulo e o ouviu falar a respeito da fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quando Paulo começou a falar sobre uma vida correta, o domínio próprio e o Dia do Juízo Final, Félix ficou com medo e disse: — Agora pode ir. Quando eu puder, chamarei você de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso Félix esperava que Paulo lhe desse algum dinheiro. Por isso o chamava muitas vezes e conversava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dois anos depois Pórcio Festo ficou no lugar de Félix como governador. Félix queria agradar os judeus; por isso, ao sair, deixou Paulo na prisão.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois de chegar àquela província, Festo saiu da cidade de Cesareia e foi até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os líderes judeus apresentaram lá as suas acusações contra Paulo e pediram a Festo</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o favor de mandar trazer Paulo para Jerusalém. É que eles tinham combinado matar Paulo no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Festo respondeu: — Paulo está preso em Cesareia, e eu logo voltarei para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que os líderes de vocês me acompanhem até lá e o acusem, se é que ele fez algum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Festo passou oito ou dez dias entre eles e depois voltou para Cesareia. No dia seguinte sentou-se no tribunal e mandou que trouxessem Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Paulo chegou, os judeus que tinham vindo de Jerusalém ficaram em volta dele e começaram a fazer muitas acusações graves, mas não conseguiram provar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Paulo se defendeu, dizendo: — Eu não fiz nada contra a lei dos judeus, nem contra o Templo, nem contra o Imperador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Festo, querendo agradar os judeus, perguntou a Paulo: — Você não quer ir a Jerusalém e ser julgado lá por mim a respeito destas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo respondeu: — Estou diante do tribunal do Imperador romano, e é aqui que devo ser julgado. Não fiz mal nenhum aos judeus, como o senhor sabe muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se não respeitei a lei ou se fiz alguma coisa que mereça a pena de morte, estou pronto para morrer. Mas, se o que dizem contra mim não é verdade, ninguém pode me entregar a eles. Portanto, apelo para o Imperador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Festo, depois de conversar com os seus conselheiros, disse: — Já que você apelou para o Imperador, então irá para o Imperador.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguns dias depois o rei Agripa e Berenice, sua irmã, chegaram a Cesareia para cumprimentar Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando já fazia alguns dias que eles estavam lá, Festo contou ao rei o caso de Paulo. Ele disse: — Está aqui um homem que Félix deixou como prisioneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando fui a Jerusalém, os chefes dos sacerdotes e os líderes dos judeus fizeram acusações contra ele e me pediram que o condenasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eu lhes disse que os romanos não costumam condenar ninguém sem primeiro colocar os acusadores diante do acusado, dando a este a oportunidade de se defender.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, quando eles vieram até aqui, não perdi tempo, e, logo no dia seguinte, sentei no tribunal, e mandei que trouxessem o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus inimigos chegaram, mas não o acusaram de nenhum crime grave como pensei que iam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A única acusação que tinham contra ele era a respeito da própria religião deles e também sobre um homem que já morreu, chamado Jesus. Paulo afirma que esse homem está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu não sabia como conseguir informações sobre esse assunto. Por isso perguntei a Paulo se queria ir a Jerusalém para ser julgado lá a respeito dessas acusações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Paulo apelou para o Imperador e pediu para ficar preso até que o Imperador resolvesse o seu caso. Então mandei os guardas tomarem conta dele até que eu pudesse mandá-lo para o Imperador.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aí Agripa disse a Festo: — Eu gostaria de ouvir esse homem. — Amanhã o senhor vai ouvi-lo! — respondeu Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No dia seguinte Agripa e Berenice chegaram com grande cerimônia e pompa. Entraram na sala de audiências com os chefes militares e os homens mais importantes da cidade. Festo mandou que trouxessem Paulo</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e disse: — Rei Agripa e todos os que estão aqui, vejam este homem! É contra ele que todos os judeus, tanto daqui como de Jerusalém, estão fazendo acusações diante de mim. Eles insistem em dizer que este homem deve morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas eu acho que ele não fez nada para ser condenado à morte. Como ele mesmo pediu para ser julgado pelo Imperador, resolvi atendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém até agora não sei bem o que escrever a respeito dele ao Imperador. Então eu o trouxe aqui, diante dos senhores — e especialmente do senhor, rei Agripa — a fim de lhe fazer perguntas. Assim terei alguma coisa para escrever.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois acho absurdo mandar um prisioneiro sem explicar claramente as acusações que existem contra ele.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agripa disse a Paulo: — Você pode apresentar a sua defesa. Então Paulo estendeu a mão e fez a sua defesa, dizendo o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Rei Agripa, eu me sinto muito feliz em poder estar hoje diante do senhor para me defender de tudo o que os judeus me acusam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E especialmente feliz porque o senhor conhece muito bem todos os costumes e questões dos judeus. Portanto, peço que o senhor me escute com paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Todos os judeus sabem como tenho vivido no meio do meu povo e também em Jerusalém, desde a minha juventude até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles sempre souberam — e podem confirmar isso se quiserem — que desde o começo fui membro do partido dos fariseus, o mais rigoroso da nossa religião.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora estou aqui sendo julgado porque tenho esperança na promessa que Deus fez aos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as tribos do nosso povo, que adoram a Deus dia e noite, também esperam ver o cumprimento dessa promessa. É por causa dessa esperança, ó rei, que estou sendo acusado pelos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que é que vocês, judeus, acham impossível crer que Deus ressuscita os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Paulo disse ainda: — Eu mesmo pensava que devia fazer tudo o que pudesse contra a causa de Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E foi o que fiz em Jerusalém. Recebi autorização dos chefes dos sacerdotes e prendi muitos seguidores de Jesus. Quando eram condenados à morte, eu também votava contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Durante muito tempo eu os castiguei em todas as sinagogas e os forcei a negar a sua fé. Tinha tanto ódio deles, que até fui a outras cidades para persegui-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Paulo continuou: — Foi por isso que viajei para a cidade de Damasco, levando autorização e ordens dos chefes dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas aconteceu, ó rei, que na estrada, ao meio-dia, veio do céu uma luz mais brilhante do que o sol, a qual brilhou em volta de mim e dos homens que estavam viajando comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos nós caímos no chão, e eu ouvi uma voz me dizer em hebraico: “Saulo, Saulo! Por que você me persegue? Não adianta você se revoltar contra mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Então eu perguntei: “Quem é o senhor?” — E o Senhor respondeu: “Eu sou Jesus, aquele que você persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas levante-se e fique de pé. Eu apareci a você para o escolher como meu servo, a fim de que você conte aos outros o que viu hoje e anuncie o que lhe vou mostrar depois.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vou livrar você dos judeus e também dos não judeus, a quem vou enviá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você vai abrir os olhos deles a fim de que eles saiam da escuridão para a luz e do poder de Satanás para Deus. Então, por meio da fé em mim, eles serão perdoados dos seus pecados e passarão a ser parte do povo escolhido de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Paulo terminou, dizendo: — Portanto, ó rei Agripa, eu não desobedeci à visão que veio do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anunciei a mensagem primeiro em Damasco e depois em Jerusalém, em toda a região da Judeia e entre os não judeus. Eu dizia a todos que eles precisavam abandonar os seus pecados, voltar para Deus e fazer coisas que mostrassem que estavam, de fato, arrependidos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi por isso que alguns judeus me agarraram quando eu estava no pátio do Templo e quiseram me matar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas até hoje Deus tem me ajudado, e por isso estou aqui trazendo a sua mensagem a todos, tanto aos humildes como aos importantes. Pois eu digo a mesma coisa que os profetas e Moisés disseram que ia acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles afirmaram que o Messias precisava sofrer e ser o primeiro a ressuscitar, para anunciar a luz da salvação tanto aos judeus como aos não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Paulo estava se defendendo assim, Festo gritou: — Paulo, você está louco! Estudou tanto, que acabou perdendo o juízo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Paulo respondeu: — Eu não estou louco, Excelência; estou em perfeito juízo e digo a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu posso falar diante do rei Agripa com toda a coragem porque tenho a certeza de que ele conhece todas essas coisas muito bem, pois não aconteceram em nenhum lugar escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Paulo disse ao rei: — Rei Agripa, o senhor crê nos profetas? Eu sei que crê!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agripa respondeu: — Você pensa que assim, em tão pouco tempo, vai me tornar cristão?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Paulo disse: — Pois eu pediria a Deus que, em pouco ou muito tempo, não somente o senhor, mas todos os que estão me ouvindo hoje chegassem a ser como eu, mas sem estas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aí o rei Agripa, o Governador, Berenice e todos os que estavam com eles se levantaram</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e saíram, comentando: — Este homem não fez nada para merecer a morte, nem para estar preso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Agripa disse a Festo: — Ele já podia estar solto se não tivesse pedido para ser julgado pelo Imperador.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ficou resolvido que devíamos embarcar para a Itália. Então entregaram Paulo e os outros presos a Júlio, um oficial romano que era do batalhão chamado “Batalhão do Imperador”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nós embarcamos num navio da cidade de Adramítio, que estava pronto para navegar para os portos da província da Ásia. E assim começamos a viagem. Aristarco, um macedônio da cidade de Tessalônica, estava conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia seguinte chegamos ao porto de Sidom. Júlio tratava Paulo com bondade e lhe deu licença para ir ver os seus amigos e receber deles o que precisava.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de sairmos de Sidom, navegamos ao norte da ilha de Chipre a fim de evitar os ventos que estavam soprando contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atravessamos o mar em frente ao litoral da região da Cilícia e província da Panfília e chegamos a Mirra, uma cidade da província da Lícia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali o oficial romano encontrou um navio da cidade de Alexandria, que ia para a Itália, e nos fez embarcar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Navegamos bem devagar vários dias e com grande dificuldade chegamos em frente da cidade de Cnido. Como o vento não nos deixava continuar naquela direção, passamos pelo cabo Salmona da ilha de Creta e seguimos pelo lado sul daquela ilha, o qual é protegido dos ventos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim fomos navegando bem perto do litoral e, ainda com dificuldade, chegamos a um lugar chamado “Bons Portos”, perto da cidade de Laseia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ficamos ali muito tempo, e tornou-se perigoso continuar a viagem porque o inverno estava chegando . Então Paulo avisou:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Homens, estou vendo que daqui para diante a nossa viagem será perigosa. Haverá grandes prejuízos não somente com o navio e com a sua carga, mas também haverá perda de vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o oficial romano tinha mais confiança no capitão e no dono do navio do que em Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O porto não era bom para passar o inverno. Por isso a maioria achava que devíamos sair dali e tentar chegar a Fênix. Essa cidade é um porto de Creta que tem um lado para o sudoeste e o outro para o noroeste. E eles achavam que poderíamos passar o inverno ali.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Começou a soprar do sul um vento fraco, e por isso eles pensaram que podiam fazer o que tinham planejado. Levantamos âncora e fomos navegando o mais perto possível do litoral de Creta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, de repente, um vento muito forte, chamado “Nordeste”, veio da ilha</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e arrastou o navio de tal maneira, que não pudemos fazer com que ele seguisse na direção certa. Por isso desistimos e deixamos que o vento nos levasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para escaparmos do vento, passamos ao sul de uma pequena ilha chamada Cauda. Ali, com muita dificuldade, conseguimos recolher o bote do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os marinheiros levantaram o bote para dentro do navio e amarraram o casco do navio com cordas grossas. Estavam com medo de que o navio fosse arrastado para os bancos de areia que ficam perto do litoral da Líbia. Então desceram as velas e deixaram que o navio fosse levado pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a terrível tempestade continuou. No dia seguinte começaram a jogar a carga no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, no outro dia, os marinheiros, com as próprias mãos, jogaram no mar uma parte do equipamento do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Durante muitos dias não pudemos ver o sol nem as estrelas, e o vento continuava soprando forte. Finalmente perdemos toda a esperança de nos salvarmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fazia muito tempo que eles não comiam nada. Então Paulo ficou de pé no meio deles e disse: — Homens, vocês deviam ter dado atenção ao que eu disse e ter ficado em Creta; e assim não teríamos tido toda esta perda e este prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas agora peço que tenham coragem. Ninguém vai morrer; vamos perder somente o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Digo isso porque, na noite passada, um anjo do Deus a quem pertenço e sirvo apareceu a mim</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e disse: “Paulo, não tenha medo! Você precisa ir até a presença do Imperador. E Deus, na sua bondade, já lhe deu a vida de todos os que estão viajando com você.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, homens, tenham coragem! Eu confio em Deus e estou certo de que ele vai fazer o que me disse.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém vamos ser arrastados para alguma ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Duas semanas depois, à noite, continuávamos sendo levados pela tempestade no mar Mediterrâneo. Mais ou menos à meia-noite, os marinheiros começaram a sentir que estávamos chegando perto de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então jogaram no mar uma corda com um peso na ponta e viram que a água ali tinha trinta e seis metros de fundura. Mais adiante tornaram a medir, e deu vinte e sete metros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles ficaram com muito medo de que o navio fosse bater contra as rochas. Por isso jogaram quatro âncoras da parte de trás do navio e oraram para que amanhecesse logo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aí os marinheiros tentaram escapar do navio. Baixaram o bote no mar, fingindo que iam jogar âncoras da parte da frente do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Paulo disse ao oficial romano e aos soldados: — Se os marinheiros não ficarem no navio, vocês não poderão se salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aí os soldados cortaram as cordas que prendiam o bote e o largaram no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De madrugada Paulo pediu a todos que comessem alguma coisa e disse: — Já faz catorze dias que vocês estão esperando e durante este tempo não comeram nada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora comam alguma coisa, por favor. Vocês precisam se alimentar para poder continuar vivendo. Pois ninguém vai perder nem mesmo um fio de cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida Paulo pegou pão e deu graças a Deus diante de todos. Depois partiu o pão e começou a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então eles ficaram com mais coragem e também comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No navio éramos ao todo duzentas e setenta e seis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois que todos comeram, jogaram o trigo no mar para que o navio ficasse mais leve.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando amanheceu, os marinheiros não reconheceram a terra, mas viram uma baía onde havia uma praia. Então resolveram fazer o possível para encalhar o navio lá.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles cortaram as cordas das âncoras, e as largaram no mar, e desamarraram os lemes. Em seguida suspenderam a vela do lado dianteiro, para que pudessem seguir na direção da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas o navio bateu num banco de areia e ficou encalhado. A parte da frente ficou presa, e a de trás começou a ser arrebentada pela força das ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os soldados combinaram matar todos os prisioneiros, para que nenhum pudesse chegar até a praia e fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas o oficial romano queria salvar Paulo e não deixou que fizessem isso. Pelo contrário, mandou que todos os que soubessem nadar fossem os primeiros a se jogar na água e a nadar até a praia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E mandou também que os outros se salvassem, segurando-se em tábuas ou em pedaços do navio. E foi assim que todos nós chegamos a terra sãos e salvos.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando já estávamos em terra, sãos e salvos, soubemos que a ilha se chamava Malta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os moradores dali nos trataram com muita bondade. Como estava chovendo e fazia frio, acenderam uma grande fogueira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Paulo ajuntou um feixe de gravetos e os estava jogando no fogo, quando uma cobra, fugindo do calor, agarrou-se na mão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os moradores da ilha viram a cobra pendurada na mão de Paulo e comentaram: — Este homem deve ser um assassino. Pois ele escapou do mar, mas mesmo assim a justiça divina não vai deixá-lo viver.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Paulo sacudiu a cobra para dentro do fogo e não sentiu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles pensavam que ele ia ficar inchado ou que ia cair morto de repente. Porém, depois de esperar bastante tempo, vendo que não acontecia nada, mudaram de ideia e começaram a dizer que ele era um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perto daquele lugar havia algumas terras que pertenciam a Públio, o chefe daquela ilha. Ele nos recebeu muito bem, e durante três dias nós fomos seus hóspedes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O pai dele estava de cama, doente com febre e disenteria. Paulo entrou no quarto, fez uma oração, pôs as mãos sobre ele e o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso os outros doentes da ilha vieram e também foram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles mostraram muito respeito por nós e, quando embarcamos, puseram no navio tudo o que precisávamos para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de ficarmos três meses na ilha, embarcamos num navio da cidade de Alexandria, que tinha na proa a figura dos deuses gêmeos Castor e Pólux. O navio tinha passado o inverno na ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nós chegamos à cidade de Siracusa, onde ficamos três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali seguimos viagem e chegamos à cidade de Régio. No dia seguinte o vento começou a soprar do sul, e em dois dias chegamos a Pozuoli.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nessa cidade encontramos alguns cristãos que nos pediram que ficássemos com eles uma semana. E assim chegamos a Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os irmãos de Roma tinham recebido a notícia da nossa chegada e foram se encontrar conosco nos povoados de Praça de Ápio e de Três Vendas. Ao ver esses irmãos, Paulo agradeceu a Deus e se animou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando entramos em Roma, Paulo recebeu permissão para morar por sua conta, guardado por um soldado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três dias depois, Paulo convidou os líderes dos judeus de Roma para se encontrarem com ele. Quando estavam reunidos, ele disse: — Meus irmãos, eu não fiz nada contra o nosso povo, nem contra os costumes que recebemos dos nossos antepassados. Mesmo assim eu fui preso em Jerusalém e entregue aos romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles me interrogaram e queriam me soltar, pois não acharam nenhum motivo para me condenar à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas os judeus não queriam que me soltassem. Por isso fui obrigado a pedir para ser julgado pelo Imperador, embora eu não tenha nenhuma acusação para fazer contra o meu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi por esse motivo que pedi para ver vocês e conversarmos. Estou preso com estas correntes de ferro por causa daquele que o povo de Israel espera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eles disseram: — Nós não recebemos nenhuma carta da Judeia a seu respeito. Também nenhum dos nossos irmãos veio de lá com qualquer notícia ou para falar mal de você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas gostaríamos de ouvir você dizer o que pensa, pois sabemos que, de fato, em todos os lugares falam contra essa seita à qual você pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então marcaram um dia com Paulo. Nesse dia, muitos deles foram ao lugar onde Paulo estava. Desde a manhã até a noite ele lhes anunciou e explicou a mensagem sobre o Reino de Deus. E, por meio da Lei de Moisés e dos livros dos Profetas, procurou convencê-los a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns aceitaram as suas palavras, mas outros não creram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então todos foram embora, conversando entre si. Mas, antes que saíssem, Paulo ainda disse mais uma coisa: — O Espírito Santo tinha razão quando falou por meio do profeta Isaías aos antepassados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois ele disse a Isaías: “Vá e diga a esta gente: Vocês ouvirão, mas não entenderão; olharão, mas não enxergarão nada.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois a mente deste povo está fechada; eles taparam os ouvidos e fecharam os olhos. Se eles não tivessem feito isso, os seus olhos poderiam ver, e os seus ouvidos poderiam ouvir; a sua mente poderia entender, e eles voltariam para mim, e eu os curaria — disse Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Paulo terminou, dizendo: — Pois fiquem sabendo que Deus mandou a mensagem de salvação para os não judeus! E eles escutarão!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>[Depois que Paulo disse isso, os judeus foram embora, discutindo com violência.]</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Durante dois anos Paulo morou ali numa casa alugada e recebia todos os que iam vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele anunciava o Reino de Deus e ensinava a respeito do Senhor Jesus Cristo, falando com toda a coragem e liberdade.</para>
</usx>
