<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (NTLH)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, escrevo esta carta ao povo de Deus da cidade de Éfeso, o povo que é fiel por estar unido com Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a graça e a paz de Deus, o nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo estejam com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agradeçamos ao Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo, pois ele nos tem abençoado por estarmos unidos com Cristo, dando-nos todos os dons espirituais do mundo celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Antes da criação do mundo, Deus já nos havia escolhido para sermos dele por meio da nossa união com Cristo, a fim de pertencermos somente a Deus e nos apresentarmos diante dele sem culpa. Por causa do seu amor por nós,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus já havia resolvido que nos tornaria seus filhos, por meio de Jesus Cristo, pois este era o seu prazer e a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, louvemos a Deus pela sua gloriosa graça, que ele nos deu gratuitamente por meio do seu querido Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, pela morte de Cristo na cruz, nós somos libertados, isto é, os nossos pecados são perdoados. Como é maravilhosa a graça de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que ele nos deu com tanta fartura! Deus, em toda a sua sabedoria e entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>fez o que havia resolvido e nos revelou o plano secreto que tinha decidido realizar por meio de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esse plano é unir, no tempo certo, debaixo da autoridade de Cristo, tudo o que existe no céu e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todas as coisas são feitas de acordo com o plano e com a decisão de Deus. De acordo com a sua vontade e com aquilo que ele havia resolvido desde o princípio, Deus nos escolheu para sermos o seu povo, por meio da nossa união com Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, digo que nós , que fomos os primeiros a pôr a nossa esperança em Cristo, louvemos a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mesma coisa aconteceu também com vocês . Quando ouviram a verdadeira mensagem, a boa notícia que trouxe para vocês a salvação, vocês creram em Cristo. E Deus pôs em vocês a sua marca de proprietário quando lhes deu o Espírito Santo, que ele havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Espírito Santo é a garantia de que receberemos o que Deus prometeu ao seu povo, e isso nos dá a certeza de que Deus dará liberdade completa aos que são seus. Portanto, louvemos a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, desde que ouvi falar da fé que vocês têm no Senhor Jesus e do amor que vocês têm por todos os irmãos na fé,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não paro de agradecer a Deus por causa de vocês. Eu sempre lembro de vocês nas minhas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E peço ao Deus do nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai glorioso, que dê a vocês o seu Espírito, o Espírito que os tornará sábios e revelará Deus a vocês, para que assim vocês o conheçam como devem conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Peço que Deus abra a mente de vocês para que vejam a luz dele e conheçam a esperança para a qual ele os chamou. E também para que saibam como são maravilhosas as bênçãos que ele prometeu ao seu povo</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e como é grande o seu poder que age em nós, os que cremos nele. Esse poder que age em nós é a mesma força poderosa</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>que ele usou quando ressuscitou Cristo e fez com que ele se sentasse ao seu lado direito no mundo celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cristo reina sobre todos os governos celestiais, autoridades, forças e poderes . Ele tem um título que está acima de todos os títulos das autoridades que existem neste mundo e no mundo que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus colocou todas as coisas debaixo da autoridade de Cristo e deu Cristo à Igreja como o único Senhor de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A Igreja é o corpo de Cristo; ela completa Cristo, o qual completa todas as coisas em todos os lugares.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antigamente, por terem desobedecido a Deus e por terem cometido pecados, vocês estavam espiritualmente mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele tempo vocês seguiam o mau caminho deste mundo e faziam a vontade daquele que governa os poderes espirituais do espaço, o espírito que agora controla os que desobedecem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De fato, todos nós éramos como eles e vivíamos de acordo com a nossa natureza humana , fazendo o que o nosso corpo e a nossa mente queriam. Assim, porque somos seres humanos como os outros, nós também estávamos destinados a sofrer o castigo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a misericórdia de Deus é muito grande, e o seu amor por nós é tanto,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que, quando estávamos espiritualmente mortos por causa da nossa desobediência, ele nos trouxe para a vida que temos em união com Cristo. Pela graça de Deus vocês são salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por estarmos unidos com Cristo Jesus, Deus nos ressuscitou com ele para reinarmos com ele no mundo celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus fez isso para mostrar, em todos os tempos do futuro, a imensa grandeza da sua graça, que é nossa por meio do amor que ele nos mostrou por meio de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois pela graça de Deus vocês são salvos por meio da fé. Isso não vem de vocês, mas é um presente dado por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A salvação não é o resultado dos esforços de vocês; portanto, ninguém pode se orgulhar de tê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois foi Deus quem nos fez o que somos agora; em nossa união com Cristo Jesus, ele nos criou para que fizéssemos as boas obras que ele já havia preparado para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Lembrem que vocês, os não judeus, eram chamados de incircuncidados pelos judeus, que chamam a si mesmos de circuncidados por praticar a circuncisão. Lembrem do que vocês eram no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo vocês estavam separados de Cristo; eram estrangeiros e não pertenciam ao povo escolhido de Deus. Não tinham parte nas suas alianças , que eram baseadas nas promessas de Deus para o seu povo. E neste mundo viviam sem esperança e sem Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora, unidos com Cristo Jesus, vocês, que estavam longe de Deus, foram trazidos para perto dele pela morte de Cristo na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois foi Cristo quem nos trouxe a paz, tornando os judeus e os não judeus um só povo. Por meio do sacrifício do seu corpo, ele derrubou o muro de inimizade que separava os judeus dos não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele acabou com a lei, juntamente com os seus mandamentos e regulamentos; e dos dois povos formou um só povo, novo e unido com ele. Foi assim que ele trouxe a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pela sua morte na cruz, Cristo destruiu a inimizade que havia entre os dois povos. Por meio da cruz, ele os uniu em um só corpo e os levou de volta para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim Cristo veio e anunciou a todos a boa notícia de paz, tanto a vocês, os não judeus, que estavam longe de Deus, como aos judeus, que estavam perto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É por meio de Cristo que todos nós, judeus e não judeus, podemos ir, pelo poder de um só Espírito, até a presença do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vocês, os não judeus, não são mais estrangeiros nem visitantes. Agora vocês são cidadãos que pertencem ao povo de Deus e são membros da família dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês são como um edifício e estão construídos sobre o alicerce que os apóstolos e os profetas colocaram. E a pedra fundamental desse edifício é o próprio Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele mantém o edifício todo bem firme e faz com que cresça como um templo dedicado ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim vocês também, unidos com Cristo, estão sendo construídos, junto com os outros, para se tornarem uma casa onde Deus vive por meio do seu Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa razão eu oro a Deus, eu, Paulo, que estou preso por causa de Cristo Jesus para o bem de vocês, os não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com certeza vocês já sabem que Deus, por causa da sua graça, me deu esse trabalho para o bem de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus me revelou o seu plano secreto e fez com que eu o conhecesse. (Eu escrevi isso em poucas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, se vocês lerem o que escrevi, poderão saber como entendo o segredo de Cristo.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No passado esse segredo não foi contado aos seres humanos, mas agora, por meio do seu Espírito, Deus o revelou aos seus santos apóstolos e profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O segredo é este: por meio do evangelho os não judeus participam com os judeus das bênçãos divinas. Eles são membros do mesmo corpo e participam da promessa que Deus fez por meio de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Graças ao dom que Deus, na sua bondade, me deu, e, pela ação do seu poder, eu fui colocado como servo do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou menos do que o menor de todos os que pertencem a Deus, mas mesmo assim ele me deu este privilégio de anunciar aos não judeus a boa notícia das imensas riquezas de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E também me deu o privilégio de fazer com que todos vejam como se realiza o plano secreto de Deus. Deus, que criou tudo, escondeu esse segredo durante os tempos passados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E isso aconteceu a fim de que agora, por meio da Igreja, as autoridades e os poderes angélicos do mundo celestial conheçam a sabedoria de Deus em todas as suas diferentes formas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus fez isso de acordo com o seu propósito eterno, que ele realizou por meio de Cristo Jesus, o nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por estarmos unidos com Cristo, por meio da nossa fé nele, nós temos a coragem de nos apresentarmos na presença de Deus com toda a confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, eu lhes peço que não desanimem por causa dos meus sofrimentos por vocês, pois eles lhes trazem benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por esse motivo, eu me ajoelho diante do Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de quem todas as famílias no céu e na terra recebem o seu verdadeiro nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E peço a Deus que, da riqueza da sua glória, ele, por meio do seu Espírito, dê a vocês poder para que sejam espiritualmente fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Peço também que, por meio da fé, Cristo viva no coração de vocês. E oro para que vocês tenham raízes e alicerces no amor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que assim, junto com todo o povo de Deus, vocês possam compreender o amor de Cristo em toda a sua largura, comprimento, altura e profundidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sim, embora seja impossível conhecê-lo perfeitamente, peço que vocês venham a conhecê-lo, para que assim Deus encha completamente o ser de vocês com a sua natureza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E agora, que a glória seja dada a Deus, o qual, por meio do seu poder que age em nós, pode fazer muito mais do que nós pedimos ou até pensamos!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Glória a Deus por meio da Igreja e por meio de Cristo Jesus, por todos os tempos e para todo o sempre! Amém!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por isso eu, que estou preso porque sirvo o Senhor Jesus Cristo, peço a vocês que vivam de uma maneira que esteja de acordo com o que Deus quis quando chamou vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sejam sempre humildes, bem-educados e pacientes, suportando uns aos outros com amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Façam tudo para conservar, por meio da paz que une vocês, a união que o Espírito dá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há um só corpo, e um só Espírito, e uma só esperança, para a qual Deus chamou vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há um só Senhor, uma só fé e um só batismo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E há somente um Deus e Pai de todos, que é o Senhor de todos, que age por meio de todos e está em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém cada um de nós recebeu um dom especial, de acordo com o que Cristo deu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como dizem as Escrituras Sagradas: “Quando ele subiu aos lugares mais altos, levou consigo muitos prisioneiros e deu dons às pessoas.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que quer dizer “ele subiu”? Quer dizer que ele também desceu até os lugares mais baixos da terra, isto é, até o mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, quem desceu é o mesmo que subiu, acima e além dos céus, para encher todo o Universo com a sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi ele quem “deu dons às pessoas”. Ele escolheu alguns para serem apóstolos, outros para profetas, outros para evangelistas e ainda outros para pastores e mestres da Igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele fez isso para preparar o povo de Deus para o serviço cristão, a fim de construir o corpo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desse modo todos nós chegaremos a ser um na nossa fé e no nosso conhecimento do Filho de Deus. E assim seremos pessoas maduras e alcançaremos a altura espiritual de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então não seremos mais como crianças, arrastados pelas ondas e empurrados por qualquer vento de ensinamentos de pessoas falsas. Essas pessoas inventam mentiras e, por meio delas, levam outros para caminhos errados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo contrário, falando a verdade com espírito de amor, cresçamos em tudo até alcançarmos a altura espiritual de Cristo, que é a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É ele quem faz com que o corpo todo fique bem-ajustado e todas as partes fiquem ligadas entre si por meio da união de todas elas. E, assim, cada parte funciona bem, e o corpo todo cresce e se desenvolve por meio do amor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, em nome do Senhor eu digo e insisto no seguinte: não vivam mais como os pagãos, pois os pensamentos deles não têm valor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e a mente deles está na escuridão. Eles não têm parte na vida que Deus dá porque são completamente ignorantes e teimosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles perderam toda a vergonha e se entregaram totalmente aos vícios; eles não têm nenhum controle e fazem todo tipo de coisas indecentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas não foi essa a maneira de viver que vocês aprenderam como seguidores de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com certeza vocês ouviram falar dele e, como seus seguidores, aprenderam a verdade que está em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, abandonem a velha natureza de vocês, que fazia com que vocês vivessem uma vida de pecados e que estava sendo destruída pelos seus desejos enganosos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>É preciso que o coração e a mente de vocês sejam completamente renovados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vistam-se com a nova natureza, criada por Deus, que é parecida com a sua própria natureza e que se mostra na vida verdadeira, a qual é correta e dedicada a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso não mintam mais. Que cada um diga a verdade para o seu irmão na fé, pois todos nós somos membros do corpo de Cristo!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se vocês ficarem com raiva, não deixem que isso faça com que pequem e não fiquem o dia inteiro com raiva.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não deem ao Diabo oportunidade para tentar vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem roubava que não roube mais, porém comece a trabalhar a fim de viver honestamente e poder ajudar os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não digam palavras que fazem mal aos outros, mas usem apenas palavras boas, que ajudam os outros a crescer na fé e a conseguir o que necessitam, para que as coisas que vocês dizem façam bem aos que ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E não façam com que o Espírito Santo de Deus fique triste. Pois o Espírito é a marca de propriedade de Deus colocada em vocês, a qual é a garantia de que chegará o dia em que Deus os libertará.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abandonem toda amargura, todo ódio e toda raiva. Nada de gritarias, insultos e maldades!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pelo contrário, sejam bons e atenciosos uns para com os outros. E perdoem uns aos outros, assim como Deus, por meio de Cristo, perdoou vocês.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vocês são filhos queridos de Deus e por isso devem ser como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a vida de vocês seja dominada pelo amor, assim como Cristo nos amou e deu a sua vida por nós, como uma oferta de perfume agradável e como um sacrifício que agrada a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês fazem parte do povo de Deus; portanto, qualquer tipo de imoralidade sexual, indecência ou cobiça não pode ser nem mesmo assunto de conversa entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não usem palavras indecentes, nem digam coisas tolas ou sujas, pois isso não convém a vocês. Pelo contrário, digam palavras de gratidão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fiquem certos disto: jamais receberá uma parte no Reino de Cristo e de Deus qualquer pessoa que seja imoral, indecente ou cobiçosa (pois a cobiça é um tipo de idolatria).</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deixem que ninguém engane vocês com conversas tolas, pois é por causa dessas coisas que o castigo de Deus cairá sobre os que não obedecem a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não tenham nada a ver com esse tipo de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antigamente vocês mesmos viviam na escuridão; mas, agora que pertencem ao Senhor, vocês estão na luz. Por isso vivam como pessoas que pertencem à luz,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois a luz produz uma grande colheita de todo tipo de bondade, honestidade e verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Procurem descobrir quais são as coisas que agradam o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não participem das coisas sem valor que os outros fazem, coisas que pertencem à escuridão. Pelo contrário, tragam todas essas coisas para a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois é vergonhoso até falar sobre o que essas pessoas fazem em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando qualquer coisa é trazida para a luz, então a sua verdadeira natureza é revelada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o que é claramente revelado se torna luz. E é por isso que se diz: “Você que está dormindo, acorde! Levante-se da morte, e Cristo o iluminará.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, prestem atenção na sua maneira de viver. Não vivam como os ignorantes, mas como os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os dias em que vivemos são maus; por isso aproveitem bem todas as oportunidades que vocês têm.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não ajam como pessoas sem juízo, mas procurem entender o que o Senhor quer que vocês façam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se embriaguem, pois a bebida levará vocês à desgraça; mas encham-se do Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Animem uns aos outros com salmos, hinos e canções espirituais. Cantem, de todo o coração, hinos e salmos ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em nome do nosso Senhor Jesus Cristo, agradeçam sempre todas as coisas a Deus, o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sejam obedientes uns aos outros, pelo respeito que têm por Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esposa, obedeça ao seu marido, como você obedece ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o marido tem autoridade sobre a esposa, assim como Cristo tem autoridade sobre a Igreja. E o próprio Cristo é o Salvador da Igreja, que é o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim como a Igreja é obediente a Cristo, assim também a esposa deve obedecer em tudo ao seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Marido, ame a sua esposa, assim como Cristo amou a Igreja e deu a sua vida por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele fez isso para dedicar a Igreja a Deus, lavando-a com água e purificando-a com a sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E fez isso para também poder trazer para perto de si a Igreja em toda a sua beleza, pura e perfeita, sem manchas, ou rugas, ou qualquer outro defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem deve amar a sua esposa assim como ama o seu próprio corpo. O homem que ama a sua esposa ama a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque ninguém odeia o seu próprio corpo. Pelo contrário, cada um alimenta e cuida do seu corpo, como Cristo faz com a Igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois nós somos membros do corpo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como dizem as Escrituras Sagradas: “É por isso que o homem deixa o seu pai e a sua mãe para se unir com a sua esposa, e os dois se tornam uma só pessoa.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Há uma verdade imensa revelada nessa passagem das Escrituras, e eu entendo que ela está falando a respeito de Cristo e da Igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas também está falando a respeito de vocês: cada marido deve amar a sua esposa como ama a si mesmo, e cada esposa deve respeitar o seu marido.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, o dever cristão de vocês é obedecer ao seu pai e à sua mãe, pois isso é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como dizem as Escrituras: “Respeite o seu pai e a sua mãe.” E esse é o primeiro mandamento que tem uma promessa, a qual é:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Faça isso a fim de que tudo corra bem para você, e você viva muito tempo na terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pais, não tratem os seus filhos de um jeito que faça com que eles fiquem irritados. Pelo contrário, vocês devem criá-los com a disciplina e os ensinamentos cristãos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escravos, obedeçam com medo e respeito àqueles que são seus donos aqui na terra. E façam isso com sinceridade, como se estivessem servindo a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não obedeçam aos seus donos só quando eles estiverem vendo vocês, somente para conseguir a aprovação deles. Mas, como escravos de Cristo, façam de todo o coração o que Deus quer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trabalhem com prazer, como se vocês estivessem trabalhando para o Senhor e não para pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembrem que cada pessoa, seja escrava ou livre, será recompensada pelo Senhor de acordo com o que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Donos de escravos, tratem os seus escravos também com respeito e parem de ameaçá-los com castigos. Lembrem que vocês e os seus escravos pertencem ao mesmo Senhor, que está no céu, o qual trata a todos igualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para terminar: tornem-se cada vez mais fortes, vivendo unidos com o Senhor e recebendo a força do seu grande poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vistam-se com toda a armadura que Deus dá a vocês, para ficarem firmes contra as armadilhas do Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois nós não estamos lutando contra seres humanos, mas contra as forças espirituais do mal que vivem nas alturas, isto é, os governos, as autoridades e os poderes que dominam completamente este mundo de escuridão .</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso peguem agora a armadura que Deus lhes dá. Assim, quando chegar o dia de enfrentarem as forças do mal, vocês poderão resistir aos ataques do inimigo e, depois de lutarem até o fim, vocês continuarão firmes, sem recuar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, estejam preparados. Usem a verdade como cinturão. Vistam-se com a couraça da justiça</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e calcem, como sapatos, a prontidão para anunciar a boa notícia de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E levem sempre a fé como escudo, para poderem se proteger de todos os dardos de fogo do Maligno .</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Recebam a salvação como capacete e a palavra de Deus como a espada que o Espírito Santo lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Façam tudo isso orando a Deus e pedindo a ajuda dele. Orem sempre, guiados pelo Espírito de Deus. Fiquem alertas. Não desanimem e orem sempre por todo o povo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E orem também por mim, a fim de que Deus me dê a mensagem certa para que, quando eu falar, fale com coragem e torne conhecido o segredo do evangelho .</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu sou embaixador a serviço desse evangelho, embora esteja agora na cadeia. Portanto, orem para que eu seja corajoso e anuncie o evangelho como devo anunciar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tíquico, nosso querido irmão e fiel servo no trabalho do Senhor, lhes dará todas as notícias a meu respeito, para que vocês possam saber como estou passando.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu o estou enviando a vocês para que ele conte como todos nós aqui estamos passando, a fim de que vocês fiquem animados com as informações que ele vai dar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que Deus, o Pai, e o Senhor Jesus Cristo deem a todos os irmãos paz e amor, com fé!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E que a graça de Deus esteja com todos os que amam o nosso Senhor Jesus Cristo com um amor que não tem fim!</para>
</usx>
