<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo (NTLH)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">ÊX</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Jacó que foram com ele para o Egito, cada um com a sua família:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi, Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom, Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dã, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os descendentes diretos de Jacó eram setenta pessoas ao todo. José, o outro filho, já estava no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mais tarde José e todos os seus irmãos morreram, e também todos os outros daquela geração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os descendentes de Jacó, os israelitas, tiveram muitos filhos e aumentaram tanto, que se tornaram poderosos. E eles se espalharam por todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois o Egito teve um novo rei que não sabia nada a respeito de José.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele disse ao seu povo: — Vejam! O povo de Israel é forte e está aumentando mais depressa do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em caso de guerra, eles poderiam se unir com os nossos inimigos, lutariam contra nós e sairiam do país. Precisamos achar um jeito de não deixar que eles se tornem ainda mais numerosos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso os egípcios puseram feitores para maltratar os israelitas com trabalhos pesados. E assim os israelitas construíram as cidades de Pitom e Ramessés, onde o rei do Egito guardava as colheitas de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém quanto mais os egípcios maltratavam os israelitas, tanto mais eles aumentavam. Os egípcios ficaram com medo deles</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e os tornaram escravos, tratando-os com brutalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fizeram com que a vida deles se tornasse amarga, obrigando-os a fazer trabalhos pesados na fabricação de tijolos, nas construções e nas plantações. Em todos os serviços que os israelitas faziam, eles eram tratados com crueldade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei do Egito deu a Sifrá e a Puá, que eram parteiras das mulheres israelitas, a seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Quando vocês forem ajudar as mulheres israelitas nos seus partos, façam o seguinte: se nascer um menino, matem; mas, se nascer uma menina, deixem que viva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém as parteiras temiam a Deus e não fizeram o que o rei do Egito havia mandado. Pelo contrário, deixaram que os meninos vivessem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei mandou chamar as parteiras e perguntou: — Por que vocês estão fazendo isso? Por que estão deixando que os meninos vivam?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas responderam: — É que as mulheres israelitas não são como as egípcias. Elas dão à luz com facilidade, e as crianças nascem antes que a parteira chegue.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>[20-21] As parteiras temiam a Deus, e por isso ele foi bom para elas e fez com que tivessem as suas próprias famílias. E o povo de Israel aumentou e se tornou muito forte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[20-21] As parteiras temiam a Deus, e por isso ele foi bom para elas e fez com que tivessem as suas próprias famílias. E o povo de Israel aumentou e se tornou muito forte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o rei deu a seguinte ordem a todo o seu povo: — Joguem no rio Nilo todos os meninos israelitas que nascerem, mas deixem que todas as meninas vivam.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um homem e uma mulher da tribo de Levi casaram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher ficou grávida e deu à luz um filho. Ela viu que o menino era muito bonito e então o escondeu durante três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como não podia escondê-lo por mais tempo, ela pegou uma cesta de junco, tapou os buracos com betume e piche, pôs nela o menino e deixou a cesta entre os juncos, na beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A irmã do menino ficou de longe, para ver o que ia acontecer com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A filha do rei do Egito foi até o rio e estava tomando banho enquanto as suas empregadas passeavam ali pela margem. De repente, ela viu a cesta no meio da moita de juncos e mandou que uma das suas escravas fosse buscá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A princesa abriu a cesta e viu um bebê chorando. Ela ficou com muita pena dele e disse: — Este é um menino israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a irmã da criança perguntou à princesa: — Quer que eu vá chamar uma mulher israelita para amamentar e criar esta criança para a senhora?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Vá — respondeu a princesa. Então a moça foi e trouxe a própria mãe do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí a princesa lhe disse: — Leve este menino e o crie para mim, que eu pagarei pelo seu trabalho. A mulher levou o menino e o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando ele já estava grande, ela o levou à filha do rei, que o adotou como filho. Ela pôs nele o nome de Moisés e disse: — Eu o tirei da água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés já era homem feito. Um dia ele saiu para visitar o seu povo e viu como os israelitas eram obrigados a fazer trabalhos pesados. Viu também um egípcio batendo num israelita, um patrício seu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés olhou para os lados e, vendo que não havia ninguém ali, matou o egípcio e escondeu o corpo na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte voltou e viu dois israelitas brigando. Então perguntou ao que maltratava o outro: — Por que você está batendo no seu patrício?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homem respondeu: — Quem pôs você como nosso chefe ou nosso juiz? Você está querendo me matar como matou o egípcio? Então Moisés ficou com medo e pensou: “Já descobriram o que eu fiz.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>[15-16] Quando o rei do Egito soube do que Moisés havia feito, quis matá-lo; porém ele fugiu e foi morar na terra de Midiã. Jetro , o sacerdote de Midiã, tinha sete filhas. Certo dia, quando Moisés estava sentado perto de um poço, elas vieram tirar água e encheram os bebedouros para dar de beber às ovelhas e às cabras do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[15-16] Quando o rei do Egito soube do que Moisés havia feito, quis matá-lo; porém ele fugiu e foi morar na terra de Midiã. Jetro , o sacerdote de Midiã, tinha sete filhas. Certo dia, quando Moisés estava sentado perto de um poço, elas vieram tirar água e encheram os bebedouros para dar de beber às ovelhas e às cabras do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então chegaram alguns pastores e começaram a enxotar as moças dali. Porém Moisés se levantou, e as defendeu, e deu água aos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando elas voltaram ao lugar onde o seu pai estava, ele perguntou: — Por que é que vocês voltaram tão cedo hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas responderam: — Um egípcio nos defendeu dos pastores, tirou água para nós e ainda deu água para os nossos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— E onde está ele? — perguntou Jetro. — Por que vocês o deixaram lá? Vão chamá-lo para que venha jantar com a gente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois Jetro convidou Moisés para ficar morando ali, e ele aceitou. Então Jetro lhe deu a sua filha Zípora em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando ela teve um filho, Moisés pôs nele o nome de Gérson e disse: — Sou hóspede em terra estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alguns anos depois o rei do Egito morreu, mas os israelitas continuaram gemendo por causa da sua escravidão. Eles gritavam pedindo socorro, e os seus pedidos chegaram até Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus ouviu os gemidos deles e lembrou da aliança que havia feito com Abraão, com Isaque e com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deus viu a escravidão dos israelitas e ficou preocupado com eles.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés cuidava das ovelhas e das cabras de Jetro , o seu sogro, o sacerdote de Midiã. Um dia Moisés levou o rebanho para o outro lado do deserto e foi até o monte Sinai , o monte sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali o Anjo do SENHOR apareceu a ele numa chama de fogo no meio de um espinheiro. Moisés viu que o espinheiro estava em fogo, porém não se queimava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então pensou: “Que coisa esquisita! Por que será que o espinheiro não se queima? Vou chegar mais perto para ver.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o SENHOR Deus viu que Moisés estava chegando mais perto para ver melhor, ele o chamou do meio do espinheiro e disse: — Moisés! Moisés! — Estou aqui — respondeu Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus disse: — Pare aí e tire as sandálias, pois o lugar onde você está é um lugar sagrado. E Deus continuou:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Eu sou o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó. Aí Moisés cobriu o rosto porque ficou com medo de olhar para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse: — Eu tenho visto como o meu povo está sendo maltratado no Egito; tenho ouvido o seu pedido de socorro por causa dos seus feitores. Sei o que estão sofrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso desci para libertá-los do poder dos egípcios e para levá-los do Egito para uma terra grande e boa. É uma terra boa e rica, onde moram os cananeus, os heteus, os amorreus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De fato, tenho ouvido o pedido de socorro do meu povo e tenho visto como os egípcios os maltratam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora venha, e eu o enviarei ao rei do Egito para que você tire de lá o meu povo, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés perguntou a Deus: — Quem sou eu para ir falar com o rei do Egito e tirar daquela terra o povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus respondeu: — Eu estarei com você. Quando você tirar do Egito o meu povo, vocês vão me adorar neste monte, e isso será uma prova de que eu o enviei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém Moisés disse: — Quando eu for falar com os israelitas e lhes disser: “O Deus dos seus antepassados me enviou a vocês”, eles vão me perguntar: “Qual é o nome dele?” Aí o que é que eu digo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus disse: — EU SOU QUEM SOU. E disse ainda: — Você dirá o seguinte: “EU SOU me enviou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, me enviou a vocês. Este é o seu nome para sempre, e assim ele será lembrado por vocês em todos os tempos.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois Deus disse: — Vá, reúna os líderes do povo de Israel e diga que eu, o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, apareci a você e ordenei que lhes dissesse: “Tenho visto a sua situação e sei o que os egípcios estão fazendo com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu resolvi tirá-los do Egito, onde estão sendo maltratados. E vou levá-los para uma terra boa e rica, a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— O meu povo ouvirá o que você vai dizer. Depois você e os líderes do povo de Israel irão falar com o rei do Egito. Digam a ele: “O SENHOR, o Deus dos hebreus, apareceu a nós. Agora deixe-nos ir para o deserto, a uma distância de três dias de viagem, para oferecer sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sei que, se o rei do Egito não for obrigado, ele não deixará vocês irem embora.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso eu vou usar o meu poder e fazer coisas terríveis para castigar os egípcios. Depois disso o rei deixará que vocês saiam do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Eu farei com que os egípcios respeitem vocês. E, quando vocês saírem, não irão de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cada mulher israelita deverá pedir às mulheres egípcias que estiverem morando na casa dela ou que sejam suas vizinhas que lhe deem objetos de prata e de ouro e roupas com que vocês vestirão os seus filhos e as suas filhas. E assim vocês tomarão as riquezas dos egípcios.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aí Moisés respondeu a Deus, o SENHOR: — Mas os israelitas não vão acreditar em mim, nem vão dar atenção ao que eu falar e vão dizer que o SENHOR não me apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR perguntou: — O que é isso que você tem na mão? — Um bastão — respondeu Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus disse: — Jogue-o no chão. Ele jogou, e o bastão virou uma cobra. E Moisés fugiu dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aí o SENHOR ordenou a Moisés: — Estenda a mão e pegue a cobra pelo rabo. Moisés estendeu a mão e pegou a cobra pelo rabo, e de novo ela virou um bastão na mão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR disse: — Faça isso para provar aos israelitas que o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, apareceu a você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o SENHOR continuou: — Agora ponha a mão no peito. Moisés obedeceu. E, quando tirou a mão do peito, ela estava leprosa, branca como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Ponha outra vez a mão no peito — ordenou Deus, o SENHOR. Ele pôs a mão no peito novamente. E, quando a tirou, ela estava tão boa como o resto do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: — Se com o primeiro milagre os israelitas não acreditarem em você e não se convencerem, então com o segundo vão acreditar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se com esses dois milagres ainda não crerem e não quiserem ouvir o que você disser, tire água do rio Nilo e derrame no chão, que ela virará sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés respondeu ao SENHOR: — Ó Senhor, eu nunca tive facilidade para falar, nem antes nem agora, depois que começaste a falar comigo. Quando começo a falar, eu sempre me atrapalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém o SENHOR lhe disse: — Quem dá a boca ao ser humano? Quem faz com que ele seja surdo ou mudo? Quem lhe dá a vista ou faz com que fique cego? Sou eu, Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora vá, pois eu o ajudarei a falar e lhe direi o que deve dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aí Moisés pediu: — Não, Senhor. Por favor, manda outra pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR ficou irritado com Moisés e disse: — Por acaso Arão, o levita, não é seu irmão? Eu sei que ele tem facilidade para falar. Além disso, ele está vindo para se encontrar com você e vai ficar contente ao vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você falará com Arão e lhe dirá o que ele deve dizer. Eu os ajudarei a falar e direi o que vocês devem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Arão falará ao povo em seu lugar. Ele será o seu representante e falará ao povo por você. E você será como Deus para ele, explicando o que ele deve dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Leve este bastão porque é com ele que você vai fazer os milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Moisés voltou para a casa de Jetro , o seu sogro, e disse: — Deixe que eu volte para visitar os meus parentes no Egito. Quero ver se eles ainda vivem. — Vá em paz — respondeu Jetro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Moisés ainda estava na região de Midiã, o SENHOR Deus lhe tinha dito: — Volte para o Egito, pois todos os que queriam matá-lo já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés fez com que a sua mulher e os seus filhos montassem um jumento e começou com eles a sua viagem de volta para o Egito. Moisés tinha na mão o bastão que Deus havia mandado que ele levasse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E mais uma vez o SENHOR disse a Moisés: — Eu lhe dei poder para fazer muitos milagres. Quando você voltar para o Egito, esteja pronto para fazê-los diante do rei daquela terra. Mas eu vou fazer com que ele fique teimoso e não deixe o povo de Israel sair de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então você lhe dirá que eu, o SENHOR, digo o seguinte: “Israel é o meu primeiro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Já lhe disse que deixe o meu filho sair a fim de me adorar. Mas você não deixou, e por isso eu vou matar o seu filho mais velho.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Durante a viagem para o Egito, num lugar onde Moisés e a sua família estavam passando a noite, o SENHOR se encontrou com Moisés e procurou matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aí Zípora, a sua mulher, pegou uma pedra afiada, cortou o prepúcio do seu filho e com ele tocou o pé de Moisés. E disse: — Você é um marido de sangue para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela disse isso por causa da circuncisão. E assim o SENHOR deixou Moisés viver.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse meio tempo o SENHOR disse a Arão: — Vá se encontrar com Moisés no deserto. Ele foi, e se encontrou com Moisés no monte sagrado , e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés contou a Arão tudo o que o SENHOR tinha dito quando havia mandado que ele voltasse para o Egito e falou também dos milagres que Deus tinha ordenado que ele fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aí Moisés e Arão foram para o Egito e reuniram todos os líderes do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Arão contou-lhes tudo o que o SENHOR Deus tinha dito a Moisés, e em seguida Moisés fez os milagres diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos acreditaram e, quando souberam que o SENHOR tinha vindo até eles e tinha visto como estavam sendo maltratados, eles se curvaram e adoraram a Deus.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Moisés e Arão foram falar com o rei do Egito e disseram: — O SENHOR, o Deus do povo de Israel, disse: “Deixe que o meu povo vá ao deserto a fim de fazer ali uma festa em minha honra.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Quem é o SENHOR? — perguntou o rei. — Por que devo ouvi-lo e deixar que o povo de Israel vá ao deserto? Eu não conheço o SENHOR e não vou deixar que os israelitas saiam daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés e Arão responderam: — O Deus dos hebreus veio falar conosco. Por isso deixe-nos viajar três dias pelo deserto a fim de oferecermos sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus. Se não formos, ele nos matará com doenças e na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aí o rei do Egito disse a Moisés e a Arão: — Por que vocês estão atrapalhando o trabalho do povo? Façam com que aqueles escravos voltem ao trabalho!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele disse também: — Agora que há tantos israelitas no país, vocês querem que eles deixem de trabalhar?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele mesmo dia o rei deu aos feitores e aos chefes de turmas a seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Daqui em diante vocês não vão mais dar palha ao povo, para fazer tijolos. Que eles mesmos ajuntem a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vocês exijam que eles façam a mesma quantidade de tijolos, nem um tijolo a menos. São uns preguiçosos e é por isso que gritam: “Vamos oferecer sacrifícios ao nosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Façam essa gente trabalhar mais duro ainda e os mantenham ocupados, a fim de que não tenham tempo de ouvir mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os feitores e os chefes de turmas saíram e foram dizer ao povo o seguinte: — O rei disse que não vai mais fornecer palha a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele manda que vocês vão ajuntar palha onde puderem achar. Mas terão de continuar fazendo a mesma quantidade de tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso o povo se espalhou por toda a terra do Egito, ajuntando a palha que sobrava das colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os feitores forçavam os israelitas a fazer todos os dias a mesma quantidade de tijolos que costumavam fazer quando recebiam palha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os feitores batiam nos israelitas chefes de turmas que haviam sido encarregados do trabalho e perguntavam: — Por que vocês não estão fazendo a mesma quantidade de tijolos que faziam antes?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os israelitas chefes de turmas foram se queixar ao rei. Eles disseram: — Por que é que o senhor nos trata assim, nós que somos seus empregados?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora não nos dão mais palha, mas exigem que continuemos fazendo tijolos! Além disso batem em nós; no entanto, os seus feitores é que são os culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o rei respondeu: — Vocês são uns preguiçosos e não querem trabalhar. É por isso que estão me pedindo que os deixe ir oferecer sacrifícios a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Voltem ao trabalho. Vocês não receberão palha, mas terão de fazer a mesma quantidade de tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os israelitas chefes de turmas viram que estavam numa situação difícil, quando lhes foi dito que fizessem todos os dias a mesma quantidade de tijolos que faziam antes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de falarem com o rei, eles se encontraram com Moisés e Arão, que os estavam esperando,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e lhes disseram: — O SENHOR Deus está vendo o que vocês estão fazendo e os castigará; pois, por causa de vocês, o rei e os seus funcionários estão com ódio de nós. Vocês deram a eles um motivo para nos matarem!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés falou outra vez com Deus, o SENHOR. Ele disse: — Ó Senhor, por que tratas tão mal este povo? Por que me mandaste para cá?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois, desde que vim falar em teu nome com o rei do Egito, ele tem maltratado este povo. E tu não fizeste nada para ajudá-los.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR Deus respondeu a Moisés: — Agora você verá o que vou fazer com o rei do Egito. Eu vou obrigá-lo a deixar que o meu povo vá embora. Sim, eu o forçarei a expulsar os israelitas do seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus disse a Moisés: — Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu apareci a Abraão, a Isaque e a Jacó como o Deus Todo-Poderoso, porém não deixei que me conhecessem pelo meu nome de SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fiz uma aliança com eles e prometi dar-lhes a terra de Canaã, onde tinham vivido como estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora eu ouvi os gemidos dos israelitas, que estão sendo escravizados pelos egípcios, e lembrei da aliança que fiz com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, diga aos israelitas o seguinte: “Eu sou o SENHOR. Vou livrá-los da escravidão do Egito. Estenderei o braço poderoso para fazer cair sobre os egípcios um castigo horrível e salvarei vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei com que vocês sejam o meu povo e eu serei o seu Deus. Vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR, seu Deus, o Deus que os vai livrar da escravidão no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os levarei para a terra que jurei que daria a Abraão, a Isaque e a Jacó. E eu darei essa terra para ser propriedade de vocês. Eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés repetiu essas palavras aos israelitas, mas eles não quiseram ouvi-lo, pois estavam desanimados por causa da dureza da sua escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Vá dizer a Faraó, rei do Egito, que deixe que os israelitas saiam do país.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém Moisés respondeu ao SENHOR: — Se até os israelitas não querem me dar atenção, o rei também não vai querer. Eu não tenho facilidade para falar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No entanto o SENHOR ordenou que Moisés e Arão dissessem aos israelitas e a Faraó, rei do Egito, que eles dois tinham ordem para tirar do país o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a lista dos grupos de famílias dos antepassados de Moisés e Arão: Rúben, o primeiro filho de Jacó, foi pai de quatro filhos: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi. São esses os grupos de famílias de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Simeão foi pai de seis filhos: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma mulher cananeia. São esses os grupos de famílias de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Levi foi pai de três filhos: Gérson, Coate e Merari. Levi viveu cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gérson foi pai de dois filhos: Libni e Simei, e eles tiveram muitos descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estes os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel. Coate viveu cento e trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Merari foi pai de dois filhos: Mali e Musi. São esses os grupos de famílias de Levi, com os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anrão casou com Joquebede, sua tia por parte de pai, e ela lhe deu dois filhos: Arão e Moisés. Anrão viveu cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isar foi pai de três filhos: Corá, Nefegue e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uziel também foi pai de três filhos: Misael, Elzafã e Sitri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arão casou com Eliseba, filha de Aminadabe e irmã de Nasom. Ela lhe deu quatro filhos: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Corá foi pai de três filhos: Assir, Elcana e Abiasafe. São esses os grupos de famílias de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, casou com uma das filhas de Putiel, e ela lhe deu um filho, chamado Fineias. São esses os chefes das famílias e dos grupos de famílias da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Arão e Moisés foram os que receberam do SENHOR Deus esta ordem: “Tirem do Egito as tribos de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram eles que falaram com Faraó, rei do Egito, a fim de tirar de lá os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando o SENHOR falou com Moisés, no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>ele disse: — Eu sou o SENHOR. Diga a Faraó, rei do Egito, tudo o que vou dizer a você.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém Moisés respondeu: — Ó SENHOR, eu não tenho facilidade para falar. Como é que o rei vai me ouvir?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — Vou fazer com que você seja como Deus para o rei; e Arão, o seu irmão, falará por você como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você dirá a Arão tudo o que eu mandar, e ele falará com o rei, pedindo que deixe os israelitas saírem da terra dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu vou fazer com que o rei fique teimoso e farei muitos milagres e coisas espantosas no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei não vai ouvir vocês. Porém eu farei com que caia sobre ele um castigo terrível e levarei para fora do Egito os meus exércitos, isto é, o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eu levantar a mão contra os egípcios e tirar do meio deles os israelitas, os egípcios ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão fizeram tudo como o SENHOR havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando falaram com o rei do Egito, Moisés tinha oitenta anos, e Arão, oitenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Se o rei do Egito mandar que vocês façam um milagre, você, Moisés, dirá a Arão que pegue o bastão e o jogue no chão na frente do rei. O bastão virará uma cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aí Moisés e Arão foram se encontrar com o rei e fizeram como o SENHOR havia mandado. Arão jogou o bastão diante do rei e dos seus funcionários, e o bastão virou uma cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o rei mandou vir os sábios e os mágicos, e com a sua mágica eles fizeram a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada um deles jogou a sua vara de mágico no chão, e elas viraram cobras. Porém o bastão de Arão engoliu as varas de mágico deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No entanto, como o SENHOR tinha dito, o rei continuou teimando e não atendeu o pedido de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — O rei está teimando e não quer deixar o povo sair do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vá procurá-lo amanhã cedo, quando ele for até o rio Nilo. Pegue o bastão que virou cobra e espere o rei na beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E diga-lhe o seguinte: “O SENHOR, o Deus dos hebreus, me mandou dizer-lhe que deixasse o povo dele ir embora para adorá-lo no deserto. Porém até agora o senhor não obedeceu à ordem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, Deus lhe diz que, por causa daquilo que ele vai fazer agora, o senhor vai saber que ele é Deus, o SENHOR. Ó rei, agora eu vou bater na água do rio com este bastão que estou segurando, e a água vai virar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os peixes que estão no rio vão morrer, e o rio vai cheirar tão mal, que os egípcios terão nojo de beber água dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR disse também a Moisés: — Diga a Arão que pegue o bastão e estenda a mão sobre os rios, os canais, os poços e os reservatórios, para que as suas águas virem sangue. Assim, haverá sangue até nas tigelas de madeira e nas jarras de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR havia mandado. Na frente do rei e dos seus funcionários, Arão levantou o bastão e bateu no rio, e a água virou sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os peixes morreram, e o rio cheirou tão mal, que os egípcios não podiam beber água dele. E em todo o Egito houve sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, com as suas artes, os mágicos do Egito fizeram a mesma coisa. E assim o rei continuou teimando. Como o SENHOR tinha dito, ele não atendeu o pedido de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pelo contrário, ele voltou para o seu palácio, sem se preocupar com o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os egípcios cavaram buracos na beira do rio para beber água limpa, pois não podiam beber da água do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E passaram sete dias, depois que o SENHOR Deus bateu nas águas do rio.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o SENHOR Deus disse a Moisés: — Vá falar com o rei e diga que o SENHOR está dizendo a ele o seguinte: “Deixe que o meu povo saia do país a fim de me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você não deixar, eu castigarei o seu país, cobrindo-o de rãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rio Nilo ficará cheio de rãs, e elas sairão dele e entrarão no palácio do rei, no seu quarto, na sua cama, nas casas dos seus funcionários e do seu povo e até dentro dos fornos e das bacias de amassar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As rãs pularão em cima de você, do seu povo e de todos os seus funcionários.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR Deus disse ainda a Moisés: — Diga a Arão que estenda o bastão sobre os rios, os canais e os poços e faça com que as rãs saiam das águas e cubram a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aí Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito, e as rãs saíram das águas e cobriram todo o país.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém os mágicos, com as suas artes, fizeram a mesma coisa; eles também trouxeram rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei mandou chamar Moisés e Arão e lhes disse: — Peçam ao SENHOR Deus que livre a mim e o meu povo dessas rãs, e eu deixarei que o seu povo vá e ofereça sacrifícios a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés respondeu: — Terei muito prazer em levar o seu pedido. Diga quando é que o senhor quer que eu peça a Deus em seu favor, em favor dos seus funcionários e do seu povo, para que as rãs sumam do seu palácio e das casas e fiquem somente no rio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei respondeu: — Orem por mim amanhã. E Moisés disse: — Ó rei, vou fazer como pediu, e assim o senhor ficará sabendo que não há outro deus como o SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O senhor, os seus funcionários e o seu povo ficarão livres das rãs; só no rio Nilo é que haverá rãs.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés e Arão saíram do palácio do rei. Depois Moisés pediu ao SENHOR Deus que retirasse as rãs que ele havia mandado contra o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR atendeu o seu pedido: as rãs que estavam nas casas, nos quintais e nos campos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os egípcios fizeram muitos montes de rãs, e um cheiro horrível se espalhou pelo país inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o rei viu que as rãs tinham morrido, continuou teimando, como o SENHOR tinha dito, e não atendeu o pedido de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Diga a Arão que bata na terra com o bastão para que em todo o Egito o pó vire piolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Arão bateu na terra com o bastão, e todo o pó do Egito virou piolhos, que cobriram as pessoas e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os mágicos tentaram fazer aparecer piolhos, mas não conseguiram. E as pessoas e os animais continuaram cobertos de piolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os mágicos disseram ao rei: — Foi Deus quem fez isso! Mas o rei continuou teimando, como o SENHOR tinha dito, e não atendeu o pedido de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Amanhã cedo, quando o rei for até a beira do rio, vá falar com ele e diga-lhe que eu, o SENHOR, digo o seguinte: “Deixe que o meu povo saia do país a fim de me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se você não deixar, eu mandarei moscas para castigar você, os seus funcionários e o seu povo. As casas dos egípcios ficarão cheias de moscas, e o chão ficará coberto com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas naquele dia separarei a região de Gosém, onde mora o meu povo, para que ali não haja moscas. Assim, você ficará sabendo que eu, o SENHOR, estou aqui neste país.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farei diferença entre o meu povo e o seu povo. Este milagre vai acontecer amanhã.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim fez Deus, o SENHOR, e entraram grandes enxames de moscas no palácio do rei e nas casas dos seus funcionários. E, por causa das moscas, houve muito prejuízo no Egito inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei chamou Moisés e Arão e disse: — Vão oferecer sacrifícios ao seu Deus, porém façam isso aqui mesmo, no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Moisés respondeu: — Isso não daria certo, pois os animais que oferecemos em sacrifício ao SENHOR, nosso Deus, são sagrados para os egípcios. Se eles virem a gente matar os animais que eles adoram, com certeza nos matarão a pedradas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nós temos de caminhar três dias pelo deserto até chegarmos ao lugar onde vamos oferecer sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus, como ele mesmo nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o rei disse: — Se vocês não forem muito longe, eu os deixarei ir ao deserto oferecer sacrifícios ao SENHOR, seu Deus. Orem também por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: — Logo que eu sair daqui, vou orar a Deus para que estes enxames de moscas deixem o senhor, os seus funcionários e o seu povo. Mas o senhor não deve nos enganar outra vez, proibindo que o povo vá oferecer sacrifícios a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés saiu do palácio e orou a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O SENHOR fez o que Moisés havia pedido: ele fez com que as moscas deixassem o rei, os seus funcionários e o seu povo. Não ficou uma só mosca.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas ainda dessa vez o rei continuou teimando e não deixou o povo ir.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Vá falar com o rei e diga que o SENHOR, o Deus dos hebreus, diz o seguinte: “Deixe que o meu povo saia do país a fim de me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois, se você não deixar e continuar impedindo que ele vá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eu o castigarei com uma doença horrível, que atacará todos os seus animais, isto é, os cavalos, os jumentos, os camelos, o gado, as ovelhas e as cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei diferença entre os animais dos israelitas e os dos egípcios, e não morrerá nenhum animal dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu, o SENHOR, marquei um prazo: farei isso amanhã.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia seguinte o SENHOR fez como tinha dito, e todos os animais dos egípcios morreram; porém não morreu nenhum dos animais dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei mandou ver o que havia acontecido e foi informado de que não havia morrido nenhum animal dos israelitas. Apesar disso o rei continuou teimando e não deixou o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés e a Arão: — Peguem punhados de cinza de um forno, e que Moisés jogue essa cinza para o ar diante do rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela se espalhará como um pó fino sobre toda a terra do Egito, e em todos os lugares a cinza produzirá tumores que se abrirão em úlceras nas pessoas e nos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, Moisés e Arão pegaram cinza e ficaram de pé na frente do rei. Moisés jogou a cinza para cima, e ela produziu tumores, que viraram úlceras nas pessoas e nos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os mágicos não puderam aparecer diante de Moisés porque eles e todos os outros egípcios estavam cobertos de tumores.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém o SENHOR Deus fez com que o rei continuasse teimando. E, como o SENHOR tinha dito a Moisés, o rei não atendeu o pedido de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Amanhã cedo vá se encontrar com o rei e diga-lhe que o SENHOR, o Deus dos hebreus, diz o seguinte: “Deixe que o meu povo saia do país a fim de me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois desta vez eu vou fazer todas as minhas pragas caírem sobre você, sobre os seus funcionários e sobre o seu povo, para que você fique sabendo que em todo o mundo não há ninguém como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se eu tivesse atacado você e o seu povo com doenças, você já teria sido completamente destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas estou deixando que você viva para mostrar a você o meu poder e para fazer com que o meu nome seja conhecido no mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você ainda continua orgulhoso e não quer deixar o meu povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém amanhã a esta hora eu vou fazer cair uma chuva de pedra tão forte como nunca houve igual em toda a história do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, agora mande recolher o seu gado e tudo o que você tem no campo. Se as pessoas e os animais que estiverem no campo não forem para casa, quando cair a chuva de pedra, todos eles morrerão.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguns funcionários do rei ficaram com medo daquilo que o SENHOR tinha dito e levaram os seus escravos e os seus animais para os abrigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas os que não deram atenção ao que o SENHOR tinha dito deixaram os seus escravos e os seus animais nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — Levante a mão para o céu, e cairá chuva de pedra em toda a terra do Egito. Cairá sobre o povo, sobre os animais e sobre todas as plantas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés levantou o bastão para o céu, e o SENHOR mandou trovões, chuva de pedra e raios sobre o país. Ele fez cair</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>uma pesada chuva de pedra sobre todo o Egito, e a chuva e os raios caíram sem parar. Essa foi a pior tempestade que o Egito já teve em toda a sua história.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em todo o Egito a chuva de pedra acabou com tudo o que estava no campo, incluindo as pessoas e os animais. Destruiu todas as plantas e quebrou todas as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente na região de Gosém, onde estavam os israelitas, a chuva de pedra não caiu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei mandou chamar Moisés e Arão e disse: — Desta vez eu pequei. O SENHOR Deus é justo; eu e o meu povo somos culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Orem ao SENHOR. Chega de trovões e de chuva de pedra! Eu os deixarei ir; vocês não precisam esperar mais.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: — Quando sair da cidade, eu levantarei as mãos em oração a Deus, o SENHOR. Os trovões vão parar, e não haverá mais chuva de pedra. Isso para que o senhor, ó rei, fique sabendo que a terra é de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas eu sei que o senhor e os seus funcionários ainda não temem a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O linho e a cevada foram destruídos, pois a cevada já estava com espigas, e o linho estava em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém o trigo e o centeio não foram destruídos, pois ainda não haviam brotado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois de ter estado com o rei, Moisés saiu da cidade e levantou as mãos em oração a Deus, o SENHOR. Aí os trovões, a chuva e a chuva de pedra pararam.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[34-35] Porém, quando o rei viu que tinha parado de chover e que não trovejava mais, nem caía chuva de pedra, ele tornou a pecar. Ele e os seus funcionários continuaram teimando. E, como o SENHOR tinha dito por meio de Moisés, o rei não deixou que os israelitas fossem embora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>[34-35] Porém, quando o rei viu que tinha parado de chover e que não trovejava mais, nem caía chuva de pedra, ele tornou a pecar. Ele e os seus funcionários continuaram teimando. E, como o SENHOR tinha dito por meio de Moisés, o rei não deixou que os israelitas fossem embora.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Vá falar com o rei, pois eu fiz com que ele e os seus funcionários continuassem teimando, para que eu pudesse fazer esses milagres no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E também para que você pudesse contar aos seus filhos e aos seus netos como eu zombei dos egípcios e quantas coisas espantosas fiz no meio deles. Assim vocês ficarão sabendo que eu sou Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés e Arão foram falar com o rei do Egito e lhe disseram: — O SENHOR, o Deus dos hebreus, diz isto: “Até quando você vai continuar não querendo se humilhar diante de mim? Deixe que o meu povo saia do país a fim de me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se não, amanhã eu vou trazer gafanhotos para o seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O chão não poderá mais ser visto, pois eles cobrirão a terra do Egito. Eles comerão tudo o que a chuva de pedra não destruiu e até as árvores que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles encherão as suas casas, as casas de todos os seus funcionários e de todo o seu povo. E essa desgraça será pior do que tudo o que os seus pais e os seus antepassados já viram!” Moisés disse isso e saiu do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os funcionários do palácio disseram ao rei: — Até quando esse sujeito vai ser um perigo para nós? Deixe que os homens vão embora, para adorarem o SENHOR, o Deus deles. Por acaso o senhor não sabe que o Egito está arrasado?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí Moisés e Arão foram levados de novo até a presença do rei, e este lhes disse: — Vocês podem ir adorar o SENHOR, seu Deus. Mas eu quero saber quem é que vai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés respondeu: — Iremos todos nós, com as nossas crianças e os nossos velhos. Levaremos os nossos filhos e filhas, as nossas ovelhas e cabras e o nosso gado, pois temos de dar uma festa em honra de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei disse: — Pois que o SENHOR vá com vocês! Mas não vou deixar, de jeito nenhum, que vocês levem as suas mulheres e os seus filhos! É claro que vocês estão planejando uma revolução.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não! Somente os homens podem ir adorar ao SENHOR, se é isso o que vocês querem. E Arão e Moisés foram expulsos da presença do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aí o SENHOR Deus disse a Moisés: — Estenda a mão sobre o Egito para que venham gafanhotos. Eles virão e comerão todas as plantas da terra, tudo o que a chuva de pedra não destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés estendeu o bastão sobre o Egito, e o SENHOR mandou do Leste um vento que soprou sobre o país o dia inteiro e a noite inteira. Quando amanheceu, o vento tinha trazido os gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles se espalharam sobre todo o Egito e invadiram toda aquela região em quantidades enormes, como nunca havia acontecido antes e nunca mais acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles cobriram de tal maneira o chão, que este ficou preto. Devoraram toda a vegetação e todas as frutas das árvores que haviam sobrado da chuva de pedra. Em todo o Egito não sobrou nada verde nas árvores e nas plantas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei mandou chamar imediatamente Moisés e Arão e lhes disse: — Eu pequei contra o SENHOR, seu Deus, e contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora peço que perdoem o meu pecado ainda esta vez e que orem ao SENHOR, seu Deus, para que ele tire de mim este castigo terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés saiu do palácio e orou a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aí o SENHOR fez soprar um vento oeste muito forte, que levantou os gafanhotos e os jogou no mar Vermelho; e não ficou um só gafanhoto em todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém o SENHOR fez com que o rei continuasse teimando, e este não deixou que os israelitas fossem embora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — Levante a mão para o céu a fim de que em todo o Egito haja uma escuridão tão grossa, que possa até ser tocada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés levantou a mão para o céu, e durante três dias uma grande escuridão cobriu todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os egípcios não podiam ver uns aos outros, e naqueles dias ninguém saiu de casa. Porém em todas as casas dos israelitas havia claridade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aí o rei mandou chamar Moisés e lhe disse: — Vocês podem ir adorar a Deus, o SENHOR. Levem também as suas mulheres e os seus filhos, mas as ovelhas, as cabras e o gado ficarão aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés respondeu: — Nesse caso o senhor deveria nos dar os animais para oferecermos em sacrifício e queimarmos em honra do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nós não queremos isso. Nós vamos levar também os nossos animais, e não ficará nenhum, pois temos de escolher alguns para usá-los na adoração a Deus, o SENHOR. Enquanto não chegarmos lá, não saberemos quais os animais que deveremos oferecer em sacrifício ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém o SENHOR fez com que o rei continuasse teimando, e este não deixou que os israelitas saíssem do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O rei disse a Moisés: — Saia da minha presença e nunca mais apareça aqui! Pois, no dia em que tornar a me ver, você morrerá!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— O senhor está certo — respondeu Moisés. — Nunca mais eu o verei.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Vou mandar só mais um castigo sobre o rei do Egito e sobre o seu povo. Depois disso ele os deixará ir. Na verdade ele expulsará todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém agora diga aos israelitas, homens e mulheres, que peçam aos seus vizinhos e vizinhas joias de prata e de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR fez com que os egípcios respeitassem os israelitas. De fato, os funcionários do rei e todo o povo consideravam Moisés um grande homem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés disse ao rei: — O SENHOR Deus diz: “Perto da meia-noite eu vou passar pelo Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e no país inteiro morrerá o filho mais velho de cada família, desde o filho do rei, que é o herdeiro do trono, até o filho da escrava que trabalha no moinho; morrerá também a primeira cria dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em todo o Egito haverá gritos de dor, como nunca houve antes e nunca mais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, entre os israelitas, nem mesmo um cachorro latirá para uma pessoa ou um animal. E assim vocês ficarão sabendo que o SENHOR faz diferença entre os egípcios e os israelitas.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés continuou: — Então todos estes seus funcionários virão me procurar e se ajoelharão diante de mim, pedindo que eu vá embora e leve todo o meu povo. Depois disso eu sairei. Moisés saiu muito zangado da presença do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — O rei não vai dar atenção a vocês para que eu possa fazer coisas espantosas no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão fizeram todas essas coisas espantosas diante do rei do Egito. Porém o SENHOR fez com que o rei continuasse teimando, e este não deixou que os israelitas saíssem do país.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus falou com Moisés e Arão no Egito. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Este mês será para vocês o primeiro mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a todo o povo israelita o seguinte: no dia dez deste mês cada pai de família escolherá um carneirinho ou um cabrito para a sua família, isto é, um animal para cada casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se a família for pequena demais para comer o animal inteiro, então o dono da casa e o seu vizinho mais próximo o comerão juntos, repartindo-o de acordo com o número de pessoas e a quantidade que cada um puder comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O animal deverá ser um carneirinho ou um cabrito sem defeito, de um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês o guardarão até o dia catorze deste mês, e na tarde desse dia todo o povo israelita matará os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pegarão um pouco do sangue e o passarão nos batentes dos lados e de cima das portas das casas onde os animais vão ser comidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nessa noite a carne deverá ser assada na brasa e comida com pães sem fermento e com ervas amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A carne não deverá ser comida crua nem cozida; o animal inteiro, incluindo a cabeça, as pernas e os miúdos, será assado na brasa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não deixem nada para o dia seguinte e queimem o que sobrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já vestidos, calçados e segurando o bastão, comam depressa o animal. Esta é a Páscoa de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Nessa noite eu passarei pela terra do Egito e matarei todos os primeiros filhos, tanto das pessoas como dos animais. E castigarei todos os deuses do Egito. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sangue nos batentes das portas será um sinal para marcar as casas onde vocês moram. Quando estiver castigando o Egito, eu verei o sangue e então passarei por vocês sem parar, para que não sejam destruídos por essa praga.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Comemorem esse dia como festa religiosa para lembrar que eu, o SENHOR, fiz isso. Vocês e os seus descendentes devem comemorar a Festa da Páscoa para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Durante sete dias vocês comerão pão sem fermento. Por isso, no primeiro dia tirem o fermento das suas casas. Pois qualquer pessoa que comer pão feito com fermento, desde o primeiro até o sétimo dia, será expulsa do meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No primeiro dia e também no sétimo, façam uma reunião para adorar a Deus. Nenhum trabalho será feito nesses dias, a não ser para preparar comida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Comemorem a Festa dos Pães sem Fermento no aniversário do dia em que eu tirei do Egito as tribos do povo de Israel. Essa comemoração será uma lei permanente, que passará de pais a filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desde a tarde do dia catorze do primeiro mês até a tarde do dia vinte e um do mesmo mês, o pão que vocês comerem será feito sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Durante esses sete dias não haverá fermento nas suas casas, pois quem comer pão com fermento, seja um estrangeiro que estiver vivendo no país, seja um israelita, será expulso do meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, nesses dias não comam nada que tenha fermento. Em todas as suas casas só será comido pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés mandou chamar todos os líderes do povo e disse: — Escolham carneiros ou cabritos e os matem para que todas as famílias israelitas possam comemorar a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Peguem um galho de hissopo e o molhem no sangue que estiver na bacia e passem nos batentes dos lados e de cima da porta das suas casas. E que ninguém saia de casa durante toda a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o SENHOR passar para matar os egípcios, verá o sangue ali nos batentes e não deixará que o Anjo da Morte entre nas suas casas para matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vocês e os seus descendentes devem obedecer a essa ordem para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando entrarem na terra que o SENHOR lhes dará, como prometeu, vocês deverão continuar realizando essa cerimônia religiosa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os seus filhos perguntarem: “O que quer dizer essa cerimônia?”,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>vocês responderão: “É o sacrifício da Páscoa em honra do SENHOR Deus, pois no Egito ele passou pelas casas dos israelitas e não parou. O SENHOR matou os egípcios, mas não matou as nossas famílias.” Então os israelitas se ajoelharam e adoraram a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois foram e fizeram tudo o que ele havia ordenado a Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>À meia-noite, o SENHOR Deus matou os filhos mais velhos de todas as famílias do Egito, desde o filho do rei, que era o herdeiro do trono, até o filho do prisioneiro que estava na cadeia; e matou também a primeira cria dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquela noite o rei, os seus funcionários e todos os outros egípcios saíram da cama. É que em todo o Egito havia gente chorando e gritando, pois em todas as casas havia um filho morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nessa mesma noite o rei mandou chamar Moisés e Arão e lhes disse: — Saiam daqui, vocês e todos os outros israelitas! Deixem o meu país. Vão adorar a Deus, o SENHOR, como vocês pediram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Peguem as suas ovelhas e cabras e o seu gado e vão embora. E peçam a Deus que me abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os egípcios insistiram com os israelitas para que saíssem do país o mais depressa possível. Eles diziam: — Se vocês não saírem, todos nós morreremos!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim, cada família israelita pegou a massa de pão sem fermento, pôs numa bacia, embrulhou a bacia num pano e carregou no ombro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas fizeram como Moisés havia ordenado e pediram aos egípcios joias de prata e de ouro e roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR Deus fez com que os egípcios dessem de boa vontade aos israelitas tudo o que eles pediam. Assim o povo de Israel tomou as riquezas dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os israelitas saíram a pé de Ramessés e foram para Sucote. Eram mais ou menos seiscentos mil homens, sem contar as mulheres, as crianças e os velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Com eles foram muitas outras pessoas, e também muitas ovelhas e cabras, e muito gado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os israelitas fizeram pão sem fermento com a massa que haviam levado do Egito, pois os egípcios os haviam expulsado do país tão de repente, que eles não tinham tido tempo de preparar comida, nem de preparar massa com fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os israelitas tinham vivido no Egito quatrocentos e trinta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No dia em que terminaram os quatrocentos e trinta anos, todas as tribos do povo de Deus, o SENHOR, saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Essa foi a noite em que o SENHOR ficou vigiando para tirá-los do Egito. Ela é dedicada ao SENHOR para sempre, como a noite que deverá ser comemorada por todos os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés e a Arão: — Esta é a lei para a Páscoa: nenhum estrangeiro poderá comer a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porém todo escravo comprado poderá comer dela depois de ser circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os estrangeiros, tanto os que estiverem de passagem como os que estiverem vivendo no país, vivendo de salário, não poderão tomar essa refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ela deverá ser comida na casa onde foi preparada: não será tirada dali. E não quebrem nenhum osso do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Todo o povo de Israel deve comemorar essa festa religiosa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Não poderão tomar parte nela os homens que não tiverem sido circuncidados. Porém, se algum estrangeiro estiver morando com vocês e quiser comemorar a Páscoa em honra do SENHOR, vocês deverão primeiro circuncidá-lo e também todos os outros homens e meninos da sua família. Depois ele poderá tomar parte na comemoração e será como se fosse uma pessoa nascida em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A mesma lei será para os israelitas nascidos no país e para os estrangeiros que vivem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Todos os israelitas obedeceram e fizeram o que o SENHOR havia ordenado a Moisés e a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Naquele dia o SENHOR tirou do Egito as tribos do povo de Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Separe para mim todo primeiro filho. Todo primeiro filho homem dos israelitas e todo primeiro filhote macho dos animais domésticos são meus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés disse ao povo: — Lembrem deste dia, o dia em que vocês saíram do Egito, onde eram escravos. Este é o dia em que o SENHOR os tirou de lá pelo seu grande poder. Portanto, não comam pão feito com fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês estão saindo do Egito neste dia, no primeiro mês, o mês de abibe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR jurou aos seus antepassados que daria a vocês a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos heveus e dos jebuseus. É uma terra boa e rica. Quando ele os levar para aquela terra, vocês deverão comemorar essa festa religiosa no primeiro mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante sete dias vocês comerão pão sem fermento; e no sétimo dia haverá uma festa religiosa em honra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesses sete dias vocês comerão pão sem fermento. Em toda a sua terra não deverá haver fermento, nem pão feito com fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse dia vocês contarão aos seus filhos que estão fazendo isso por causa daquilo que o SENHOR fez por vocês quando saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essa festa será como um sinal para vocês, como se fosse uma coisa amarrada na mão ou na testa, e os ajudará a lembrarem de recitar e de estudar a lei de Deus, o SENHOR; pois com grande poder ele os tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, comemorem essa festa religiosa no dia certo, todos os anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— O SENHOR Deus fará com que vocês entrem na terra dos cananeus, conforme ele jurou a vocês e aos seus antepassados. Quando ele lhes der essa terra,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vocês darão ao SENHOR todo primeiro filho homem. Todo primeiro filhote macho também pertencerá a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se quiserem ficar com o primeiro filhote macho de uma jumenta, ofereçam a Deus um carneiro; se não quiserem, quebrem o pescoço do jumentinho. Fiquem com todo primeiro filho homem de vocês, pagando por ele o preço determinado .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No futuro, quando os seus filhos perguntarem o que isso quer dizer, vocês responderão: “Com grande poder o SENHOR nos tirou do Egito, onde éramos escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o rei do Egito teimou em não nos deixar sair, o SENHOR matou todos os primeiros filhos no Egito, tanto das pessoas como dos animais. É por isso que oferecemos ao SENHOR em sacrifício todo primeiro filhote macho. Mas pagamos o preço determinado para ficar com os nossos primeiros filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso será como uma lembrança, como alguma coisa amarrada nas mãos ou na testa. E nos fará lembrar que com o seu grande poder o SENHOR nos tirou do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o rei deixou que o povo israelita saísse do Egito, Deus não os levou pelo caminho que vai pelo país dos filisteus, embora fosse o mais curto. Deus pensou assim: “Não quero que os israelitas mudem de ideia e voltem para o Egito, quando virem que terão de guerrear.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso Deus fez com que o povo desse uma volta pelo caminho do deserto, na direção do mar Vermelho. Os israelitas saíram do Egito armados para guerrear.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés levou o corpo de José, pois José havia feito os israelitas jurarem que fariam isso. Ele tinha dito: “Quando Deus os libertar, levem daqui o meu corpo.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os israelitas saíram de Sucote e acamparam em Etã, onde começa o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Durante o dia o SENHOR ia na frente deles numa coluna de nuvem, para lhes mostrar o caminho. Durante a noite ele ia na frente deles numa coluna de fogo, para iluminar o caminho, a fim de que pudessem andar de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A coluna de nuvem sempre ia adiante deles durante o dia, e a coluna de fogo ia durante a noite.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Diga aos israelitas que voltem e acampem em frente de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar Vermelho, perto de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim o rei do Egito vai pensar que os israelitas estão andando sem rumo, perdidos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu farei com que o rei continue teimoso e persiga vocês. Então eu derrotarei o rei e o seu exército, mostrando assim o meu poder. E os egípcios ficarão sabendo que eu sou Deus, o SENHOR. E os israelitas obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando contaram ao rei do Egito que os israelitas tinham fugido, ele e os seus funcionários mudaram de ideia e disseram: — Vejam só o que fizemos! Deixamos que os nossos escravos, os israelitas, fugissem de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei mandou preparar o seu carro de guerra e o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele saiu com todos os carros de guerra, incluindo os seiscentos melhores, que eram comandados pelos seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR fez com que Faraó, rei do Egito, continuasse teimando, e ele foi atrás dos israelitas, que estavam saindo de maneira vitoriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os egípcios, com todos os seus cavalos, carros de guerra e cavaleiros, saíram atrás dos israelitas e os alcançaram onde eles estavam acampados, na beira do mar Vermelho, perto de Pi-Hairote e de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os israelitas viram o rei e o seu exército marchando contra eles, ficaram apavorados e gritaram pedindo a ajuda de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disseram a Moisés: — Será que não havia sepulturas no Egito? Por que você nos trouxe para morrermos aqui no deserto? Veja só o que você fez, nos tirando do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que foi que lhe dissemos no Egito? Pedimos que nos deixasse em paz, trabalhando como escravos para os egípcios. Pois é melhor ser escravo dos egípcios do que morrer aqui no deserto!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém Moisés respondeu: — Não tenham medo. Fiquem firmes e vocês verão que o SENHOR vai salvá-los hoje. Nunca mais vocês vão ver esses egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês não terão de fazer nada: o SENHOR lutará por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — Por que você está me pedindo ajuda? Diga ao povo que marche.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Levante o bastão e o estenda sobre o mar. A água se dividirá, e os israelitas poderão passar em terra seca, pelo meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu farei com que os egípcios fiquem ainda mais teimosos, e eles entrarão no mar atrás dos israelitas. E eu ficarei famoso quando derrotar o rei do Egito, todo o seu exército, os seus carros de guerra e os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu derrotar os egípcios, eles saberão que eu sou Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o Anjo de Deus, que ia na frente dos israelitas, mudou de lugar e passou para trás. Também a coluna de nuvem saiu da frente deles e foi para trás,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ficando entre os egípcios e os israelitas. A nuvem era escura para os egípcios, porém iluminava o povo de Israel. Assim, durante a noite inteira, o exército egípcio não conseguiu chegar perto dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés estendeu a mão sobre o mar, e Deus, o SENHOR, com um vento leste muito forte, fez com que o mar recuasse. O vento soprou a noite inteira e fez o mar virar terra seca. As águas foram divididas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e os israelitas passaram pelo mar em terra seca, com muralhas de água nos dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os egípcios os perseguiram e foram atrás deles até o meio do mar com todos os seus cavalos, carros de guerra e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Logo antes de amanhecer, da coluna de fogo e de nuvem o SENHOR olhou para o exército dos egípcios e fez com que eles ficassem apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os carros de guerra andavam com grande dificuldade, pois Deus fez com que as rodas ficassem atoladas. Então os egípcios disseram: — Vamos fugir dos israelitas! O SENHOR está lutando a favor deles e contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — Estenda a mão sobre o mar para que as águas voltem e cubram os egípcios, os seus carros de guerra e os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés estendeu a mão sobre o mar, e, quando amanheceu, o mar voltou ao normal. Os egípcios tentaram escapar das águas, porém o SENHOR os jogou dentro do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As águas voltaram e cobriram os carros de guerra, os cavaleiros e todo o exército egípcio que havia perseguido os israelitas no mar. E não sobrou nenhum egípcio com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas os israelitas atravessaram o mar em terra seca, com muralhas de água nos dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquele dia o SENHOR salvou o povo de Israel dos egípcios, e os israelitas os viram mortos na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando viram o poder com que o SENHOR havia derrotado os egípcios, os israelitas o temeram. E creram em Deus, o SENHOR, e no seu servo Moisés.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés e os israelitas cantaram esta canção a Deus, o SENHOR: Cantarei ao SENHOR porque ele conquistou uma vitória maravilhosa; ele jogou os cavalos e os cavaleiros dentro do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é o meu forte defensor; foi ele quem me salvou. Ele é o meu Deus, e eu o louvarei. Ele é o Deus do meu pai, e eu cantarei a sua grandeza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR é um guerreiro; o seu nome é SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele jogou no mar o exército egípcio e os seus carros de guerra; os seus melhores oficiais se afogaram no mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O mar profundo os cobriu; como uma pedra eles foram até o fundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua mão direita, ó SENHOR, tem um poder terrível; ela despedaça o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como é maravilhosa a tua vitória! Derrotas os teus inimigos e com a tua ira furiosa tu os queimas como se fossem palha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu sopraste, e as águas se amontoaram; as ondas se levantaram como muralhas, e o fundo do mar ficou duro como gelo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os inimigos disseram: “Nós iremos atrás deles e os alcançaremos; pegaremos todas as coisas que são deles e ficaremos com tudo o que quisermos. Com as nossas espadas nós os mataremos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém tu, ó SENHOR, sopraste, e os egípcios se afogaram; afundaram como chumbo no mar bravo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não há outro deus como tu, ó SENHOR! Quem é santo e majestoso como tu? Quem pode fazer os milagres e as maravilhas que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estendeste a mão direita, e a terra engoliu os que nos perseguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por causa do teu amor tu guiaste o povo que salvaste; com o teu grande poder tu os levaste para a tua terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os povos ouviram falar do que fizeste e estão tremendo de medo. Os filisteus ficaram apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os chefes dos edomitas estão assustados, os poderosos moabitas perderam a coragem, e todos os cananeus estão tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O medo e o terror caíram sobre eles. Eles viram o teu grande poder e ficaram parados como se fossem pedras até que tivesse passado o teu povo, o povo que livraste da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu levarás o teu povo para viver no teu monte, o lugar, ó Senhor, que escolheste para morar, o Templo que tu mesmo construíste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR Deus será rei para todo o sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os israelitas atravessaram o mar em terra seca. Porém, quando os carros de guerra dos egípcios, com os seus cavalos e cavaleiros, entraram no mar, o SENHOR Deus fez com que as águas voltassem e os cobrissem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A profetisa Míriam, que era irmã de Arão, pegou um pandeiro, e todas as mulheres a acompanharam, tocando pandeiro e dançando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Míriam cantou para elas assim: Cantem ao SENHOR porque ele conquistou uma vitória gloriosa; ele jogou os cavalos e os cavaleiros dentro do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aí Moisés levou o povo de Israel do mar Vermelho para o deserto de Sur. Eles caminharam três dias no deserto e não acharam água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então chegaram a um lugar chamado Mara, porém não puderam beber a água dali porque era amarga. Por isso aquele lugar era chamado de Mara .</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo reclamou com Moisés e perguntou: — O que vamos beber?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés, em voz alta, pediu socorro a Deus, o SENHOR, e o SENHOR lhe mostrou um pedaço de madeira. Moisés jogou a madeira na água, e a água ficou boa de beber. Foi nesse lugar que o SENHOR Deus deu leis aos israelitas e os pôs à prova.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele disse: — Se vocês prestarem atenção no que eu digo, se fizerem o que é certo e se guardarem os meus mandamentos, eu não os castigarei com nenhuma das doenças que mandei contra os egípcios. Eu sou o SENHOR, que cura vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois os israelitas chegaram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras. E acamparam ali, perto da água.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Israel saiu de Elim e foi para o deserto de Sim, que fica entre Elim e o monte Sinai. Chegaram ali no dia quinze do segundo mês depois da sua saída do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali, no deserto, todos eles começaram a reclamar contra Moisés e Arão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo assim: — Teria sido melhor que o SENHOR tivesse nos matado no Egito! Lá, nós podíamos pelo menos nos sentar e comer carne e outras comidas à vontade. Vocês nos trouxeram para este deserto a fim de matar de fome toda esta multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Agora eu vou fazer chover do céu pão para vocês. E o povo deverá sair, e cada um deverá juntar uma porção que dê para um dia. Assim eu os porei à prova para saber se eles vão obedecer às minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No sexto dia deverão juntar e preparar o dobro do que costumam juntar nos outros dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés e Arão disseram ao povo: — Hoje à tarde vocês ficarão sabendo que foi o SENHOR Deus quem os tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amanhã de manhã vocês verão a glória do SENHOR, pois o SENHOR ouviu as reclamações de vocês contra ele. Foi contra ele, e não contra nós, que vocês reclamaram; pois, afinal de contas, quem somos nós?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés continuou: — É Deus, o SENHOR, quem vai lhes dar carne para comerem de tarde e pão à vontade de manhã, pois o SENHOR ouviu vocês reclamando contra ele. As suas reclamações são contra ele e não contra nós; pois, afinal de contas, quem somos nós?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí Moisés disse a Arão: — Diga a todo o povo que venha e fique diante de Deus, o SENHOR, pois ele ouviu as reclamações deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto Arão estava falando a todo o povo, eles olharam para o deserto, e, de repente, a glória do SENHOR apareceu numa nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Eu tenho ouvido as reclamações dos israelitas. Diga-lhes que hoje à tarde, antes de escurecer, eles comerão carne. E amanhã de manhã comerão pão à vontade. Aí ficarão sabendo que eu, o SENHOR, sou o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>À tarde apareceu um grande bando de codornas; eram tantas, que cobriram o acampamento. E no dia seguinte, de manhã, havia orvalho em volta de todo o acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o orvalho secou, por cima da areia do deserto ficou uma coisa parecida com escamas, fina como a geada no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os israelitas viram aquilo e não sabiam o que era. Então perguntaram uns aos outros: — O que é isso? Moisés lhes disse: — Isso é o alimento que o SENHOR está mandando para vocês comerem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta é a ordem que ele deu: “Cada um de vocês deverá juntar o que for necessário para comer, de acordo com o número de pessoas que houver na família, dois litros por pessoa.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E assim fizeram os israelitas. Uns pegaram mais, e outros, menos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando mediram, aconteceu que os que haviam pegado muito não tinham demais; e não faltava nada para os que haviam pegado pouco. Cada um havia pegado exatamente o necessário para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Moisés lhes disse: — Ninguém deverá guardar nada para o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas alguns não obedeceram à ordem de Moisés e guardaram uma parte daquele alimento. E no dia seguinte o que tinha sido guardado estava cheio de bichos e cheirava mal. Aí Moisés ficou muito irritado com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as manhãs cada um pegava o necessário para comer naquele dia, pois o calor do sol derretia o que ficava no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No sexto dia pegaram o dobro, isto é, quatro litros para cada pessoa. Os líderes do povo foram e contaram a Moisés o que estava acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Moisés lhes disse: — Amanhã é dia de descanso, o sábado santo, separado para Deus, o SENHOR. Por isso o SENHOR deu a seguinte ordem: “Os que quiserem assar esse alimento no forno, que assem; e os que quiserem cozinhar, que cozinhem. E guardem para o dia seguinte o que sobrar.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Conforme a ordem de Moisés, todos guardaram para o dia seguinte o que havia sobrado. E não cheirou mal, nem criou bicho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés disse: — Comam isto hoje, pois é sábado, o dia de descanso separado para Deus, o SENHOR. Neste dia vocês não acharão no campo nada de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Recolham esse alimento durante seis dias; porém no sétimo dia, que é o dia de descanso, não haverá alimento no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No sétimo dia algumas pessoas saíram para pegar o alimento, porém não acharam nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — Até quando vocês vão desobedecer às minhas ordens e às minhas leis?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Lembrem que eu, o SENHOR, dei a vocês um dia de descanso e foi por isso que no sexto dia eu lhes dei alimento para dois dias. No sétimo dia fiquem todos onde estiverem; ninguém deverá sair de casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, o povo não trabalhou no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os israelitas deram àquele alimento o nome de maná . Ele era parecido com uma sementinha branca e tinha gosto de bolo de mel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Moisés disse: — O SENHOR Deus mandou que fossem guardados dois litros de maná para que, no futuro, os nossos descendentes possam ver o alimento que ele nos deu para comermos no deserto, quando nos tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Moisés disse a Arão: — Pegue uma vasilha, ponha nela dois litros de maná e coloque-a na presença de Deus, o SENHOR, a fim de ser guardada para os nossos descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Arão fez como o SENHOR havia ordenado a Moisés e colocou a vasilha diante da arca da aliança para que ficasse guardada ali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Durante quarenta anos os israelitas tiveram maná para comer, até que chegaram a uma terra habitada, isto é, até que chegaram à fronteira de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A porção de maná para cada pessoa era a décima parte da medida padrão , que tinha vinte litros.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Israel saiu do deserto de Sim, caminhando de um lugar para outro, de acordo com as ordens de Deus, o SENHOR. Eles acamparam em Refidim, mas ali não havia água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então reclamaram contra Moisés e lhe disseram: — Dê-nos água para beber. Moisés respondeu: — Por que vocês estão reclamando? Por que estão pondo o SENHOR à prova?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o povo estava com muita sede e continuava reclamando e gritando contra Moisés. Eles diziam: — Por que você nos tirou do Egito? Será que foi para nos matar de sede, a nós, aos nossos filhos e às nossas ovelhas e cabras?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés clamou pedindo a ajuda de Deus, o SENHOR. Ele disse: — O que é que eu faço com este povo? Mais um pouco, e eles vão querer me matar a pedradas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — Escolha entre eles alguns líderes e passe com eles na frente do povo. Leve também o bastão com o qual você bateu no rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu estarei diante de você em cima de uma rocha, ali no monte Sinai. Bata na rocha, e dela sairá água para o povo beber. E Moisés fez isso na presença dos líderes do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então deram àquele lugar os nomes de Massá e de Meribá , pois os israelitas reclamaram contra Moisés e puseram o SENHOR à prova, perguntando: — O SENHOR está com a gente ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amalequitas vieram e atacaram os israelitas em Refidim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés deu a Josué a seguinte ordem: — Escolha alguns homens e amanhã cedo vá com eles lutar por nós contra os amalequitas. Eu ficarei no alto do monte, segurando o bastão de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué fez o que Moisés havia ordenado e foi combater os amalequitas. Enquanto isso, Moisés, Arão e Hur subiram até o alto do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Moisés ficava com os braços levantados, os israelitas venciam. Porém, quando ele abaixava os braços, eram os amalequitas que venciam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os braços de Moisés ficaram cansados, Arão e Hur pegaram uma pedra e a puseram perto dele para que Moisés se sentasse. E os dois, um de cada lado, seguravam os braços de Moisés. Desse modo os seus braços ficaram levantados até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E assim Josué derrotou completamente os amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — Escreva um relatório dessa vitória a fim de que ela seja lembrada. Diga a Josué que eu vou destruir completamente os amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés construiu um altar e lhe deu o seguinte nome: “O SENHOR Deus é a minha bandeira.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disse: — Segurem bem alto a bandeira do SENHOR! O SENHOR combaterá para sempre os amalequitas!</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jetro, o sacerdote de Midiã e sogro de Moisés, soube de tudo o que Deus havia feito por Moisés e pelo povo de Israel. E soube também como o SENHOR havia tirado do Egito os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele foi para o lugar onde Moisés estava, levando Zípora, a mulher de Moisés. Moisés havia mandado Zípora e os dois filhos dela para a casa de Jetro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O nome de um deles era Gérson , pois Moisés tinha dito: “Sou hóspede em terra estrangeira.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O nome do outro era Eliézer , pois Moisés tinha dito: “O Deus do meu pai me ajudou e não deixou que eu fosse morto pelo rei do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jetro, o sogro de Moisés, foi com a mulher e os dois filhos de Moisés para o deserto onde Moisés estava acampado, no monte sagrado .</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele havia mandado um recado a Moisés, dizendo que estava chegando, com a mulher e os filhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés saiu para se encontrar com Jetro, curvou-se em sinal de respeito e o beijou. Cada um perguntou ao outro se ia bem de saúde, e depois eles entraram na barraca de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele contou ao sogro tudo o que o SENHOR Deus, por causa do seu amor pelo povo de Israel, tinha feito com o rei do Egito e com os egípcios. Falou também a respeito das dificuldades que o povo havia tido no caminho e como o SENHOR os havia socorrido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jetro ficou muito contente com tudo o que o SENHOR havia feito pelo povo de Israel, tirando-o do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse: — Louvado seja o SENHOR Deus, que libertou vocês das mãos dos egípcios e do seu rei!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora sei que o SENHOR é mais poderoso do que todos os deuses, pois livrou os israelitas do poder dos egípcios, quando eles os trataram com tanto desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida Jetro trouxe uma oferta para ser completamente queimada e animais para serem mortos como sacrifício a Deus. Arão e todos os líderes do povo de Israel foram com ele para comer a refeição sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte Moisés sentou-se para julgar as questões do povo e ficou ocupado desde a manhã até a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jetro viu tudo o que Moisés estava fazendo, perguntou: — Por que você está agindo assim? Por que está resolvendo sozinho os problemas do povo, com todas essas pessoas em pé ao seu redor, desde a manhã até a noite?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés respondeu: — Eu tenho de fazer isso porque as pessoas vêm falar comigo para saber o que Deus quer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando duas pessoas têm uma questão, elas vêm falar comigo para que eu resolva quem está certo. E explico os mandamentos e as leis de Deus a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jetro disse: — O que você está fazendo não está certo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desse jeito você vai ficar cansado demais, e o povo também. Isso é muito trabalho para você fazer sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora escute o meu conselho, e Deus o ajudará. Está certo que você represente o povo diante de Deus e também que leve a ele os problemas deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você deve ensinar-lhes as leis de Deus e explicar o que devem fazer e como devem viver.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas você deve escolher alguns homens capazes e colocá-los como chefes do povo: chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez. Devem ser homens que temam a Deus, que mereçam confiança e que sejam honestos em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serão eles que sempre julgarão as questões do povo. Os casos mais difíceis serão trazidos a você, mas os mais fáceis eles mesmos poderão resolver. Assim será melhor para você, pois eles o ajudarão nesse trabalho pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você fizer isso, e se for essa a ordem de Deus, você não ficará cansado, e todas essas pessoas poderão ir para casa com as suas questões resolvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés aceitou o conselho de Jetro</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e escolheu homens capazes entre todos os israelitas. Ele os colocou como chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles sempre julgaram as questões do povo, resolvendo as mais fáceis e trazendo para Moisés as mais difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Moisés se despediu de Jetro, e Jetro voltou para casa.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>[1-2] Os israelitas partiram de Refidim. E, no dia primeiro do terceiro mês depois de terem saído do Egito, chegaram ao deserto do Sinai. Eles armaram o acampamento ao pé do monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>[1-2] Os israelitas partiram de Refidim. E, no dia primeiro do terceiro mês depois de terem saído do Egito, chegaram ao deserto do Sinai. Eles armaram o acampamento ao pé do monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés subiu o monte para se encontrar com Deus. E do monte o SENHOR Deus o chamou e lhe disse: — Diga aos descendentes de Jacó, os israelitas, o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vocês viram com os seus próprios olhos o que eu, o SENHOR, fiz com os egípcios e como trouxe vocês para perto de mim como se fosse sobre as asas de uma águia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, se me obedecerem e cumprirem a minha aliança vocês serão o meu povo. O mundo inteiro é meu, mas vocês serão o meu povo, escolhido por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês são um povo separado somente para mim e me servirão como sacerdotes.” É isso o que você dirá aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés foi, chamou os líderes do povo e contou tudo o que o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então todos responderam ao mesmo tempo: — Nós faremos tudo o que o SENHOR ordenou. E Moisés levou essa resposta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele disse a Moisés: — Eu vou falar com você numa nuvem escura para que o povo possa ouvir a nossa conversa e para que, daqui em diante, sempre confie em você. Moisés contou a Deus, o SENHOR, o que o povo havia respondido,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o SENHOR lhe disse: — Vá falar ao povo e mande que eles passem o dia de hoje e de amanhã purificando-se para me adorar. Eles devem lavar as suas roupas</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e se aprontar para depois de amanhã. Nesse dia eu descerei sobre o monte Sinai, onde todo o povo poderá me ver.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Marque limites em volta da montanha, para que o povo não passe dali, e diga-lhes que não subam o monte, nem cheguem perto dele. Se alguma pessoa puser o pé nele, deverá ser morta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém deverá tocar nessa pessoa; ela será morta a pedradas ou com flechas. Isso deve ser feito tanto com pessoas como com animais. Porém, quando a trombeta tocar, o povo poderá subir o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Moisés desceu do monte e mandou que o povo se purificasse para adorar a Deus. E todos lavaram as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí Moisés disse: — Fiquem prontos para depois de amanhã e até lá não tenham relações sexuais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na manhã do terceiro dia houve trovoadas e relâmpagos, uma nuvem escura apareceu no monte, e ouviu-se um som muito forte de trombeta. E todo o povo que estava no acampamento tremeu de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés os levou para fora do acampamento a fim de se encontrarem com Deus, e eles ficaram parados ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o monte Sinai soltava fumaça, pois o SENHOR havia descido sobre ele no meio do fogo. A fumaça subia como se fosse a fumaça de uma fornalha, e todo o povo tremia muito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O som da trombeta foi ficando cada vez mais forte. Moisés falou, e Deus respondeu no barulho do trovão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR desceu no alto do monte Sinai e chamou Moisés para que fosse até lá. Moisés subiu,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e o SENHOR lhe disse: — Desça e avise ao povo que não passe os limites para chegar perto a fim de me ver. Se passarem, muitos deles morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Avise também os sacerdotes que eles devem se purificar a fim de poderem chegar perto de mim. Se não se purificarem, eu os matarei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés disse a Deus, o SENHOR: — O povo não poderá subir o monte, pois tu nos mandaste respeitar este monte como lugar sagrado e mandaste também marcar limites em volta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o SENHOR respondeu: — Desça e depois volte com Arão. Porém os sacerdotes e o povo não devem passar os limites a fim de subir até o lugar onde estou. Se fizerem isso, eu os matarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aí Moisés desceu até o lugar onde o povo estava e contou o que Deus tinha dito.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus falou, e foi isto o que ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Meu povo, eu, o SENHOR, sou o seu Deus. Eu o tirei do Egito, a terra onde você era escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Não adore outros deuses; adore somente a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Não faça imagens de nenhuma coisa que há lá em cima no céu, ou aqui embaixo na terra, ou nas águas debaixo da terra .</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não se ajoelhe diante de ídolos, nem os adore, pois eu, o SENHOR, sou o seu Deus e não tolero outros deuses. Eu castigo aqueles que me odeiam, até os seus bisnetos e trinetos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém sou bondoso com aqueles que me amam e obedecem aos meus mandamentos e abençoo os seus descendentes por milhares de gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Não use o meu nome sem o respeito que ele merece; pois eu sou o SENHOR, o Deus de vocês, e castigo aqueles que desrespeitam o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Guarde o sábado, que é um dia santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Faça todo o seu trabalho durante seis dias da semana;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o sétimo dia da semana é o dia de descanso, dedicado a mim, o SENHOR, seu Deus. Não faça nenhum trabalho nesse dia, nem você, nem os seus filhos, nem as suas filhas, nem os seus escravos, nem as suas escravas, nem os seus animais, nem os estrangeiros que vivem na terra de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seis dias eu, o SENHOR, fiz o céu, a terra, o mar e tudo o que há neles, mas no sétimo dia descansei. Foi por isso que eu, o SENHOR, abençoei o sábado e o separei para ser um dia santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Respeite o seu pai e a sua mãe, para que você viva muito tempo na terra que estou lhe dando.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Não mate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Não cometa adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Não roube.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Não dê testemunho falso contra ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Não cobice a casa de outro homem. Não cobice a sua mulher, os seus escravos, o seu gado, os seus jumentos ou qualquer outra coisa que seja dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O povo ouviu os trovões e o som da trombeta e viu os relâmpagos e a fumaça que saía do monte. Então eles tremeram de medo e ficaram de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disseram a Moisés: — Se você falar, nós ouviremos; mas, se Deus falar conosco, nós seremos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés respondeu: — Não tenham medo, pois Deus só quer pôr vocês à prova. Ele quer que vocês continuem a temê-lo a fim de que não pequem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o povo ficou em pé de longe, e somente Moisés chegou perto da nuvem escura onde Deus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR ordenou que Moisés dissesse aos israelitas o seguinte: — Vocês viram que lá do céu eu lhes falei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não façam deuses de prata ou de ouro para adorá-los ao mesmo tempo que vocês adoram a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Façam um altar de terra para mim e em cima dele ofereçam as suas ovelhas e os seus bois como sacrifícios que serão completamente queimados e como ofertas de paz. Eu separarei lugares para que neles vocês me adorem, e nesses lugares eu me encontrarei com vocês e os abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se fizerem um altar de pedras para mim, não usem pedras cortadas com ferramentas. Pois na construção do meu altar não poderão ser usadas pedras cortadas com ferramentas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não façam o meu altar com degraus; porque, se fizerem, a nudez de vocês vai aparecer ali.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus ordenou a Moisés que desse aos israelitas estas leis:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Se você comprar um escravo israelita, ele deverá trabalhar seis anos para você. Mas no sétimo ano ele ficará livre, sem ter de pagar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se ele era solteiro quando se tornou seu escravo, não levará a mulher quando for embora. Mas, se era casado, então poderá levar a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o dono do escravo lhe der uma mulher, e ela der à luz filhos e filhas, a mulher e os filhos serão do dono, e o escravo irá embora sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o escravo disser que ama a sua mulher, os seus filhos e o seu dono e não quiser ser posto em liberdade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então o dono o levará ao lugar de adoração. Ali ele o encostará na porta ou no batente da porta e furará a orelha dele com um furador. Então ele será seu escravo por toda a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Se um homem vender a sua filha para ser escrava, ela não ficará livre como ficam os escravos do sexo masculino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se um homem a comprar e disser que quer casar com ela, mas depois não gostar dela, ele terá de vendê-la novamente ao pai dela. O seu dono não poderá vendê-la a estrangeiros, pois ele não agiu direito com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se alguém comprar uma escrava para fazê-la casar com seu filho, deverá tratá-la como se fosse sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se um homem casar com uma segunda mulher, deverá continuar a dar à primeira a mesma quantidade de alimentos e de roupas e os mesmos direitos que ela possuía antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se ele não cumprir essas três coisas, ela poderá sair livre, sem ter de pagar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Deverá ser morto todo aquele que ferir uma pessoa de modo que ela morra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, se foi apenas um acidente, não tendo havido intenção de matar, então aquele que matou deverá fugir para um lugar que eu escolherei e ali ele ficará livre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se um homem ficar com raiva e matar outro de propósito, deverá ser morto, ainda que ele tenha fugido para o meu altar a fim de se salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Quem bater no pai ou na mãe será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Quem levar à força uma pessoa para vendê-la ou para ficar com ela como escrava será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Quem amaldiçoar o pai ou a mãe será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Se durante uma briga um homem ferir o outro com uma pedra ou com um soco, ele não será castigado se aquele que foi ferido não morrer. Mas, se este ficar de cama,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e mais tarde se levantar, e começar a andar fora da casa com a ajuda de uma bengala, então aquele que o feriu terá de pagar o tempo que o outro perdeu e também as despesas do tratamento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>[20-21] — Se alguém ferir a pauladas o seu escravo, e ele morrer na hora, o que bateu será castigado. Mas, se o escravo morrer só um ou dois dias depois, o dono não será castigado. Pois a perda do escravo já é um castigo para o dono. Essa lei vale também para as escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[20-21] — Se alguém ferir a pauladas o seu escravo, e ele morrer na hora, o que bateu será castigado. Mas, se o escravo morrer só um ou dois dias depois, o dono não será castigado. Pois a perda do escravo já é um castigo para o dono. Essa lei vale também para as escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Se alguns homens estiverem brigando e ferirem uma mulher grávida, e por causa disso ela perder a criança, mas sem maior prejuízo para a sua saúde, aquele que a feriu será obrigado a pagar o que o marido dela exigir, de acordo com o que os juízes decidirem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se a mulher for ferida gravemente, o castigo será vida por vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferimento por ferimento, machucadura por machucadura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[26-27] — Se alguém ferir o olho do seu escravo, e ele perder a vista, o escravo terá de ser libertado como pagamento pelo olho perdido. E, se alguém quebrar um dente do seu escravo, ele terá de ser libertado como pagamento pelo dente. Essa lei vale também para as escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>[26-27] — Se alguém ferir o olho do seu escravo, e ele perder a vista, o escravo terá de ser libertado como pagamento pelo olho perdido. E, se alguém quebrar um dente do seu escravo, ele terá de ser libertado como pagamento pelo dente. Essa lei vale também para as escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Se um boi chifrar um homem ou uma mulher, e a pessoa morrer, o boi deverá ser morto a pedradas, e ninguém comerá a sua carne. Mas o dono do boi não será castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém, se o boi tinha o costume de chifrar as pessoas, e o seu dono sabia disso e não o prendeu, e o boi matar algum homem ou alguma mulher, o boi será morto a pedradas. E o seu dono também será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No entanto, se deixarem que o dono pague uma multa para salvar a sua vida, então ele terá de pagar tudo o que for exigido.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se um boi matar um menino ou uma menina, o dono será julgado por esta mesma lei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se um boi chifrar um escravo ou uma escrava, o dono receberá como pagamento trinta barras de prata, e o boi será morto a pedradas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Se alguém tirar a tampa de um poço ou se cavar um poço e não o tapar, e nele cair um boi ou um jumento,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>essa pessoa terá de pagar ao dono o preço do animal. Ela fará o pagamento em dinheiro, porém o animal morto será seu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se o boi de um homem ferir o boi de outro, e o boi que foi ferido morrer, o boi vivo será vendido, e o dinheiro será repartido entre os dois homens; e o boi morto será dividido também entre os dois.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém, se o boi já era conhecido como boi chifrador, e o seu dono não o prendeu, ele dará ao outro homem um boi vivo, mas o boi morto será seu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Se alguém roubar um boi ou uma ovelha e matar ou vender o animal, pagará cinco bois por um boi e quatro ovelhas por uma ovelha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>[2-4] Quem roubou deverá pagar por aquilo que roubou. Se não tiver com que pagar, então deverá ser vendido como escravo para pagar por aquilo que roubou. Se o animal roubado, seja boi, jumento ou ovelha, for encontrado vivo com a pessoa que o roubou, ela pagará dois por um. — Se um ladrão for apanhado roubando de noite uma casa e for morto, quem o matar não será culpado pela morte do ladrão. Mas, se isso acontecer durante o dia, ele será culpado de assassinato.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>[2-4] Quem roubou deverá pagar por aquilo que roubou. Se não tiver com que pagar, então deverá ser vendido como escravo para pagar por aquilo que roubou. Se o animal roubado, seja boi, jumento ou ovelha, for encontrado vivo com a pessoa que o roubou, ela pagará dois por um. — Se um ladrão for apanhado roubando de noite uma casa e for morto, quem o matar não será culpado pela morte do ladrão. Mas, se isso acontecer durante o dia, ele será culpado de assassinato.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>[2-4] Quem roubou deverá pagar por aquilo que roubou. Se não tiver com que pagar, então deverá ser vendido como escravo para pagar por aquilo que roubou. Se o animal roubado, seja boi, jumento ou ovelha, for encontrado vivo com a pessoa que o roubou, ela pagará dois por um. — Se um ladrão for apanhado roubando de noite uma casa e for morto, quem o matar não será culpado pela morte do ladrão. Mas, se isso acontecer durante o dia, ele será culpado de assassinato.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Se alguém deixar que os seus animais pastem num campo ou numa plantação de uvas, ou se os largar para comerem as colheitas de outras pessoas, esse alguém pagará com o melhor do seu próprio campo ou com o melhor da sua própria plantação de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Se alguém acender uma fogueira no seu campo, e o fogo pegar nos espinheiros e se espalhar pelo campo de outro homem e destruir os feixes de trigo ou as plantações que já estiverem maduras, aquele que acendeu a fogueira pagará todos os prejuízos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Se alguém receber de outra pessoa dinheiro ou objetos para serem guardados, e isso for roubado da sua casa, o ladrão, se for achado, pagará o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se o ladrão não for encontrado, o dono da casa será levado ao lugar de adoração e ali deverá jurar que não roubou o que lhe foi dado para guardar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Se uma pessoa ficar com um boi, um jumento, uma ovelha, roupas ou qualquer coisa perdida, e aparecer alguém dizendo que é o dono, o caso deverá ser levado até o lugar de adoração. Aquele que Deus declarar culpado pagará ao dono o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Se alguém entregar um animal para o seu vizinho tomar conta, seja jumento, boi, ovelha ou outro animal qualquer, e o animal morrer ou ficar aleijado, ou se for roubado sem que ninguém veja o roubo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o homem que tomou conta deverá jurar em nome de Deus, o SENHOR, que não roubou o animal. Se o animal não tiver sido roubado, o dono aceitará o juramento, e o outro não precisará pagar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se, de fato, o animal tiver sido roubado, então o outro terá de pagar ao dono pelo animal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se o animal tiver sido morto por animais selvagens, o outro terá de trazer como prova o que sobrou e não pagará nada pelo animal morto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Se alguém pedir emprestado um animal, e este ficar doente ou morrer quando o seu dono não estiver presente, quem pediu emprestado deverá pagar o preço dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se isso acontecer quando o dono estiver presente, o outro não precisará pagar nada. Se o animal tiver sido alugado, só será pago o aluguel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Se um homem seduzir uma virgem que não estava com casamento contratado, ele pagará o dote da moça e casará com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, se o pai dela não quiser que a moça case com ele, então ele pagará ao pai uma quantia em dinheiro, de acordo com o preço de uma noiva virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Mate toda mulher que fizer feitiçaria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Quem tiver relações sexuais com um animal será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Condene à morte toda pessoa que oferecer sacrifícios a qualquer outro deus e não somente a mim, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Não maltratem, nem persigam um estrangeiro que estiver morando na terra de vocês. Lembrem que vocês foram estrangeiros no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não maltratem as viúvas nem os órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se vocês os maltratarem, eu, o SENHOR, os atenderei quando eles pedirem socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu ficarei irado e matarei vocês na guerra. As suas mulheres ficarão viúvas, e os seus filhos ficarão órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Se você emprestar dinheiro a algum pobre do meu povo, não faça como o agiota, que cobra juros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se você receber a capa do seu vizinho como garantia de uma dívida, devolva-a antes que anoiteça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois a capa é a única coisa que ele tem com que se cobrir quando dorme, para esquentar o corpo. Sem a capa, ele não tem nada com que se cobrir. Quando ele clamar a mim pedindo ajuda, eu o atenderei, pois sou bondoso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Não rogue pragas contra Deus e não amaldiçoe nenhuma das autoridades do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Traga-me no tempo certo as ofertas de cereais, de vinho e de azeite. — Entregue-me o seu primeiro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Entregue-me o primeiro filhote das suas vacas e das suas ovelhas. Deixe que o primeiro filhote macho fique com a mãe sete dias; porém, no oitavo dia, ofereça-o a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Vocês são um povo separado para mim; por isso não comam a carne de animais que tenham sido mortos por animais selvagens ; deem essa carne aos cães.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Não espalhe notícias falsas e não minta no tribunal para ajudar alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não siga a maioria quando ela faz o que é errado e não dê testemunho falso para ajudar a maioria a torcer a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não faça injustiça, nem mesmo para favorecer o pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Se você vir o boi ou o jumento do seu inimigo andando perdido, leve-o de volta para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o jumento dele cair debaixo da carga, não o deixe ali, mas ajude o dono a pôr o animal de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Quando um pobre comparecer ao tribunal, não cometa injustiça contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não faça acusações falsas, nem condene à morte uma pessoa inocente. Pois eu condenarei aquele que fizer essas coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não aceite dinheiro para torcer a justiça, pois esse dinheiro faz com que as pessoas fiquem cegas e não vejam o que é direito, prejudicando assim a causa daqueles que são inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Não maltratem os estrangeiros que moram no meio de vocês. Vocês sabem como eles sofrem por serem estrangeiros, pois vocês foram estrangeiros no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Durante seis anos você semeará as suas terras e colherá o que elas produzirem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém no sétimo ano deixe que a terra descanse e não colha nada que crescer nela. Mas os pobres poderão comer o que crescer ali, e os animais selvagens comerão o que sobrar. Faça isso também com as suas plantações de uvas e de azeitonas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Trabalhe seis dias por semana, mas no sétimo dia não faça nenhum trabalho para que os seus escravos, os seus animais e os estrangeiros que trabalham para você possam descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Deem atenção a tudo o que eu, o SENHOR, tenho dito a vocês. Não façam orações a outros deuses, nem mesmo falem os nomes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Três vezes por ano vocês comemorarão uma festa em minha honra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No mês de abibe, o mês em que vocês saíram do Egito, comemorem a Festa dos Pães sem Fermento como eu ordenei. Durante os sete dias da festa não comam pão feito com fermento. Que ninguém venha me adorar sem trazer uma oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Comemorem a Festa da Colheita logo que vocês começarem a colher o que plantaram. — Comemorem a Festa das Barracas no outono, quando vocês colherem as uvas e as frutas dos pomares.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três vezes por ano, nessas três festas, todos os homens devem vir adorar a mim, o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Quando vocês oferecerem um animal em sacrifício a mim, não me tragam pão feito com fermento. A gordura dos animais mortos nos sacrifícios, durante as minhas festas, deverá ser queimada no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Todos os anos tragam à casa do SENHOR, seu Deus, os primeiros cereais que colherem. — Não cozinhem um cabrito ou um carneirinho no leite da sua própria mãe .</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Eu enviarei um anjo adiante de vocês para protegê-los na viagem e para levá-los ao lugar que lhes preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deem atenção e obedeçam ao anjo. Não se revoltem contra ele, pois ele age em meu nome e não perdoará revoltas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se vocês lhe obedecerem e fizerem tudo o que ele mandar, eu lutarei contra todos os inimigos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O meu anjo irá adiante de vocês e os levará até a terra dos amorreus, dos heteus, dos perizeus, dos cananeus, dos heveus e dos jebuseus. E eu destruirei todos esses povos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não se curvem diante dos deuses deles, nem os adorem, e não sigam os seus costumes religiosos. Destruam os deuses deles e quebrem as colunas do deus Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se vocês adorarem a mim, o SENHOR, seu Deus, eu os abençoarei, dando-lhes comida e água, e tirarei de vocês todas as doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na terra de vocês nenhuma mulher terá aborto, nem ficará sem ter filhos. E eu darei a vocês uma vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Farei com que os povos que são contra vocês tenham medo de mim. Farei com que haja confusão entre os povos contra quem vocês vão lutar e farei com que os inimigos fujam de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Farei com que os seus inimigos fiquem apavorados. E, quando vocês forem avançando, eu expulsarei os heveus, os cananeus e os heteus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não os expulsarei num ano só; se eu fizesse isso, a terra ficaria deserta, e os animais selvagens se tornariam numerosos demais, prejudicando vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pelo contrário, eu expulsarei esses povos pouco a pouco, até que vocês se tornem mais numerosos e tomem posse da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Farei com que os limites da terra de vocês vão desde o golfo de Ácaba até o rio Eufrates e do mar Mediterrâneo até o deserto. Eu lhes darei poder para dominarem os povos daquelas terras, e vocês irão avançando e os expulsando.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não façam nenhum acordo com eles, nem com os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não deixem que esses povos vivam na terra de vocês. Se deixarem, eles farão com que vocês pequem contra mim. Se vocês adorarem os deuses deles, isso será uma armadilha mortal para vocês.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Você, Arão, Nadabe, Abiú e setenta líderes do povo de Israel, subam o monte e venham até a minha presença. E, quando ainda estiverem um pouco longe, ajoelhem-se para me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Só você, Moisés, chegará perto de mim; os outros, não. E o povo não deverá subir o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés foi e contou ao povo tudo o que o SENHOR tinha dito e todos os mandamentos que ele tinha dado. Então os israelitas responderam todos juntos: — Nós faremos tudo o que o SENHOR ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés escreveu todas as leis de Deus, o SENHOR. No dia seguinte, de manhã, ele construiu um altar ao pé do monte e colocou ali doze colunas de pedra, uma para cada tribo das doze tribos do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aí Moisés mandou que alguns moços queimassem animais em sacrifício ao SENHOR e matassem touros como ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés pôs a metade do sangue dos animais em bacias e derramou a outra metade no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois pegou o livro da aliança, onde estavam escritos os mandamentos do SENHOR, e o leu em voz alta para o povo. Eles disseram: — Nós obedeceremos a Deus, o SENHOR, e faremos tudo o que ele mandar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés pegou o sangue das bacias, borrifou o povo com ele e disse: — Este é o sangue que sela a aliança que o SENHOR fez com vocês quando deu todos esses mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés, Arão, Nadabe, Abiú e setenta líderes do povo de Israel subiram o monte</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e viram o Deus de Israel. Debaixo dos pés dele havia alguma coisa parecida com um piso feito de safiras, azul como o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus não matou esses líderes de Israel; eles viram a Deus e depois comeram e beberam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Suba o monte onde eu estou e fique aqui, pois eu vou lhe dar as placas de pedra que têm as leis e os mandamentos que escrevi, a fim de que você os ensine ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés e Josué, o seu auxiliar, se aprontaram, e Moisés começou a subir o monte sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Moisés disse aos líderes: — Esperem aqui até nós voltarmos. Arão e Hur ficarão com vocês. Quem tiver alguma questão para resolver deverá falar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés subiu o monte Sinai, e uma nuvem cobriu o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[16-17] A glória do SENHOR desceu sobre o monte, e para os israelitas a luz parecia um fogo que queimava lá no alto. A nuvem cobriu o monte durante seis dias, e no sétimo dia o SENHOR, lá da nuvem, chamou Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[16-17] A glória do SENHOR desceu sobre o monte, e para os israelitas a luz parecia um fogo que queimava lá no alto. A nuvem cobriu o monte durante seis dias, e no sétimo dia o SENHOR, lá da nuvem, chamou Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés entrou no meio da nuvem. E ficou ali no monte quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Diga aos israelitas que me deem uma oferta. Receba as ofertas que eles quiserem dar de bom coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Essas ofertas podem ser ouro, prata ou bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>fios de lã azul, púrpura e vermelha; linho fino; tecido feito de pelos de cabra;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho e peles finas; madeira de acácia;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>azeite para lamparinas; especiarias para a preparação do azeite de ungir e para o incenso de cheiro agradável;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pedras de ônix e outras pedras de valor para serem colocadas no manto sacerdotal e no peitoral do Grande Sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os israelitas deverão fazer uma Tenda Sagrada para mim a fim de que eu possa morar no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— E você, Moisés, faça a Tenda e todos os seus móveis de acordo com o modelo que eu vou lhe mostrar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Diga aos israelitas que façam uma arca de madeira de acácia, de um metro e dez de comprimento por sessenta e seis centímetros de largura e sessenta e seis de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revistam de ouro puro essa caixa, por dentro e por fora. E em toda a volta coloquem um remate de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Façam também quatro argolas de ouro e ponham nos quatro pés, ficando duas argolas de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Façam cabos de madeira de acácia e revistam de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enfiem os cabos nas argolas nos lados da arca, para que ela possa ser carregada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os cabos ficarão nas argolas da arca e não serão tirados dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu lhe darei as duas placas de pedra, onde estão escritos os mandamentos; e você porá essas placas na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Faça também uma tampa de ouro puro, de um metro e dez de comprimento por sessenta e seis centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Faça dois querubins de ouro batido,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>um para cada ponta da tampa. Isso deve ser feito de modo que os querubins formem uma só peça com a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os querubins ficarão de frente um para o outro, olhando para a tampa. As suas asas ficarão abertas, cobrindo a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Coloque dentro da arca as duas placas de pedra que eu vou lhe dar e ponha a tampa na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali eu me encontrarei com você e, de cima da tampa, do meio dos dois querubins, eu lhe darei as minhas leis para o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Você deverá fazer também uma mesa de madeira de acácia, com as seguintes medidas: oitenta e oito centímetros de comprimento por quarenta e quatro de largura e sessenta e seis de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Revista de ouro puro a mesa e coloque um remate de ouro em volta dela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em volta da mesa faça um friso de quatro dedos de largura e um remate de ouro em volta do friso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça também quatro argolas de ouro e ponha nos quatro cantos, perto dos quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Perto do friso deverão ser colocadas as argolas por onde passam os cabos para se carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esses cabos deverão ser feitos de madeira de acácia e revestidos de ouro. A mesa será carregada por esses cabos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Faça os pratos, os copos, as taças e as jarras que serão usados para as ofertas de vinho. Tudo isso deverá ser feito de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A mesa será colocada na frente da arca da aliança, e em cima da mesa estarão sempre os pães sagrados que são oferecidos a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Faça um candelabro de ouro puro. A sua base e a sua haste deverão ser de ouro batido. As flores que enfeitarão o candelabro, com os seus botões e as suas pétalas, formarão uma só peça com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos seus lados sairão seis braços, três de um lado e três do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Cada um dos seis braços deverá ter três flores com o formato de flor de amendoeira, com os seus botões e as suas pétalas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— A haste do candelabro deverá ter quatro flores com o formato de flor de amendoeira, com os seus botões e as suas pétalas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Debaixo de cada um dos três pares de braços deverá haver um botão de amendoeira.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os botões, os braços e o candelabro deverão formar uma só peça de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Faça sete lamparinas para o candelabro e coloque-as na parte de cima, de maneira que iluminem a frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>As tesouras de cortar os pavios das lamparinas e os cinzeiros deverão ser de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Use trinta e quatro quilos de ouro puro para fazer o candelabro e todas as peças que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— E tenha o cuidado de fazer tudo de acordo com o modelo que eu lhe mostrei no monte.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — Faça a parte de dentro da Tenda Sagrada com dez cortinas de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha. Nessas cortinas serão bordadas figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cada cortina deverá ter doze metros e meio de comprimento por um metro e oitenta de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Costure cinco delas umas nas outras, formando assim uma só peça. Faça a mesma coisa com as outras cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ponha laçadas de tecido azul na beirada de fora da última cortina de cada uma das duas peças de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Faça cinquenta laçadas para a beirada da primeira cortina da primeira peça e cinquenta para a beirada da última cortina da segunda peça, de modo que as laçadas fiquem de frente umas para as outras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faça também cinquenta prendedores de ouro e com eles junte os dois jogos de cortinas para que formem uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Faça uma cobertura para a Tenda, com onze pedaços de pano feito de pelos de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os pedaços deverão ter o mesmo tamanho, medindo treze metros e trinta de comprimento por um metro e oitenta de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Costure cinco pedaços uns nos outros, formando uma peça, e os outros seis, formando outra peça, ficando o sexto pedaço dobrado na parte da frente da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ponha cinquenta laçadas na beirada do último pedaço da primeira peça e cinquenta laçadas na beirada da outra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faça também cinquenta prendedores de bronze e passe esses prendedores nas laçadas, juntando assim as duas peças uma com a outra para que formem uma cobertura só.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A metade da cortina que sobrar ficará pendurada na parte de trás da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os quarenta e cinco centímetros que sobrarem de cada lado do comprimento das cortinas ficarão de um lado e do outro para cobrir a Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Faça mais uma cobertura, de peles de carneiro tingidas de vermelho; e em cima desta coloque outra cobertura, feita de peles finas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Faça também armações de madeira de acácia para a Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada uma das armações terá quatro metros e quarenta e cinco de comprimento por sessenta e sete centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada armação terá dois encaixes para juntar uma à outra. Você fará isso com todas as armações da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Faça vinte armações para o lado sul</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e ponha debaixo dessas vinte armações quarenta bases de prata, duas debaixo de cada armação, para firmarem os seus dois encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faça também vinte armações para o lado norte</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e quarenta bases de prata, duas para cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para o lado de trás da Tenda, o lado oeste, você fará seis armações</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e mais duas armações para os cantos da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Essas armações dos cantos deverão ser juntadas na base, formando uma só peça até a primeira argola que fica na parte de cima. As duas armações que formam os dois cantos deverão ser colocadas desse jeito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, haverá oito armações com as suas dezesseis bases de prata, duas debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Faça quinze travessas de madeira de acácia, cinco para as armações de um lado da Tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>cinco para as armações do outro lado e cinco para as armações do lado oeste, na parte de trás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A travessa do centro passará a meia altura entre as armações, de um lado da Tenda até o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Revista de ouro essas armações e ponha nelas argolas de ouro, por onde passarão os cabos, que também deverão ser revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Arme a Tenda de acordo com o modelo que eu lhe mostrei no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Faça uma cortina de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha e bordada com figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pendure essa cortina em quatro postes de madeira de acácia revestidos de ouro, que terão prendedores de ouro e serão fixados em quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pendure a cortina debaixo dos prendedores e atrás da cortina ponha a arca da aliança, onde estão as duas placas de pedra. A cortina separará o Lugar Santo do Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ponha a tampa na arca da aliança, no Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Fora do Lugar Santíssimo ponha a mesa no lado norte da Tenda e coloque o candelabro no lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Para a entrada da Tenda faça uma cortina de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha e enfeitada com bordados.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Para segurarem essa cortina, faça cinco postes de madeira de acácia revestidos de ouro e com prendedores de ouro. E faça cinco bases de bronze para os postes.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — Faça um altar de madeira de acácia. Ele será quadrado, medindo dois metros e vinte de comprimento por dois metros e vinte de largura e um metro e trinta de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nos quatro cantos ponha quatro pontas, que formarão uma só peça com o altar, que deverá ser revestido de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça vasilhas para recolher a gordura e as cinzas e faça pás, bacias, garfos e braseiros; todas essas peças serão feitas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça também uma grelha de bronze em forma de rede e nos seus cantos ponha quatro argolas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Coloque essas argolas debaixo da beirada do altar, de maneira que a grelha chegue até a metade da altura do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para carregar o altar, faça cabos de madeira de acácia e revista-os de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esses cabos deverão ser enfiados nas argolas, de um lado e do outro do altar, quando este tiver de ser carregado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse altar, feito de madeira, será oco, de acordo com o modelo que eu lhe mostrei no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Faça para a Tenda Sagrada um pátio cercado de cortinas de linho fino. No lado sul as cortinas deverão ter quarenta e quatro metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elas serão sustentadas por vinte postes e vinte bases feitos de bronze. Os ganchos dos postes e os suportes das cortinas serão de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faça a mesma coisa no lado norte do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>[12-13] O pátio terá vinte e dois metros de largura; portanto, nos lados oeste e leste as cortinas deverão ter vinte e dois metros de comprimento. Para sustentarem as cortinas, haverá dez postes e dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>[12-13] O pátio terá vinte e dois metros de largura; portanto, nos lados oeste e leste as cortinas deverão ter vinte e dois metros de comprimento. Para sustentarem as cortinas, haverá dez postes e dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[14-15] Cada lado da entrada terá cortinas de seis metros e sessenta de comprimento, com três postes e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>[14-15] Cada lado da entrada terá cortinas de seis metros e sessenta de comprimento, com três postes e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na entrada do pátio haverá uma cortina de oito metros e oitenta de comprimento. Faça essa cortina de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha e enfeitada com bordados. A cortina será sustentada por quatro postes e quatro bases.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os postes em volta do pátio deverão ser unidos por suportes de prata. Os seus ganchos serão de prata, e as suas bases serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pátio terá quarenta e quatro metros de comprimento por vinte e dois de largura; a altura das cortinas será de dois metros e vinte. As cortinas serão de linho fino, e as bases, de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os objetos usados no serviço da Tenda, as estacas da Tenda e as estacas do pátio serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Moisés, mande que os israelitas lhe tragam o melhor azeite para o candelabro, a fim de que ele possa ser aceso todas as tardes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arão e os seus filhos colocarão o candelabro na Tenda da Minha Presença, do lado de fora da cortina que está na frente da arca da aliança. O azeite ficará ali queimando na minha presença, desde a tarde até de manhã. Essa ordem deverá ser obedecida para sempre pelos israelitas e pelos seus descendentes.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — Mande chamar o seu irmão Arão e os filhos dele, Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. Separe-os do povo de Israel para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça roupas de sacerdote para o seu irmão a fim de darem a ele dignidade e beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chame todas as pessoas a quem eu dei habilidade e mande que façam as roupas de Arão, para que ele seja consagrado como meu sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mande que façam um peitoral, um manto sacerdotal, uma sobrepeliz , uma túnica bordada, uma mitra e um cinto. Essas pessoas farão roupas de sacerdote para o seu irmão Arão e os filhos dele, a fim de que eles me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esses artesãos deverão usar fios de lã azul, púrpura e vermelha, fios de ouro e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Os artesãos farão o manto sacerdotal de fios de lã azul, púrpura e vermelha, de linho fino e de fios de ouro e o enfeitarão com bordados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nas duas pontas do manto haverá duas alças que deverão ser presas nos dois lados do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O cinto que passará pela cintura do manto para prendê-lo será feito dos mesmos materiais do manto, formando com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pegue duas pedras de ágata e grave nelas os nomes dos filhos de Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seis nomes numa pedra e seis nomes na outra, por ordem de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Escolha um bom ourives para gravar nas duas pedras os nomes dos filhos de Jacó e para montar as pedras em engastes de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Coloque essas duas pedras nas alças do manto sacerdotal para representarem as doze tribos do povo de Israel. Assim, Arão levará nos ombros esses nomes para que eu, o SENHOR, sempre lembre do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faça dois engastes de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e duas correntes de ouro puro entrelaçadas em forma de cordão, que você prenderá nos engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Faça um peitoral, que o Grande Sacerdote usará para descobrir a vontade de Deus. Como o manto sacerdotal, o peitoral também será feito de fios de lã azul, púrpura e vermelha e de linho fino enfeitado com bordados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O peitoral será quadrado e dobrado em dois. Terá um palmo de comprimento e um palmo de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Coloque nele quatro carreiras de pedras preciosas. Na primeira carreira ponha um rubi, um topázio e uma granada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na segunda carreira ponha uma esmeralda, uma safira e um diamante.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terceira carreira terá uma turquesa, uma ágata e uma ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A quarta carreira terá um berilo, um ônix e um jaspe. As pedras deverão ser montadas em engastes de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em cada uma dessas doze pedras será gravado o nome de um dos filhos de Jacó para representar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com fios de ouro puro trançados faça cordões para o peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faça também duas argolas de ouro e as prenda nas pontas da parte de cima do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passe os dois cordões de ouro nas duas argolas</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e prenda as duas pontas dos cordões nos dois engastes de ouro do peitoral, que serão presos nas duas alças do manto, na parte da frente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça outras duas argolas de ouro, que serão presas nas duas pontas de baixo do peitoral, na borda do lado de dentro do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Faça ainda mais duas argolas de ouro e prenda-as nas pontas das duas alças do manto, em baixo, na frente dele, perto da costura e acima do cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com um cordão azul prenda as argolas do peitoral nas argolas do manto, para que o peitoral fique preso acima do cinto e não se solte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Quando entrar no Lugar Santo, Arão usará esse peitoral, gravado com os nomes das tribos do povo de Israel para que eu, o SENHOR, sempre lembre do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ponha o Urim e o Tumim no peitoral para que estejam em cima do coração de Arão quando ele estiver na minha presença. Nessas ocasiões Arão deverá usar o peitoral para que ele possa saber o que eu quero que o povo de Israel faça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— A sobrepeliz, roupa que vai por cima do manto sacerdotal, será tecida inteiramente de fios de lã azul.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nela haverá uma abertura para passar a cabeça. Essa abertura será rematada com uma tira de malha para que não se rasgue.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>[33-34] Em volta de toda a barra coloque aplicações em forma de romãs, feitas de fios de lã azul, púrpura e vermelha. Entre uma romã e outra ponha sininhos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[33-34] Em volta de toda a barra coloque aplicações em forma de romãs, feitas de fios de lã azul, púrpura e vermelha. Entre uma romã e outra ponha sininhos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Arão deverá usar essa sobrepeliz quando estiver servindo como sacerdote, tanto quando estiver na minha presença no Lugar Santo como quando sair dele. Nessas ocasiões, o som dos sininhos será ouvido, e Arão não será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Faça também uma placa de ouro puro e grave nela a seguinte frase: “Separado para o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Amarre essa placa na frente da mitra, com um cordão de lã azul.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Arão deverá usá-la na testa para que eu, o SENHOR, aceite todas as ofertas que os israelitas me trouxerem, e para que eles não sejam culpados se cometerem algum erro ao oferecê-las a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— Você tecerá para o sacerdote uma túnica de linho fino, uma mitra de linho fino e um cinto bordado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Para os filhos de Arão faça túnicas, cintos e mitras a fim de lhes darem dignidade e beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Com essas roupas vista o seu irmão Arão e os filhos dele. Depois consagre-os e dedique-os, derramando azeite na cabeça deles, para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Faça calções de linho para cobrir a nudez deles, calções que vão da cintura até as coxas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Arão e os seus filhos deverão usá-los sempre que entrarem na Tenda da Minha Presença ou quando chegarem perto do altar para servirem como sacerdotes no Lugar Santo. Deste modo eles não se arriscarão a morrer por mostrarem a sua nudez. Arão e os seus descendentes obedecerão a essa ordem para sempre.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: — A fim de separar Arão e os seus filhos como sacerdotes para o meu serviço, faça o seguinte: pegue um touro novo e dois carneiros sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pegue farinha de trigo e faça alguns pães com azeite e outros sem azeite, todos sem fermento. Faça também alguns pães achatados e passe azeite em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ponha tudo isso numa cesta e ofereça a mim quando você fizer o sacrifício do touro novo e dos dois carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Traga Arão e os filhos dele para a entrada da Tenda da Minha Presença e mande que eles se lavem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois vista Arão com as suas roupas de sacerdote, isto é, a túnica, o manto sacerdotal, a sobrepeliz , o peitoral e o cinto que passa pela cintura do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ponha nele a mitra e amarre nela a placa sagrada em que estão gravadas as palavras “Separado para o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida ponha na cabeça dele o azeite de ungir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Traga os filhos de Arão e vista túnicas neles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ponha faixas em volta da sua cintura e mitra na sua cabeça. É assim que você consagrará Arão e os seus filhos. Ele e os seus descendentes deverão me servir para sempre como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Traga também o touro novo para a frente da Tenda da Minha Presença, e Arão e os seus filhos porão as mãos na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mate o touro ali na minha presença, na entrada da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois pegue o sangue do touro e, com o dedo, ponha sobre as pontas do altar e derrame o resto na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida queime no altar, como oferta para mim, as seguintes partes do animal: toda a gordura que cobre os miúdos, a melhor parte do fígado, os dois rins e a gordura que os cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas queime fora do acampamento a carne do animal, o couro e as tripas. Essa é uma oferta para tirar os pecados dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Depois pegue um dos carneiros, e Arão e os seus filhos porão as mãos na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mate o carneiro, pegue o sangue e com ele borrife os quatro lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corte o carneiro em pedaços, lave os miúdos e as pernas traseiras e ponha em cima da cabeça e dos outros pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Queime o carneiro inteiro em cima do altar como uma oferta de alimento. O cheiro dessa oferta me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Depois pegue o outro carneiro, e Arão e os seus filhos porão as mãos na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mate esse carneiro e ponha uma parte do sangue dele na ponta da orelha direita de Arão e na ponta da orelha direita dos seus filhos. Também ponha o sangue sobre o dedo polegar da mão direita deles e sobre o dedão do pé direito; e com o resto do sangue borrife os quatro lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pegue um pouco do sangue que está no altar e o azeite de ungir e com eles borrife Arão, e as suas roupas, e os seus filhos, e as roupas deles. Então ele, os seus filhos e as roupas de todos eles estarão separados para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esse carneiro é oferecido para a ordenação dos sacerdotes. Retire a gordura desse carneiro, o rabo, a gordura que cobre os miúdos, a melhor parte do fígado, os dois rins com a gordura que os cobre e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Da cesta de pães sem fermento que foram oferecidos a mim, pegue um pão de cada tipo: um pão feito com azeite, outro pão sem azeite e um pão achatado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ponha esses pães nas mãos de Arão e dos filhos dele e faça com que eles os separem para mim como oferta especial.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois pegue os pães das suas mãos e queime em cima do altar, como alimento oferecido a mim. O cheiro dessa oferta me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pegue o peito do carneiro e o separe para mim como oferta especial. Essa parte do animal ficará para você.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Na cerimônia de ordenação de um sacerdote, o peito e a coxa do carneiro deverão ser separados para mim como oferta especial e deverão ser dados para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As ofertas de paz dos israelitas serão feitas assim, para sempre. O peito e a coxa do animal pertencem aos sacerdotes. Essa é a oferta do povo para mim, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Depois da morte do sacerdote Arão, as suas roupas passarão para os seus filhos, e eles as usarão quando forem ordenados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O filho de Arão que ficar no lugar dele como sacerdote e que entrar na Tenda da Minha Presença para servir no Lugar Santo deverá usar essas roupas sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— A carne do carneiro usado na ordenação de Arão e dos seus filhos deverá ser cozida num lugar sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Na entrada da Tenda da Minha Presença eles deverão comer essa carne com o pão que ficar na cesta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando eles forem ordenados, comerão o que foi oferecido como sacrifício para tirar os seus pecados. Somente os sacerdotes poderão comer esse alimento, pois ele é sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso a carne ou o pão que não forem comidos naquele mesmo dia deverão ser queimados. Não deverão ser comidos, pois são sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— Conforme eu mandei, faça durante sete dias as cerimônias para ordenar Arão e os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Cada dia ofereça um touro novo como sacrifício para conseguir o perdão dos pecados de todos. Com um sacrifício para tirar pecados você purificará o altar e depois o ungirá a fim de torná-lo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Faça isso todos os dias, durante sete dias. Então o altar ficará completamente santo, e qualquer pessoa ou coisa que tocar nele sofrerá por causa do poder da sua santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>— Todos os dias, e para sempre, sacrifique dois carneirinhos de um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Sacrifique um deles de manhã e o outro à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Junto com o primeiro carneirinho ofereça um quilo de farinha de trigo misturada com um litro de azeite. E, como oferta, derrame um litro de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>À tarde ofereça outro carneirinho e junto com ele a mesma quantidade de farinha, azeite e vinho, como de manhã. Essa é uma oferta de alimento trazida para mim, o SENHOR, e o seu cheiro me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E essa oferta a ser queimada deve ser oferecida para sempre na minha presença, na entrada da Tenda da Minha Presença. Ali eu me encontrarei com o meu povo e falarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali me encontrarei com o povo de Israel, e a minha glória fará com que esse lugar fique santo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu farei com que a Tenda e o altar fiquem santos e separarei Arão e os seus filhos para me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Morarei no meio do povo de Israel e serei o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eles ficarão sabendo que eu, o SENHOR, sou o Deus que os tirou do Egito para morar entre eles. Eu sou o SENHOR, o Deus deles.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Faça também um altar de madeira de acácia para queimar incenso em cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse altar será quadrado, medindo quarenta e cinco centímetros de comprimento por quarenta e cinco de largura; e terá noventa centímetros de altura. Nos quatro cantos haverá pontas, que formarão uma só peça com o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tampa, os quatro lados e as pontas deverão ser revestidos de ouro puro. E ponha um remate de ouro em volta do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ponha também duas argolas de ouro debaixo do remate, uma de cada lado. Por dentro dessas argolas passarão os cabos com que se carregará o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esses cabos deverão ser feitos de madeira de acácia e revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ponha o altar em frente da cortina que ficará diante da arca da aliança. Ali eu me encontrarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De manhã, quando Arão for cuidar das lamparinas, ele deverá queimar incenso cheiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao anoitecer, quando for acender as lamparinas, ele deverá fazer a mesma coisa. Essa oferta de incenso continuará para sempre, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nesse altar não ofereçam incenso comum, nem animais, nem cereais e não derramem ofertas de vinho sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma vez por ano Arão fará uma cerimônia de purificação do altar, pondo nas suas quatro pontas o sangue do animal sacrificado para tirar os pecados do povo. Isso deverá ser feito para sempre, uma vez por ano. Esse altar deverá ser completamente santo, separado para mim, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quando você fizer a contagem do povo, cada israelita me pagará uma certa quantia pela sua vida, para que não lhe aconteça nenhum desastre enquanto a contagem estiver sendo feita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cada pessoa que for contada deverá pagar a quantia de prata exigida , pesada de acordo com a tabela oficial. Esse pagamento é para mim, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem for contado, isto é, cada homem de vinte anos para cima, pagará essa quantia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando pagarem pela sua vida, o rico não precisará pagar mais do que a quantia exigida, nem o pobre pagará menos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você receberá do povo de Israel essa prata e a usará para o serviço da Tenda da Minha Presença. Esse imposto será o pagamento pela vida dos israelitas, e eu lembrarei de protegê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Faça uma pia de bronze com a base também de bronze. Coloque a pia entre a Tenda e o altar e ponha água dentro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arão e os seus filhos usarão essa água para lavar as mãos e os pés,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>antes de entrarem na Tenda ou antes de chegarem perto do altar para apresentar a oferta de alimento. Assim eles não serão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles deverão lavar as mãos e os pés para que não morram. Essa é uma lei que deverá ser obedecida para sempre por eles e pelos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>[23-25] — Escolha as especiarias mais cheirosas para fazer o azeite sagrado de ungir, seguindo a arte dos perfumistas. Em três litros e meio de azeite misture o seguinte: seis quilos de mirra líquida, três quilos de canela, três quilos de cana cheirosa e seis quilos de cássia, tudo pesado de acordo com a tabela oficial.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>[23-25] — Escolha as especiarias mais cheirosas para fazer o azeite sagrado de ungir, seguindo a arte dos perfumistas. Em três litros e meio de azeite misture o seguinte: seis quilos de mirra líquida, três quilos de canela, três quilos de cana cheirosa e seis quilos de cássia, tudo pesado de acordo com a tabela oficial.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>[23-25] — Escolha as especiarias mais cheirosas para fazer o azeite sagrado de ungir, seguindo a arte dos perfumistas. Em três litros e meio de azeite misture o seguinte: seis quilos de mirra líquida, três quilos de canela, três quilos de cana cheirosa e seis quilos de cássia, tudo pesado de acordo com a tabela oficial.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Use esse azeite para ungir a Tenda da Minha Presença, a arca da aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a mesa e todo o seu equipamento, o candelabro e o seu equipamento, o altar de queimar incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o altar de queimar ofertas, junto com todo o seu equipamento, e a pia com o seu suporte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim você consagrará todas essas coisas, e elas ficarão completamente santas. E qualquer pessoa ou coisa que tocar nelas sofrerá por causa do poder da sua santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Você ungirá também Arão e os filhos dele e os separará para me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Diga ao povo de Israel o seguinte: “Esse azeite de ungir deverá ser usado para sempre no meu serviço religioso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não deverá ser usado no corpo de quem não for sacerdote. E vocês não deverão usar a fórmula desse azeite para qualquer outra mistura igual a essa. Esse azeite é sagrado e assim ele deverá ser tratado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Qualquer pessoa que preparar um azeite igual a esse ou usá-lo em quem não for sacerdote deverá ser expulsa do meio do meu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[34-35] O SENHOR Deus disse a Moisés: — Faça o incenso sagrado conforme a arte dos perfumistas. Misture, em partes iguais, as seguintes especiarias cheirosas: benjoim, ônica, resina medicinal e incenso puro. E ponha sal a fim de conservá-lo puro e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>[34-35] O SENHOR Deus disse a Moisés: — Faça o incenso sagrado conforme a arte dos perfumistas. Misture, em partes iguais, as seguintes especiarias cheirosas: benjoim, ônica, resina medicinal e incenso puro. E ponha sal a fim de conservá-lo puro e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Moa uma parte desse incenso até que vire um pó bem fino. Depois leve-o para dentro da Tenda da Minha Presença, onde eu me encontrarei com você, e coloque-o diante da arca da aliança. Considerem esse incenso como uma coisa muito sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando fizerem incenso para vocês mesmos, não usem a fórmula do incenso sagrado. Esse incenso é uma coisa sagrada, dedicada a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se alguém fizer incenso igual a esse para usá-lo como perfume, deverá ser expulso do meio do meu povo.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Eu escolhi Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o enchi com o meu Espírito. Eu lhe dei inteligência, competência e habilidade para fazer todo tipo de trabalho artístico;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para fazer desenhos e trabalhar em ouro, prata e bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para lapidar e montar pedras preciosas; para entalhar madeira; e para fazer todo tipo de artesanato.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Escolhi Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, para trabalhar com ele. Dei também capacidade a todos os homens habilidosos para fazerem todas as seguintes coisas que eu mandei:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a Tenda da Minha Presença, a arca da aliança e a sua tampa, todos os objetos da Tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a mesa com as suas vasilhas, o candelabro de ouro puro com todo o seu equipamento, o altar de queimar incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o altar de queimar as ofertas, junto com todo o seu equipamento, a pia com o seu suporte,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>as roupas de tecido fino, as roupas sagradas que os sacerdotes Arão e os seus filhos usarão quando servirem como sacerdotes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o azeite de ungir e o incenso cheiroso para o Lugar Santo. Todas essas coisas deverão ser feitas exatamente como eu ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR Deus mandou que Moisés</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dissesse ao povo de Israel o seguinte: — Guardem o sábado, o meu dia de descanso, pois é um sinal de união entre mim e vocês para sempre, a fim de mostrar que eu, o SENHOR, os separei para serem o meu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, guardem o dia de descanso porque ele é sagrado para vocês. Quem não o guardar, mas trabalhar nesse dia, deverá ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês têm seis dias para trabalhar, porém o sétimo dia é o dia solene de descanso, separado para mim. Quem fizer qualquer serviço nesse dia deverá ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo de Israel deverá guardar esse dia como um sinal da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É um sinal de união para sempre entre mim e o povo de Israel porque eu, o SENHOR, fiz o céu e a terra em seis dias e no sétimo dia parei de trabalhar e descansei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Deus acabou de falar com Moisés no monte Sinai, entregou a ele as duas placas de pedra onde o próprio Deus havia escrito os mandamentos.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo viu que Moisés estava demorando muito para descer do monte. Então eles se reuniram em volta de Arão e lhe disseram: — Não sabemos o que aconteceu com Moisés, aquele homem que nos tirou do Egito. Portanto, faça para nós deuses que vão à nossa frente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Arão lhes disse: — Tirem os brincos de ouro que as suas mulheres, os seus filhos e as suas filhas estão usando e tragam para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os israelitas tiraram das orelhas os brincos de ouro e os trouxeram a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele pegou os brincos, derreteu-os, derramou o ouro dentro de um molde e fez um bezerro de ouro. Então disseram: — Povo de Israel, estes são os nossos deuses, que nos tiraram do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Arão construiu um altar diante do bezerro de ouro e anunciou ao povo: — Amanhã haverá uma festa em honra de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia seguinte, de manhã cedo, eles trouxeram alguns animais para serem queimados como sacrifício e outros para serem comidos como ofertas de paz. Depois o povo sentou-se para comer e beber e se levantou para se divertir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés: — Desça depressa porque o seu povo, o povo que você tirou do Egito, pecou e me rejeitou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles já deixaram o caminho que eu mandei que seguissem; fizeram um bezerro de ouro fundido, e o adoraram, e lhe ofereceram sacrifícios. Estão dizendo que estes são os deuses deles, os deuses que os tiraram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu conheço este povo e sei que é muito teimoso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora não tente me impedir, pois vou descarregar a minha ira sobre esta gente e vou acabar com eles. Depois farei de você e dos seus descendentes uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Moisés fez um pedido ao SENHOR, seu Deus. Ele disse: — Ó SENHOR, por que ficaste assim tão irado com o teu povo, que tiraste do Egito com grande poder e força?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que deixar que os egípcios venham a dizer que tiraste o teu povo do Egito para matá-lo nos montes e destruí-lo completamente? Não fiques assim irado; muda de ideia e não faças cair sobre o teu povo essa desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembra dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó. Lembra do juramento que fizeste de lhes dar tantos descendentes quantas estrelas há no céu. Lembra também que prometeste que darias aos seus descendentes toda aquela terra para ser propriedade deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus mudou de ideia e não fez cair sobre o seu povo a desgraça que havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés desceu do monte, carregando as duas placas de pedra com os mandamentos escritos nos dois lados de cada pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O próprio Deus havia feito as placas e tinha gravado nelas os mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josué ouviu o povo gritando e disse a Moisés: — Estou ouvindo um barulho de guerra no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés disse: — Não parece um barulho de vitória, nem um grito de derrota; o que estou ouvindo é gente cantando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Moisés chegou perto do acampamento, viu o bezerro de ouro e o povo, que estava dançando, e ficou furioso. Ali, ao pé do monte, ele jogou no chão as placas de pedra que estava carregando e quebrou-as.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então pegou o bezerro de ouro que eles haviam feito, queimou-o no fogo e o moeu até virar pó e espalhou o pó na água. Em seguida mandou que o povo de Israel bebesse daquela água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Moisés disse a Arão: — O que é que esta gente lhe fez, para que você a levasse a cometer esse pecado tão horrível?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arão respondeu: — Não fique com raiva de mim. Você sabe como este povo está sempre pronto para fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles me disseram: “Não sabemos o que aconteceu com Moisés, aquele homem que nos tirou do Egito. Portanto, faça para nós deuses que sejam os nossos líderes.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aí eu mandei que quem tivesse enfeites de ouro os tirasse e me desse. Joguei aqueles enfeites no fogo, e saiu este bezerro!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés viu que Arão havia deixado o povo completamente sem controle, fazendo assim que os seus inimigos zombassem deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então ficou na entrada do acampamento e disse: — Quem estiver do lado de Deus, o SENHOR, que chegue até aqui! Então todos os levitas se reuniram em volta de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e ele disse: — O SENHOR, o Deus do povo de Israel, manda que cada um de vocês pegue a sua espada e vá pelo acampamento, de ponta a ponta, matando os seus parentes, os seus amigos e os seus vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os levitas obedeceram à ordem de Moisés e mataram naquele dia mais ou menos três mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés disse aos levitas: — Hoje vocês mataram os seus filhos e os seus irmãos e assim se consagraram como sacerdotes para o serviço de Deus, o SENHOR. E, porque vocês fizeram isso, Deus lhes deu hoje uma bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte Moisés disse ao povo: — Vocês cometeram um pecado horrível. Porém agora vou subir outra vez o monte para falar com o SENHOR. Talvez eu consiga que ele perdoe o pecado de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés voltou para o lugar onde o SENHOR estava e disse: — Este povo cometeu um pecado terrível. Eles fizeram um deus de ouro e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por favor, perdoa o pecado deles! Porém, se não quiseres perdoar, então tira o meu nome do teu livro, onde escreveste os nomes dos que são teus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: — Riscarei do meu livro todos os que pecaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora vá e leve o povo para o lugar que eu mandei. Lembre que o meu Anjo guiará você. Porém já está chegando o tempo em que vou castigar este povo pelo seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por isso o SENHOR Deus castigou os israelitas com uma doença, pois eles haviam obrigado Arão a fazer o bezerro de ouro.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Saiam deste lugar, você e o povo que você tirou do Egito, e vão para a terra que eu jurei dar a Abraão, a Isaque, a Jacó e aos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu mandarei um anjo para guiar você e expulsarei os cananeus, os amorreus, os heteus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês irão para uma terra boa e rica. Porém eu não irei, pois vocês são um povo teimoso, e eu os poderia destruir no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Moisés deu essa mensagem aos israelitas, eles começaram a chorar, e ninguém usou as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR mandou que Moisés dissesse a eles: — Vocês são um povo teimoso. Se eu fosse junto com vocês, mesmo que fosse por apenas um momento, eu os destruiria completamente. Agora tirem as suas joias, e eu vou resolver o que fazer com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, depois que os israelitas saíram do monte Sinai, não usaram mais joias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sempre que o povo de Israel acampava, Moisés costumava armar a Tenda Sagrada a certa distância fora do acampamento. Ela era chamada de “Tenda da Presença de Deus”, e quem quisesse consultar o SENHOR ia até lá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Moisés saía para ir à Tenda, o povo ficava na porta das suas barracas olhando Moisés até que ele entrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois que ele entrava, uma coluna de nuvem descia e parava na porta da Tenda; e da nuvem o SENHOR falava com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo que o povo via a coluna de nuvem na porta da Tenda, todos se ajoelhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR Deus falava com Moisés face a face, como alguém que conversa com um amigo. Depois Moisés voltava para o acampamento. Porém Josué, filho de Num, o moço que era o auxiliar de Moisés, ficava na Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés disse a Deus, o SENHOR: — É verdade que me mandaste guiar este povo para aquela terra, porém não me disseste quem é que irá comigo. Disseste que me conheces bem e que estás contente comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, se isso é assim mesmo, fala-me dos teus planos para que eu possa te servir e continuar a te agradar. Lembra que escolheste esta nação para ser tua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus disse: — Eu irei com você e lhe darei a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés respondeu: — Se não fores com o teu povo, não nos faças sair deste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como é que os outros povos poderão saber que estás contente com o teu povo e comigo, se não fores conosco? A tua presença é que mostrará que somos diferentes dos outros povos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Vou atender o seu pedido porque conheço você bem, e você conseguiu a minha aprovação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aí Moisés suplicou: — Por favor, deixa que eu veja a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus respondeu: — Eu farei com que todo o meu brilho passe diante de você e direi qual é o meu nome sagrado. Eu sou o SENHOR e terei compaixão de quem eu quiser e terei misericórdia de quem eu desejar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse ainda: — Não vou deixar que você veja o meu rosto, pois ninguém pode ver o meu rosto e continuar vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas aqui há um lugar perto de mim, onde você poderá ficar em cima de uma rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando a minha glória passar, eu porei você numa rachadura da rocha e o cobrirei com a minha mão até que eu passe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois tirarei a mão, e você me verá pelas costas, porém não verá o meu rosto.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Corte duas placas de pedra iguais àquelas que você quebrou, e eu escreverei nelas as mesmas palavras que estavam nas primeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amanhã cedo esteja pronto para subir o monte Sinai a fim de se encontrar comigo ali no alto do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém deverá subir com você; ninguém deverá estar em qualquer parte do monte. As ovelhas, as cabras e o gado não deverão ficar pastando perto do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés cortou outras duas placas de pedra, iguais às primeiras, e, no dia seguinte, como o SENHOR havia ordenado, ele se levantou bem cedo e subiu o monte Sinai, levando consigo as duas placas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR desceu numa nuvem, ficou ali com Moisés e disse qual era o seu nome, isto é, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Deus passou diante de Moisés e disse em voz alta: — Eu sou o SENHOR, o Deus Eterno! Eu tenho compaixão e misericórdia, não fico irado com facilidade, e a minha fidelidade e o meu amor são tão grandes, que não podem ser medidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cumpro a minha promessa a milhares de gerações e perdoo o mal e o pecado. Porém não deixo de castigar os seus filhos e até os netos, os bisnetos e os trinetos pelos pecados dos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés se ajoelhou, encostou o rosto no chão e adorou a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele disse: — Ó Senhor, se estás, de fato, contente comigo, eu te peço que vás conosco. Este povo é teimoso, mas perdoa o nosso pecado e a nossa maldade e aceita-nos como o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés: — Eu estou fazendo agora uma aliança com o seu povo. Na presença deles farei maravilhas como nunca foram feitas em toda a terra e em nenhuma nação. Todo o povo verá que milagres eu, o SENHOR, posso fazer, pois vou realizar uma coisa terrível em favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Obedeçam às leis que estou dando a vocês hoje. Conforme vocês forem avançando, eu expulsarei os amorreus, os cananeus, os heteus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não façam nenhum acordo com os moradores da terra para onde vocês vão, pois isso poderia ser uma armadilha mortal para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo contrário, derrubem os altares deles, destruam as colunas do deus Baal e cortem os postes da deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Não adorem nenhum outro deus, pois eu, o SENHOR, me chamo Deus Exigente e exijo que vocês adorem somente a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não façam acordos com os moradores da terra que vai ser de vocês. Nos seus cultos eles adoram deuses pagãos e lhes oferecem sacrifícios. Eles vão convidar vocês para as suas reuniões religiosas, e vocês poderão ficar tentados a comer os alimentos que eles oferecem aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de vocês poderiam casar com mulheres estrangeiras, e elas fariam com que vocês fossem infiéis a mim e adorassem os deuses pagãos que elas adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Não façam deuses de metal, nem os adorem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Comemorem a Festa dos Pães sem Fermento. Como lhes ordenei, comam pão sem fermento durante sete dias no mês de abibe, que é o tempo certo, pois foi nesse mês que vocês saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Todo primeiro filho é meu e também o primeiro filhote macho dos animais domésticos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se vocês quiserem ficar com o primeiro filhote macho de uma jumenta, ofereçam-me um carneiro; se não quiserem, quebrem o pescoço do jumentinho. Para ficarem com todo primeiro filho de vocês, paguem o preço determinado . — Ninguém deverá aparecer diante de mim sem trazer uma oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Vocês têm seis dias para trabalhar, porém não trabalhem no sétimo dia, nem mesmo no tempo de arar ou de fazer a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Comemorem a Festa da Colheita quando começarem a fazer a primeira colheita do trigo. E comemorem a Festa das Barracas no outono, quando vocês colherem as suas frutas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Três vezes por ano todos os homens israelitas deverão ir adorar a mim, o SENHOR, o Deus do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu vou expulsar as outras nações que estão diante de vocês e assim aumentarei o seu território; então ninguém tentará conquistar a terra de vocês durante as três festas, quando vocês vierem me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Quando me oferecerem um animal em sacrifício, não tragam pão feito com fermento, nem guardem para o dia seguinte o que sobrar do animal oferecido na Festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Todos os anos levem à casa do SENHOR, seu Deus, os primeiros cereais que vocês colherem. — Não cozinhem um cabrito ou um carneirinho no leite da sua própria mãe .</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR Deus disse ainda a Moisés: — Escreva essas palavras porque é com base nelas que estou fazendo uma aliança com você e com o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés ficou ali com Deus, o SENHOR, quarenta dias e quarenta noites e durante esse tempo não comeu nem bebeu nada. Ele escreveu nas placas de pedra as palavras da aliança, isto é, os dez mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Moisés desceu do monte Sinai, carregando as duas placas da aliança, o seu rosto estava brilhando, pois ele havia falado com Deus. Mas ele não sabia disso.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Arão e todo o povo ficaram com medo de chegar perto de Moisés quando viram o seu rosto brilhando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém Moisés os chamou, e Arão e todos os líderes do povo chegaram perto dele, e ele falou com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois disso todo o povo de Israel se reuniu em volta de Moisés, e ele lhes entregou todas as leis que o SENHOR Deus lhe tinha dado no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Moisés acabou de falar com eles, ele cobriu o rosto com um véu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sempre que entrava na Tenda Sagrada para falar com o SENHOR, Moisés tirava o véu. Quando saía, ele contava ao povo de Israel tudo o que Deus lhe havia mandado dizer,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e o povo via que o seu rosto continuava brilhando. Porém Moisés cobria de novo o rosto com o véu até que entrava de novo na Tenda para falar com Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés reuniu todo o povo de Israel e lhe disse: — É isto o que o SENHOR mandou vocês fazerem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>vocês têm seis dias para trabalhar, porém o sétimo dia deve ser sagrado, um dia solene dedicado ao SENHOR. Qualquer pessoa que fizer algum trabalho nesse dia deverá ser morta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No sábado, nem mesmo acendam fogo nas suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés disse a todo o povo de Israel: — É isto o que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>façam uma oferta ao SENHOR. Quem quiser fazer isso deverá trazer uma oferta de ouro, prata ou bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>fios de lã azul, púrpura e vermelha; linho fino; tecido feito de pelos de cabra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho e peles finas; madeira de acácia;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>azeite para lamparinas; especiarias para a preparação do azeite de ungir e para o incenso de cheiro agradável;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pedras de ônix e outras pedras de valor para serem colocadas no manto sacerdotal e no peitoral do Grande Sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Todos os homens habilidosos deverão vir e fazer tudo o que o SENHOR mandou,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>isto é, a Tenda, as suas coberturas (a de dentro e a de fora), os prendedores, as armações, as travessas, os postes e as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a arca da aliança, os seus cabos de madeira, a sua tampa e a cortina para separar o Lugar Santíssimo do Lugar Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mesa, os seus cabos e todo o seu equipamento; os pães oferecidos a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o candelabro e o seu equipamento; as lamparinas com o seu azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o altar de queimar incenso e os seus cabos; o azeite de ungir; o incenso cheiroso; a cortina para a entrada da Tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o altar de queimar as ofertas e a sua grelha de bronze; os cabos e o resto do equipamento do altar; a pia com o seu suporte;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a cortina do pátio, os seus postes e as suas bases; a cortina da entrada do pátio;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as estacas e as cordas da Tenda, e as estacas e as cordas do pátio;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e as roupas que os sacerdotes usarão quando servirem no Lugar Santo, isto é, as roupas sagradas de Arão e dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o povo de Israel foi para casa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e todos os que, de fato, queriam voltaram trazendo uma oferta para o SENHOR, a fim de que a Tenda da Presença de Deus, o SENHOR, fosse construída. Eles trouxeram tudo o que era necessário para a adoração e para fazer as roupas dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vieram homens e mulheres, todos com muita boa vontade, e trouxeram fivelas, brincos, anéis, pulseiras e todo tipo de objetos de ouro. E essas ofertas foram dedicadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E também trouxeram como oferta linho fino, fios de lã azul, púrpura e vermelha, tecido feito de pelos de cabra, peles de carneiro tingidas de vermelho e peles finas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os que podiam dar trouxeram prata e bronze como oferta ao SENHOR, e também os que tinham madeira de acácia que podia ser usada para qualquer trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todas as mulheres habilidosas trouxeram o que haviam feito: fios de linho fino e fios de lã azul, púrpura e vermelha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Elas também fizeram tecidos de pelos de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os líderes trouxeram pedras de ônix e outras pedras de valor para serem colocadas no manto sacerdotal e no peitoral do Grande Sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E trouxeram também especiarias e o azeite para as lamparinas, para ungir e para o incenso cheiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os israelitas trouxeram de muita boa vontade as suas ofertas a Deus, o SENHOR, para o trabalho que ele, por meio de Moisés, havia ordenado que fosse feito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés disse ao povo de Israel: — O SENHOR Deus escolheu Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deus o encheu com o seu Espírito e lhe deu inteligência, competência e habilidade para fazer todo tipo de trabalho artístico;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para fazer desenhos e trabalhar em ouro, prata e bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para lapidar e montar pedras preciosas; para entalhar madeira; e para fazer todo tipo de artesanato.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR deu a Bezalel e a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, o dom de ensinar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele lhes deu habilidade para fazerem todos os trabalhos de gravador e de desenhista, para tecerem linho fino e fios de lã azul, púrpura e vermelha e para fazerem outros tecidos. Eles têm habilidade para todo tipo de trabalho e para fazer desenhos.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Bezalel, Aoliabe e todos os outros homens a quem o SENHOR deu habilidade e inteligência e que conhecem tudo o que é preciso para construir a Tenda Sagrada, deverão fazer tudo como o SENHOR ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés chamou Bezalel, Aoliabe e todos os outros homens a quem o SENHOR tinha dado habilidade e que tinham boa vontade para ajudar, e disse-lhes que começassem a trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles receberam de Moisés as ofertas que os israelitas haviam trazido para construir a Tenda Sagrada. E todas as manhãs o povo de Israel continuava a trazer a Moisés as suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os artesãos que estavam fazendo o trabalho</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>foram falar com Moisés. Eles disseram o seguinte: — O povo está trazendo muito mais do que é necessário para o trabalho que o SENHOR mandou fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés ordenou que em todo o acampamento ninguém mais trouxesse ofertas para a Tenda Sagrada. E assim o povo não trouxe mais nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o material que tinham ajuntado era suficiente para todo o trabalho que devia ser feito e ainda sobrava.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim os homens mais habilidosos entre os trabalhadores fizeram a Tenda da Presença do SENHOR. Eles a fizeram com dez cortinas de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha. Nessas cortinas estavam bordadas figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as cortinas eram do mesmo tamanho, medindo doze metros e meio de comprimento por um metro e oitenta de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles costuraram cinco delas umas nas outras, formando assim uma só peça; e fizeram a mesma coisa com as outras cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foram colocadas laçadas de tecido azul na beirada de fora da última cortina de cada uma das duas peças de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Puseram cinquenta laçadas na beirada da primeira cortina da primeira peça e cinquenta na beirada da última cortina da segunda peça, de modo que as laçadas ficaram de frente umas para as outras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os dois jogos de cortinas foram presos um no outro por meio de cinquenta prendedores de ouro, de modo que formavam uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De onze pedaços de pano feito de pelos de cabra fizeram uma cobertura para a Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E fizeram todos os pedaços do mesmo tamanho, isto é, todos tinham treze metros e trinta de comprimento por um metro e oitenta de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Costuraram cinco pedaços uns nos outros, formando uma peça, e os outros seis, formando outra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foram colocadas cinquenta laçadas na beirada do último pedaço da primeira peça e cinquenta laçadas na beirada da outra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois fizeram cinquenta prendedores de bronze para prenderem as duas peças uma na outra a fim de que formassem uma cobertura só.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram mais uma cobertura, de peles de carneiro tingidas de vermelho; e em cima desta colocaram outra cobertura, feita de peles finas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prepararam também armações de madeira de acácia a fim de formarem as paredes da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada uma das armações media quatro metros e quarenta e cinco de altura por sessenta e sete centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em cada armação havia dois encaixes para juntarem uma à outra. Todas as armações tinham esses encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fizeram vinte armações para o lado sul</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e debaixo dessas vinte armações puseram quarenta bases de prata, duas debaixo de cada armação, para firmarem os seus dois encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E para o lado norte da Tenda fizeram vinte armações</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e quarenta bases de prata, duas para cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para o lado de trás da Tenda, o lado oeste, fizeram seis armações</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e mais duas armações para os cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Essas armações dos cantos foram juntadas na base, formando uma só peça até a primeira argola que ficava na parte de cima. As duas armações que formavam os dois cantos foram colocadas desse jeito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, havia oito armações e dezesseis bases de prata, duas para cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em seguida prepararam quinze travessas de madeira de acácia; cinco para as armações de um lado da Tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>cinco para as armações do outro lado e cinco para as armações do lado oeste, na parte de trás.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A travessa do centro passava a meia altura entre as armações, de um lado da Tenda até o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Revestiram de ouro essas armações e puseram nelas argolas de ouro, por onde passavam os cabos, que também foram revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Fizeram também uma cortina de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha e bordada com figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Para segurarem essa cortina, foram feitos quatro postes de madeira de acácia revestidos de ouro; os prendedores das cortinas eram de ouro, e as quatro bases dos seus postes eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Para a entrada da Tenda foi feita uma cortina de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha e enfeitada com bordados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Para segurarem essa cortina, foram feitos cinco postes, com prendedores, e revestiram de ouro a parte de cima dos postes e os suportes das cortinas. E foram feitas cinco bases de bronze para os postes.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bezalel fez a arca da aliança de madeira de acácia; a arca media um metro e dez de comprimento por sessenta e seis centímetros de largura e sessenta e seis de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele a revestiu de ouro puro por dentro e por fora e pôs em toda a volta um remate de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez quatro argolas de ouro e as colocou nos quatro pés da arca, ficando duas argolas de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez cabos de madeira de acácia e os revestiu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois enfiou os cabos nas argolas nos dois lados da arca, para que pudesse ser carregada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bezalel fez uma tampa de ouro puro de um metro e dez de comprimento por sessenta e seis centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele fez dois querubins de ouro batido,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>um para cada ponta da tampa. Ele os fez de tal modo, que formavam uma só peça com a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os querubins ficavam de frente um para o outro, olhando para a tampa, e as suas asas abertas cobriam a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bezalel fez uma mesa de madeira de acácia, com as seguintes medidas: oitenta e oito centímetros de comprimento por quarenta e quatro de largura e sessenta e seis de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele revestiu de ouro puro a mesa e colocou um remate de ouro em volta dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também fez em volta da mesa um friso de quatro dedos de largura e pôs um remate de ouro em volta do friso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fez quatro argolas de ouro e as pôs nos quatro cantos, perto dos quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perto do friso estavam as argolas por onde passavam os cabos que eram usados para se carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele fez os cabos de madeira de acácia e os revestiu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez também de ouro puro as vasilhas para a mesa, isto é, os pratos, os copos, as taças e as jarras que eram usados para as ofertas de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bezalel fez de ouro puro batido o candelabro, a sua base e a sua haste. As flores que enfeitavam o candelabro, com os seus botões e as suas pétalas, formavam uma só peça com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dos seus lados saíam seis braços, três de um lado e três do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cada um dos seis braços tinha três flores com o formato de flor de amendoeira, com os seus botões e as suas pétalas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A haste do candelabro tinha quatro flores com o formato de flor de amendoeira, com os seus botões e as suas pétalas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia um botão de amendoeira debaixo de cada um dos três pares de braços.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os botões, os braços e o candelabro formavam uma só peça de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bezalel também fez sete lamparinas para o candelabro; as tesouras de cortar os pavios das lamparinas e os cinzeiros eram de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele usou trinta e quatro quilos de ouro puro para fazer o candelabro e todas as peças que o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bezalel fez um altar de madeira de acácia para queimar incenso em cima dele. O altar era quadrado, medindo quarenta e cinco centímetros de comprimento por quarenta e cinco de largura; e tinha noventa centímetros de altura. As pontas, nos quatro cantos, formavam uma só peça com o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Bezalel revestiu de ouro puro a tampa, os quatro lados e as pontas e colocou um remate de ouro em volta do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também fez duas argolas de ouro e as colocou debaixo do remate, uma de cada lado. Por dentro das argolas passavam os cabos que eram usados para carregar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cabos foram feitos de madeira de acácia e revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Bezalel preparou o azeite sagrado de ungir e o incenso puro de cheiro agradável, misturado como perfume.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para os sacrifícios que eram completamente queimados, Bezalel fez um altar de madeira de acácia. O tampo do altar era quadrado, medindo dois metros e vinte de comprimento por dois metros e vinte de largura; e o altar media um metro e trinta de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bezalel fez quatro pontas para os quatro cantos do altar. Essas quatro pontas formavam uma só peça com o altar. E ele o revestiu todo de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez também todas as peças para serem usadas no altar, isto é, as vasilhas, as pás, as bacias, os garfos e os braseiros. Todas essas peças foram feitas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez uma grelha de bronze em forma de rede e a colocou debaixo da beirada do altar, de modo que a grelha chegava até a metade da altura do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fez quatro argolas para os quatro cantos da grelha, para enfiar nelas os cabos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os cabos foram feitos de madeira de acácia e revestidos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois Bezalel enfiou os cabos nas argolas nos dois lados do altar. O altar foi feito de madeira e era oco.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com os espelhos de bronze das mulheres que faziam serviços na entrada da Tenda da Presença de Deus, Bezalel fez a pia e a sua base.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para a Tenda da Presença de Deus, Bezalel fez um pátio cercado de cortinas de linho fino. No lado sul as cortinas tinham quarenta e quatro metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elas eram sustentadas por vinte postes de bronze com bases também de bronze. Os ganchos dos postes e os suportes das cortinas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bezalel fez a mesma coisa no lado norte do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>[12-13] O pátio tinha vinte e dois metros de largura; portanto, nos lados oeste e leste as cortinas tinham vinte e dois metros de comprimento. Para sustentarem as cortinas, havia dez postes e dez bases; os ganchos e os suportes eram de prata. A entrada do pátio ficava no lado leste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>[12-13] O pátio tinha vinte e dois metros de largura; portanto, nos lados oeste e leste as cortinas tinham vinte e dois metros de comprimento. Para sustentarem as cortinas, havia dez postes e dez bases; os ganchos e os suportes eram de prata. A entrada do pátio ficava no lado leste.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[14-15] De cada lado da entrada havia cortinas de seis metros e sessenta de comprimento, com três postes e três bases para sustentarem as cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>[14-15] De cada lado da entrada havia cortinas de seis metros e sessenta de comprimento, com três postes e três bases para sustentarem as cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas que ficavam em volta do pátio eram de linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As bases das colunas eram de bronze, e os ganchos, os suportes e a parte de cima dos postes eram de prata. E todos os postes em volta do pátio eram unidos por suportes de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A cortina da entrada do pátio era de tecido feito de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha, enfeitada com bordados. O comprimento dessa cortina era de oito metros e oitenta, e a altura, de dois metros e vinte, como as cortinas do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela era sustentada por quatro postes com bases de bronze. Os ganchos, a parte de cima dos postes e os suportes eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as estacas da Tenda e do pátio eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A seguir vem a lista da quantidade dos metais usados na Tenda da Presença de Deus, onde estavam guardadas as duas placas de pedra, com os dez mandamentos. Moisés mandou fazer a lista, e ela foi preparada pelos levitas dirigidos por Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá, fez tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O seu ajudante foi Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã. Aoliabe era gravador, desenhista e tecia linho fino e fios de lã azul, púrpura e vermelha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o ouro que havia sido oferecido ao SENHOR para a Tenda Sagrada pesava mil quilos, de acordo com a tabela oficial.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A prata da contagem do povo pesava três mil quatrocentos e trinta quilos, de acordo com a tabela oficial.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Essa quantia foi igual ao total pago por todos os homens alistados na contagem do povo; e cada homem pagava a importância exigida , pesada de acordo com a tabela oficial. Foram alistados na contagem seiscentos e três mil quinhentos e cinquenta homens de vinte anos para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram usados três mil e quatrocentos quilos de prata para fazer as cem bases da Tenda Sagrada e da cortina, isto é, trinta e quatro quilos para cada base.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com os trinta quilos de prata que sobraram, Bezalel fez os cabos, os ganchos para os postes e a parte de cima dos postes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O bronze que foi oferecido a Deus dava um total de dois mil quatrocentos e vinte e cinco quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Com isso Bezalel fez as bases para a entrada da Tenda da Presença de Deus; o altar de bronze com a sua grelha, também de bronze; todos os objetos para o altar,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para as bases que ficavam em volta do pátio e para a entrada do pátio; e todas as estacas para a Tenda e para o pátio que ficava em volta da Tenda.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Com fios de lã azul, púrpura e vermelha foram feitas as roupas sagradas que os sacerdotes deveriam usar quando servissem no Lugar Santo. As roupas de sacerdote para Arão foram feitas como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fizeram o manto sacerdotal de fios de lã azul, púrpura e vermelha, de linho fino e de fios de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fizeram lâminas finas de ouro batido, que foram cortadas em fios para serem tecidos com o linho fino e com os fios de lã azul, púrpura e vermelha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fizeram duas alças para o manto, as quais foram presas nos seus dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cinto, que passava pela cintura do manto, formava uma só peça com ele e era feito dos mesmos materiais, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As pedras de ágata foram preparadas e montadas em engastes de ouro. E, com muita habilidade, gravaram nas pedras os nomes dos filhos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Colocaram essas pedras nas alças do manto sacerdotal para representarem as doze tribos do povo de Israel, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O peitoral foi feito como o manto sacerdotal. Eles o fizeram de fios de lã azul, púrpura e vermelha e de linho fino enfeitado com bordados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O peitoral era quadrado e dobrado em dois. Media um palmo de comprimento por um palmo de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nele foram colocadas quatro carreiras de pedras preciosas. Na primeira puseram um rubi, um topázio e uma granada;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>na segunda carreira puseram uma esmeralda, uma safira e um diamante;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>na terceira puseram uma turquesa, uma ágata e uma ametista;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e na quarta, um berilo, um ônix e um jaspe. Essas pedras foram montadas em engastes de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em cada uma dessas pedras estava gravado o nome de um dos filhos de Jacó, para representar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com fios de ouro puro trançados fizeram cordões para o peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fizeram também duas argolas de ouro e as prenderam nas pontas da parte de cima do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Passaram os dois cordões de ouro nas duas argolas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e prenderam as duas pontas dos cordões nos dois engastes de ouro do peitoral, que foram presos nas duas alças do manto, na parte da frente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram outras duas argolas de ouro e as prenderam nas duas pontas de baixo do peitoral, na borda do lado de dentro do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeram mais duas argolas de ouro e as prenderam nas pontas das duas alças do manto, embaixo, na frente dele, perto da costura e acima do cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o SENHOR havia ordenado a Moisés, com um cordão azul eles prenderam as argolas do peitoral nas argolas do manto para que o peitoral ficasse preso acima do cinto e não se soltasse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sobrepeliz, roupa que vai por cima do manto sacerdotal, era tecida inteiramente de fios de lã azul.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No meio dela havia uma abertura para a cabeça. Essa abertura era rematada com uma tira de malha para que não se rasgasse.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em volta de toda a barra da sobrepeliz colocaram aplicações em forma de romãs, feitas de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fizeram também sininhos de ouro puro e os puseram entre uma romã e outra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Desse modo a barra da sobrepeliz ficou enfeitada com uma carreira de sininhos intercalados com romãs, da seguinte maneira: um sininho, uma romã, outro sininho, outra romã, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fizeram túnicas de linho para Arão e os seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e a mitra, os chapéus, os calções de linho</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e o cinto tecido de linho fino e de fios de lã azul, púrpura e vermelha, enfeitado com bordados, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fizeram ainda de ouro puro uma placa para a coroa sagrada e nela gravaram a seguinte frase: “Separado para o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E amarraram a placa com um cordão de lã azul, para prendê-la na parte de cima da mitra, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todo o trabalho da Tenda da Presença de Deus foi acabado. Os israelitas fizeram tudo como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles levaram a Moisés a Tenda e todo o seu equipamento, os prendedores, as armações, as travessas, os postes e as bases.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Levaram a cobertura de peles de carneiro tingidas de vermelho, a cobertura de peles finas, a cortina que separava o Lugar Santíssimo do Lugar Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a arca da aliança com as placas de pedra, os cabos e a tampa da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Levaram a mesa e todo o seu equipamento; os pães oferecidos a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o candelabro de ouro puro, as suas lamparinas, todo o seu equipamento e o azeite para as lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Levaram o altar de ouro, o azeite de ungir, o incenso cheiroso, a cortina da entrada da Tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o altar de bronze com a sua grelha, os seus cabos e todo o seu equipamento; e a pia com o seu suporte.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Levaram as cortinas do pátio, os seus postes e as suas bases; a cortina da entrada do pátio e as suas cordas; as estacas da Tenda e todo o equipamento para ser usado nela.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Levaram as roupas vistosas para os sacerdotes usarem no Lugar Santo, isto é, as roupas sagradas do sacerdote Arão e dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os israelitas fizeram todo o trabalho como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moisés examinou cada coisa e viu que eles tinham feito tudo de acordo com o que o SENHOR havia ordenado. Então Moisés os abençoou.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— No dia primeiro do primeiro mês, arme a Tenda da Presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Coloque na Tenda a arca da aliança, onde estão guardadas as placas com os dez mandamentos; e ponha a cortina na frente da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ponha dentro da Tenda a mesa e coloque em ordem as coisas que estão sobre ela. Ponha dentro da Tenda o candelabro e monte as lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ponha o altar de ouro para queimar incenso na frente da arca da aliança e pendure a cortina na entrada da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E na frente da Tenda coloque o altar de queimar os sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ponha a pia entre a Tenda e o altar e encha com água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois arme o pátio ao redor da Tenda e pendure a cortina na sua entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Então pegue o azeite de ungir e unja a Tenda e tudo o que estiver nela; desse modo, você a separará para mim, e ela ficará sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois você ungirá o altar das ofertas a ser completamente queimadas e todos os seus utensílios; assim o altar ficará separado para mim e será muito sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Do mesmo jeito você ungirá a pia com o seu suporte e a separará para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Leve Arão e os filhos dele para a entrada da Tenda e mande que se lavem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vista Arão com as suas roupas de sacerdote, unja-o e o separe para mim a fim de que me sirva como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traga os filhos dele e vista neles as túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida você os ungirá, como ungiu o pai deles, para que me sirvam como sacerdotes. Isso fará com que sejam sacerdotes para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés fez tudo como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E assim, no dia primeiro do primeiro mês, quase um ano depois que os israelitas saíram do Egito, a Tenda da Presença de Deus foi armada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés colocou as bases, as armações e as travessas e levantou os postes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele estendeu a cobertura sobre a Tenda e colocou a cobertura de fora por cima dela, como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois pegou as duas placas de pedra e as colocou dentro da arca da aliança. Enfiou os cabos nas argolas da arca e colocou a tampa nela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então pôs a arca na Tenda e, como o SENHOR havia ordenado, pendurou a cortina entre o Lugar Santo e o Lugar Santíssimo para que ninguém pudesse ver a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés pôs a mesa na Tenda, no lado norte, do lado de fora da cortina,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e colocou sobre ela os pães oferecidos a Deus, o SENHOR, como ele havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés pôs o candelabro na Tenda, no lado sul, em frente da mesa</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e ali, na presença do SENHOR, ele acendeu as lamparinas, como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pôs o altar de ouro na Tenda, em frente da cortina,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e queimou o incenso cheiroso, como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pendurou a cortina na entrada da Tenda</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e ali, em frente da cortina, colocou o altar para as ofertas que seriam completamente queimadas. Em cima do altar ele apresentou as ofertas a serem queimadas e as ofertas de cereais, como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pôs a pia entre a Tenda e o altar e a encheu com água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nela Moisés, Arão e os filhos de Arão lavavam os pés</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>todas as vezes que entravam na Tenda ou iam até o altar, como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Moisés armou o pátio em volta da Tenda e do altar e pendurou a cortina na entrada do pátio. E assim ele terminou todo o trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a nuvem cobriu a Tenda, e ela ficou cheia da glória de Deus, o SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>por isso Moisés não pôde entrar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os israelitas levavam o seu acampamento de um lugar para outro somente quando a nuvem se levantava de cima da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, se a nuvem não se levantava, os israelitas não saíam dali até o dia em que ela se levantava.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Em todas as suas viagens, eles podiam ver, durante o dia, a nuvem da presença do SENHOR em cima da Tenda; e, durante a noite, viam o fogo queimando em cima dela.</para>
</usx>
