<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JDG" style="id">Juízes (NTLH)</book>
  <para style="h">Juízes</para>
  <para style="toc1">Juízes</para>
  <para style="toc2">Juízes</para>
  <para style="toc3">JZ</para>
  <para style="mt1">Juízes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Josué morreu, o povo de Israel perguntou a Deus, o SENHOR: — Qual das nossas tribos vai ser a primeira a atacar os cananeus?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR respondeu: — O povo de Judá vai primeiro porque eu lhe dei a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o povo de Judá disse ao povo de Simeão: — Vamos juntos à terra que nos foi dada e lutemos contra os cananeus. Depois iremos juntos à terra que for dada a vocês. Assim as tribos de Simeão</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e de Judá foram guerrear juntas. E o SENHOR Deus lhes deu a vitória sobre os cananeus e os perizeus, e eles mataram dez mil homens em Bezeque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nesse lugar encontraram Adoni-Bezeque e lutaram contra ele. E eles derrotaram os cananeus e os perizeus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Adoni-Bezeque fugiu, mas eles o perseguiram e prenderam. E cortaram os polegares das suas mãos e os dedões dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Adoni-Bezeque disse: — Eu mandei cortar os polegares das mãos e os dedões dos pés de setenta reis, e eles apanhavam migalhas debaixo da minha mesa. Agora Deus fez comigo o mesmo que eu fiz com eles. Então levaram Adoni-Bezeque para a cidade de Jerusalém, e ele morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens de Judá atacaram Jerusalém e a conquistaram. Mataram os seus moradores e puseram fogo na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois foram lutar contra os cananeus que moravam nas montanhas, no deserto do Sul e nas planícies de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também atacaram os cananeus que moravam na cidade de Hebrom, que antes era chamada de Quiriate-Arba. E venceram Sesai, Aimã e Talmai, que eram filhos de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dali marcharam contra os moradores de Debir, que também era chamada de Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Calebe disse: — Eu darei a minha filha Acsa em casamento ao homem que conseguir tomar Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Otoniel conquistou a cidade. Ele era filho de Quenaz, o irmão mais novo de Calebe. Então Calebe lhe deu a sua filha Acsa em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Acsa foi morar com Otoniel, ela insistiu com ele que pedisse ao pai dela algumas terras. Acsa foi para o lugar onde Calebe estava, e, quando ela desceu do jumento, o seu pai perguntou: — O que é que você quer?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Eu quero um presente! — respondeu ela. — Já que o senhor me deu uma terra seca, me dê também algumas fontes de água. Então Calebe lhe deu as fontes que ficavam nas terras altas e nas baixas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os descendentes do sogro de Moisés, que era queneu, saíram com o povo de Judá e foram de Jericó, a cidade das palmeiras, para o deserto de Judá, que fica ao sul de Arade. E ali viveram com os amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O povo de Judá e o de Simeão se juntaram e atacaram os cananeus da cidade de Zefate. Em nome de Deus, eles destruíram completamente a cidade e mudaram o seu nome para Horma .</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles não tomaram Gaza, Asquelom e Ecrom e os seus territórios vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR Deus ajudou o povo de Judá, e eles conquistaram a região das montanhas. Mas não puderam expulsar os moradores do litoral porque estes tinham carros de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como Moisés havia mandado, a cidade de Hebrom foi dada a Calebe. E ele pôs para fora dali os três filhos de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o povo da tribo de Benjamim não expulsou os jebuseus que moravam na cidade de Jerusalém. E os jebuseus dali vivem com o povo de Benjamim até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>[22-23] O povo das tribos de José, isto é, Efraim e Manassés, também saiu. Eles atacaram a cidade de Betel, que antigamente era chamada de Luz. E o SENHOR os ajudou. Eles mandaram espiões à cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>[22-23] O povo das tribos de José, isto é, Efraim e Manassés, também saiu. Eles atacaram a cidade de Betel, que antigamente era chamada de Luz. E o SENHOR os ajudou. Eles mandaram espiões à cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>estes viram um homem que ia saindo e lhe disseram: — Como podemos entrar na cidade? Diga, e não mataremos você.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ele mostrou a entrada. Eles entraram e mataram todos os moradores da cidade, menos aquele homem e toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então ele foi para a terra dos heteus, construiu ali uma cidade e lhe deu o nome de Luz. E esse é o seu nome até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A tribo de Manassés não expulsou o povo que morava nas cidades de Bete-Sã, Taanaque, Dor, Ibleão, Megido e nos seus povoados. Os cananeus continuaram a viver nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os israelitas ficaram mais fortes, obrigaram os cananeus a trabalhar para eles, mas não expulsaram todos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A tribo de Efraim não expulsou os cananeus que moravam na cidade de Gezer, e assim os cananeus ficaram vivendo ali com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A tribo de Zebulom não expulsou o povo que vivia nas cidades de Quitrom e Naalol. Os cananeus viveram com eles, mas eram obrigados a trabalhar para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A tribo de Aser não expulsou o povo que vivia nas cidades de Aco, Sidom, Alabe, Aczibe, Helba, Afeca e Reobe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O povo de Aser viveu com os cananeus que moravam ali, pois eles não tinham sido expulsos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A tribo de Naftali não expulsou o povo que morava nas cidades de Bete-Semes e Bete-Anate. Os cananeus viveram com o povo de Naftali, mas eram obrigados a trabalhar para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os amorreus forçaram a tribo de Dã a se retirar para as montanhas e não os deixavam descer ao vale.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os amorreus ficaram vivendo nas montanhas de Heres, em Aijalom e em Saalabim, mas o povo da tribo de José os dominou e os forçou a trabalhar para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>As terras dos amorreus começavam na subida do Escorpião e em Sela e iam na direção norte.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Anjo do SENHOR foi de Gilgal a Boquim e disse aos israelitas: — Eu tirei vocês da terra do Egito e os trouxe à terra que havia prometido aos seus pais. Eu disse: “Nunca quebrarei a aliança que fiz com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não façam nenhum acordo com os moradores desta terra. Pelo contrário, derrubem os altares deles.” Mas vocês não fizeram o que eu disse. Em vez disso, vejam o que fizeram!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora eu digo que não tirarei este povo do caminho de vocês. Eles serão seus inimigos, e os deuses deles vão ser tentações para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o Anjo terminou de falar, todo o povo de Israel começou a chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso aquele lugar é chamado de Boquim . E ali eles ofereceram sacrifícios a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josué mandou embora todo o povo de Israel, e cada homem foi tomar conta do seu pedaço de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo de Israel serviu a Deus, o SENHOR, enquanto Josué viveu. Depois que ele morreu, eles ainda continuaram a servir o SENHOR enquanto viveram os líderes que tinham visto tudo o que o SENHOR havia feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu com a idade de cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele foi sepultado no seu próprio pedaço de terra, em Timnate-Heres, na região montanhosa de Efraim, ao norte do monte Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas as pessoas daquela geração também morreram e os seus filhos esqueceram o SENHOR e as coisas que ele havia feito pelo povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o povo de Israel pecou contra Deus, o SENHOR, adorando os deuses dos cananeus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles deixaram de adorar o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, que os havia tirado do Egito. Começaram a seguir outros deuses, os deuses dos povos que viviam ao seu redor. Eles adoraram esses deuses e assim fizeram o SENHOR ficar muito irado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Abandonaram a Deus, o SENHOR, e adoraram Baal e Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR ficou muito irado com o povo de Israel e deixou que eles fossem atacados e roubados por povos vizinhos. Ele entregou os israelitas nas mãos dos inimigos que viviam ao redor, e por isso eles não puderam mais resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sempre que saíam para lutar, o SENHOR ficava contra eles, como tinha dito. Assim eles ficaram numa situação muito difícil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR Deus deu ao povo de Israel líderes fortes, chamados juízes, que os salvaram dos que os atacavam e roubavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eles não deram atenção a esses líderes. Continuaram a desprezar a Deus e a adorar outros deuses. Os pais deles haviam obedecido aos mandamentos do SENHOR, mas eles não obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR lhes dava um líder e o ajudava. Enquanto esse líder vivia, o SENHOR salvava o povo dos seus inimigos. Ele tinha pena dos israelitas porque eles sofriam na escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, quando o líder morria, eles voltavam a viver como antes e se tornavam ainda piores do que os seus pais. Iam atrás de outros deuses, e os serviam, e adoravam. Teimavam em continuar nos seus maus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso o SENHOR Deus ficou muito irado com o povo de Israel e disse: — Esta nação quebrou a aliança que eu mandei que os seus antepassados guardassem. E, porque eles não me têm obedecido,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>não expulsarei mais desta terra nenhuma das nações que Josué deixou quando morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim verei se os israelitas seguirão fielmente os meus caminhos, como os seus antepassados seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim o SENHOR não expulsou logo da terra as nações que ele não tinha entregado a Josué, mas deixou que ficassem ali.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus deixou alguns povos na terra para pôr à prova os israelitas que não haviam tomado parte nas guerras de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez isso somente para ensinar todos os israelitas a guerrear, especialmente aqueles que nunca haviam estado numa batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os povos que ficaram na terra foram: os moradores das cinco cidades dos filisteus, todos os cananeus, os sidônios e os heveus que viviam nos montes Líbanos, desde o monte Baal-Hermom até a subida de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles ficaram para pôr à prova o povo de Israel a fim de que o SENHOR visse se eles iam ou não obedecer aos mandamentos que lhes tinha dado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim o povo de Israel ficou morando no meio dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os israelitas casaram com essa gente e adoraram os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo de Israel esqueceu o SENHOR, seu Deus. Pecou contra ele e adorou os deuses dos cananeus e os postes da deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso o SENHOR ficou muito irado com Israel e deixou que Cuchã-Risataim, rei da Mesopotâmia, os conquistasse. E o povo de Israel foi dominado por ele durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os israelitas pediram socorro ao SENHOR, e ele mandou um homem para libertá-los. Esse homem foi Otoniel, filho de Quenaz, o irmão mais novo de Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele foi guiado pelo Espírito de Deus, o SENHOR, e se tornou o líder de Israel. Otoniel foi para a guerra, e o SENHOR fez com que ele vencesse o rei da Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso Otoniel ainda viveu quarenta anos, e durante todo esse tempo a terra de Israel ficou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois da morte de Otoniel, o povo de Israel pecou outra vez contra Deus, o SENHOR. Por causa disso o SENHOR fez com que Eglom, rei de Moabe, ficasse mais forte do que eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eglom se juntou com os amonitas e os amalequitas, e eles atacaram Israel e tomaram Jericó, a cidade das palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O povo de Israel foi dominado por Eglom durante dezoito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os israelitas pediram outra vez socorro ao SENHOR, e ele mandou outro homem para libertá-los. Foi Eúde, filho de Gera, da tribo de Benjamim. Eúde era canhoto. O povo de Israel mandou-o levar o pagamento dos impostos para Eglom, rei de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Eúde fez um grande punhal, de mais ou menos meio metro de comprimento. Ele amarrou o punhal debaixo da roupa, do lado direito,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e foi levar os impostos a Eglom, que era muito gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de entregá-los, Eúde mandou embora os carregadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas ele voltou do lugar onde estavam as imagens de pedra, perto de Gilgal, e disse ao rei: — Ó rei, tenho uma informação secreta para lhe dar. Então o rei ordenou que todos os outros saíssem da sala. E todos saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei estava sentado na sua sala de verão, no terraço. Eúde chegou perto dele e disse: — Tenho um recado de Deus para o senhor. O rei se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Eúde, com a mão esquerda, tirou o punhal que estava no seu lado direito e o enterrou na barriga de Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O punhal entrou até o cabo, e a gordura o cobriu porque Eúde não o tirou da barriga do rei. E a ponta do punhal apareceu entre as suas pernas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida Eúde trancou as portas, saiu pela janela</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e foi embora. Aí os empregados chegaram e viram que as portas estavam trancadas. Então pensaram que o rei tinha ido ao banheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esperaram muito tempo, mas, como ele não abria a porta, pegaram a chave e a abriram. E o rei estava morto, caído no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto eles estavam esperando, Eúde fugiu. Passou pelas imagens de pedra e foi para Seirá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegou lá, nas montanhas de Efraim, ele tocou uma corneta de chifre de carneiro para chamar os homens de Israel para a luta. Ele os guiou montanha abaixo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>dizendo: — Sigam-me. O SENHOR Deus deu a vocês a vitória sobre os inimigos, os moabitas. Então os israelitas o seguiram e tomaram o lugar onde os moabitas costumavam atravessar o rio Jordão. E não deixaram ninguém atravessar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nessa batalha eles mataram mais ou menos dez mil soldados moabitas, todos fortes e valentes. E nem um escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim os israelitas derrotaram Moabe naquele dia. E houve paz na terra de Israel durante oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O líder seguinte foi Sangar, filho de Anate. Ele matou seiscentos filisteus com um ferrão de tocar bois. E assim ele também libertou o povo de Israel.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Eúde morreu, o povo de Israel pecou novamente contra Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso o SENHOR deixou que eles fossem conquistados por Jabim, rei de Canaã, que governava a cidade de Hazor. O comandante do seu exército era Sísera, que morava em Harosete-Hagojim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jabim tinha novecentos carros de ferro. Durante vinte anos ele maltratou o povo de Israel sem dó nem piedade. Então o povo de Israel pediu socorro a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Débora, mulher de Lapidote, era profetisa. Era também juíza dos israelitas naquele tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Havia uma palmeira entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim. Débora sentava-se debaixo dela, e os israelitas vinham até ali para que ela julgasse as questões que eles traziam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela mandou chamar Baraque, filho de Abinoão, que estava na cidade de Quedes, no território da tribo de Naftali, e lhe disse: — O SENHOR, o Deus de Israel, está lhe dando esta ordem: “Escolha dez mil homens das tribos de Naftali e Zebulom e os leve ao monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu vou trazer Sísera, o comandante do exército de Jabim, até o rio Quisom para lutar contra você. Ele virá com seus carros de ferro e soldados, mas eu farei com que você o vença.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Baraque disse a Débora: — Só irei se você for comigo. Se você não for, eu também não irei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela respondeu: — Está bem! Eu vou com você. Mas você não ficará com as honras da vitória, pois o SENHOR Deus entregará Sísera nas mãos de uma mulher. E Débora foi com Baraque para Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Baraque convocou as tribos de Zebulom e Naftali para a cidade de Quedes, e dez mil homens o seguiram. E Débora foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acontece que Héber, o queneu, havia se separado dos outros queneus, os descendentes de Hobabe, cunhado de Moisés. Ele havia armado as suas barracas perto do carvalho de Zaananim, que não ficava longe de Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Avisaram Sísera que Baraque, filho de Abinoão, havia subido ao monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele mandou vir os seus novecentos carros de ferro e todos os seus homens e os fez ir de Harosete-Hagojim até o rio Quisom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Débora disse a Baraque: — Vá agora porque é hoje que o SENHOR lhe dará a vitória sobre Sísera. O SENHOR está com você! Então Baraque desceu do monte Tabor com os seus dez mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Baraque apareceu com o seu exército, o SENHOR fez com que houvesse uma grande confusão no meio dos soldados e dos carros de Sísera. Aí Sísera desceu do seu carro e fugiu a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Baraque perseguiu os carros e o exército até Harosete-Hagojim. Todo o exército de Sísera foi destruído; ninguém escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Sísera fugiu para a barraca de Jael, mulher de Héber, o queneu. Ele fez isso porque Jabim, rei de Hazor, estava em paz com a família de Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jael saiu da barraca para encontrar Sísera e lhe disse: — Entre, meu senhor. Entre na minha barraca. Não tenha medo. Então ele entrou, e Jael o cobriu com um tapete.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Sísera pediu a ela: — Por favor, me dê um pouco de água porque estou com muita sede. Ela abriu um odre de leite e lhe deu de beber. Depois cobriu Sísera de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse: — Fique na porta da barraca e, se alguma pessoa vier e perguntar se há alguém aqui, diga que não.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sísera estava muito cansado e caiu num sono profundo. Aí Jael pegou um martelo e uma estaca da barraca, entrou de mansinho e fincou a estaca na cabeça dele, na fonte. A estaca atravessou a cabeça e entrou na terra. E ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Baraque chegou, perseguindo Sísera, Jael saiu para encontrá-lo e disse: — Venha cá, e eu lhe mostro o homem que você está procurando. Então Baraque foi com ela e encontrou Sísera no chão, morto, com a estaca atravessada na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia Deus fez com que os israelitas derrotassem Jabim, o rei cananeu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles continuaram atacando Jabim cada vez mais, até acabarem com ele.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia Débora e Baraque, filho de Abinoão, cantaram assim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Louvem a Deus, o SENHOR! Os israelitas resolveram lutar, e o povo se apresentou alegremente!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouçam, reis! Prestem atenção, governadores! Eu tocarei música e cantarei ao SENHOR, o Deus de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ó SENHOR Deus, quando saíste das montanhas de Seir, quando vieste da região de Edom, a terra tremeu, e as chuvas caíram do céu. Sim, caiu muita água das nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As montanhas tremeram diante do SENHOR, o Deus do monte Sinai, diante do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos dias de Sangar, filho de Anate, nos dias de Jael, as estradas estavam desertas, e os viajantes usavam os desvios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nas cidades de Israel não havia ninguém; elas ficaram vazias até que você, Débora, veio, para ser mãe de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os israelitas escolheram novos deuses, e então houve guerra no país. E dos quarenta mil homens de Israel nenhum carregava escudo ou lança!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu coração está com os comandantes de Israel, com o povo que se ofereceu alegremente. Louvem a Deus, o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Falem disso, vocês que montam jumentos brancos, sentados nas suas selas, e os que viajam a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Escutem! A multidão barulhenta em volta dos poços está falando das vitórias do SENHOR, das vitórias do povo de Israel! Então o povo do SENHOR desceu para as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levante-se, Débora, levante-se! Levante-se! Cante uma canção! Levante-se! Marche, Baraque, filho de Abinoão, e leve presos os que o prenderam!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os que tinham fé foram para onde estavam os seus chefes, e o povo de Deus, o SENHOR, pronto para lutar, foi encontrar-se com Baraque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles saíram de Efraim e foram para o vale, atrás da tribo de Benjamim e do seu povo. De Maquir desceram os comandantes, e de Zebulom vieram os oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os chefes de Issacar foram com Débora. Sim, a tribo de Issacar foi, e Baraque também. Eles o seguiram até o vale. Mas a tribo de Rúben estava dividida; eles discutiram e não foram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que resolveram ficar lá com as ovelhas? Será que foi para ouvir os pastores chamarem o rebanho? Sim, a tribo de Rúben estava dividida; eles discutiram e não foram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A tribo de Gade ficou a leste do rio Jordão, e a tribo de Dã, nas pastagens. A tribo de Aser parou perto do mar e ficou na beira das praias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o povo de Zebulom e de Naftali arriscou a sua vida no campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os reis vieram e lutaram em Taanaque, perto do riacho de Megido. Os reis de Canaã lutaram, mas não tomaram dos inimigos nenhuma prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Até as estrelas lutaram: enquanto caminhavam pelo céu, elas lutaram contra Sísera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os inimigos foram arrastados por uma enchente do rio Quisom, o velho rio Quisom. Eu marcharei, marcharei com firmeza!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os cavalos galoparam e galoparam, socando a terra com os seus cascos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Amaldiçoem a cidade de Meroz”, diz o Anjo do SENHOR; “amaldiçoem, amaldiçoem os seus moradores, pois eles não vieram ajudar o SENHOR, não vieram como soldados para lutar por ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mais feliz das mulheres é Jael, a mulher de Héber, o queneu. Ela é a mais feliz das mulheres que vivem em barracas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sísera pediu água, porém ela lhe deu leite; trouxe nata para ele numa linda taça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pegou a estaca com uma das mãos e a marreta com a outra. Deu um golpe em Sísera e esmagou a sua cabeça; furou e quebrou a sua cabeça em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele caiu de joelhos, tombou e ficou estendido a seus pés. A seus pés ele caiu de joelhos e tombou; ele caiu morto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mãe de Sísera olhou pela janela da sua casa; olhou bem, pela grade da janela, e disse: “Por que o seu carro demora tanto para chegar? Por que os seus cavalos andam tão devagar?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As suas acompanhantes mais sábias respondiam, e ela repetia para si mesma:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Eles devem estar dividindo as coisas que tomaram: uma ou duas moças para cada soldado, roupas luxuosas para Sísera e panos bordados para o pescoço da rainha.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, ó SENHOR Deus, morram todos os teus inimigos, porém que os teus amigos brilhem como a forte luz do sol nascente! E houve paz no país durante quarenta anos.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Israel pecou contra Deus, o SENHOR, e por isso ele deixou que o povo de Midiã os dominasse durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os israelitas se escondiam dos midianitas em cavernas e em outros lugares seguros nas montanhas porque os midianitas eram mais fortes do que eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as vezes que os israelitas semeavam, os midianitas vinham com os amalequitas e os povos do deserto e os atacavam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acampavam na terra e destruíam as suas colheitas até o sul, perto de Gaza. Não deixavam nada para os israelitas viverem — nem ao menos uma ovelha, uma vaca ou um jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegavam com o seu gado e as suas barracas e eram tão numerosos como gafanhotos. Eles e os seus camelos eram tantos, que nem dava para contar. Vinham para destruir a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o povo de Israel não podia com eles. Então os israelitas pediram socorro a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eles oraram ao SENHOR por causa dos midianitas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ele mandou um profeta, que lhes disse: — Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Eu tirei vocês da escravidão do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu os livrei dos egípcios e dos que lutaram contra vocês aqui, nesta terra. Expulsei os seus inimigos e dei a vocês a terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse que sou o SENHOR, o Deus de vocês, e que vocês não deviam adorar os deuses dos amorreus, que viviam nesta terra. Mas vocês não quiseram me ouvir.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR veio e sentou-se debaixo de um carvalho que havia perto do povoado de Ofra. Esse carvalho pertencia a Joás, que era da família de Abiezer. O seu filho, Gideão, estava malhando trigo no tanque de pisar uvas, escondido, para que os midianitas não o encontrassem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR apareceu a ele e disse: — Você é corajoso, e o SENHOR está com você!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão respondeu: — Se o SENHOR Deus está com o nosso povo, por que está acontecendo tudo isso com a gente? Onde estão aquelas coisas maravilhosas que os nossos antepassados nos contaram que o SENHOR costumava fazer quando nos trouxe do Egito? Ele nos abandonou e nos entregou aos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus ordenou a Gideão: — Vá com toda a sua força e livre o povo de Israel dos midianitas. Sou eu quem está mandando que você vá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Gideão respondeu: — Senhor, como posso libertar Israel? A minha família é a mais pobre da tribo de Manassés, e eu sou a pessoa menos importante da minha família.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o SENHOR disse: — Você pode fazer isso porque eu o ajudarei. Você esmagará todos os midianitas como se eles fossem um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gideão respondeu: — Se tu estás contente comigo, então dá-me uma prova de que és tu mesmo que estás falando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, por favor, não vás embora até que eu te traga uma oferta. — Eu ficarei aqui até você voltar! — disse Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Gideão entrou, cozinhou um cabrito e fez pão sem fermento com mais ou menos dez quilos de farinha. Pôs a comida numa cesta e pôs o caldo numa panela. Levou tudo e entregou ao Anjo do SENHOR, que estava debaixo do carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o Anjo ordenou: — Ponha a carne e o pão nesta pedra e derrame o caldo em cima. Gideão fez o que ele mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida o Anjo estendeu o bastão que tinha na mão e tocou com a sua ponta a carne e o pão. Então saiu fogo da pedra e queimou a carne e o pão. E o Anjo desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aí Gideão compreendeu que era mesmo o Anjo do SENHOR que ele tinha visto. E disse, apavorado: — Ai de mim, SENHOR, meu Deus! Eu vi o Anjo do SENHOR face a face!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o SENHOR respondeu: — Não fique com medo. Tudo está bem. Você não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gideão construiu ali um altar para Deus, o SENHOR, e o chamou de “O SENHOR é paz”. E até hoje esse altar está em Ofra, cidade que pertence às famílias de Abiezer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela noite o SENHOR disse a Gideão: — Leve o touro que pertence a seu pai e outro touro de sete anos e derrube o altar do deus Baal que é do seu pai e também o poste da deusa Aserá que está ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nesse lugar alto e seguro, faça para o SENHOR, seu Deus, um altar de pedras bem-arrumadas. Depois pegue o segundo touro e a madeira do poste de Aserá arrancado e queime tudo no altar como sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Gideão levou dez dos seus empregados e fez o que o SENHOR tinha dito. Porém, como estava com medo da sua família e do povo da cidade, em vez de fazer isso de dia, fez de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De madrugada, quando os homens da cidade se levantaram, acharam o altar de Baal e o poste da deusa Aserá derrubados e o segundo touro queimado no altar que tinha sido construído ali.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E perguntavam: — Quem será que fez isso? Procuraram saber e descobriram que tinha sido Gideão, filho de Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então disseram a Joás: — Traga o seu filho aqui para ser morto, porque ele derrubou o altar de Baal e o poste da deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Joás disse a todos os que estavam ali reunidos contra ele: — Vocês estão defendendo Baal? Quem o defender será morto antes do amanhecer. Se Baal é deus, que ele mesmo se defenda. O altar dele é que foi derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Daquele dia em diante, Gideão passou a ser chamado de Jerubaal , pois Joás tinha dito: “Que Baal mesmo se defenda. O altar dele é que foi derrubado.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então todos os midianitas, os amalequitas e os povos do deserto se juntaram, e atravessaram o rio Jordão, e acamparam no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E o Espírito do SENHOR dominou Gideão. Ele tocou uma corneta feita de chifre de carneiro, e os homens do grupo de famílias de Abiezer foram juntar-se a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Gideão enviou também mensageiros para chamar os homens das tribos de Manassés, de Aser, de Zebulom e de Naftali. E eles também foram se juntar a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Gideão disse: — Ó Deus, tu disseste que queres me usar para libertar o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois bem. Vou pôr um pouco de lã no lugar onde malhamos o trigo. Se de manhã o orvalho tiver molhado somente a lã, e o chão em volta dela estiver seco, então poderei ficar certo de que tu realmente me usarás para libertar Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O que ele disse aconteceu. Na manhã seguinte Gideão se levantou, espremeu a lã, e dela saiu água que deu para encher uma tigela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele pediu a Deus: — Não fiques zangado comigo. Mas deixa que eu fale só mais uma vez. Deixa, por favor, que eu faça mais uma prova com a lã. Que desta vez a lã fique seca, e que haja orvalho somente no chão em volta dela!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Deus fez isso naquela noite. A lã ficou seca, e o chão em volta ficou coberto de orvalho.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jerubaal, isto é, Gideão, e todos os homens que estavam com ele se levantaram de madrugada e foram acampar perto da fonte de Harode. O acampamento dos midianitas ficava no vale, no lado norte, perto do monte Moré.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Gideão: — Você tem gente demais, e por isso não posso deixar que vocês derrotem os midianitas. Se eu deixasse, vocês poderiam pensar que venceram sem a minha ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Anuncie ao povo o seguinte: “Quem estiver com medo, que saia do monte Gilboa e volte para casa.” Gideão anunciou, e vinte e dois mil homens voltaram. Mas dez mil ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR disse a Gideão: — Ainda é gente demais. Leve todos até as águas, e ali eu separarei os que irão com você. Se eu disser que um homem deve ir com você, ele irá. Se disser que outro não deve ir, ele não irá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aí Gideão fez com que os homens descessem até as águas. E o SENHOR Deus lhe disse: — Todos os homens que lamberem a água com a língua, como fazem os cachorros, devem ser separados dos que se ajoelharem para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Trezentos homens juntaram água nas mãos e lamberam. Todos os outros se ajoelharam para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aí o SENHOR disse a Gideão: — Com estes trezentos homens que lamberam a água, eu libertarei vocês e lhes darei a vitória sobre os midianitas. Diga aos outros que voltem para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Gideão mandou todos os outros israelitas para casa, menos aqueles trezentos. Mas estes ficaram com toda a comida e todas as cornetas. O acampamento dos midianitas estava abaixo deles, no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela noite o SENHOR Deus disse a Gideão: — Levante-se e ataque o acampamento dos midianitas. Eu já dei a vitória a você.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se você estiver com medo de atacar, desça até o acampamento deles. Leve junto Purá, o seu ajudante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você vai ouvir o que eles estão dizendo e então terá coragem para atacar o acampamento. Gideão e Purá desceram até bem perto do acampamento inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os midianitas, os amalequitas e os povos do deserto estavam espalhados no vale, como uma nuvem de gafanhotos. Eles e os seus camelos eram tantos como os grãos de areia da praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Gideão chegou, ouviu um homem contando o seu sonho a um amigo. Ele dizia: — Eu sonhei que um pão de cevada rolou para dentro do nosso acampamento. Veio e bateu numa barraca. Ela caiu, virou no avesso e ficou estendida no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O amigo respondeu: — É a espada de Gideão, o israelita, o filho de Joás! Isso quer dizer que Deus entregou a ele o nosso povo e todo o nosso exército!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Gideão ouviu esse sonho e entendeu o que ele queria dizer, ajoelhou-se e adorou a Deus. Então voltou para o acampamento israelita e disse: — Levantem-se! O SENHOR Deus entregou o exército dos midianitas nas mãos de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Gideão separou os trezentos em três grupos e deu a cada homem uma corneta de chifre de carneiro e um jarro com uma tocha dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse: — Olhem para mim! E, quando eu chegar perto do acampamento inimigo, façam o que eu fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu e o meu grupo tocarmos as cornetas, então vocês, que estarão cercando o acampamento, toquem as cornetas e gritem: “Pelo SENHOR e por Gideão!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um pouco antes da meia-noite, na hora de ser trocada a guarda, Gideão e os seus cem homens chegaram bem perto do acampamento. Então tocaram as cornetas e quebraram os jarros que levavam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os três grupos tocaram as cornetas e quebraram os jarros. Eles seguravam a tocha na mão esquerda e a corneta na direita e gritavam: “Uma espada pelo SENHOR e por Gideão!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E cada um ficou parado no seu lugar em volta do acampamento. Então todo o exército inimigo fugiu, gritando.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto os trezentos homens tocavam as cornetas, o SENHOR Deus fez com que os homens do acampamento atacassem uns aos outros com as suas espadas. Eles fugiram na direção de Zererá e foram a Bete-Sita e até a divisa de Abel-Meolá, perto de Tabate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os homens das tribos de Naftali, de Aser e das duas metades da tribo de Manassés foram chamados e perseguiram os midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gideão enviou mensageiros para dizerem a todos os que moravam na região montanhosa de Efraim: — Desçam e lutem contra os midianitas. Defendam o rio Jordão e os seus riachos até Bete-Bara e não deixem os midianitas atravessarem. Então os homens de Efraim foram e defenderam o rio Jordão e os seus riachos até Bete-Bara.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles prenderam Orebe e Zeebe, os dois chefes midianitas. Mataram Orebe na pedra de Orebe e mataram Zeebe no seu tanque de pisar uvas. Continuaram a perseguir os midianitas e levaram a cabeça de Orebe e a de Zeebe para Gideão, que estava a leste do rio Jordão.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os homens da tribo de Efraim disseram a Gideão: — Por que você não nos chamou quando foi lutar contra os midianitas? Por que fez isso com a gente? E tiveram uma discussão muito forte com Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ele lhes disse: — O que eu fiz com os midianitas não é nada comparado com o que vocês fizeram. Até aquilo que o menor dos homens de Efraim fez tem mais valor do que aquilo que todos os homens do grupo de famílias de Abiezer fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus entregou Orebe e Zeebe, os chefes midianitas, a vocês. Que foi que eu fiz, que possa ser comparado com isso? Quando Gideão disse isso, os homens de Efraim ficaram menos zangados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gideão e os seus trezentos homens foram até o rio Jordão e o atravessaram. Eles estavam muito cansados, mas continuaram a perseguir o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Gideão fez aos homens da cidade de Sucote o seguinte pedido: — Estou perseguindo os chefes midianitas Zeba e Salmuna, e os meus homens estão muito cansados. Por favor, deem comida para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os chefes de Sucote responderam: — Por que devemos dar comida para o seu exército? Você ainda não prendeu Zeba e Salmuna!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aí Gideão disse: — Está bem. Mas, quando o SENHOR me entregar Zeba e Salmuna, eu rasgarei a carne de vocês com os espinhos das plantas do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gideão foi a Penuel e fez o mesmo pedido aos homens dali. Mas os homens de Penuel lhe deram a mesma resposta que os homens de Sucote tinham dado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí Gideão disse: — Quando eu voltar são e salvo, derrubarei esta torre!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zeba e Salmuna estavam em Carcor com seu exército. De todo o exército dos povos do deserto, restavam apenas quinze mil homens. Cento e vinte mil tinham sido mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gideão foi pelo caminho que rodeava o deserto, a leste de Noba e Jogbeá, e atacou de surpresa o exército inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zeba e Salmuna, os dois chefes midianitas, fugiram. Mas ele os perseguiu e os prendeu. E o exército inteiro foi derrotado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão, filho de Joás, voltou da batalha pela subida de Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prendeu um moço de Sucote e lhe fez perguntas. Então o rapaz escreveu para Gideão os nomes dos setenta e sete chefes e líderes de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí Gideão foi falar com os homens de Sucote e disse: — Vocês lembram de quando me desprezaram? Vocês disseram que não iam dar comida para o meu exército cansado porque eu ainda não tinha prendido Zeba e Salmuna. Muito bem, aqui estão eles!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então pegou espinhos das plantas do deserto e com eles castigou os chefes de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também derrubou a torre de Penuel e matou os homens daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aí perguntou a Zeba e Salmuna: — Com quem se pareciam os homens que vocês mataram em Tabor? E eles responderam: — Pareciam com você. Todos tinham jeito de príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão disse: — Eles eram meus irmãos, filhos da minha mãe. Juro pelo SENHOR Deus que, se vocês não os tivessem matado, eu também não mataria vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse a Jéter, o seu filho mais velho: — Levante-se e mate-os. Mas o rapaz não tirou a sua espada. Ele estava com medo, pois ainda era muito novo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Zeba e Salmuna disseram a Gideão: — Venha você mesmo nos matar porque para isso é preciso ter coragem de homem. Aí Gideão matou Zeba e Salmuna e pegou os enfeites em forma de meia-lua que estavam no pescoço dos seus camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os homens de Israel disseram a Gideão: — Você nos salvou dos midianitas. Portanto, seja nosso governador. E, depois de você, o seu filho e o seu neto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gideão respondeu: — Eu não serei governador de vocês, e o meu filho também não. O SENHOR Deus é quem será o governador de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E continuou: — Mas vou fazer um pedido: cada um me dê um dos brincos que tirou dos vencidos. Os midianitas usavam argolas de ouro nas orelhas porque eram gente do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens de Gideão responderam: — Nós os daremos com prazer a você. Então estenderam uma capa, e cada um pôs nela os brincos que tinha tomado dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os brincos de ouro que Gideão pediu pesaram quase trinta quilos. Isso fora os enfeites, os colares e as roupas de púrpura que os chefes de Midiã usavam. E sem contar também os enfeites que estavam no pescoço dos seus camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com o ouro Gideão fez um ídolo e o colocou em Ofra, a sua cidade. Então todos os israelitas abandonaram a Deus e iam lá para adorar o ídolo. E isso foi uma armadilha para Gideão e a sua gente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os midianitas foram derrotados pelos israelitas e por muito tempo deixaram de ser uma ameaça para eles. E a terra ficou em paz durante quarenta anos enquanto Gideão viveu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Gideão voltou e ficou morando na sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele foi pai de setenta filhos, pois tinha muitas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele também teve uma concubina em Siquém, e ela lhe deu um filho. Gideão pôs nele o nome de Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Gideão, filho de Joás, morreu bem velho e foi sepultado no túmulo de Joás, o seu pai, em Ofra, a cidade do grupo de famílias de Abiezer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois que Gideão morreu, o povo de Israel abandonou a Deus novamente e adorou os deuses dos cananeus. Eles adotaram Baal-Berite como o seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não serviram por muito tempo ao SENHOR Deus, que os havia livrado de todos os inimigos que viviam ao redor deles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E também não foram agradecidos à família de Gideão por tudo de bom que ele havia feito para o povo de Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abimeleque, filho de Gideão, foi à cidade de Siquém, onde viviam todos os parentes da sua mãe. Ele pediu</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que eles perguntassem aos homens de Siquém: — O que é que vocês preferem: ser governados pelos setenta filhos de Gideão ou por um só homem? Lembrem que Abimeleque é do mesmo sangue de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os parentes da sua mãe falaram sobre isso com os homens de Siquém, e eles resolveram seguir Abimeleque porque era parente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deram a ele oitocentos gramas de prata tirados do templo de Baal-Berite. Com essa prata Abimeleque contratou alguns homens ordinários para o seguirem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abimeleque foi para a casa do seu pai em Ofra e ali, em cima de uma só pedra, ele matou os seus setenta irmãos, os filhos de Gideão. Mas Jotão, o filho mais moço, se escondeu e por isso não foi assassinado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então todos os homens de Siquém e de Bete-Milo se reuniram na árvore sagrada de Siquém e ali fizeram de Abimeleque o seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Jotão soube disso, subiu até o alto do monte Gerizim e gritou para eles: — Homens de Siquém, me escutem, e Deus escutará vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí Jotão disse: — Uma vez as árvores resolveram procurar um rei para elas. Então disseram à oliveira: “Seja o nosso rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a oliveira respondeu: “Para governar vocês, eu teria de parar de dar o meu azeite, usado para honrar os deuses e os seres humanos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Aí as árvores pediram à figueira: “Venha ser o nosso rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a figueira respondeu: “Para governar vocês, eu teria de parar de dar os meus figos tão doces.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Então as árvores disseram à parreira: “Venha ser o nosso rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a parreira respondeu: “Para governar vocês, eu teria de parar de dar o meu vinho, que alegra os deuses e os seres humanos.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Aí todas as árvores pediram ao espinheiro: “Venha ser o nosso rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o espinheiro respondeu: “Se vocês querem mesmo me fazer o seu rei, venham e fiquem debaixo da minha sombra. Se vocês não fizerem isso, sairá fogo do espinheiro e queimará os cedros do Líbano.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jotão continuou: — Será que vocês foram sinceros e honestos quando fizeram de Abimeleque um rei? E será que vocês trataram Gideão e a sua família com decência e de acordo com o que ele merecia?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lembrem que o meu pai lutou por vocês. Ele arriscou a vida para salvá-los dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas hoje vocês estão contra a família do meu pai. Vocês mataram os seus setenta filhos em cima de uma só pedra! E depois fizeram do seu filho Abimeleque, que é filho de uma escrava, o rei de Siquém. Fizeram isso somente porque ele é parente de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, se o que vocês fizeram hoje com Gideão e a sua família foi sincero e honesto, então sejam felizes com Abimeleque, e que ele seja feliz com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se não, que de Abimeleque saia fogo e queime os homens de Siquém e de Bete-Milo! E que saia fogo dos homens de Siquém e de Bete-Milo e queime Abimeleque!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí Jotão fugiu e foi viver em Beer porque estava com medo do seu irmão Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abimeleque governou o povo de Israel durante três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Deus fez com que Abimeleque e os homens de Siquém se odiassem. E eles se revoltaram contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isso aconteceu para que Abimeleque e os homens de Siquém, que o haviam ajudado a matar os setenta filhos de Gideão, pagassem pelo seu crime.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os moradores de Siquém puseram homens escondidos no alto das montanhas para matar Abimeleque. Eles assaltavam todos os que passavam por aquele caminho. E Abimeleque soube disso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Gaal, filho de Ebede, foi com os seus irmãos para Siquém, e os homens dali confiaram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles foram até as suas plantações, apanharam uvas e prepararam vinho. Então fizeram uma festa. Depois entraram no templo do seu deus, comeram, beberam e amaldiçoaram Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aí Gaal disse: — Por que estamos sendo dominados por Abimeleque? Que tipo de homens somos nós, os homens de Siquém? E quem é ele? É o filho de Gideão. No entanto, Zebul recebe ordens dele. Por que devemos ser dominados por ele? Sejam fiéis ao seu antepassado Hamor, pai de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ah! Se eu fosse o líder deste povo! Expulsaria Abimeleque e diria: “Já que o seu exército é tão grande, então saia e lute!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Zebul, o governador da cidade, ficou com muita raiva quando soube o que Gaal tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E mandou mensageiros a Abimeleque, que estava em Arumá, para dizerem a ele: — Gaal, filho de Ebede, e os seus irmãos vieram a Siquém e estão atiçando o povo da cidade contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso faça o seguinte: durante a noite você e os seus homens saiam e se escondam nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Amanhã levantem-se ao nascer do sol e ataquem de surpresa a cidade. E, quando Gaal e os seus homens saírem para lutar, ataquem com tudo o que vocês tiverem!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Abimeleque e todos os seus homens saíram durante a noite e se esconderam fora de Siquém, divididos em quatro grupos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Gaal se levantou e foi para o portão da cidade. Aí Abimeleque e os seus homens saíram de onde estavam escondidos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Gaal os viu, disse a Zebul: — Veja! Vem gente descendo do alto das montanhas! Mas Zebul respondeu: — Não são homens. São as sombras das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porém Gaal disse: — Veja! Vem gente descendo bem na nossa frente, e um grupo vem vindo da árvore sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Zebul disse: — Onde foi parar toda a sua conversa? Não foi você quem perguntou por que devíamos servir Abimeleque? Pois são estes os homens de quem você estava caçoando. Saia agora e lute contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Aí Gaal saiu na frente dos homens de Siquém e lutou contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Abimeleque o atacou, e Gaal fugiu. Muitos homens caíram feridos, até perto do portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Abimeleque voltou para Arumá, e Zebul foi até Siquém e expulsou de lá Gaal e os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No dia seguinte o povo de Siquém saiu para os campos. E Abimeleque ficou sabendo disso.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então ele dividiu os seus homens em três grupos e os deixou escondidos no campo, esperando. Quando Abimeleque viu o povo saindo da cidade, saiu de onde estava escondido e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Abimeleque e o seu grupo atacaram de surpresa e tomaram conta do portão da cidade. Os outros dois grupos atacaram o povo que estava nos campos e mataram todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Abimeleque combateu os homens da cidade o dia todo. Tomou a cidade e matou os seus moradores. Então destruiu a cidade e espalhou sal no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando os chefes de Torre de Siquém souberam disso, foram todos para a fortaleza do templo de Baal-Berite para ficar em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas Abimeleque soube que eles estavam reunidos lá.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Aí subiu o monte Salmom com os seus homens. Pegou um machado, cortou um galho de árvore e o pôs no ombro. Disse aos homens para fazerem depressa a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E cada um deles cortou um galho de árvore. Depois eles seguiram Abimeleque e fizeram uma pilha de galhos encostados na fortaleza. Em seguida puseram fogo nos galhos e queimaram a fortaleza com toda a gente dentro. Assim morreram todos os moradores de Torre de Siquém, mais ou menos mil homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois Abimeleque foi a Tebes, cercou a cidade e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em Tebes havia uma forte torre. Todos os homens e mulheres e os líderes da cidade correram e entraram nela. Fecharam as portas e foram para o terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Abimeleque avançou, atacou a torre e chegou até a porta, para pôr fogo nela.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas uma mulher jogou uma pedra de moinho na cabeça dele e quebrou o seu crânio.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Aí ele chamou depressa o moço que carregava as suas armas e disse: — Tire a sua espada e me mate. Não quero que digam que fui morto por uma mulher. Então o rapaz tirou a espada e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando os israelitas viram que Abimeleque estava morto, voltaram todos para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E assim Deus castigou Abimeleque pelo crime que havia cometido contra o seu pai — o crime de matar os seus setenta irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E, como castigo pela maldade dos homens de Siquém, Deus fez com que eles sofressem. E assim aconteceu o que Jotão, filho de Gideão, tinha dito que ia acontecer quando os amaldiçoou.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de Abimeleque, Tolá, filho de Puá e neto de Dodo, veio libertar o povo de Israel. Ele era da tribo de Issacar e morava na cidade de Samir, na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tolá foi líder de Israel durante vinte e três anos. Depois morreu e foi sepultado em Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida apareceu Jair, da terra de Gileade. Jair foi líder de Israel durante vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele tinha trinta filhos, que montavam trinta jumentos. Os seus filhos tinham trinta cidades na região de Gileade. Elas são chamadas até hoje de “cidades de Jair”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jair morreu e foi sepultado em Camom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E mais uma vez os israelitas pecaram contra Deus, o SENHOR. Adoraram o deus Baal de várias cidades, a deusa Astarote e também os deuses da Síria, de Sidom, de Moabe, de Amom e dos filisteus. Eles abandonaram o SENHOR e deixaram de adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele ficou muito irado com os israelitas e deixou que sofressem nas mãos dos filisteus e dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele mesmo ano eles derrotaram os israelitas e os escravizaram. Durante dezoito anos eles escravizaram todos os israelitas que viviam em Gileade, a leste do rio Jordão, na terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os amonitas também atravessaram o rio Jordão para lutar contra as tribos de Judá, de Benjamim e de Efraim. E assim Israel passava por uma grande aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os israelitas pediram socorro a Deus, o SENHOR, orando assim: — Nosso Deus, nós pecamos contra ti porque te deixamos e adoramos os deuses dos cananeus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR respondeu: — No passado os egípcios, os amorreus, os amonitas, os filisteus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os sidônios, os amalequitas e os maonitas escravizaram vocês, e vocês me pediram socorro. E eu os salvei deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas assim mesmo vocês me abandonaram e adoraram outros deuses. Por isso eu não vou mais ajudá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora peçam socorro aos deuses que vocês escolheram. Que eles os ajudem quando vocês estiverem em dificuldades!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o povo de Israel respondeu: — De fato, nós pecamos. Faze de nós o que quiseres. Mas salva-nos hoje, por favor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então eles jogaram fora os seus deuses estrangeiros e adoraram a Deus, o SENHOR. E ele teve pena deles por causa da situação difícil em que estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o exército amonita veio e acampou em Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os chefes e o povo de Gileade combinaram que o homem que comandasse os israelitas na luta contra os amonitas seria o chefe dos moradores de Gileade.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jefté, da região de Gileade, era um soldado valente. O seu pai se chamava Gileade, e a sua mãe era uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A esposa de Gileade também teve filhos. Quando cresceram, eles expulsaram Jefté, dizendo: — Você não vai herdar nada do nosso pai porque é filho de outra mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jefté fugiu dos seus irmãos e foi morar na terra de Tobe. Lá alguns homens ordinários se juntaram a ele, e andavam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Algum tempo depois os amonitas foram guerrear contra o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando isso aconteceu, os chefes de Gileade foram buscar Jefté na terra de Tobe</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disseram: — Venha com a gente e seja o nosso chefe na guerra contra os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jefté respondeu: — Eu sei que vocês me odeiam; e odeiam tanto, que me fizeram sair da casa do meu pai. Como é que vocês vêm me pedir ajuda, agora que estão em dificuldade?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Nós viemos falar com você porque queremos que comande todo o povo de Gileade na luta contra os amonitas! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jefté disse: — Se me levarem de volta para casa a fim de lutar contra os amonitas, e se o SENHOR Deus me der a vitória, eu serei o governador de vocês. Está certo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles responderam: — Sim. Nós faremos como você diz. O SENHOR é a nossa testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aí Jefté foi com os chefes de Gileade, e o povo o colocou como governador e chefe. E em Mispa, na presença do SENHOR, Jefté fez o povo jurar que faria tudo o que havia sido dito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jefté enviou mensageiros ao rei dos amonitas. Os mensageiros disseram: — O que é que vocês têm contra mim? Por que invadiram o meu país?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei dos amonitas respondeu: — Quando os israelitas saíram do Egito, tomaram a minha terra, desde o rio Arnom até os rios Jaboque e Jordão. Agora, sem luta, vocês devem devolver a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jefté mandou outros mensageiros ao rei dos amonitas</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>com a seguinte resposta: — O povo de Israel não tomou a terra de Moabe nem a terra de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os israelitas saíram do Egito, foram pelo deserto até o golfo de Ácaba e daí até Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles mandaram mensageiros ao rei dos edomitas, pedindo licença para passar pelas suas terras, mas ele não deixou. Então os israelitas pediram a mesma coisa ao rei de Moabe, porém ele também não deixou. Por isso os israelitas ficaram em Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Eles foram pelo deserto. Rodearam a terra dos edomitas e dos moabitas e chegaram até a parte leste de Moabe, no outro lado do rio Arnom. Acamparam ali, mas não atravessaram o rio porque estava na fronteira de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aí os israelitas mandaram mensageiros a Seom, o rei amorreu de Hesbom, e pediram licença para atravessar aquele país a fim de poderem chegar à sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Seom não deixou. Levou todo o seu exército, acampou em Jasa e atacou o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR, o Deus de Israel, fez com que os israelitas derrotassem Seom e todos os seus homens. E assim os israelitas conquistaram toda a terra que era dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tomaram toda a terra dos amorreus: desde o rio Arnom, ao Sul, até o rio Jaboque, ao Norte; e, desde o deserto, a Leste, até o rio Jordão, a Oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, foi o SENHOR, o Deus de Israel, quem expulsou os amorreus para o seu povo, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E agora vocês querem tentar tomar a terra de volta? Podem ficar com tudo o que Quemos, o deus de vocês, lhes deu. — Mas nós vamos ficar com tudo o que o SENHOR, nosso Deus, conquistou para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Você pensa que é melhor do que Balaque, filho de Zipor, que era rei de Moabe? Será que alguma vez ele desafiou Israel? Quando foi que ele guerreou contra nós?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante trezentos anos o povo de Israel morou em Hesbom e Aroer. Morou também nas cidades vizinhas e em todas as outras cidades das margens do rio Arnom. Por que foi que vocês não tomaram essas cidades de volta durante todo esse tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não! Eu não fiz nada de errado contra vocês. Vocês é que fazem mal, querendo lutar contra mim. O SENHOR é o juiz. Ele decidirá hoje entre os israelitas e os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas o rei dos amonitas não quis ouvir a mensagem que Jefté havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR dominou Jefté, e ele atravessou Gileade e Manassés e voltou para Mispa, em Gileade. Dali foi para Amom</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e prometeu ao SENHOR o seguinte: — Se fizeres com que eu vença os amonitas,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>eu queimarei em sacrifício aquele que sair primeiro da minha casa para me encontrar quando eu voltar da guerra. Eu o oferecerei em sacrifício a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jefté atravessou o rio para lutar contra os amonitas, e o SENHOR lhe deu a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele derrotou os amonitas desde Aroer até perto de Minite — vinte cidades ao todo — e continuou até Abel-Queramim. Houve uma grande matança, e os israelitas derrotaram os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jefté voltou para a sua casa, em Mispa, a sua filha saiu ao seu encontro, dançando e tocando pandeiro. Era filha única; ele não tinha mais nenhuma filha ou filho.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Jefté a viu, ficou desesperado, rasgou as suas roupas e disse: — Ah! Minha filha! Você está partindo o meu coração! Por que tem de ser você quem me vai fazer sofrer? Eu fiz uma promessa a Deus, o SENHOR, e não posso voltar atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ela respondeu: — Se o senhor fez uma promessa ao SENHOR Deus, faça de mim o que prometeu. Pois o SENHOR Deus deixou que o senhor se vingasse dos nossos inimigos, os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E continuou: — Só peço uma coisa: deixe que eu vá com as minhas amigas pelos montes e chore durante dois meses porque nunca chegarei a ser mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o pai deixou que ela fosse por dois meses. Então ela e as suas amigas saíram pelas montanhas, chorando porque ela nunca chegaria a ser mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois dos dois meses, ela voltou para o pai. E ele fez o que havia prometido a Deus. Assim ela morreu virgem. Daí veio o costume de as mulheres israelitas</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>saírem durante quatro dias, todos os anos, para chorar pela filha de Jefté, o gileadita.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os homens da tribo de Efraim se reuniram para lutar. Eles atravessaram o rio Jordão para o lado de Zafom e disseram a Jefté: — Por que é que você saiu para combater os amonitas e não nos chamou para irmos também? Por causa disso nós vamos queimar a sua casa com você dentro!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jefté respondeu: — Eu e o meu povo tínhamos uma briga séria com os amonitas. Chamei vocês, mas vocês não me livraram deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vi que vocês não iam me ajudar, arrisquei a vida e fui combater contra eles. E o SENHOR Deus me deu a vitória. Então por que é que vocês vêm agora lutar contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aí Jefté juntou todos os homens de Gileade. Eles guerrearam contra os homens de Efraim e os derrotaram. Fizeram isso porque os efraimitas tinham dito: “Vocês, gileaditas que moram nas terras de Efraim e de Manassés, são desertores de Efraim.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para não deixar que os efraimitas passassem, os gileaditas tomaram os lugares onde o rio Jordão podia ser atravessado. Quando algum efraimita que estava tentando escapar pedia para atravessar o rio, os homens de Gileade perguntavam: — Você é efraimita? Se ele respondia que não,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>eles o mandavam dizer a palavra “Chibolete”. Mas, se ele dizia “Sibolete” porque não podia falar direito a palavra, então o agarravam e matavam ali mesmo, na beira do rio Jordão. Naquela ocasião foram mortos quarenta e dois mil efraimitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jefté, o gileadita, governou Israel durante seis anos. Então morreu e foi sepultado na sua cidade natal, em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de Jefté, Ibsã, da cidade de Belém, governou o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele tinha trinta filhos e trinta filhas. Deixou que as trinta filhas casassem com rapazes de fora do seu grupo de famílias e trouxe trinta moças de fora para casarem com os seus filhos. Ibsã governou Israel sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então morreu e foi sepultado em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de Ibsã, Elom, que era da tribo de Zebulom, governou Israel dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então morreu e foi sepultado em Aijalom, na terra de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de Elom, Abdom governou o povo de Israel. Ele era filho de Hilel, da cidade de Piratom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abdom tinha quarenta filhos e trinta netos, que montavam setenta jumentos. Ele governou Israel oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então morreu e foi sepultado em Piratom, que fica na terra de Efraim, na região montanhosa dos amalequitas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os israelitas pecaram outra vez contra Deus, o SENHOR, e por isso ele deixou que sofressem quarenta anos nas mãos dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um homem chamado Manoá, que era da cidade de Zora e pertencia à tribo de Dã. A sua mulher não podia ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Anjo do SENHOR apareceu a ela e disse: — Você não podia ter filhos e por isso nunca foi mãe. Mas agora você ficará grávida e terá um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não tome vinho nem cerveja e não coma nenhuma comida proibida</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque você ficará grávida e dará à luz um filho. Não corte nunca o cabelo dele, pois ele será consagrado a Deus como nazireu desde o dia do seu nascimento. Ele vai começar a livrar o povo de Israel do poder dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então a mulher procurou o marido e disse: — Um homem de Deus falou comigo. Ele parecia um anjo de Deus, e isso me deixou apavorada. Eu não perguntei de onde ele vinha, e ele não me disse como se chamava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas prometeu que eu ficarei grávida e que terei um filho. E mandou que eu não beba vinho nem cerveja e não coma nenhuma comida proibida, pois o menino será dedicado a Deus como nazireu por toda a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Manoá orou ao SENHOR, dizendo: — Ó meu Deus, peço que mandes de volta o homem de Deus que enviaste, para ele nos dizer o que devemos fazer com o menino quando nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus fez o que Manoá pediu: o Anjo apareceu de novo à sua mulher quando ela estava sentada no campo. E o marido não estava por perto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela correu depressa para o lugar onde ele estava e disse: — O homem que falou comigo outro dia apareceu novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Manoá se levantou e seguiu a mulher. Foi até onde estava o homem e perguntou: — Você é o homem que falou com a minha mulher? — Sim! — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Manoá disse: — Quando acontecer o que você falou, como é que o menino deverá agir? O que deverá fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Anjo do SENHOR respondeu: — A sua mulher deve fazer tudo o que eu já disse a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não vai comer nada que seja feito de uvas. Não vai tomar nem vinho nem cerveja e não vai comer nenhuma comida proibida. Ela deve fazer tudo o que eu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>[15-16] Manoá não sabia que aquele era o Anjo do SENHOR. E disse: — Por favor, não vá embora ainda. Espere, que nós vamos cozinhar um cabrito para você. — Se eu ficar, não comerei a sua comida! — respondeu o Anjo. — Mas, se você quiser prepará-la, então queime-a como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[15-16] Manoá não sabia que aquele era o Anjo do SENHOR. E disse: — Por favor, não vá embora ainda. Espere, que nós vamos cozinhar um cabrito para você. — Se eu ficar, não comerei a sua comida! — respondeu o Anjo. — Mas, se você quiser prepará-la, então queime-a como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Manoá disse: — Qual é o seu nome? Nós precisamos saber para poder prestar-lhe uma homenagem quando acontecer aquilo que você disse.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Por que você quer saber o meu nome? — perguntou o Anjo. — O meu nome é um mistério.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Manoá pegou o cabrito e cereais e os ofereceu numa pedra ao SENHOR, o Deus dos mistérios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto as chamas subiam do altar, Manoá e a sua mulher viram o Anjo do SENHOR subir para o céu, no meio das chamas. Aí se ajoelharam e encostaram o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manoá e a sua mulher nunca mais viram o Anjo. E Manoá compreendeu que aquele homem era o Anjo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então disse à mulher: — Nós vamos morrer porque vimos Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém ela respondeu: — Se o SENHOR nos quisesse matar, não teria aceitado nossas ofertas. Ele não nos teria mostrado tudo isso, nem falado todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mulher de Manoá deu à luz um filho e pôs nele o nome de Sansão. O menino cresceu, e o SENHOR o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sansão estava no campo de Dã, entre Zora e Estaol, quando começou a sentir que o Espírito do SENHOR o dirigia.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sansão desceu até a cidade de Timna e ali viu uma moça filisteia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Voltou para casa e disse ao seu pai e à sua mãe: — Eu vi em Timna uma jovem filisteia. Peçam essa moça para mim porque eu quero casar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o seu pai e a sua mãe responderam: — Por que é que você foi procurar mulher no meio dos filisteus, aquela gente que não pratica a circuncisão? Será que você não podia achar mulher no meio dos nossos parentes ou entre o nosso povo? Mas Sansão disse ao seu pai: — É aquela a moça que eu quero. É dela que eu gosto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu pai e a sua mãe não sabiam que era o SENHOR Deus que estava orientando Sansão para fazer aquilo. Deus estava procurando uma oportunidade para atacar os filisteus, que naquele tempo dominavam o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sansão desceu com os seus pais até a cidade de Timna. Quando estavam passando pelas plantações de uvas de Timna, um leão novo veio rugindo para cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas o Espírito do SENHOR fez com que Sansão ficasse forte. Com as suas próprias mãos, Sansão despedaçou o leão, como se fosse um cabrito. Porém não contou nem ao seu pai nem à sua mãe o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele foi conversar com a moça e gostou dela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Poucos dias depois Sansão voltou lá para casar com ela. Saiu da estrada para dar uma olhada no leão que havia matado. E ficou espantado ao ver um enxame de abelhas e mel dentro do corpo do animal morto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então tirou mel com as mãos e saiu comendo. Foi até onde estavam o seu pai e a sua mãe e lhes deu um pouco. E eles comeram. Porém Sansão não lhes contou que havia tirado o mel do corpo do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O pai de Sansão foi à casa da moça, e Sansão deu um banquete ali, como era o costume dos moços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os filisteus o viram, trouxeram trinta rapazes para festejar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>[12-13] E Sansão lhes disse: — Eu tenho uma adivinhação para vocês. Aposto trinta túnicas de linho puro e trinta roupas finas que, antes de se passarem os sete dias da festa de casamento, vocês não me darão a resposta. Eles responderam: — Diga qual é a adivinhação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>[12-13] E Sansão lhes disse: — Eu tenho uma adivinhação para vocês. Aposto trinta túnicas de linho puro e trinta roupas finas que, antes de se passarem os sete dias da festa de casamento, vocês não me darão a resposta. Eles responderam: — Diga qual é a adivinhação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sansão disse: “Do que come saiu comida, e do forte saiu doçura.” Três dias depois eles ainda não haviam encontrado a resposta para a adivinhação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No quarto dia disseram à mulher de Sansão: — Dê um jeito de fazer o seu marido dar a resposta da adivinhação. Se você não fizer isso, nós vamos pôr fogo na casa do seu pai e vamos queimar você junto. Vocês só nos convidaram para poder nos roubar, não foi?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aí a mulher de Sansão lhe disse, chorando: — Você não me ama! Você me odeia! Você deu uma adivinhação aos meus amigos e não me contou a resposta! — Eu não contei nem para o meu pai nem para a minha mãe! — respondeu ele. — Por que acha que eu iria contar para você?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ela chorou durante os outros dias da festa. No sétimo dia, como a mulher não parava de insistir, ele disse a resposta. E ela contou aos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, no sétimo dia, antes de anoitecer, os homens da cidade disseram a Sansão: “Que coisa é mais doce do que o mel? E o que é mais forte do que o leão?” Sansão respondeu: — Se vocês não tivessem conversado com a minha mulher, não saberiam agora a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR fez com que Sansão ficasse forte, e ele desceu até Asquelom e ali matou trinta homens. Tirou as roupas finas que eles vestiam e as deu aos rapazes que tinham respondido à adivinhação. Depois voltou para a casa do seu pai, furioso com o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a mulher de Sansão foi dada ao homem que tinha sido o seu padrinho de casamento.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, durante a colheita do trigo, Sansão foi visitar a sua mulher e levou para ela um cabrito. E disse ao pai dela: — Quero entrar no quarto da minha mulher. Mas o pai não deixou</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e respondeu: — Eu pensei que você a odiava, e por isso a dei em casamento ao seu amigo. Mas a irmã menor é ainda mais bonita. Se você quiser, pode ficar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sansão disse: — Desta vez eu não sou responsável pelo que fizer com os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então caçou trezentas raposas, amarrou-as duas a duas pelos rabos e prendeu em cada par de rabos uma tocha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pôs fogo nas tochas e soltou as raposas nas plantações de trigo dos filisteus. E o fogo queimou não só o trigo que já havia sido colhido, mas também o que ainda estava nas plantações. Também os bosques de oliveiras foram queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filisteus perguntaram: — Quem foi que fez isso? E ficaram sabendo que Sansão tinha feito aquilo porque o seu sogro havia tomado a mulher dele e dado ao seu amigo. Então os filisteus foram e queimaram viva a mulher de Sansão e a família dela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aí Sansão disse: — Então é assim que vocês fazem? Pois eu juro que não descansarei até que paguem por isso!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E atacou furiosamente, matando muitos deles. Depois saiu de lá e foi para a caverna da rocha de Etã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filisteus foram, acamparam em Judá e atacaram a cidade de Leí .</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens de Judá perguntaram aos filisteus: — Por que foi que vocês nos atacaram? E eles responderam: — Viemos até aqui para prender Sansão e fazer com ele o mesmo que ele fez com a gente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então três mil homens de Judá foram falar com Sansão na caverna da rocha de Etã. E disseram: — Você não sabe que os filisteus mandam em nós? Por que você foi fazer aquilo? — Eu fiz com eles o que eles fizeram comigo! — respondeu Sansão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Nós viemos até aqui para amarrar e entregar você aos filisteus! — disseram eles. Sansão respondeu: — Prometam que vocês não me matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Prometemos! — disseram eles. — Nós vamos somente amarrar você e entregar aos filisteus. Não vamos matá-lo. Então o amarraram com duas cordas novas e o fizeram sair da caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Sansão chegou a Leí, os filisteus, gritando, vieram encontrá-lo. Mas o Espírito do SENHOR fez com que Sansão ficasse forte. E ele arrebentou as cordas que amarravam os seus braços e as suas mãos, como se fossem fios de linha queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Encontrou por ali uma queixada de jumento que ainda não estava seca. Pegou a queixada e com ela matou mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aí começou a cantar assim: “Com a queixada de um jumento, matei mil homens. Com a queixada de um jumento, fiz montões e montões de corpos .”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois jogou fora a queixada. E aquele lugar foi chamado de “monte da Queixada”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sansão ficou com muita sede e fez esta oração a Deus, o SENHOR: — Tu me deste esta grande vitória. Será que agora vais deixar que eu morra de sede e caia nas mãos desta gente que não pratica a circuncisão?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, na cidade de Leí, Deus abriu um buraco, e dele saiu água. Sansão bebeu daquela água e sentiu-se bem melhor. Aquela fonte foi chamada de En-Hacoré e existe até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sansão governou o povo de Israel vinte anos, na época em que os filisteus dominavam aquela terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dali Sansão foi até a cidade de Gaza. Lá viu uma prostituta e teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo de Gaza soube que Sansão estava lá. Então eles cercaram o lugar e ficaram a noite toda esperando Sansão no portão da cidade. Ficaram em silêncio, pensando: — Vamos esperar o amanhecer. Então nós o matamos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Sansão ficou deitado somente até a meia-noite. Depois se levantou e arrancou o portão da cidade, com os batentes e as trancas. Pôs tudo nos ombros e carregou para o alto do monte que está em frente da cidade de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso Sansão se apaixonou por uma mulher chamada Dalila, que morava no vale de Soreque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os governadores das cinco cidades dos filisteus foram falar com ela. Eles disseram assim: — Dê um jeito de Sansão contar a você por que ele é tão forte e como é que o poderemos dominar, amarrar e deixar sem defesa. Se você fizer isso, cada um de nós lhe dará mil e cem barras de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Dalila pediu a Sansão: — Por favor, me conte o segredo da sua força. Se alguém quiser amarrar você e deixar sem defesa, o que é que ele deve fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sansão respondeu: — Se me amarrarem com sete cordas de arco, novas, que ainda não secaram, eu ficarei fraco e serei como qualquer um.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí os governadores dos filisteus trouxeram para Dalila sete cordas de arco, novas, que ainda não estavam secas, e ela amarrou Sansão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dalila havia deixado alguns homens escondidos, esperando no outro quarto. Então gritou: — Sansão! Os filisteus estão chegando! E ele arrebentou as cordas de arco, como se fossem fios de linha queimada. Assim eles continuaram sem saber qual era o segredo da força de Sansão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Dalila lhe disse: — Até agora você mentiu e caçoou de mim. Por favor, me diga como é que alguém pode amarrar você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sansão respondeu: — Se me amarrarem com cordas novas, que nunca foram usadas, ficarei fraco e serei como qualquer um.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aí Dalila pegou cordas novas e amarrou os braços dele. Depois gritou: — Sansão! Os filisteus estão chegando! Os homens estavam novamente escondidos, esperando no outro quarto. Mas Sansão arrebentou as cordas como se fossem fios de linha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Dalila disse: — Você continua mentindo e caçoando de mim. Diga como é que alguém pode amarrar você. Ele respondeu: — Se você tecer num tear as sete tranças do meu cabelo e prendê-las com um prego grande de madeira, eu ficarei fraco e serei como qualquer um.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Dalila fez com que Sansão dormisse. Quando ele adormeceu, ela pegou e teceu as sete tranças dele num tear e prendeu-as com um prego grande de madeira. Depois gritou: — Sansão! Os filisteus estão chegando! Mas ele se levantou, arrancou o prego e tirou o cabelo do tear.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ela disse: — Por que você diz que me ama se isso não é verdade? Você me fez de boba três vezes e até agora não me contou por que é tão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ela continuou a perguntar isso todos os dias. Sansão ficou tão cansado com a insistência dela, que já não aguentava mais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E acabou lhe contando a verdade: — O meu cabelo nunca foi cortado! — disse ele. — Eu fui dedicado a Deus como nazireu desde que nasci. Se o meu cabelo for cortado, perderei a minha força, ficarei fraco e serei como qualquer um.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Dalila percebeu que ele tinha dito a verdade, mandou o seguinte recado aos governadores filisteus: — Voltem de novo. Agora ele me disse a verdade. Então eles vieram e trouxeram o dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela fez com que Sansão dormisse no seu colo. Em seguida chamou um homem, e ele cortou as sete tranças de Sansão. Aí Dalila começou a provocá-lo, mas ele havia perdido a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela gritou: — Sansão! Os filisteus estão chegando! Ele se levantou e pensou: “Eu me livrarei como sempre.” Sansão não sabia que o SENHOR o havia abandonado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filisteus o pegaram e furaram os seus olhos. Então o levaram para Gaza e o prenderam com correntes de bronze. E o puseram para trabalhar na prisão, virando um moinho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o seu cabelo começou a crescer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os governadores filisteus se reuniram para fazer uma festa e oferecer um grande sacrifício ao seu deus Dagom. Eles cantavam: “O nosso deus entregou o nosso inimigo Sansão nas nossas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o povo, quando viu Sansão, cantou louvores ao deus Dagom, assim: “O nosso deus entregou nas nossas mãos o inimigo que destruía a nossa terra e matava muitos dos nossos.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, no meio daquela alegria, disseram: — Chamem Sansão, para ele nos divertir. Trouxeram Sansão para fora da cadeia e se divertiram à custa dele. Depois o colocaram entre as colunas do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Sansão pediu ao rapaz que o guiava pela mão: — Deixe-me tocar nas colunas que sustentam o templo para que eu possa me encostar nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O templo estava cheio de homens e mulheres. Os cinco governadores filisteus estavam lá. Havia no terraço mais ou menos três mil homens e mulheres olhando para Sansão e se divertindo à custa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Sansão orou ao SENHOR, dizendo: — Ó SENHOR, meu Deus, peço que lembres de mim. Por favor, dá-me força só mais esta vez. Deixa que eu, de uma só vez, me vingue dos filisteus, por terem furado os meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então agarrou as duas colunas do meio, que sustentavam o templo. Com a mão direita numa coluna e a esquerda na outra, jogou todo o seu peso contra elas</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e gritou: — Que eu morra com os filisteus! Em seguida deu um empurrão com toda a força, e o templo caiu sobre os governadores e todas as outras pessoas. E assim Sansão matou mais gente na sua morte do que durante a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os irmãos de Sansão e toda a sua família foram buscar o seu corpo. Eles o levaram e sepultaram entre Zora e Estaol, no túmulo de Manoá, o seu pai. Sansão havia governado o povo de Israel durante vinte anos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Mica, que morava na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse à sua mãe: — Quando roubaram aquelas suas mil e cem barras de prata, a senhora amaldiçoou o ladrão. Eu ouvi a senhora fazer isso. Sabe de uma coisa? A prata está comigo. Fui eu que roubei. A sua mãe disse: — Que o SENHOR abençoe você, meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele devolveu à sua mãe as mil e cem barras de prata. E ela disse: — Meu filho, para tirar a maldição de cima de você, vou dar esta prata como oferta ao SENHOR. Ela será usada para fazer um ídolo de madeira, folheado a prata. Por isso eu devolvo agora esta prata a você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o filho tornou a devolver a prata à sua mãe. Então ela pegou duzentas barras de prata e entregou a um ourives. Ele fez um ídolo de madeira e o folheou com a prata. E o ídolo foi colocado na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mica fez uma capela. Ele fez outros ídolos e também uma roupa de sacerdote. Separou um dos seus filhos para ser o seu sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele tempo não havia rei em Israel, e cada um fazia o que bem queria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um rapaz estava passando uns tempos na cidade de Belém de Judá. Ele era levita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse moço saiu de Belém, procurando um lugar para morar. E, viajando pela região montanhosa de Efraim, chegou à casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Mica lhe perguntou: — De onde você vem? E o moço respondeu: — Eu sou levita, de Belém, da região de Judá, e estou procurando um lugar para morar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Fique comigo — disse Mica — e seja o meu conselheiro e sacerdote. Eu lhe darei dez barras de prata por ano, roupa e comida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o jovem levita concordou em ficar com Mica e ficou sendo como um filho para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim Mica o escolheu para ser o seu sacerdote, e o rapaz ficou morando na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Mica disse: — Eu sei que agora o SENHOR Deus fará com que tudo corra bem para mim, pois tenho um levita como sacerdote.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo não havia rei em Israel. E a tribo de Dã estava procurando uma terra para morar, terra que fosse só deles. Isso porque até aquela ocasião eles não tinham recebido a parte da terra que devia ser deles, embora as outras tribos de Israel já tivessem recebido a sua parte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o povo de Dã escolheu cinco homens de valor entre todas as famílias da tribo. Eles foram mandados das cidades de Zora e Estaol para espiar e conhecer a terra. Foram para a região montanhosa de Efraim e ficaram na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto estavam lá, perceberam, pelo jeito de o jovem levita falar, que ele não era dali. Então chegaram perto dele e perguntaram: — O que é que você está fazendo aqui? Quem trouxe você para cá?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele respondeu: — Eu fiz um trato com Mica. Ele me paga para ser sacerdote dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aí disseram ao moço: — Então pergunte a Deus se nós seremos bem-sucedidos na nossa viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote respondeu: — Não se preocupem. O SENHOR Deus estará com vocês nesta viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os cinco homens saíram dali e foram para a cidade de Laís. Chegando lá, viram que o povo daquele lugar vivia em segurança, como os sidônios. Eram pacíficos e calmos e não tinham brigas com ninguém. Eles tinham tudo o que precisavam. Moravam longe dos sidônios e viviam afastados dos outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os cinco homens voltaram para Zora e Estaol, a sua gente perguntou o que eles haviam descoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles responderam: — Vamos atacar! Nós vimos a terra, e ela é muito boa! Não fiquem aí parados! Vão depressa e tomem a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lá vocês vão ver que o povo não desconfia de nada. A terra deles é grande e tem tudo o que é preciso. E Deus a está dando a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então seiscentos homens da tribo de Dã saíram de Zora e Estaol, prontos para a luta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Subiram e acamparam a oeste da cidade de Quiriate-Jearim, na região de Judá. É por isso que aquele lugar é chamado até hoje de “Campo de Dã”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali foram para a região montanhosa de Efraim e chegaram à casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aqueles cinco homens que haviam ido espiar a terra ao redor de Laís disseram aos seus companheiros: — Vocês sabiam que numa dessas casas há um ídolo de madeira folheado a prata? Há também outros ídolos e uma roupa de sacerdote. O que vocês acham que devemos fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eles entraram na casa de Mica, onde morava o jovem levita, e o cumprimentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto isso, os seiscentos soldados da tribo de Dã estavam esperando no portão, prontos para combater.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os cinco espiões entraram na casa, pegaram o ídolo de madeira folheado a prata, os outros ídolos e a roupa de sacerdote. O sacerdote tinha ficado no portão com os seiscentos soldados armados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os homens entraram na casa de Mica e pegaram os objetos sagrados, o sacerdote perguntou: — O que vocês estão fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles responderam: — Fique quieto. Não diga nada. Venha com a gente e seja o nosso sacerdote e conselheiro. Você não gostaria de ser o sacerdote de uma tribo inteira, em vez de ser sacerdote de apenas uma família?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote ficou muito contente, pegou os objetos sagrados e foi com os espiões e os soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles deram meia-volta, puseram na frente as crianças, o gado e os seus bens e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Já estavam longe quando os vizinhos de Mica, que haviam sido chamados para lutar, alcançaram os homens da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes, ao ouvirem os gritos dos que vinham atrás deles, deram meia-volta e perguntaram a Mica: — O que é que há? Para que toda essa gente?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele respondeu: — Vocês ainda me perguntam o que é que há? Vocês me tomaram os deuses que eu fiz e o meu sacerdote e foram embora! O que foi que sobrou para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens de Dã disseram: — É melhor você não falar mais nada porque estes homens podem ficar zangados e acabar atacando vocês. Nesse caso você e toda a sua família morreriam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois de dizerem isso, os homens de Dã partiram. Mica viu que eles eram mais fortes; então voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens da tribo de Dã levaram as coisas que Mica havia feito e também o sacerdote dele. Aí foram e atacaram Laís, aquela cidade de povo pacífico e calmo. Mataram os seus moradores e queimaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não havia ninguém para salvar aquela gente, pois Laís ficava longe de Sidom, e eles não tinham contato com outros povos. A cidade ficava no vale, perto de Bete-Reobe. A tribo de Dã construiu de novo Laís e ficou morando ali.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deram à cidade o nome de Dã porque assim se chamava o fundador da tribo, que era filho de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os homens de Dã levantaram o ídolo para adorá-lo. Jônatas, filho de Gérson e neto de Moisés, foi sacerdote da tribo de Dã. Ele e os seus descendentes foram sacerdotes da tribo de Dã até que o povo foi levado como prisioneiro para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o ídolo feito por Mica ficou com eles durante todo o tempo em que a casa de Deus esteve em Siló.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias em que Israel não tinha rei, um levita foi morar bem longe, na região montanhosa de Efraim. Ele arranjou uma jovem de Belém de Judá para ser a sua concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém ela brigou com ele e voltou para a casa do seu pai, em Belém. E ficou lá durante quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o homem resolveu ir a Belém atrás dela, para tentar convencê-la a voltar. Ele foi com o seu empregado e levou dois jumentos. E a moça o recebeu na casa do seu pai. Quando o pai da moça viu o levita, recebeu-o com alegria</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e insistiu para que ficasse na sua casa. E ele ficou ali três dias. Assim o casal tomou as suas refeições e passou as noites ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No quarto dia eles se levantaram cedo e se aprontaram para ir embora. Mas o pai da moça disse ao levita: — Coma alguma coisa antes de ir e assim você se sentirá melhor. Você pode ir mais tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os dois homens se sentaram, e comeram, e beberam juntos. Aí o pai da moça disse: — Por favor, fique mais uma noite e divirta-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem se levantou para sair, mas o pai da moça insistiu muito que ele ficasse. E assim o levita passou outra noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No quinto dia, bem cedo, ele se levantou para ir, mas o pai da moça pediu: — Por favor, coma alguma coisa. Espere até mais tarde. E os dois homens comeram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o homem, a moça e o empregado iam saindo, o pai disse: — Olhe! Agora já é quase noite. É melhor você ficar para passar a noite aqui. Logo vai ficar escuro. Fique aqui e divirta-se. Amanhã você poderá se levantar cedo e viajar de volta para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>[10-11] Mas o levita não quis passar lá mais outra noite e partiu de viagem com a sua concubina, levando dois jumentos arreados. Já era quase noite quando chegaram perto da cidade de Jebus, isto é, Jerusalém. Então o empregado disse ao patrão: — Por que não paramos e passamos a noite nesta cidade dos jebuseus ?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>[10-11] Mas o levita não quis passar lá mais outra noite e partiu de viagem com a sua concubina, levando dois jumentos arreados. Já era quase noite quando chegaram perto da cidade de Jebus, isto é, Jerusalém. Então o empregado disse ao patrão: — Por que não paramos e passamos a noite nesta cidade dos jebuseus ?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o patrão respondeu: — Não vamos parar numa cidade onde o povo não é israelita. Vamos continuar até Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>É melhor a gente andar mais um pouco e passar a noite em Gibeá ou Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então passaram pela cidade de Jebus e continuaram a viagem. O sol já se havia escondido quando eles chegaram a Gibeá, cidade da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí saíram da estrada para passar a noite na cidade. O levita chegou e se sentou na praça. Mas ninguém o convidou para dormir na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aconteceu que passou por ali um velho que estava voltando do seu trabalho na roça. Ele era da região montanhosa de Efraim, mas estava morando em Gibeá. O povo dali era da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O velho viu o viajante na praça e perguntou: — De onde você é? Para onde vai?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O levita respondeu: — Eu estou viajando de Belém de Judá para bem longe, para a região montanhosa de Efraim, onde moro. Fui a Belém e agora estou voltando para casa, mas ninguém me ofereceu hospedagem para esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nós temos alimento e palha para os jumentos, e pão e vinho para mim, para a minha concubina e para o meu empregado. Temos tudo o que precisamos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O velho disse: — Venham comigo; vocês serão bem-recebidos na minha casa. Eu cuidarei de vocês. Por favor, não passem a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele os levou para a sua casa e deu de comer aos jumentos. Os seus hóspedes lavaram os pés, comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto eles conversavam alegremente, alguns homens imorais daquela cidade cercaram a casa e começaram a bater na porta. E disseram ao velho: — Traga para fora o homem que está na sua casa! Nós queremos ter relações com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aí o velho saiu e disse: — Não, meus amigos! Por favor, não façam essa coisa tão má e tão imoral! Este homem é meu hóspede.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Olhem! Estão aqui a minha filha virgem e a concubina dele. Eu vou pôr as duas para fora, e vocês poderão fazer com elas o que quiserem. Mas não façam essa coisa horrível com este homem!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas eles não quiseram ouvi-lo. Então o levita pegou a sua concubina, a pôs para fora e a entregou a eles. E eles a forçaram, e abusaram dela a noite toda, e só a deixaram de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao amanhecer a mulher veio e caiu na frente da casa onde o seu marido estava. E ficou ali até clarear o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De manhã o marido se levantou para continuar a viagem. Quando abriu a porta, achou a sua concubina caída em frente da casa, com as mãos na soleira da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aí lhe disse: — Levante-se! Vamos embora! Porém não teve resposta. Então pôs o corpo dela atravessado sobre o jumento e seguiu viagem para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegou lá, entrou, pegou uma faca e cortou o corpo da concubina em doze pedaços. Depois mandou um pedaço para cada uma das doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E todos os que viam isso diziam: — Nunca vimos uma coisa assim! Nunca houve uma coisa igual a essa, desde o tempo em que os israelitas saíram do Egito! Pensem! O que vamos fazer agora?</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por causa disso todo o povo de Israel, desde Dã, no Norte, até Berseba, no Sul, e Gileade, no Leste, se reuniu em Mispa. Eles se reuniram na presença de Deus, o SENHOR, como se fossem uma só pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os chefes de todas as tribos de Israel estavam presentes nessa reunião do povo de Deus. Havia quatrocentos mil homens a pé, treinados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o povo de Benjamim soube que todos os outros israelitas haviam subido até Mispa e que eles queriam saber como aquele crime havia sido cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o levita, marido da mulher assassinada, explicou: — Cheguei com a minha concubina a Gibeá, no território da tribo de Benjamim, para passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens de Gibeá vieram de noite e cercaram a casa. Eles queriam me matar. Em vez disso abusaram da minha concubina, e ela morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eu peguei o corpo dela, cortei em pedaços e mandei um pedaço para cada uma das doze tribos de Israel. Aquela gente cometeu um crime horrível no meio do nosso povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos vocês que estão aqui são israelitas. Vamos resolver agora o que fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todo o povo de Israel se levantou ao mesmo tempo e disse: — Nenhum de nós, nem os que moram em casas, nem os que moram em barracas, voltará para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vamos escolher alguns homens para atacar Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A décima parte dos homens de Israel vai arranjar comida para os que vão lutar. Os outros vão castigar os moradores de Gibeá pelo crime horrível que cometeram em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então todo o povo de Israel se reuniu como se fosse uma só pessoa para atacar a cidade de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As tribos israelitas mandaram que mensageiros fossem por toda a tribo de Benjamim e dissessem: — Que crime horrível vocês cometeram!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Exigimos que vocês nos entreguem agora esses homens imorais para que nós os matemos. Assim tiraremos esse mal do meio do povo de Israel. Mas o povo de Benjamim não deu atenção aos outros israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles saíram de todas as suas cidades e foram para Gibeá a fim de lutar contra o resto do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquele dia eles convocaram das suas cidades vinte e seis mil soldados. Depois os moradores de Gibeá reuniram mais setecentos homens especialmente escolhidos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que eram canhotos. Qualquer um deles podia atirar com funda uma pedra num fio de cabelo, sem nunca errar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os outros israelitas que iam lutar contra a tribo de Benjamim reuniram quatrocentos mil soldados treinados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os israelitas foram ao lugar de adoração, em Betel, e ali perguntaram a Deus: — Qual das nossas tribos atacará primeiro a tribo de Benjamim? E o SENHOR respondeu: — A tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na manhã seguinte os israelitas subiram e acamparam perto da cidade de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saíram para combater contra a tribo de Benjamim e puseram os soldados em posição de ataque, de frente para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o exército de Benjamim saiu da cidade. E, antes de terminar o dia, eles mataram vinte e dois mil soldados israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>[22-23] Aí o povo de Israel foi para o lugar de adoração e, na presença do SENHOR, chorou até a tarde. E eles perguntaram ao SENHOR: — Devemos ir combater outra vez os nossos irmãos da tribo de Benjamim? E Deus respondeu: — Sim. Então o exército israelita se animou de novo. E eles puseram os seus soldados em posição de combate novamente, no mesmo lugar em que haviam lutado no dia anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>[22-23] Aí o povo de Israel foi para o lugar de adoração e, na presença do SENHOR, chorou até a tarde. E eles perguntaram ao SENHOR: — Devemos ir combater outra vez os nossos irmãos da tribo de Benjamim? E Deus respondeu: — Sim. Então o exército israelita se animou de novo. E eles puseram os seus soldados em posição de combate novamente, no mesmo lugar em que haviam lutado no dia anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os israelitas marcharam contra a tribo de Benjamim pela segunda vez.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E pela segunda vez os soldados de Benjamim saíram de Gibeá. E dessa vez mataram dezoito mil soldados israelitas treinados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todo o povo de Israel subiu de novo até Betel para chorar. Ficaram ali na presença de Deus, o SENHOR, e não comeram nada até a tarde. E apresentaram ao SENHOR ofertas que foram completamente queimadas e sacrifícios de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles fizeram uma pergunta ao SENHOR. (Acontece que naqueles dias a arca da aliança estava ali em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Fineias, filho de Eleazar e neto de Arão, estava encarregado de cuidar dela.) A pergunta que eles fizeram foi esta: — Devemos sair mais uma vez para combater os nossos irmãos da tribo de Benjamim ou devemos desistir? O SENHOR respondeu: — Combatam porque amanhã eu farei com que vocês os derrotem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os israelitas puseram alguns soldados escondidos em volta de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No terceiro dia marcharam de novo contra o exército da tribo de Benjamim. Os seus soldados ficaram em posição de batalha, de frente para Gibeá, como tinham feito antes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os soldados de Benjamim saíram para combater e se afastaram da cidade. Como haviam feito antes, começaram a matar algumas pessoas na estrada de Betel, na estrada de Gibeá e em campo aberto. Mataram mais ou menos trinta israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E diziam: — Nós já os derrotamos, como das outras vezes. Mas os israelitas disseram: — Vamos recuar e fazer com que eles se afastem da cidade e venham para as estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então a maior parte do exército israelita saiu dali e tornou a se juntar em Baal-Tamar. Mas os homens que cercavam a cidade saíram de repente dos lugares onde estavam escondidos na planície de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dez mil dos melhores soldados israelitas atacaram Gibeá, e o combate foi duro. Os benjamitas não imaginavam que iam ser destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR Deus fez com que os israelitas derrotassem o exército de Benjamim. E naquele dia os israelitas mataram vinte e cinco mil e cem inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então os benjamitas compreenderam que estavam vencidos. Os israelitas tinham se retirado durante a luta contra os benjamitas porque confiavam nos homens que haviam colocado escondidos em volta de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esses homens avançaram depressa na direção de Gibeá, espalharam-se e mataram todas as pessoas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O exército israelita e os homens que estavam escondidos tinham combinado um sinal: quando vissem uma grande nuvem de fumaça subindo da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>os israelitas que estavam fora, no campo de batalha, deviam dar meia-volta e atacar. Até aquele momento os benjamitas já haviam matado uns trinta israelitas e diziam: — Sim. Já os derrotamos, como das outras vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então o sinal apareceu: uma nuvem de fumaça começou a subir da cidade. Os benjamitas olharam para trás e ficaram muito espantados quando viram a cidade inteira pegando fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então os homens de Israel deram meia-volta, e os benjamitas ficaram apavorados porque viram que iam ser destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles fugiram e correram na direção do deserto, mas não puderam escapar. Foram cercados pela maior parte do exército israelita e também pelos soldados que vinham da cidade e foram destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os israelitas cercaram os inimigos, e os perseguiram sem parar até um lugar a leste de Gibeá, e os iam matando pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Dezoito mil dos melhores soldados benjamitas foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os outros fugiram na direção do deserto, para a rocha de Rimom. Cinco mil foram mortos nas estradas. Os israelitas perseguiram o resto e assim mataram mais dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ao todo vinte e cinco mil benjamitas foram mortos naquele dia, todos eles soldados valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém seiscentos homens fugiram para o deserto, para a rocha de Rimom, e ficaram lá quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os israelitas atacaram o resto dos benjamitas e os mataram, tanto homens como animais, e destruíram tudo o que encontraram. E queimaram todas as cidades da região.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Israel havia feito em Mispa este juramento a Deus: — Nenhum de nós deixará que um homem da tribo de Benjamim case com uma das nossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo foi a Betel e ficou ali na presença de Deus até a tarde. Eles choraram amargamente, em voz alta,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: — Ó SENHOR, Deus de Israel, por que aconteceu isso? Por que está faltando uma das nossas tribos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O povo se levantou bem cedo na manhã seguinte e construiu ali um altar. Apresentaram ofertas que foram completamente queimadas e sacrifícios de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E perguntaram: — De todas as tribos de Israel, quem foi que não subiu para aquela reunião na presença do SENHOR Deus, em Mispa? Eles tinham feito um juramento muito sério: quem faltasse à reunião em Mispa seria morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O povo de Israel teve muita pena dos seus irmãos da tribo de Benjamim e disse: — Hoje Israel perdeu uma das suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que faremos para arranjar esposas para os que ficaram? Pois juramos ao SENHOR que não daríamos a eles nenhuma das nossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então perguntaram: — De todas as tribos de Israel, quem não compareceu diante do SENHOR em Mispa? E ficaram sabendo que, de Jabes-Gileade, ninguém havia tomado parte na reunião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando fizeram a chamada do povo, ninguém de Jabes-Gileade estava lá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então todos concordaram em mandar para lá doze mil homens, dos mais corajosos, com estas ordens: — Vão e matem os moradores de Jabes-Gileade, tanto homens como mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Façam isto: matem todos os homens e todas as mulheres que não forem virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles encontraram quatrocentas virgens em Jabes-Gileade e as levaram ao acampamento de Siló, que fica na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então todos concordaram em mandar mensageiros aos benjamitas, na rocha de Rimom, para fazer uma proposta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aí os benjamitas voltaram e receberam aquelas quatrocentas moças de Jabes-Gileade. Porém não havia moças em número suficiente para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o povo ficou com pena dos benjamitas, pois pela vontade do SENHOR estava faltando uma das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aí os chefes do povo de Israel disseram: — Não há mais mulheres na tribo de Benjamim. O que vamos fazer para arranjar esposas para os que ficaram?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O povo de Israel não deve perder uma das suas doze tribos. Temos de achar um jeito de a tribo de Benjamim não acabar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém não podemos deixar que eles casem com as nossas filhas. Eles falavam isso porque o povo de Israel havia amaldiçoado quem deixasse um benjamita casar com a sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então disseram: — A festa anual do SENHOR, na cidade de Siló, está perto. (Siló fica ao norte de Betel, ao sul de Lebona e a leste da estrada que vai de Betel a Siquém.)</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os chefes do povo de Israel disseram aos benjamitas: — Vão, escondam-se nas plantações de uvas</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e fiquem vigiando. Durante a festa, quando as moças de Siló saírem dançando, vocês também saiam das plantações de uvas. E cada um agarre uma das moças e leve embora para a terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, quando os pais ou irmãos delas vierem se queixar, nós poderemos dizer: “Por favor, deixem que elas fiquem, pois na batalha contra Jabes-Gileade não conseguimos mulheres para todos os benjamitas. E vocês não serão culpados de quebrarem a promessa, pois não deram as suas filhas a eles: elas foram roubadas.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E assim fizeram os benjamitas. Cada um deles escolheu uma esposa entre as moças que estavam dançando e a levou embora. Então voltaram para a sua terra, construíram de novo as suas cidades e ficaram morando ali.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enquanto isso, os outros israelitas saíram, e cada um voltou para a sua tribo, a sua família e as suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele tempo não havia rei em Israel, e cada um fazia o que bem queria.</para>
</usx>
