<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (NTLH)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na terra de Uz morava um homem chamado Jó. Ele era bom e honesto, temia a Deus e procurava não fazer nada que fosse errado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jó tinha sete filhos e três filhas</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e era dono de sete mil ovelhas, três mil camelos, mil bois e quinhentas jumentas. Tinha também um grande número de escravos. Enfim, Jó era o homem mais rico de todo o Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Jó iam às casas uns dos outros e davam banquetes, cada um por sua vez. E as três irmãs eram sempre convidadas para esses comes e bebes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando terminava uma rodada de banquetes, Jó se levantava de madrugada e oferecia sacrifícios em favor de cada um dos seus filhos, para purificá-los. Jó sempre fazia isso porque pensava que um dos filhos poderia ter pecado, ofendendo a Deus em pensamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegou o dia em que os servidores celestiais vieram apresentar-se diante de Deus, o SENHOR, e no meio deles veio também Satanás .</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR perguntou: — De onde você vem vindo? Satanás respondeu: — Estive dando uma volta pela terra, passeando por aqui e por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí o SENHOR disse: — Você notou o meu servo Jó? No mundo inteiro não há ninguém tão bom e honesto como ele. Ele me teme e procura não fazer nada que seja errado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Satanás respondeu: — Será que não é por interesse próprio que Jó te teme?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu não deixas que nenhum mal aconteça a ele, à sua família e a tudo o que ele tem. Abençoas tudo o que Jó faz, e no país inteiro ele é o homem que tem mais cabeças de gado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se tirares tudo o que é dele, verás que ele te amaldiçoará sem nenhum respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR disse a Satanás: — Pois bem. Faça o que quiser com tudo o que Jó tem, mas não faça nenhum mal a ele mesmo. Então Satanás saiu da presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um dia, enquanto os filhos e as filhas de Jó estavam num banquete na casa do irmão mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chegou à casa de Jó um dos seus empregados, que disse: — Nós estávamos arando a terra com os bois, e as jumentas estavam pastando ali perto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De repente, os sabeus nos atacaram e levaram tudo. Eles mataram à espada os empregados, e só eu consegui escapar para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto este ainda estava falando, veio outro empregado e disse: — Raios caíram do céu e mataram todas as ovelhas e os pastores. Só eu consegui escapar para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto este ainda estava falando, chegou um terceiro, que disse: — Três bandos de caldeus nos atacaram e levaram os camelos. Eles mataram à espada os empregados, e só eu consegui escapar para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto este ainda estava falando, chegou mais um, que disse a Jó: — Os seus filhos e as suas filhas estavam no meio de um banquete na casa do seu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De repente, veio do deserto um vento muito forte que soprou contra a casa, e ela caiu em cima dos seus filhos. Todos eles morreram; só eu consegui escapar para trazer a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jó se levantou e, em sinal de tristeza, rasgou as suas roupas e rapou a cabeça. Depois ajoelhou-se, encostou o rosto no chão e adorou a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí disse assim: — Nasci nu, sem nada, e sem nada vou morrer. O SENHOR deu, o SENHOR tirou; louvado seja o seu nome!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, apesar de tudo o que havia acontecido, Jó não pecou, nem pôs a culpa em Deus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegou de novo o dia em que os servidores celestiais vieram apresentar-se diante de Deus, o SENHOR, e Satanás também veio no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR perguntou: — De onde você vem vindo? Satanás respondeu: — Estive dando uma volta pela terra, passeando por aqui e por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí o SENHOR disse: — Você viu o meu servo Jó? No mundo inteiro não há ninguém tão bom e tão honesto como ele. Ele me teme e procura não fazer nada que seja errado. No entanto, você me convenceu, e eu o deixei desgraçar Jó, embora não houvesse motivo para isso. Mesmo assim, ele continua firme e sincero como sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Satanás respondeu: — É só tocar na pele dele para ver o que acontece. As pessoas não se importam de perder tudo desde que conservem a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, se estenderes a mão e ferires o corpo dele, verás como ele, sem nenhum respeito, te amaldiçoará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR disse a Satanás: — Pois bem. Faça o que quiser com Jó, mas não o mate.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aí Satanás saiu da presença do SENHOR e fez com que o corpo de Jó ficasse coberto de feridas horríveis, desde as solas dos pés até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jó sentou-se num monte de cinza e pegou um caco para se coçar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a mulher dele disse: — Você ainda continua sendo bom? Amaldiçoe a Deus e morra!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jó respondeu: — Você está dizendo uma bobagem! Se recebemos de Deus as coisas boas, por que não vamos aceitar também as desgraças? Assim, apesar de tudo, Jó não pecou, nem disse uma só palavra contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jó tinha três amigos: Elifaz, da região de Temã; Bildade, da região de Sua; e Zofar, da região de Naamá. Eles ficaram sabendo das desgraças que haviam acontecido a Jó e combinaram fazer-lhe uma visita para falar de como estavam tristes pelo que lhe havia acontecido e para consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De longe eles não reconheceram Jó, mas depois, quando viram que era ele, começaram a chorar e a gritar. Em sinal de tristeza, rasgaram as suas roupas e jogaram pó para o ar e sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida sentaram-se no chão ao lado dele e ficaram ali sete dias e sete noites; e não disseram nada, pois viam que Jó estava sofrendo muito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>[1-2] Finalmente Jó quebrou o silêncio e amaldiçoou o dia do seu nascimento. Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>[1-2] Finalmente Jó quebrou o silêncio e amaldiçoou o dia do seu nascimento. Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Maldito o dia em que nasci! Maldita a noite em que disseram: ‘Já nasceu! É homem!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que aquele dia vire escuridão! Que Deus, lá do alto, não se importe com ele, e que nunca mais a luz o ilumine!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que a escuridão e as trevas o dominem; que as nuvens o cubram e apaguem a luz do sol!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que aquela noite fique sempre escura e que desapareça do calendário!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que seja solitária e triste aquela noite, e que nela não se escutem gritos de alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que seja amaldiçoada pelos feiticeiros, aqueles que têm poder sobre o monstro Leviatã !</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que escureçam as estrelas da sua manhã; que ela espere a luz, e a luz não venha; e que a sua madrugada não chegue,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois ela deixou que minha mãe me desse à luz e não me poupou de todo este sofrimento!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Por que não nasci morto? Por que não morri ao nascer?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que a minha mãe me segurou no colo? Por que me deu o seio e me amamentou?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu tivesse morrido naquele momento, agora estaria dormindo, descansando em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estaria com reis e altas autoridades que reconstruíram palácios antigos</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou estaria com governadores que encheram as suas casas de ouro e de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a minha mãe tivesse tido um aborto, às escondidas, eu não teria existido e seria como as crianças que nunca viram a luz do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na sepultura acaba a agitação dos maus, e ali repousam os que estão cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali os prisioneiros descansam juntos e já não ouvem mais os gritos do capataz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ali estão os importantes e os humildes, e os escravos ficam livres dos seus donos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por que os infelizes continuam vendo a luz? Por que deixar que vivam os que têm o coração amargurado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles esperam a morte, e ela não vem, embora a desejem mais do que riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles ficam muito alegres e felizes quando por fim descem para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus os faz caminhar às cegas e os cerca de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Em vez de comer, eu choro, e os meus gemidos se derramam como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aquilo que eu temia foi o que aconteceu, e o que mais me dava medo me atingiu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho paz, nem descanso, nem sossego; só tenho agitação.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, da região de Temã, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Jó, será que você ficará ofendido se eu falar? Mas quem é que pode ficar calado?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você ensinou muita gente e deu forças a muitas pessoas desanimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando alguém tropeçava, cansado e fraco, as suas palavras o animavam a ficar de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora que chegou a sua vez de sofrer, como é que você perde a paciência e a coragem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O seu temor a Deus não lhe dá confiança? A sua vida correta não o enche de esperança?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você lembra de alguma pessoa inocente que tenha caído na desgraça ou de alguma pessoa honesta que tenha sido destruída?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tenho notado que os que aram campos de maldade e plantam sementes de desgraça só colhem maldade e desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como uma tempestade, Deus os destrói na sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles rugem como um leão feroz, mas Deus os faz calar e lhes quebra os dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim como leões que não podem caçar, eles morrem de fome, e os seus filhos se espalham.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Veio a mim de mansinho uma mensagem, em voz tão baixa, que mal pude ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>À noite, quando as pessoas dormem um sono pesado, eu tive um pesadelo que me deixou agitado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O terror tomou conta de mim, e o meu corpo inteiro começou a tremer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um sopro passou pelo meu rosto, e eu fiquei todo arrepiado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguém estava ali; olhei bem, mas não pude ver a sua forma. Houve silêncio, e depois ouvi uma voz, que disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Será que alguém pode ser correto diante de Deus? Será que alguém pode ser puro aos olhos do seu Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deus não confia nem nos seus servidores celestiais e até nos seus anjos ele encontra defeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então você pensa que ele vai confiar nos seres humanos, que são feitos de barro, que foram criados do pó e que podem ser esmagados como uma traça?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Podemos estar vivos de manhã, mas de tarde morremos para sempre, e ninguém se importa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A nossa vida se acaba como cai uma barraca, e morremos sem termos alcançado a sabedoria.’</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Grite, Jó! Veja se alguém responde. Que anjo você vai chamar?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ficar desgostoso e amargurado é loucura, é falta de juízo, que leva à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma vez vi um homem sem juízo que parecia estar progredindo na vida, mas eu amaldiçoei a família dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os seus filhos não têm segurança; nos tribunais são condenados injustamente, e não há ninguém que os defenda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os famintos ficam cobiçando as suas riquezas; devoram as suas colheitas, pegando até o trigo que nasce entre os espinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A aflição não brota da terra; a desgraça não nasce do chão:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>somos nós mesmos que causamos o sofrimento, tão certo como as faíscas das brasas voam para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Jó, se eu fosse você, voltaria para Deus e entregaria o meu problema a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nós não podemos entender as coisas maravilhosas que ele faz, e os seus milagres não têm fim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus dá chuva à terra; ele faz a água cair sobre os campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus põe os humildes nas alturas, põe num lugar seguro os que choram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus faz com que os planos dos espertos falhem e que as suas ações fracassem;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ele pega os sábios nas suas espertezas e acaba com as suas intrigas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em pleno dia eles ficam no escuro e ao meio-dia andam às cegas, apalpando como se fosse noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus salva da morte os pobres; ele livra os necessitados das mãos dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus dá esperança aos fracos e tapa a boca dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Feliz é aquele a quem Deus corrige! Por isso, não despreze o castigo do Deus Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deus fere, mas ele mesmo faz o curativo; ele machuca, mas as suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vez após vez Deus salvará você do perigo e não deixará que nenhum mal lhe aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em tempo de fome, Deus não deixará que você morra e em tempo de guerra ele o salvará da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele o protegerá das más línguas, e você não terá medo quando houver destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Você se rirá quando houver violência e faltarem alimentos e não terá medo dos animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nos seus campos as pedras não estorvarão o arado, e os animais selvagens não o atacarão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na sua casa você viverá em paz e, quando contar as suas coisas, não vai achar falta de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Você terá muitos filhos, e os seus descendentes serão tantos como as folhas de capim no pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Você vai morrer velho e forte, como um feixe de trigo colhido no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jó, a vida nos ensina que é assim. Esta é a verdade; pense nisso para o seu próprio bem.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então em resposta Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ah! Se a minha desgraça e os meus sofrimentos fossem postos numa balança,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com certeza pesariam mais do que a areia do mar. E foi por isso que falei com violência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As flechas venenosas do Deus Todo-Poderoso estão fincadas em mim, e o veneno entra na minha alma. Com os seus ataques, Deus me tem enchido de terror.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O jumento fica contente quando come capim, e o boi não reclama quando tem pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas quem gosta de comida sem sal? Que gosto tem a clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tenho apetite para comer essas coisas, e tudo o que como me faz mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ah! Se Deus me desse o que estou pedindo! Ah! Se Deus respondesse à minha oração!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me tiraria a vida; ele me atacaria e acabaria comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se eu soubesse que Deus faria isso, daria pulos de alegria, mesmo sofrendo muita dor. Pois Deus é santo, e eu nunca fui contra as suas decisões.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde estão as minhas forças para resistir? Por que viver, se não há esperança?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será que sou forte como a pedra? Será que o meu corpo é de bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sou capaz de me ajudar a mim mesmo, e não há ninguém que me socorra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Uma pessoa desesperada merece a compaixão dos seus amigos, mesmo que tenha deixado de temer ao Deus Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas eu não pude contar com vocês, meus amigos, que me desapontaram como um riacho que seca no verão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Primeiro ele está cheio de gelo e de neve,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas depois vira água, que vai sumindo no calor, até que no fim o seu leito fica seco e duro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As caravanas se perdem procurando água; avançam pelo deserto e ali morrem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquelas que vêm de Temá e de Sabá procuram esses ribeirões, cheias de esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porém, quando chegam, todos ficam desapontados, e a sua esperança morre ali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês são como esses ribeirões; vocês veem a minha miséria e ficam com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso, pedi que vocês me dessem qualquer coisa? Ou que me oferecessem um presente?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Será que pedi que me salvassem de um inimigo ou que me livrassem das mãos dos bandidos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Ensinem-me, que eu ficarei calado; mostrem os erros que cometi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem fala a verdade convence, mas a acusação de vocês não prova nada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Será que vocês querem criticar o que eu digo, querem tratar as palavras de um homem desesperado como se elas fossem vento?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vocês seriam capazes de vender um órfão em leilão; vocês venderiam até mesmo um amigo!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Olhem bem nos meus olhos e digam se estou mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Retirem o que disseram; não sejam injustos. Não me condenem; eu estou com a razão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vocês pensam que sou mentiroso? Será que não sei o que é certo e o que é errado?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“A vida neste mundo é dura como o serviço militar; todos têm de trabalhar pesado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como o escravo que suspira pela sombra, como o trabalhador que espera o seu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mês após mês só tenho tido desilusões, e as minhas noites têm sido cheias de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essas noites são compridas; eu me canso de me virar na cama até de madrugada e fico perguntando: “Será que já é hora de levantar?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu corpo está coberto de bichos e de cascas de feridas; a minha pele racha, e dela escorre pus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os meus dias passam mais depressa do que a lançadeira do tecelão e vão embora sem deixar esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra, ó Deus, que a minha vida é apenas um sopro; os meus olhos nunca mais verão a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me vês agora, porém não me verás mais; olharás para mim, mas eu já terei desaparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Como a nuvem que passa e some, assim aquele que desce ao mundo dos mortos nunca mais volta;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ele não volta para casa; ninguém lembra mais dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, não posso ficar calado. Estou aflito, tenho de falar, preciso me queixar, pois o meu coração está cheio de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será que eu sou o Mar ou algum outro monstro do mar para que fiques aí me vigiando?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando penso que na cama encontrarei descanso e que o sono aliviará a minha dor,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então me espantas com sonhos e com pesadelos me enches de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu prefiro ser estrangulado; é melhor morrer do que viver neste meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Detesto a vida; não quero mais viver. Deixa-me em paz, pois a minha vida não vale nada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“O que somos nós, para que nos dês tanta importância e te preocupes com a gente?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que nos vigias todos os dias e a todo instante nos fazes passar por provas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando deixarás de olhar para mim, a fim de que eu tenha um momento de sossego?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se pequei, que mal fiz a ti, ó vigia das pessoas? Por que fizeste de mim o alvo das tuas flechas? Por acaso, sou uma carga tão pesada assim?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que não perdoas o meu pecado e não apagas a minha maldade? Logo estarei na sepultura; tu me procurarás, mas eu não existirei mais.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, da região de Sua, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando você, Jó, vai falar assim? Até quando as suas palavras serão como um vento forte?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que Deus torceria a justiça? Será que o Todo-Poderoso faria o que não é direito?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Decerto os seus filhos pecaram contra Deus, e ele os castigou como mereciam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora volte para Deus e ore ao Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se você é mesmo puro e honesto, Deus virá logo ajudá-lo e lhe dará de novo o lar que você merece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A riqueza que você perdeu não será nada comparada com o que Deus lhe dará depois.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Faça perguntas aos nossos antepassados; aprenda com a experiência deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois nós nascemos ontem e não sabemos nada; os nossos dias na terra passam como a sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deixe que os nossos antepassados falem a você e o ensinem. Da sua experiência eles dirão isto:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Será que a taboa pode crescer fora do brejo ou o junco viver sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Verdes ainda e mesmo sem serem cortados, eles secam antes das outras ervas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim acontece com os que esquecem de Deus; assim dá em nada a esperança dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A segurança deles é um fio de linha; a sua confiança é como uma teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles se apoiam na teia, mas ela não aguenta; agarram o fio, mas não conseguem ficar de pé.’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Os maus crescem como ervas ao sol que se espalham pelo jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As suas raízes se enroscam nas pedras, se agarram nas rochas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas, se alguém as arranca, ninguém vai nem saber que estiveram naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É nisso que dá a vida alegre dos maus; chegam outras pessoas e tomam o lugar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Esteja certo de que Deus não abandona as pessoas honestas, nem dá a mão para ajudar os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele fará você rir de novo e dar gritos de alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas os seus inimigos vão viver na confusão, e as casas dos maus serão destruídas.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então em resposta Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu sei muito bem que as coisas são assim. Mas como é que uma pessoa pode provar a Deus que ela está com a razão?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem se atreve a discutir com Deus? Ele pode fazer mil perguntas a que ninguém é capaz de responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sua sabedoria é profunda, e o seu poder é grande; quem pode desafiá-lo e vencer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sem aviso ele muda de lugar os montes e na sua ira os destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus manda terremotos, e o chão treme; ele abala as colunas que sustentam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus dá ordem, e o sol não nasce; ele apaga a luz das estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus sozinho estendeu o céu; ele pisou sobre as costas do Mar .</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus criou as estrelas em grupos: a Ursa Maior, as Três-Marias e as Sete-Cabrinhas, e fez também as estrelas do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus faz coisas grandes e maravilhosas, e os seus milagres não têm fim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus passa perto de mim, e eu não vejo; ele vai andando, e eu não percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se Deus quer ficar com alguma coisa, quem pode impedi-lo? Quem se atreve a perguntar: ‘O que estás fazendo?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não volta atrás na sua ira; a seus pés caem derrotados os aliados do monstro Raabe .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Quem sou eu, então, para responder a Deus? Onde vou achar palavras para discutir com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda que eu tivesse razão, eu não responderia. Ele é o meu juiz; só posso pedir misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que eu o chamasse ao tribunal, e ele se apresentasse, não acredito que ouviria o meu caso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus me esmaga com uma tempestade e sem motivo aumenta as minhas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele não me deixa nem respirar e enche de amargura a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farei uso da força? Ele é o forte. Chamarei Deus ao tribunal? E quem o obrigaria a comparecer?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sou inocente e sincero, mas as minhas palavras me condenariam e me declarariam culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sou inocente, mas não me importo com isso; estou cansado de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para mim, é tudo a mesma coisa; por isso, digo que Deus destrói tanto os bons como os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se, de repente, uma desgraça mata pessoas inocentes, Deus ri.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus entregou o mundo nas mãos dos maus e cobriu os olhos dos juízes com uma venda. E, se não foi Deus quem fez isso, então quem foi?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Os meus dias correm mais depressa do que um atleta; eles fogem sem ter visto a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A minha vida passa como um barco ligeiro, como uma águia quando se lança sobre um coelho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Posso tentar esquecer as minhas queixas, posso deixar o meu ar triste e voltar a ser alegre,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mas logo os meus sofrimentos me deixam apavorado, pois sei que Deus não acredita que eu seja inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, se ele acha que sou culpado, não adianta nada lutar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sabão não pode lavar os meus pecados; o sabão mais forte não pode limpar o mal que cometi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deus me joga na lama, e até a minha roupa tem nojo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deus não é um ser humano, como eu, e por isso não posso responder-lhe, nem podemos resolver a nossa questão no tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para nós dois não há um juiz que possa julgar a mim e a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ó Deus, para de me castigar! Não me enchas de medo com os teus terrores!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então eu falarei e não terei medo, pois a minha consciência não me acusa.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estou cansado de viver. Vou me desabafar e falar da amargura que tenho no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó Deus, não me condenes! Dize-me de que me acusas!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu mesmo me criaste. Como, então, podes ter prazer em me maltratar e desprezar e em aprovar os planos dos maus?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por acaso, tens olhos, como nós? Será que vês as coisas como nós vemos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por acaso, a tua vida é tão curta como a nossa? Será que vives tão pouco quanto os seres humanos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então por que procuras saber de todos os meus pecados? Por que te informas das maldades que cometi?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois sabes que não sou culpado e que ninguém pode me salvar das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“As tuas mãos me fizeram, me deram forma e agora essas mesmas mãos me destroem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra que me fizeste de barro; vais me fazer virar pó outra vez?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu fizeste com que o meu pai e a minha mãe me gerassem, que me dessem a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Formaste o meu corpo de ossos e nervos e os cobriste com carne e pele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu me deste vida e me deste amor, e os teus cuidados me conservam vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora sei que no teu coração tinhas este plano secreto:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>tu querias ver se eu ia pecar para depois me negares o teu perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se sou culpado, estou perdido; se sou inocente, não tenho coragem para levantar a cabeça, pois fico envergonhado quando olho para a minha desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se levanto a cabeça, orgulhoso da minha inocência, tu, como um leão, me persegues; e até fazes milagres para me destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu sempre tens testemunhas que me acusam; a tua ira contra mim vai aumentando, e tu me atacas sem parar, como se fosses um exército.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó Deus, por que me deixaste nascer? Eu deveria ter morrido antes mesmo que alguém me visse.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu teria ido do ventre da minha mãe para a sepultura, teria sido como se nunca tivesse existido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A minha vida está chegando ao fim. Então me deixa em paz! Deixa que eu tenha um pouco de alegria</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que me vá na viagem que não tem volta, antes que vá para o país da escuridão e das trevas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>para o país das sombras e da desordem, onde a própria luz é como a escuridão.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, da região de Naamá, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Será que todo esse palavrório vai ficar sem resposta? Por acaso, quem fala muito é quem tem razão?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jó, você pensa que não temos resposta? Pensa que as suas zombarias vão nos fazer calar a boca?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você diz que o seu modo de pensar está certo e afirma que é inocente diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu gostaria que Deus falasse e lhe desse uma resposta!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele lhe ensinaria os segredos da sabedoria, pois há mistérios na explicação das coisas. Assim, você veria que Deus o está castigando menos do que você merece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Você pensa que pode descobrir os segredos de Deus e conhecer completamente o Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O céu não é limite para Deus, mas você não pode chegar até lá; Deus conhece o mundo dos mortos, mas você não conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele é maior do que a terra, mais vasto do que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se Deus passar e prender alguém e o levar para ser julgado, quem o poderá impedir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus conhece as pessoas que não valem nada; ele nunca deixa de ver as suas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia em que os jumentos selvagens nascerem mansos, as pessoas sem juízo vão ter sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Jó, vire o coração para Deus e ore com as mãos estendidas para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abandone o pecado que mancha as suas mãos e não deixe que a maldade more na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então você andará de cabeça erguida, puro, firme e sem medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você não lembrará dos seus sofrimentos, que serão como águas passadas que a gente esquece.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua vida brilhará mais do que o sol do meio-dia, e as suas horas mais escuras serão claras como o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você viverá seguro e cheio de esperança; Deus o protegerá, e você dormirá tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando você estiver descansando, nada o assustará; e muita gente virá lhe pedir ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém os maus olharão em redor desesperados e não acharão lugar para onde fugir; para eles a morte será a única esperança.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então em resposta Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Sem dúvida, vocês são a voz do povo, e, quando morrerem, não haverá mais sabedoria…</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu também entendo as coisas e não sou menos do que vocês. Quem não sabe isso que vocês disseram?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Sou motivo de riso para os meus amigos — eu, que sou honesto, que estou inocente; eu, que orava a Deus, e ele me respondia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que estão seguros desprezam os desgraçados e empurram os que estão para cair.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os bandidos têm paz em suas casas, os que ofendem a Deus vivem tranquilos, embora o seu deus seja a sua própria força.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Zofar, faça perguntas às aves e aos animais, e eles o ensinarão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Peça aos bichos da terra e aos peixes do mar, e eles lhe darão lições.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas essas criaturas sabem que foi a mão do SENHOR que as fez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A vida de todas as criaturas está na mão de Deus; é ele quem mantém todas as pessoas com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus amigos, assim como os ouvidos julgam o valor das palavras, e o paladar prova os alimentos, assim escuto o que vocês dizem, mas só aceito aquilo que acho certo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Os velhos são sábios, pois a idade traz a compreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No entanto, Deus é sábio e poderoso; ele tem inteligência e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ninguém pode reconstruir o que Deus derruba; e, se ele prende, ninguém pode soltar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Deus segura a chuva, vem a seca; quando deixa saírem as águas, há enchentes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Deus é forte e vitorioso; ele tem poder tanto sobre o enganado como sobre o enganador.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tira das autoridades a sabedoria e faz com que os líderes percam o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deus tira os reis dos seus tronos e os põe na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus afasta os sacerdotes do seu ofício; ele derruba os que estão no poder.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus faz calarem conselheiros de confiança e acaba com a sabedoria dos idosos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele mostra desprezo pelas autoridades e acaba com a força dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus revela os segredos escondidos nas trevas e faz a luz brilhar na escuridão mais completa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus dá às nações grandeza e poder, mas depois as derrota e destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele faz com que os líderes das nações percam o juízo e os leva por desertos sem caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles andam na escuridão, às cegas, tropeçando como bêbados.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu vi tudo isso com os meus próprios olhos; escutei tudo com os meus ouvidos e entendi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Meus amigos, eu não sou menos do que vocês: eu também sei o que vocês sabem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas quero falar com o Deus Todo-Poderoso e discutir com ele a minha questão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês disfarçam a sua ignorância com mentiras; são como médicos que não curam ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ah! Se vocês ficassem calados, poderiam passar por sábios!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Escutem agora a minha defesa, prestem atenção às minhas razões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que para defender a Deus vocês vão dizer mentiras? Vão falar palavras enganosas a favor dele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que vocês vão ficar do lado dele? Vão defender a causa dele no tribunal?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso, seria bom que ele os examinasse? Vocês pensam que podem enganar a Deus como enganam as pessoas?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se vocês forem injustos, mesmo em segredo, ele certamente os repreenderá;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a sua grandeza os encherá de medo, e os seus terrores cairão sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As explicações antigas que vocês lembram são como cinza, não valem nada; as suas defesas são fracas como torres de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Fiquem calados, que eu vou falar, aconteça o que acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estou pronto para arriscar a vida, pronto para enfrentar a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não tenho mais esperança, pois Deus me matará; mas assim mesmo defenderei a minha causa diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Talvez esta coragem venha a salvar-me, pois nenhuma pessoa má iria até a presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouçam com atenção o que estou dizendo; escutem as minhas explicações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estou pronto para defender a minha causa e sei que estou com a razão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mas, se Deus disser: ‘Quem se atreve a discutir comigo no tribunal?’, então terei de me calar e morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó Deus, eu te peço apenas duas coisas e assim não me esconderei de ti:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>não me castigues mais e não me faças sentir tanto medo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Ó Deus, chama-me ao tribunal, e eu responderei; ou eu falarei primeiro, e tu responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas faltas e pecados cometi? De que erros e pecados sou acusado?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por que te escondes de mim? Por que me tratas como inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu sou como a folha levada pelo vento: por que me assustas? Sou como a palha seca: por que me persegues?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Tu escreves duras acusações contra mim e queres que eu pague pelos erros da minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Prendes os meus pés com correntes, vigias todos os meus passos e examinas os rastos que deixo no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, vou me acabando como madeira bichada, como uma roupa comida pela traça.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Todos somos fracos desde o nascimento; a nossa vida é curta e muito agitada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ser humano é como a flor que se abre e logo murcha; como uma sombra ele passa e desaparece.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nada somos; então por que nos dás atenção? E quem sou eu para que me leves ao tribunal?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O ser humano, que é impuro, nunca produz nada que seja puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu já marcaste quantos meses e dias cada um vai viver; isso está resolvido, e ninguém pode mudar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para de olhar para nós e deixa-nos em paz, até que o nosso dia chegue ao fim, como chega ao fim o dia de um trabalhador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Para uma árvore há esperança; se for cortada, brota de novo e torna a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mesmo que as suas raízes envelheçam, e o seu toco morra na terra,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>basta um pouco de água, e ela brota, soltando galhos como uma planta nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando alguém morre, está acabado; depois de entregar a alma, para onde vai?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Como lagoas que secam, como rios que deixam de correr,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim, enquanto o céu existir, todos vamos morrer. Vamos dormir o sono da morte, para nunca mais levantar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ah! Se tu me pusesses no mundo dos mortos e ali me escondesses até que a tua ira passasse e então marcasses um prazo para lembrares de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas será que alguém tornará a viver depois de ter morrido? Eu, porém, esperarei por melhores tempos, até que as minhas lutas acabem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então me chamarás, e eu responderei; e tu ficarás contente comigo, pois me criaste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cuidarás para que eu não erre, em vez de ficares espiando para me veres pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esquecerás os meus pecados e apagarás os meus erros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas assim como as montanhas vão se desmoronando, e as rochas saem dos seus lugares;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e assim como as águas escavam as pedras, e as correntezas levam a terra, assim tu acabas com a esperança do ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu o derrotas, ele se vai para sempre, e mudas a sua aparência quando o despedes deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se os seus filhos recebem homenagens, ele não fica sabendo e, se caem na desgraça, ele não tem notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele sente apenas as dores do seu próprio corpo e a agonia do seu espírito.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, da região de Temã, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Jó, um sábio não responde com palavras ocas, não fica inchado com opiniões que não valem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um sábio não falaria palavras inúteis, nem se defenderia com argumentos sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas você quer acabar com o sentimento religioso; se dependesse de você, ninguém oraria a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você fala assim por causa do seu pecado e procura enganar os outros com as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu não preciso acusá-lo, pois as suas próprias palavras o condenam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Você está pensando que é o primeiro ser humano que nasceu? Por acaso, você veio ao mundo antes das montanhas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que você conhece os planos secretos de Deus? Será que só você é sábio?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que você sabe o que nós não sabemos ou compreende as coisas melhor do que nós?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que sabemos nós aprendemos com pessoas idosas, que nasceram antes do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Por que você não quer aceitar o consolo que Deus lhe oferece? Em nome dele nós falamos delicadamente com você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que você se deixa levar pelo seu coração? Por que esses olhares de ódio?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que essa revolta, essa ira contra Deus? Por que você se queixa assim?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Será que alguém pode ser puro? Poderá alguma pessoa ser correta diante de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se Deus não confia nos anjos, e se nem o céu é puro aos seus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que diremos do ser humano, imundo e nojento, que bebe o pecado como se fosse água?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Escute, Jó, que eu vou explicar; vou contar aquilo que tenho visto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os sábios ensinam verdades que aprenderam com os seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e estes moravam numa terra que não recebeu a influência de estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Aquele que é mau, que persegue os outros, sofre atormentado a vida inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vozes de terror enchem os seus ouvidos, e, quando pensa que está seguro, os bandidos o atacam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele não tem esperança de escapar da escuridão da morte, pois um punhal está pronto para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os urubus estão esperando para devorar o seu corpo; ele sabe que o dia da escuridão está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele será dominado pela angústia e pela aflição, como acontece quando um rei espera o ataque dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tudo isso acontece porque ele levanta a mão contra Deus e desafia o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele é rebelde e, protegido por um pesado escudo, se joga contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O seu olhar é orgulhoso, e o seu coração é egoísta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Esse homem mau conquistou cidades e ficou com as casas abandonadas pelos moradores, mas essas cidades e casas virarão um monte de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele não ficará rico por muito tempo e perderá tudo o que tem. Até a sua sombra vai desaparecer da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem mau não escapará da escuridão. Ele será como uma árvore cujos galhos foram queimados e cujas flores foram levadas pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como não tem juízo e confia na mentira, a própria mentira será a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele secará antes da hora, como um galho que seca e nunca mais fica verde.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele será como uma parreira que perde as uvas ainda verdes, como uma oliveira que deixa cair as suas flores.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os maus não terão descendentes, e o fogo destruirá as casas dos desonestos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eles planejam a maldade, fazem o que é errado e só pensam em enganar os outros.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então em resposta Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Já ouvi tudo isso antes; em vez de me consolarem, vocês me atormentam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que essas palavras ocas não têm fim? Por que vocês não param de me provocar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se vocês estivessem no meu lugar, eu também poderia dizer o que estão dizendo. Eu balançaria a cabeça, com um jeito de sábio, e os esmagaria com um montão de palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou poderia dizer palavras de ânimo e consolo para diminuir os seus sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se falo, a minha dor não se acalma, e, se me calo, o meu sofrimento não diminui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Tu, ó Deus, me deixaste sem forças e destruíste toda a minha família.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me puseste numa prisão, e por isso me acusam. Virei pele e osso, e por isso os outros pensam que sou culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Na sua ira Deus me arrasou completamente; ele olha para mim com ódio e, como uma fera, me persegue e ameaça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos me ameaçam, abrem a boca para zombar de mim e me dão bofetadas para me humilhar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entregou a homens perversos; ele me fez cair nas mãos de gente má.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vivia em paz, mas ele me esmagou; Deus me pegou pela garganta e me quebrou. Ele fez de mim o seu alvo</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e de todos os lados disparou as suas flechas; elas atravessaram os meus rins, sem dó nem piedade, e também a minha bílis correu pelo chão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como um soldado, ele avançou contra mim e me arrebentou todo, com golpes e mais golpes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Em sinal de tristeza, vesti uma roupa feita de pano grosseiro e, humilhado, sentei-me no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tenho chorado tanto, que o meu rosto está queimando, e estou com olheiras fundas e escuras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No entanto, nunca fui violento, e as minhas orações sempre foram sinceras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó terra, não esconda as injustiças que fizeram contra mim! Não deixe que seja abafado o meu grito pedindo justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sei que no céu tenho quem me defenda; o meu advogado lá está.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos zombam de mim; e eu me volto para Deus com lágrimas nos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim como alguém defende o seu amigo, eu preciso de quem defenda o meu direito diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os meus anos de vida estão contados, e eu vou pelo caminho que não tem retorno.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quase não posso respirar. A minha vida está se acabando; o que me espera agora é a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou cercado de zombadores e sou obrigado a aguentar os seus desaforos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ó Deus, só tu podes garantir o meu livramento; quem mais tenho eu para ser meu fiador?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu fechaste a mente desses zombadores para que não entendessem as coisas; não deixes que eles me derrotem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como diz o ditado: ‘Passarão fome os filhos daqueles que por dinheiro traem os seus amigos.’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As pessoas usam esse ditado contra mim e vêm cuspir na minha cara.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estou ficando cego de tanto sofrer, e o meu corpo é apenas uma sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao verem isso, os homens direitos ficam horrorizados e me condenam como se eu fosse um ateu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E esses homens honestos e respeitáveis ficam firmes na sua opinião, cada vez mais convencidos de estarem certos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se voltassem aqui, eu não acharia entre eles nenhum que fosse sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“A minha vida vai passando; os meus planos fracassaram, e as esperanças do meu coração se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os meus amigos dizem que a noite é dia; apesar da escuridão, eles afirmam que a luz está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A minha casa será no mundo dos mortos, onde vou me deitar e dormir na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Direi que a sepultura é o meu pai e que os vermes são a minha mãe e as minhas irmãs.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se é assim, onde está a minha esperança? Há alguém que possa ver esperança para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será que ela vai descer aos quartos do mundo dos mortos, para juntos descansarmos debaixo da terra?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, da região de Sua, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Jó, por que você não para de falar? Cale-se e preste atenção, e então poderemos conversar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que você pensa que não temos juízo, que somos como os animais?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com a sua raiva, você só está se ferindo. Será que, por você estar zangado, o mundo vai virar um deserto? Será que, por sua causa, as montanhas vão mudar de lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A vida do perverso se acabará como a luz que se apaga, como as chamas do fogo que deixa de queimar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A lamparina da sua casa não brilhará mais; em vez de luz, haverá escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O perverso andava com passos firmes, mas agora está tropeçando; os seus próprios planos o fazem cair.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele pisa uma rede, e os seus pés ficam presos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A armadilha o pega pelo calcanhar, e o laço o aperta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A armadilha estava escondida no chão, no caminho por onde ele ia passar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ameaças de todos os lados o deixam apavorado; elas o perseguem a cada passo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele era rico, mas agora passa fome; a desgraça está pronta para cair em cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uma doença mortal se espalha pelo seu corpo e faz com que os seus braços e pernas apodreçam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele é arrancado da sua casa, onde vivia seguro, e arrastado até a presença do Rei, isto é, a Morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa casa será desinfetada com enxofre, e depois um estranho vai morar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O perverso é como uma árvore seca, seca desde as raízes até os galhos mais altos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém lembrará mais dele; o seu nome será esquecido na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele será expulso do mundo dos vivos e da luz será jogado na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não deixará filhos nem netos; não terá descendentes que fiquem com a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em toda parte, os que ouvirem falar do seu fim tremerão de medo e pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É esse o fim dos maus, daqueles que não querem saber de Deus.”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então em resposta Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando vocês vão ficar me atormentando e me ferindo com as suas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês já me insultaram várias vezes. Será que não se envergonham de me tratar tão mal?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo que eu fosse culpado, será que o meu erro prejudicaria vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês pensam que são melhores do que eu e acham que a minha desgraça prova que sou culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Pois fiquem sabendo que Deus foi injusto comigo; foi ele que armou uma armadilha para me pegar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu protesto contra a sua violência, mas ninguém me ouve; eu peço ajuda, porém não existe justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus fechou o meu caminho com um muro, de modo que não consigo passar; ele cobriu de escuridão os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus tirou toda a minha riqueza e destruiu a boa fama que eu tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele me atacou por todos os lados até acabar comigo e arrancou pelas raízes a minha esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sua ira contra mim queimou como fogo; ele me tratou como se eu fosse um inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele me atacou com desgraças; como se fossem tropas, elas cavaram trincheiras e acamparam em volta da minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Deus fez com que os meus irmãos me abandonassem; os meus conhecidos me tratam como se eu fosse um estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes se afastaram; os meus amigos não lembram mais de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os meus hóspedes fazem de conta que não me conhecem; as minhas empregadas me tratam como se eu fosse um estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamo um empregado, e ele não me atende, nem mesmo quando peço alguma coisa por favor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A minha mulher não tolera o mau cheiro da minha boca; os meus irmãos têm nojo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até as crianças me desprezam; assim que me levanto, já estão zombando de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos íntimos me detestam; as pessoas que eu mais estimo estão contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Virei pele e osso; mal consigo ir vivendo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meus amigos, tenham pena de mim, pois foi a mão de Deus que me feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que vocês me perseguem como Deus me persegue? Por que não param de me atormentar?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Como gostaria que as minhas palavras fossem escritas, que fossem escritas num livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ou que com uma ponteira de ferro elas fossem gravadas para sempre no chumbo ou na pedra!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois eu sei que o meu defensor vive; no fim, ele virá me defender aqui na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mesmo que a minha pele seja toda comida pela doença, ainda neste corpo eu verei a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu o verei com os meus olhos; os meus olhos o verão, e ele não será um estranho para mim. E desejo tanto que isso aconteça!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Vocês dizem: ‘Como foi que nós o atormentamos? A causa desta desgraça está nele mesmo.’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas tenham medo da espada, a espada com que Deus castiga a maldade. Fiquem sabendo que há alguém que nos julga.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, da região de Naamá, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Jó, você me deixou perturbado, e por isso respondo logo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As suas repreensões são um insulto, mas eu sei dar a resposta certa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Você sabe muito bem que desde os tempos antigos, desde que o ser humano existe na terra, sempre foi assim:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a alegria de quem é mau dura pouco; o seu prazer passa depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele pode ser tão alto como o céu, e a sua cabeça tocar nas nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas ele se acabará para sempre como a cinza, e os seus conhecidos não ficarão sabendo o que aconteceu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele desaparecerá como um sonho, como uma visão da noite, para nunca mais ser visto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As pessoas que viviam com ele não o verão mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos devolverão aos pobres aquilo que ele roubou, aquilo que ele ganhou desonestamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O seu corpo jovem e forte logo virará pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Para quem é mau, a maldade é doce. Ele a esconde debaixo da língua</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e fica com ela na boca para sentir bem o seu gosto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas daí a pouco, no estômago, ela vira um veneno amargoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem mau vomita as riquezas que rouba; Deus as arranca do seu estômago.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele toma veneno de cobra, e esse veneno o mata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem é mau não terá o prazer de tomar leite e mel, que correm como rios.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele terá de abandonar tudo o que ganhou com o seu trabalho e não poderá aproveitar as suas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isso porque explora os pobres e os esquece e rouba as casas dos outros em vez de construir as suas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele nunca está satisfeito com o que possui; quer ter sempre mais e mais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Avança em tudo o que pode, mas a sua prosperidade acabará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No ponto mais alto do seu sucesso, a miséria o atacará; todo o peso da desgraça cairá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Ele que encha a barriga! Deus descarregará sobre ele a sua ira; Deus fará chover sobre ele o seu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mesmo que ele escape de uma arma de ferro, uma flecha com ponta de bronze o atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tirarão a flecha das suas costas, e ela sairá brilhando com o seu sangue. E o medo tomará conta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tudo o que ele ajuntou será destruído; um fogo não aceso por mãos humanas acabará com ele e com toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O céu mostrará os pecados dos maus, e a terra se levantará para acusá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No dia em que a ira de Deus se derramar sobre eles, todas as suas riquezas serão destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>É isso o que Deus faz com os perversos; é essa a recompensa que ele guarda para os maus.”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então em resposta Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O melhor consolo que vocês me podem dar é escutar com atenção as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tenham paciência enquanto falo; depois que eu terminar, vocês podem zombar de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é de nenhum ser humano que me queixo e é por isso que estou tão impaciente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vocês olharem para mim, porão a mão na boca, assustados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando penso no que aconteceu, fico perturbado, e o meu corpo todo treme.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por que será que os maus continuam vivos? Por que chegam ricos à velhice?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles têm filhos e netos e vivem para vê-los bem-crescidos ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nada ameaça a segurança dos seus lares, e Deus não os castiga.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O seu gado se reproduz sem problemas, dando crias sem nunca abortar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus filhos correm como carneirinhos e pulam de alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eles cantam e se divertem ao som de pandeiros, liras e flautas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os maus têm sempre do bom e do melhor e morrem em paz, sem sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“No entanto, a Deus eles dizem: ‘Deixa-nos em paz; não queremos saber das tuas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem é o Deus Todo-Poderoso para que o adoremos? Que adianta fazer orações a ele?’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os maus dizem que progridem pelos seus próprios esforços, mas eu não aceito o seu modo de pensar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando foi que se apagou a luz dos perversos? Quantas vezes algum deles caiu na desgraça? Será que Deus alguma vez ficou irado com eles e os fez sofrer?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando foi que ele os espalhou como a palha ou como a poeira que é levada pela ventania?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Vocês dizem que Deus castiga o filho pelos pecados do pai. Mas é o pai que deveria ser castigado para que aprendesse a lição.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que o pecador receba o seu próprio castigo, que ele sinta o peso da ira do Todo-Poderoso!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se ele já está morto, se já está no outro mundo, que lhe importa que a sua família sofra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso, alguém pode dar lições ao Todo-Poderoso, que julga até os seres celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Alguns homens levam uma vida feliz e tranquila e morrem ricos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com saúde e cheios de força.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Outros, ao contrário, nunca provaram um momento de felicidade e morrem com o coração cheio de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas uns e outros acabam morrendo, são sepultados e ficam cobertos de vermes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Eu conheço os pensamentos de vocês e sei que pensam mal de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês perguntam: ‘Onde está agora a casa daquele grande homem que vivia uma vida de pecado?’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Será que vocês não têm conversado com pessoas que viajam? Vocês não têm ouvido as suas histórias?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Essas pessoas dizem que, quando Deus fica irado e castiga, o homem mau sempre escapa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ninguém o acusa das maldades que comete; ninguém o faz pagar pelos seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele é levado para o cemitério e posto numa sepultura bem-guardada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Milhares de pessoas acompanham o corpo, e até a terra que o cobre é leve.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Meus amigos, as suas consolações são vazias; tudo o que vocês dizem é mentira.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, da região de Temã, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Será que uma pessoa, por mais sábia que seja, poderia ser útil para Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que interessa ao Todo-Poderoso que você seja honesto? Que lucro tem ele se você é correto em todas as coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se ele o castiga e o chama para prestar contas, não é porque você o adora com todo o respeito,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas sim porque cometeu muitos pecados, e as suas maldades não têm conta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como garantia de um pequeno empréstimo, você ficava com as roupas dos seus patrícios e assim os deixava nus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você não dava água para as pessoas cansadas nem comida aos que tinham fome.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você usou a sua posição e o seu poder para se tornar o dono da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você roubou e maltratou os órfãos e nunca ajudou as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, agora você está cercado de perigos, e, de repente, o medo toma conta de você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A escuridão é tanta, que você não enxerga nada, e uma enchente o arrasta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Deus está nas alturas do céu; ele olha para baixo e vê as estrelas, embora elas estejam lá no alto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas você pergunta: ‘Será que Deus sabe alguma coisa? As nuvens escuras ficam no meio; como é que ele pode nos julgar?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jó, você acha que as grossas nuvens não deixam que Deus nos veja, quando ele está passeando pelo céu?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Será que você quer andar nos caminhos que os maus têm seguido desde os tempos antigos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles morreram de repente, como se fossem levados por uma enchente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A Deus eles diziam: ‘Deixa-nos em paz!’ E comentavam: ‘O que pode o Todo-Poderoso fazer em nosso favor?’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi Deus quem encheu de coisas boas as casas dos maus, porém eu não quero pensar como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As pessoas honestas ficam alegres, e as corretas riem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ao verem que as riquezas dos maus são destruídas e que as sobras são devoradas pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Jó, faça as pazes com Deus, deixe de tratá-lo como inimigo, e assim ele dará a você tudo o que há de bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixe que Deus o ensine e guarde as palavras dele no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você voltar para o Todo-Poderoso e se humilhar, se você acabar com a maldade que há na sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>se o ouro mais precioso não tiver valor para você e for como o pó ou as pedrinhas do ribeirão,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então o Todo-Poderoso será o seu ouro puro, será a sua prata mais preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele será a sua alegria, e você poderá olhar para ele com confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele ouvirá as suas orações, e você lhe dará o que prometer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tudo o que você fizer dará certo, e a luz brilhará no seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deus rebaixa os orgulhosos, mas salva os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele o salvará se você for inocente, se for correto em tudo o que fizer.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porém em resposta Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu ainda estou revoltado e me queixo de Deus; não posso parar de gemer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Gostaria de saber onde encontrá-lo; gostaria de ir até o lugar onde ele está,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para levar a ele a minha causa e apresentar todas as razões que tenho a meu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gostaria de saber o que ele me diria e como me responderia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Será que Deus usaria todo o seu poder contra mim? Não! Estou certo de que ele me ouviria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sou um homem honesto. Eu poderia apresentar a minha causa a ele, e de uma vez por todas ele me declararia inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eu procuro no Leste, mas Deus não está ali; e não o encontro no Oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E também não o vejo quando age no Norte ou se esconde no Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Deus conhece cada um dos meus passos; se ele me puser à prova, verá que sairei puro como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu sigo o caminho que ele me mostra e nunca me desvio para lado nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Obedeço aos mandamentos de Deus; sempre faço a sua vontade e não a minha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Deus faz o que quer; quando ele decide fazer alguma coisa, ninguém pode impedir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele levará até o fim o que planejou fazer comigo e também realizará todos os seus outros planos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, eu perco a coragem na presença dele e, quando penso nisso, fico apavorado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[16-17] A escuridão me deixou cego; mas é o Deus Todo-Poderoso quem me põe medo, e não a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[16-17] A escuridão me deixou cego; mas é o Deus Todo-Poderoso quem me põe medo, e não a escuridão.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Por que o Todo-Poderoso não marca um dia para julgar, um dia para fazer justiça aos que são dele?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há homens que mudam os marcos de divisa para aumentar as suas terras; eles roubam ovelhas e as põem no meio das suas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam jumentos que pertencem a órfãos e ficam com o boi de uma viúva como garantia de pagamento de empréstimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles não respeitam os direitos dos pobres e forçam os necessitados a correr e se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Como se fossem jumentos selvagens, os pobres andam pelo deserto procurando alimento para os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os pobres precisam trabalhar nas colheitas dos maus e apanham uvas para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não têm cobertas para se cobrir de noite, não têm nada que os proteja do frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nas montanhas são encharcados pelas chuvas e procuram abrigo nas rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os perversos pegam orfãozinhos e fazem deles escravos e recebem os filhos dos necessitados como pagamento de dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os pobres andam por aí quase nus e passam fome enquanto trabalham na colheita do trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles movem as pedras dos moinhos dos maus para fazer azeite e pisam as suas uvas para fazer vinho, mas morrem de sede durante esse trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os feridos e os que estão morrendo gritam nas cidades, mas Deus não escuta os seus gritos pedindo socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Os perversos odeiam a luz; em todos os seus caminhos, em tudo o que fazem, não querem saber dela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O assassino se levanta de madrugada para matar o pobre e de noite vira ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O adúltero espera o cair da noite e cobre o rosto para que ninguém o veja.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os ladrões invadem de noite as casas; eles não saem de dia, pois não querem nada com a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles têm medo da luz do dia, mas a escuridão não os deixa apavorados.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O homem mau é arrastado pela enchente. As suas terras são amaldiçoadas por Deus, e ele não volta a trabalhar na sua plantação de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como a neve se derrete no tempo seco e no calor, assim também o pecador desaparece da terra dos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A própria mãe não lembra dele. Os vermes o devoram com gosto, e ele é esquecido por todos. O pecador é destruído como uma árvore que cai.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isso acontece porque ele nunca ajudou as viúvas, nem teve pena das mulheres que não podem ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus, com o seu poder, destrói os maus; ele age e acaba com a vida dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus deixa que vivam seguros, mas fica sempre de olho neles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Durante algum tempo, os perversos prosperam, mas num instante secam como o capim, são cortados como as espigas de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem pode dizer que essas coisas não são assim? Será que alguém pode provar que não estou dizendo a verdade?”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, da região de Sua, em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Deus é poderoso e deve ser temido; ele faz com que haja paz no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que alguém já contou os seus anjos? Haverá alguém sobre quem a sua luz não brilhe?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pode alguém ser correto diante de Deus? Pode um simples mortal deixar de ser culpado?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para Deus até a lua não tem brilho, e as estrelas têm defeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que dizer, então, do ser humano, esse inseto? Que valor tem esse verme para Deus?”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó em resposta disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Bildade, eu estou fraco, sem forças; como você me ajuda e me consola!…</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como você é bom para dar conselhos e gastar a sua sabedoria com um ignorante como eu!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem foi que o ajudou a dizer essas palavras? Quem o inspirou a falar assim?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Os mortos tremem de medo nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para Deus o mundo dos mortos é aberto; não há cobertura que o impeça de ver o que lá acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus estendeu o céu sobre o vazio e suspendeu a terra por cima do nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele prende a água nas nuvens, e elas não se rasgam com o seu peso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele cobre a cara da lua cheia, estendendo sobre ela uma nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus separou a luz da escuridão por meio de um círculo desenhado no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ele ameaça as colunas que sustentam o céu, elas se assustam e tremem de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o seu poder, Deus dominou o Mar ; com a sua inteligência, derrotou o monstro Raabe .</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com o seu sopro, Deus limpou o céu e, com a sua mão, matou a Serpente fugitiva .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas essas coisas são apenas uma amostra, um eco bem fraco do que Deus é capaz de fazer. Quem pode compreender a verdadeira grandeza do seu poder?”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jó continuou em sua fala e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Juro por Deus, pelo Todo-Poderoso, que não quer me fazer justiça e que enche de amargura o meu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>juro que, enquanto ele me der forças para respirar,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os meus lábios nunca dirão coisas más, e a minha língua não contará mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nunca direi que vocês têm razão de me acusar; enquanto viver, insistirei na minha inocência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fico firme e não desisto de dizer que estou certo, pois a minha consciência nunca me acusou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Que todos os que são contra mim, os que são meus inimigos, sejam castigados como os maus, como os perversos!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que esperança terão os ateus quando Deus lhes tirar a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando estiverem em dificuldades, ele não ouvirá os seus gritos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois Deus não é a alegria deles, e eles nunca fizeram orações ao Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vou ensinar a vocês como é grande o poder de Deus, vou explicar os planos do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não, não é preciso, pois vocês todos já viram isso. Então por que é que ficam aí dizendo bobagens?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vou dizer como Deus, o Todo-Poderoso, castiga os homens maus e violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As suas crianças passarão fome, e os seus filhos, mesmo que sejam muitos, morrerão na guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os que ficarem vivos morrerão de doença, e as suas viúvas não chorarão por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O perverso pode ajuntar prata aos montes, pode ter muita roupa, muita mesmo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas algum dia uma pessoa direita usará essas roupas, e um homem honesto ficará com a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A casa que o homem mau constrói dura tão pouco tempo como uma teia de aranha ou como a cabana de um vigia numa plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem mau vai rico para a cama, mas é pela última vez, pois, quando acorda, a sua riqueza já se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O terror o arrasará como se fosse uma enchente, e de noite a tempestade o jogará longe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento violento do Leste o arrancará da sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>soprando contra ele sem piedade, enquanto ele faz tudo para escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele corre, e o vento assobia e o apavora com o seu poder destruidor.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Há minas de onde se tira a prata, há lugares onde se refina o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro é tirado da terra, e das pedras se derrete o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os mineiros levam luz para debaixo da terra; eles exploram lugares profundos e ali, na escuridão, procuram minérios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Longe das cidades, em lugares por onde ninguém passa, eles abrem os poços das minas. E trabalham na solidão, pendurados e balançando de um lado para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por cima deles, a terra produz trigo e por baixo está toda rasgada e esmigalhada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas pedras contêm safiras, e no seu pó se encontra ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As águias não veem o caminho que desce para as minas, e os falcões também não o conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os leões e outros animais ferozes nunca descem por esse caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens cavam as rochas mais duras e cortam as montanhas até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles furam túneis nas pedras, com olhos abertos para tudo o que é precioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles cavam até chegar às nascentes dos rios e trazem para a luz o que estava escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas onde pode ser achada a sabedoria? Em que lugar está a inteligência?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os seres humanos não conhecem o valor da sabedoria e não a encontram neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Oceano afirma: “Aqui não está”, e o Mar diz: “Aqui também não.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela não pode ser comprada com ouro, nem trocada por prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não se compra a sabedoria com o ouro mais puro, nem com pedras preciosas, como a ágata ou a safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela vale mais do que o ouro ou o vidro; não se pode trocá-la por joias de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Do coral e do cristal nem se fala; a sabedoria é mais valiosa do que as pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O topázio da Etiópia não se compara com ela; e ela não pode ser comprada com o ouro mais puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De onde vem, então, a sabedoria? Em que lugar está a inteligência?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum ser vivo pode vê-la, nem mesmo as aves que voam no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até a Destruição e a Morte dizem: “Nós apenas ouvimos falar dela.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Só Deus conhece o caminho; só ele sabe onde está a sabedoria</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque a sua vista alcança os lugares mais distantes do mundo; ele vê tudo o que acontece aqui na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Deus regulou a força dos ventos e marcou o tamanho do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando decidiu onde a chuva devia cair e por onde a tempestade devia passar;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>foi então que ele viu a sabedoria, e a examinou, e aprovou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele disse aos seres humanos: “Para ser sábio, é preciso temer o Senhor; para ter compreensão, é necessário afastar-se do mal.”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jó continuou a sua fala e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ah! Se eu pudesse voltar meses atrás, para os dias em que Deus me protegia!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele tempo, Deus iluminava o meu caminho, e com a sua luz eu podia andar na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naqueles dias, eu estava bem de vida, e a amizade de Deus era a proteção do meu lar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Todo-Poderoso estava comigo, e os meus filhos viviam ao meu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em casa sempre havia leite à vontade e também azeite, tirado das oliveiras plantadas entre as pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu saía para a reunião do tribunal e me assentava entre os juízes,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os moços me viam e abriam passagem, e os idosos se punham de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As pessoas mais importantes paravam de falar e ficavam em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As autoridades se calavam; não diziam mais nada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem me ouvia falar me dava parabéns; os que me viam falavam bem de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois eu ajudava os pobres que pediam ajuda e cuidava dos órfãos que não tinham quem os protegesse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pessoas que estavam na miséria me abençoavam, e as viúvas se alegravam com o meu auxílio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A minha justiça e a minha honestidade faziam parte de mim; eram como a roupa que eu uso todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu era olhos para os cegos e pés para os aleijados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era pai dos pobres e defensor dos direitos dos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu acabava com o poder dos exploradores e livrava das suas garras as vítimas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu pensava assim: ‘Vou viver uma vida longa e morrer em casa, com todo o conforto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Serei como uma árvore de raízes que chegam até a água, uma árvore que todas as noites é molhada pelo orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos só falarão bem de mim, e eu serei sempre vigoroso e forte.’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as pessoas me davam atenção e em silêncio escutavam os meus conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando acabava de falar, ninguém discordava. As minhas palavras entravam na cabeça deles como se fossem gotas de água na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos as esperavam ansiosos, como se espera a chuva no tempo de calor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu sorria para aqueles que tinham perdido a esperança; o meu rosto alegre lhes dava coragem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu era como um chefe, decidindo o que eles deviam fazer; eu os dirigia como um rei à frente do seu exército e os consolava nas horas de aflição.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Mas agora homens mais moços do que eu zombam de mim. Os pais deles não valem nada; eu não poria essa gente nem com os cachorros que cuidam do meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De que me serviria a força dos seus braços? São homens magros,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enfraquecidos de tanto passar fome e miséria. À noite, na solidão de lugares desertos, eles têm de roer raízes secas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pegam ervas e cascas de árvores e se alimentam de raízes que não servem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São expulsos do meio das pessoas, que os espantam, aos gritos, como se eles fossem ladrões.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Têm de morar em barrancos medonhos, em cavernas ou nas rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uivam no meio das moitas e se ajuntam debaixo dos espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Raça inútil, gente sem nome, são enxotados do país.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas agora essa gente vem e zomba de mim; para eles eu não passo de uma piada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sentem nojo de mim e se afastam e chegam até a me cuspir na cara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me enfraqueceu e me humilhou, e por isso, furiosos, eles se viram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essa raça de gente ruim me ataca, me faz correr e procura acabar comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles não deixam que eu fuja, procuram me destruir, e ninguém os faz parar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entram por uma brecha da muralha e no meio das ruínas se jogam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu fico apavorado. A minha honra foi como que varrida para longe pelo vento; a minha prosperidade passou como se fosse uma nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora já não tenho vontade de viver; o desespero tomou conta de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De noite os ossos me doem muito; a dor que me atormenta não para.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deus me agarrou pela garganta com tanta violência, que desarrumou a minha roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele me atirou na lama; eu não valho mais do que o pó ou a cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ó Deus, eu clamo pedindo a tua ajuda, e não me respondes; eu oro a ti, e não te importas comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu me tratas com crueldade e me persegues com todo o teu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fazes com que o vento me carregue e numa tempestade violenta me jogas de um lado para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bem sei que me levarás à Terra da Morte, o lugar de encontro marcado para todos os vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que atacas um homem arruinado, que não pode fazer nada, a não ser pedir piedade?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por acaso, não chorei com as pessoas aflitas? Será que não tive pena dos pobres?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu esperava a felicidade, e veio a desgraça; eu aguardava a luz, e chegou a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O meu coração está agitado e não descansa; só tenho vivido dias de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levo uma vida triste, como um dia sem sol; eu me levanto diante de todos e peço ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A minha voz é um gemido triste, como os uivos do lobo ou os gritos do avestruz.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A minha pele está ficando preta, e o meu corpo queima de febre.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu costumava ouvir a música alegre de liras e flautas, mas agora só escuto gente chorando e soluçando.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Eu jurei que os meus olhos nunca haveriam de cobiçar uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se eu tivesse quebrado o juramento, que recompensa Deus me daria, e como é que lá dos céus o Todo-Poderoso me abençoaria?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Deus manda a infelicidade e a desgraça para aqueles que só fazem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus sabe tudo o que eu faço; ele vê cada passo que dou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Juro que não tenho sido falso e que nunca procurei enganar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que Deus me pese numa balança justa e ele ficará convencido de que sou inocente!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se por acaso me desviei do caminho certo, se o meu coração foi levado pela cobiça dos olhos, se pequei, ficando com qualquer coisa que pertence a outra pessoa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então que outros comam o que eu semeei, ou que as minhas plantações sejam destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração alguma vez foi seduzido pela mulher do meu vizinho, e se fiquei escondido, espiando a porta da casa dela,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então que a minha mulher se torne escrava de outro, e que outros durmam com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se eu tivesse cometido esse crime horrível, o tribunal deveria me condenar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esse pecado seria como um incêndio terrível, infernal, que destruiria tudo o que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando um empregado ou empregada reclamava contra mim, eu resolvia o assunto com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu não tivesse agido assim, que faria quando Deus me julgasse? Que responderia, quando ele pedisse conta dos meus atos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o mesmo Deus que me criou, criou também os meus empregados; ele deu a vida tanto a mim como a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Nunca deixei de ajudar os pobres, nem permiti que as viúvas chorassem de desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nunca tomei sozinho as minhas refeições, mas sempre reparti a minha comida com os órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu os tratava como se fosse pai deles e sempre protegi as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando via alguém morrendo de frio por falta de roupa ou notava algum pobre que não tinha com que se cobrir,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>eu lhe dava roupas quentes, feitas com a lã das minhas próprias ovelhas, e ele me agradecia do fundo do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguma vez fui violento com um órfão, sabendo que eu tinha o apoio dos juízes,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então que os meus braços sejam quebrados, que sejam arrancados dos meus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu nunca faria nenhuma dessas coisas, pois tenho pavor do castigo de Deus e não poderia enfrentar a sua presença gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Jamais confiei no ouro; ele nunca foi a base da minha segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nunca me orgulhei de ter muitas riquezas, nem de ganhar muito dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tenho visto o sol brilhar e a lua caminhar em toda a sua beleza,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porém nunca os adorei, nem em segredo, e não lhes atirei beijos com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se tivesse cometido esse terrível pecado, eu teria sido infiel a Deus, que está lá em cima, e o tribunal deveria me condenar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Jamais me alegrei com o sofrimento dos meus inimigos, nem fiquei contente se lhes acontecia alguma desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E nunca fiz uma oração pedindo a Deus que matasse algum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Os empregados que trabalham para mim sabem que os meus convidados comem à vontade, do bom e do melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nunca deixei um estrangeiro dormir na rua; os viajantes sempre se hospedaram na minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jamais procurei encobrir as minhas faltas, como fazem algumas pessoas, nem escondi no coração os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nunca tive medo daquilo que os outros poderiam dizer; não fiquei dentro de casa, calado, com receio de que zombassem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Como gostaria que alguém me ouvisse! Aqui eu termino e assino a minha defesa; que o Todo-Poderoso me responda! Que o meu Adversário escreva a acusação,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e, com orgulho, eu a carregarei no ombro e a porei na cabeça como se fosse uma coroa!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Darei conta a Deus de todos os meus atos e na presença dele ficarei de cabeça erguida.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“As minhas terras nunca choraram, nem gritaram ao céu contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois, se comi os seus frutos, sempre paguei os trabalhadores como devia e jamais deixei que morressem de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se não estou dizendo a verdade, então que nas minhas terras cresçam espinhos em vez de trigo e mato em vez de cevada.” Aqui terminam as palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó estava convencido da sua inocência, e por isso os três amigos desistiram de continuar a discutir com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acontece que ali estava um homem chamado Eliú, filho de Baraquel e descendente de Buz, do grupo de famílias de Rão. Eliú ficou muito zangado com Jó porque este dizia que era inocente e que Deus era culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E também ficou zangado com os três amigos porque eles não puderam responder a Jó, dando assim a ideia de que Deus estava errado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eliú esperou para falar no fim, pois os outros eram mais velhos do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando viu que eles não souberam como responder a Jó, Eliú ficou zangado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Eliú, filho de Baraquel e descendente de Buz, disse: “Eu sou moço, e vocês são idosos. Foi por isso que não me atrevi a dar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensei assim: ‘Que fale a voz da experiência, que os muitos anos mostrem a sua sabedoria!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas acontece que dentro das pessoas há um espírito, há um sopro do Todo-Poderoso que dá sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nós não ficamos mais sábios com a idade, nem sempre os velhos sabem o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, escutem o que digo, pois eu também vou dar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Esperei que vocês falassem e escutei as suas razões. Enquanto vocês escolhiam as melhores palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eu prestava toda a atenção. Mas nenhum de vocês convenceu Jó, nem deu resposta às suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como é que vocês podem dizer que descobriram a sabedoria? É Deus, e não um ser humano, quem terá de dar resposta a Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu nunca teria respondido como vocês; mas Jó estava falando com vocês e não comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Jó, estes três estão derrotados e não têm mais palavras para continuar a discutir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles já pararam; não falam mais. Será que devo continuar esperando enquanto estão calados?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não! Eu darei a minha resposta agora e direi o que penso sobre o assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho muito o que falar e já não consigo mais ficar calado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se eu não falar, sou capaz de estourar como um odre cheio de vinho novo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não aguento mais; preciso desabafar, quero dar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não vou tomar partido nesta discussão e não vou adular ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu não costumo bajular; e, se bajulasse, o Criador logo me castigaria.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Por isso, Jó, escute as minhas palavras e preste atenção em tudo o que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou pronto para começar e vou falar o que penso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Darei a minha opinião com franqueza; as minhas palavras serão sinceras, vindas do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois foi o Espírito de Deus que me fez, e é o sopro do Todo-Poderoso que me dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Responda-me, se for capaz; prepare-se para discutir comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para Deus você e eu somos iguais; eu também fui formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, não tenha medo de mim; a minha intenção não é esmagar você.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Creio que ouvi você dizer o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>‘Não sou culpado; não fiz nada de errado. Estou inocente; não cometi nenhum pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É Deus quem inventa motivos para me atacar; ele me trata como se eu fosse um inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele amarrou os meus pés com correntes e fica vigiando tudo o que eu faço.’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas eu lhe digo que você não tem razão, pois Deus é maior do que as criaturas humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que você acusa Deus, afirmando que ele não dá atenção às nossas queixas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus fala de várias maneiras, porém nós não lhe damos atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De noite, na cama, quando dormimos um sono profundo, ele fala por meio de sonhos ou de visões.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fala aos nossos ouvidos, e os seus avisos nos enchem de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fala com a gente para que deixemos de pecar e para que não nos tornemos orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, ele nos livra da morte e não deixa que nos joguem na sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Outras vezes, Deus castiga com doenças e com fortes dores que não passam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O doente perde o apetite e não quer nem ver as comidas mais gostosas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele emagrece, vai se acabando e no fim vira pele e osso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele está às portas da morte; logo será levado para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Pode ser que ele venha a ser socorrido por um anjo, um dos milhares de anjos de Deus, que ensinam a gente a fazer o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O anjo terá pena dele e pedirá a Deus: ‘Solta-o! Ele não deve descer ao mundo dos mortos. Aqui está o pagamento do seu resgate.’</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ele terá saúde novamente, e o seu corpo será forte como era na juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando orar, Deus o atenderá. Ele o adorará com alegria, e Deus o aceitará de novo como um homem direito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele dirá a todos: ‘Pequei, cometi injustiças, mas Deus não me castigou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele me salvou da morte; eu ainda posso ver a luz.’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Deus faz tudo isso com a gente e faz várias vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele não deixa que morramos, e assim continuamos a ser iluminados pela luz da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Agora, Jó, escute com atenção; fique calado, pois vou falar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se você tem alguma coisa a dizer, responda, pois eu gostaria de lhe dar razão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, fique calado e escute, que eu lhe ensinarei como ser sábio.”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú disse mais:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vocês que são sábios e instruídos, escutem o que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim como os ouvidos julgam o valor das palavras, e o paladar prova os alimentos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim nós agora vamos examinar o caso e resolvê-lo do jeito que nos parecer melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Jó está dizendo que é inocente e que Deus não quer lhe fazer justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E pergunta: ‘Como é que eu poderia mentir, dizendo que estou errado? Sofro de uma doença que não tem cura, embora não tenha cometido nenhum pecado.’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Neste mundo não há ninguém como Jó, para quem é tão fácil zombar de Deus como beber um copo de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele anda com homens maus e se ajunta com gente que não presta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E diz assim: ‘Não adianta nada procurar agradar a Deus.’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Agora, vocês que têm juízo, me escutem. Será que Deus faria alguma coisa errada? Será que o Todo-Poderoso cometeria uma injustiça?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele nos paga de acordo com o que fazemos e dá a cada um o que merece.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, o Deus Todo-Poderoso não faz o mal e não é injusto com ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem entregou o poder a Deus? Quem o fez governador do Universo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se Deus quisesse, poderia fazer voltar para si o fôlego, a respiração da gente;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então todas as pessoas morreriam juntas, no mesmo instante, e voltariam de novo para o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora, Jó, se você é sábio, escute e preste atenção no que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se Deus odiasse a justiça, não poderia governar o mundo. Será que você quer condenar aquele que é justo e poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deus condena os reis e as autoridades quando são maus, quando não prestam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele não mostra preferência pelas pessoas que estão no poder, nem favorece os ricos em prejuízo dos pobres, pois todos foram criados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A morte pode vir de repente, no meio da noite. A pessoa tem um ataque e morre. Deus não precisa de ajuda para matar os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois ele sabe tudo o que fazemos e vê todos os passos que damos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não existe nenhum lugar, por mais escuro que seja, onde um pecador possa se esconder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus não precisa marcar um dia para que uma pessoa se apresente a fim de ser julgada por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele não necessita de examinar a vida dos poderosos para acabar com eles e dar a outros o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois Deus conhece o que eles fazem; de noite ele os derruba e esmaga.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em público, na frente de todos, Deus os castiga como se fossem criminosos</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque eles se afastaram dele e não quiseram obedecer a nenhum dos seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles fizeram com que os gritos dos pobres e explorados subissem até Deus, e ele os escutou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Mas, se Deus se calar, ninguém poderá condená-lo. Se ele esconder o rosto, as pessoas e as nações ficarão sem defesa</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e nada poderão fazer para evitar que homens maus as governem e explorem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Jó, será que você já reconheceu diante de Deus que você sofreu por causa dos seus pecados e que prometeu que não vai pecar mais?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Será que você pediu a Deus que lhe mostrasse as suas faltas e resolveu parar de praticar o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se você não aceita o que Deus faz, como espera que ele faça o que você quer? Você é quem precisa responder, e não eu; diga-nos o que está pensando.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“As pessoas sábias e sensatas que me estão escutando certamente dirão assim:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>‘Jó não sabe o que está falando; o que ele diz não faz sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>É só examinar bem as suas palavras, e a gente vê que ele responde como um perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jó é pecador, um pecador rebelde. Na nossa presença, zomba de Deus e não para de falar contra ele.’ ”</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em seguida Eliú disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Jó, você não tem o direito de dizer que para Deus você é inocente</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e também não pode perguntar assim: ‘Ó Deus, será que te sentes mal com o meu pecado? E que vantagem tenho se não pecar?’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois eu vou responder a você e também aos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Olhe para o céu e veja como as nuvens estão muito acima de você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se você peca, isso não atinge a Deus lá no alto; as suas faltas, por muitas que sejam, não vão prejudicar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se você faz o bem, não está ajudando a Deus; ele não precisa de nada que é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São os outros que sofrem por causa dos pecados que você comete; e também são eles que são ajudados quando você pratica o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os homens, quando são perseguidos por todos os lados, gemem e gritam, pedindo que alguém os livre das mãos dos poderosos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porém não voltam para Deus, o seu Criador, que dá forças nas horas mais escuras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles não voltam para Deus, que os torna sábios, mais sábios do que as aves e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles gritam por socorro, mas Deus não responde porque são orgulhosos e maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas é falso dizer que Deus não ouve ou que o Todo-Poderoso não vê.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Jó, você diz que não pode ver a Deus; mas espere com paciência, pois a sua causa está com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você pensa que Deus não castiga, que ele não presta muita atenção no pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não adianta nada continuar o seu discurso; você fala muito, porém não sabe o que está dizendo.”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú continuou a falar. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Jó, tenha um pouco mais de paciência, pois ainda vou lhe mostrar que tenho outras coisas a dizer a favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Usarei os meus profundos conhecimentos para mostrar que Deus, o meu Criador, é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tudo o que vou dizer é verdade; quem está falando com você é realmente um sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Como Deus é poderoso! Ele não despreza ninguém. Deus sabe todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não deixa que os maus continuem vivendo e sempre trata os pobres com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus protege os homens corretos, deixa que eles governem como reis e assim tenham uma alta posição para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se alguns são presos com correntes ou são amarrados com as cordas dos sofrimentos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então Deus lhes mostra que isso é por causa do que fizeram, que é o castigo pelos seus pecados e pelo seu orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus faz com que escutem os seus avisos e manda que abandonem o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se obedecem a Deus e o adoram, então têm paz e prosperidade até o fim da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se não se importam com Deus, então morrem na ignorância, atravessam o rio e entram no mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Aqueles que têm um coração perverso guardam raiva e, mesmo quando são castigados, não clamam pedindo socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desonram o seu corpo entre si e morrem em plena mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Deus nos ensina por meio do sofrimento e usa a aflição para abrir os nossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Jó, Deus o livrou dos perigos e o deixou viver em segurança. À sua mesa sempre se comeu do bom e do melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas você foi julgado e condenado e agora está recebendo o castigo que merece.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cuidado, não aceite dinheiro para torcer a justiça, não deixe que as muitas riquezas o seduzam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não adianta nada gritar pedindo socorro; todo o seu poder não tem nenhum valor agora.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não fique desejando que chegue a noite em que as nações serão destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você está sofrendo por causa da sua maldade; cuidado, não se volte para ela!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Como é grande o poder de Deus! Quem é capaz de governar tão bem como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ninguém pode dar ordens a Deus, nem acusá-lo de praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O mundo inteiro o louva pelo que ele faz, e você também não esqueça de louvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mesmo de longe todos nós vemos e admiramos o que Deus está fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele é grande demais para que o possamos conhecer; nós não podemos calcular quantos anos já viveu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Deus faz com que a água da terra suba para um depósito e depois a transforma em gotas de chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As nuvens derramam a água, que cai em aguaceiros sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem entende o movimento das nuvens ou o barulho dos trovões no céu, onde Deus mora?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deus espalha relâmpagos em volta de si, mas o fundo do mar continua escuro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É assim que Deus alimenta os povos e lhes dá comida à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele pega o raio com as mãos e manda que atinja o alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O gado sente que a tempestade está perto, e o trovão avisa que ela vem aí.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A tempestade me faz bater o coração, como se ele fosse pular para fora do peito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escutem o estrondo da voz de Deus, o trovão que sai da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele solta relâmpagos por todos os lados do céu e de uma ponta da terra até a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ouve-se o rugido da sua voz, o forte barulho do trovão; e durante todo o tempo os relâmpagos não param de cair.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus troveja com a sua voz maravilhosa; ele faz grandes coisas que não podemos compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus manda que caia neve sobre a terra e também fortes pancadas de chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, faz com que as pessoas fiquem em casa, sem poderem trabalhar, para que todos saibam que é ele quem age.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais entram nas suas tocas e ali ficam escondidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As tempestades violentas vêm do Sul, e o frio vem do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sopro de Deus congela as águas, que assim ficam cobertas de gelo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus enche de água as nuvens, e elas lançam os relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seguindo a ordem de Deus, as nuvens se espalham em todas as direções. Elas fazem tudo o que Deus manda, em toda parte, no mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus faz cair chuva sobre a terra ou para castigar a gente ou para mostrar que tem amor por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Jó, pare um instante e escute; pense nas coisas maravilhosas que Deus faz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será que você sabe como Deus dá a ordem para que os relâmpagos saiam brilhando das nuvens?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você sabe como as nuvens ficam suspensas no ar? Isso é uma prova do infinito conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que você, que fica sufocado de calor na sua roupa, antes de vir a tempestade de areia trazida pelo vento sul,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>será que você pode ajudar Deus a estender o céu e fazer com que fique duro como uma placa de metal fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensine-nos o que devemos dizer a ele, pois não somos capazes de pensar com clareza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu não teria o atrevimento de discutir com Deus, pois isso seria pedir que ele me destruísse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não é possível ver o sol quando está escondido pelas nuvens; mas ele brilha de novo, depois que o vento passa e limpa o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No Norte vemos uma luz dourada, e a glória de Deus nos enche de profunda admiração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não podemos compreender o Todo-Poderoso, o Deus de grande poder. A sua justiça é infinita, e ele não persegue ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, as pessoas o temem, e ele não dá importância aos que acham que são sábios.”</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, do meio da tempestade, o SENHOR deu a Jó a seguinte resposta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“As suas palavras só mostram a sua ignorância; quem é você para pôr em dúvida a minha sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mostre agora que é valente e responda às perguntas que lhe vou fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Onde é que você estava quando criei o mundo? Se você é tão inteligente, explique isso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você sabe quem resolveu qual seria o tamanho do mundo e quem foi que fez as medições?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em cima de que estão firmadas as colunas que sustentam a terra? Quem foi que assentou a pedra principal do alicerce do mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na manhã da criação, as estrelas cantavam em coro, e os servidores celestiais soltavam gritos de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando o Mar jorrou do ventre da terra, quem foi que fechou os portões para segurá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fui eu que cobri o Mar com as nuvens e o envolvi com a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Marquei os seus limites e fechei com trancas as suas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu lhe disse: ‘Você chegará até este ponto e daqui não passará. As suas altas ondas pararão aqui.’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Jó, alguma vez na sua vida você ordenou que viesse a madrugada e assim começasse um novo dia?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você alguma vez mandou que a luz se espalhasse sobre a terra, sacudindo os perversos e os expulsando dos seus esconderijos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A luz do dia mostra as formas das montanhas e dos vales, como se fossem as dobras de um vestido ou as marcas de um sinete no barro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa luz é clara demais para os perversos e os impede de praticar a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Jó, você já visitou as nascentes do mar? Já passeou pelo fundo do oceano?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alguém já lhe mostrou os portões do mundo dos mortos, aquele mundo de escuridão sem fim?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você tem alguma ideia da largura da terra? Responda, se é que você sabe tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“De onde vem a luz, e qual é a origem da escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você sabe mostrar a elas até onde devem chegar e depois fazer com que voltem outra vez ao ponto de partida?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sim, você deve saber, pois é bem idoso e já havia nascido quando o mundo foi criado…</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Você alguma vez visitou os depósitos onde eu guardo a neve e as chuvas de pedra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que ficam reservadas para tempos de sofrimento e para dias de lutas e de guerras?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você já esteve no lugar onde nasce o sol ou no ponto onde começa a soprar o vento leste?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quem foi que abriu um canal para deixar cair os aguaceiros e marcou o caminho por onde a tempestade deve passar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem faz a chuva cair no deserto, em lugares onde ninguém mora?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem rega as terras secas e despovoadas, fazendo nascer nelas o capim?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Será que a chuva e o orvalho têm pai?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E quem é a mãe do gelo e da geada,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que faz com que as águas virem pedra e que o mar fique coberto por uma camada de gelo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Será que você pode amarrar com uma corda as estrelas das Sete-Cabrinhas ou soltar as correntes que prendem as Três-Marias?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você pode fazer aparecer a estrela-d'alva, ou guiar a Ursa Maior e a Ursa Menor?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você conhece as leis que governam o céu e sabe como devem ser aplicadas na terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Será que a sua voz pode chegar até as nuvens e mandar que caia tanta chuva, que você fique coberto por um dilúvio?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Você pode fazer com que os raios apareçam e venham dizer-lhe: ‘Estamos às suas ordens?’</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem deu sabedoria às aves, como o íbis, que anuncia as enchentes do rio Nilo, ou como o galo, que canta antes da chuva?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem é capaz de contar as nuvens? Quem pode derramar a sua água em forma de chuva,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>que faz o pó virar barro, ligando os torrões uns aos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Será que é você quem dá de comer às leoas e mata a fome dos leõezinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando estão escondidos nas suas covas ou ficam de tocaia nas moitas?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem é que alimenta os corvos, quando andam de um lado para outro com fome, quando os seus filhotes gritam a mim pedindo comida?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Você sabe quando nascem os cabritos selvagens ou já viu nascerem as corças?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você sabe quantos meses as suas fêmeas levam para darem cria ou qual é o momento do parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você sabe quando elas se abaixam para dar cria, trazendo a este mundo os seus filhotes?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhotes crescem fortes, no campo; depois vão embora e não voltam mais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quem deu a liberdade aos jumentos selvagens? Quem os deixou andar soltos, à vontade?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu lhes dei o deserto para ser a sua casa e os deixei viver nas terras salgadas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles não querem saber do barulho das cidades; não podem ser domados, nem obrigados a levar cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles pastam nas montanhas, onde procuram qualquer erva verde para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Será que um touro selvagem vai querer trabalhar para você? Será que ele vai passar a noite no seu curral?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que você consegue prendê-lo com cordas ao arado a fim de arar a terra ou puxar o rastelo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será que você pode confiar na grande força que ele tem, deixando por conta dele o trabalho pesado que há para fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você espera que ele traga o trigo que você colher e o amontoe no terreiro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Como batem rápidas as asas da avestruz! Mas nenhuma avestruz voa como a cegonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A avestruz põe os seus ovos no chão para que a areia quente os faça chocar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela nem pensa que alguém vai pisá-los ou que algum animal selvagem pode esmagá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela age como se os ovos não fossem seus e não se importa que os seus esforços fiquem perdidos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fui eu que a fiz assim, sem juízo, e não lhe dei sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, quando ela corre, corre tão depressa, que zomba de qualquer cavalo e cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Jó, por acaso, foi você quem fez os cavalos tão fortes? Foi você quem enfeitou o pescoço deles com a crina?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>É você quem os faz pular como gafanhotos e assustar as pessoas com os seus rinchos?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Impacientes, eles cavoucam o chão com as patas e correm para a batalha com todas as suas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles não têm medo. Nada os assusta, e a espada não os faz recuar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por cima deles, as flechas assobiam, e as lanças e os dardos brilham.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tremendo de impaciência, eles saem galopando e, quando a corneta soa, não podem parar quietos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles respondem com rinchos aos toques das cornetas; de longe sentem o cheiro da batalha e ouvem a gritaria e as ordens de comando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“É você quem ensina o gavião a voar e abrir as asas no seu voo para o Sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Será que a águia espera que você dê ordem a fim de que ela faça o seu ninho lá no alto?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela mora nas pedras mais altas e no alto das rochas constrói o seu ninho seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali enxerga o animal que ela vai atacar, os seus olhos o avistam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Onde há um animal morto, aí se ajuntam as águias, e os filhotes chupam o sangue.”</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Jó, você desafiou a mim, o Deus Todo-Poderoso. Vai desistir ou vai me dar uma resposta?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, em resposta ao SENHOR, Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu não valho nada; que posso responder? Prefiro ficar calado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já falei mais do que devia e agora não tenho nada para dizer.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, do meio da tempestade, Deus respondeu a Jó assim:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mostre agora que é valente e responda às perguntas que lhe vou fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que você está querendo provar que sou injusto, que eu sou culpado, e você é inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que a sua força pode ser comparada com a minha? Será que você pode trovejar com voz tão forte como eu?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se você pode, então vista-se de glória e grandeza e enfeite-se com majestade e esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Olhe para todos os orgulhosos; faça explodir a sua raiva contra eles e humilhe-os.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, olhe para eles e humilhe-os; esmague os perversos no lugar onde estão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sepulte-os todos na terra; amarre-os na prisão dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se você fizer isso, eu serei o primeiro a louvá-lo e a reconhecer que você venceu pelas suas próprias forças.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Olhe para o monstro Beemote, que eu criei, como também criei você. Ele come capim como o boi,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas veja quanta força tem e como são poderosos os seus músculos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O seu rabo levantado é duro como um galho de cedro, e nos músculos das suas pernas ele tem muita força.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus ossos são fortes como canos de bronze, e as suas pernas são como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é a mais espantosa das minhas criaturas. Só eu, o seu Criador, sou capaz de vencê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O capim que o alimenta cresce nas montanhas, onde as feras se divertem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele se deita debaixo dos espinheiros e se esconde no brejo, entre as taboas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os espinheiros lhe dão sombra; os salgueiros do ribeirão o rodeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se há uma enchente, ele não se assusta; e fica tranquilo mesmo que a água do rio Jordão suba até o seu focinho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem é capaz de cegá-lo e agarrá-lo ou de prender o seu focinho numa armadilha?</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“E, quanto ao monstro Leviatã , será que você pode pescá-lo com um anzol ou amarrar a sua língua com uma corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você é capaz de passar uma corda pelo nariz dele ou furar o seu queixo com um gancho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que ele vai pedir que você o solte ou implorar que tenha dó dele?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Será que ele vai fazer um trato com você, prometendo trabalhar para você o resto da vida?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será que você vai brincar com ele, como se fosse um passarinho? Você vai amarrá-lo, a fim de servir como um brinquedo para as suas empregadas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Será ele vendido por um grupo de pescadores? Será que para isso o cortarão em pedaços?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que você pode enterrar lanças no seu couro ou fincar arpões de pesca na sua cabeça?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tente encostar a mão nele, e será uma vez só, pois você nunca mais esquecerá a luta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Só de olhar para o monstro Leviatã as pessoas perdem toda a coragem e desmaiam de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém o provoca, ele fica furioso. Quem se arriscaria a desafiá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem pode enfrentá-lo sem sair ferido? Ninguém, no mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Agora vou falar das pernas do Leviatã, do seu tamanho e da sua força sem igual.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem pode arrancar o couro que o cobre ou furar a sua dupla couraça?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem é capaz de fazê-lo abrir a sua queixada rodeada de dentes terríveis?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As suas costas são cobertas de fileiras de escamas ligadas umas com as outras e duras como pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estão coladas tão bem umas nas outras, que nem o ar passa entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estão ligadas entre si e bem-coladas, de modo que ninguém pode separá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o Leviatã espirra, saem faíscas; os seus olhos brilham como o sol ao amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua boca lança chamas, e dela saltam faíscas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O seu nariz solta fumaça, como a de galhos que queimam debaixo de uma panela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu sopro acende o fogo, e da sua boca saem chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sua força está no pescoço, e a cara dele mete medo em todo mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No seu couro não existe ponto fraco; ele é firme e duro como ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu coração cruel não tem medo; é duro como uma pedra de moinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele se levanta, até os mais fortes ficam apavorados; o medo os impede de agir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não há espada que consiga feri-lo, nem lança, nem flecha, nem arpão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para ele, o ferro é como palha, e o bronze, como pau podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As flechas não o fazem fugir. Jogar pedras nele é como jogar capim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Bater nele com um porrete é o mesmo que bater com uma torcida de palha; ele zomba dos homens que lhe atiram lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sua barriga é coberta de cacos pontudos, que reviram a lama como se fossem uma grade de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele agita o mar e o faz ficar como água que ferve na panela, como o óleo fervendo no caldeirão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele vai deixando na água um rastro luminoso, como se o mar tivesse uma cabeleira branca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há nada neste mundo que se compare com ele, pois foi feito para não ter medo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O Leviatã olha para tudo com desprezo e entre todas as feras orgulhosas ele é rei.”</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, em resposta ao SENHOR, Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu reconheço que para ti nada é impossível e que nenhum dos teus planos pode ser impedido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu me perguntaste como me atrevi a pôr em dúvida a tua sabedoria, visto que sou tão ignorante. É que falei de coisas que eu não compreendia, coisas que eram maravilhosas demais para mim e que eu não podia entender.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu me mandaste escutar o que estavas dizendo e responder às tuas perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Antes eu te conhecia só por ouvir falar, mas agora eu te vejo com os meus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, estou envergonhado de tudo o que disse e me arrependo, sentado aqui no chão, num monte de cinzas.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que acabou de falar com Jó, o SENHOR disse a Elifaz, da região de Temã: — Estou muito irado com você e com os seus dois amigos, pois vocês não falaram a verdade a meu respeito, como o meu servo Jó falou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora peguem sete touros e sete carneiros, levem a Jó e ofereçam como sacrifício em favor de vocês. O meu servo Jó orará por vocês, e eu aceitarei a sua oração e não os castigarei como merecem, embora vocês não tenham falado a verdade a meu respeito, como Jó falou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Elifaz, que era da região de Temã, Bildade, que era da região de Sua, e Zofar, que era da região de Naamá, foram e fizeram o que o SENHOR havia mandado, e ele aceitou a oração de Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que Jó acabou de orar pelos seus três amigos, o SENHOR fez com que ele ficasse rico de novo e lhe deu em dobro tudo o que tinha tido antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os seus irmãos e irmãs e todos os seus amigos foram visitá-lo e tomaram parte num banquete na casa dele. Falaram de como estavam tristes pelo que lhe havia acontecido e o consolaram por todas as desgraças que o SENHOR havia feito cair sobre ele. E cada um lhe deu dinheiro e um anel de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR abençoou a última parte da vida de Jó mais do que a primeira. Ele chegou a ter catorze mil ovelhas, seis mil camelos, dois mil bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também foi pai de sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>À primeira deu o nome de Jemima; à segunda chamou de Cássia; e à terceira, de Querém-Hapuque .</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No mundo inteiro não havia mulheres tão lindas como as filhas de Jó. E o pai as fez herdeiras dos seus bens, junto com os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, Jó ainda viveu cento e quarenta anos, o bastante para ver netos e bisnetos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E morreu bem velho.</para>
</usx>
