<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LAM" style="id">Lamentações de Jeremias (NTLH)</book>
  <para style="h">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc1">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc2">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc3">LM</para>
  <para style="mt1">Lamentações de Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como está abandonada Jerusalém, a cidade que antes vivia cheia de gente! Ela era respeitada no mundo inteiro, mas agora parece uma viúva; a rainha entre as nações hoje não passa de uma escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela chora a noite inteira, as lágrimas correm pelo seu rosto. Dos seus antigos amigos não ficou nenhum para a consolar. Todos eles a traíram e agora são inimigos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo de Judá foi levado para longe da sua pátria e sofre como escravo em trabalhos forçados. Eles moram em outros países e não têm descanso. Estão cercados pelos seus perseguidores e não podem escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As estradas que levam a Sião estão tristes, pois não há ninguém que vá por elas para as festas religiosas. As moças que cantavam no Templo estão aflitas, e os sacerdotes vivem gemendo. A cidade sofre amargamente, e não há gente para se reunir nas suas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus inimigos a dominam, e para eles tudo vai bem. É que o SENHOR Deus fez Jerusalém sofrer por causa dos muitos pecados dos seus moradores. Os seus filhos foram presos pelos inimigos e levados para longe da sua pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A beleza de Jerusalém é coisa do passado. As suas autoridades são como corços que estão fracos de fome e fogem, sem forças, dos caçadores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nestes dias de tristeza e aflição, Jerusalém lembra de todas as riquezas que teve no passado. Ela se recorda de que ninguém veio ajudá-la quando caiu em poder dos inimigos, que zombaram dela na sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela perdeu a honra; está nua, e todos a desprezam. Ela vive gemendo e esconde o rosto, envergonhada. Jerusalém se tornou impura, por haver pecado gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era fácil ver a mancha do seu pecado. Jerusalém não pensou no que poderia acontecer. Ela caiu de modo terrível e não tem quem a console. Os seus inimigos venceram, e ela pede que o SENHOR tenha misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os inimigos levaram embora todas as suas riquezas. O povo viu os pagãos entrarem no Templo, coisa que Deus os proibiu de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O povo de Jerusalém anda gemendo, procurando o que comer; eles trocaram as suas riquezas por alimentos para poder continuar a viver. A cidade diz: “Ó SENHOR, olha para mim e vê a minha desgraça!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos que vão passando, Jerusalém diz: “Olhem para mim! Será que existe uma dor igual à minha? No dia em que ficou irado, o SENHOR me castigou com esta aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Lá de cima, Deus enviou um fogo que queima dentro de mim. Ele me armou uma armadilha e me jogou no chão. Depois, me abandonou num sofrimento que não tem mais fim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ele tomou nota dos meus pecados, amarrou-os todos juntos, pendurou-os no meu pescoço, e o peso deles acabou com as minhas forças. O Senhor me entregou aos meus inimigos, e eu não fui capaz de resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O Senhor fez pouco dos meus melhores soldados. Ele mandou um exército para destruir os meus moços e esmagou o meu povo santo como se esmagam as uvas para fazer vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Tudo isso me faz chorar e deixa os meus olhos cheios de lágrimas. Não há ninguém que me console, ninguém que me anime. Os inimigos me derrotaram, e o meu povo ficou no meio de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eu estendo as mãos, mas ninguém quer me ajudar. De todos os lados, o SENHOR mandou inimigos contra mim, e eles me tratam como se eu fosse uma coisa nojenta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas o SENHOR é justo e me castigou, pois eu me revoltei contra os seus mandamentos. Todos os povos, escutem! Vejam a minha dor! As minhas moças e os meus moços foram levados para longe como prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Pedi ajuda aos meus aliados, mas eles me traíram. Os sacerdotes e as autoridades morreram nas minhas ruas, enquanto procuravam comida para poder continuar a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Vê, ó SENHOR, a minha aflição; estou profundamente perturbada! A dor aperta o meu coração quando penso que me revoltei contra ti. Há assassinatos nas ruas, e até dentro das casas há mortes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ó Deus, ouve os meus gemidos, pois não há ninguém que me console. Todos os meus inimigos sabem da minha desgraça e ficam contentes porque tu me fizeste sofrer. Faze com que venha o dia que prometeste, para que os meus inimigos sofram tanto quanto eu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Condena-os por causa de todas as suas maldades, castiga-os como me castigaste por causa dos meus pecados. Eu não paro de gemer, e o meu coração está doente.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ficou irado, o Senhor cobriu Jerusalém de escuridão. Ele transformou num monte de ruínas a cidade de Jerusalém, que parecia um céu e que era o orgulho do povo de Israel. No dia da sua ira, Deus abandonou até o seu próprio Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sem dó nem piedade, o Senhor destruiu todas as cidades de Judá e na sua ira acabou completamente com as suas fortalezas. Ele jogou por terra, humilhados, o reino de Judá e as suas autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No calor da sua ira, Deus acabou de uma vez com o poder de Israel. Quando os inimigos chegaram, ele não quis nos ajudar e ainda se jogou contra nós como um fogo que destrói tudo ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como se fosse um inimigo, Deus apontou as suas flechas contra nós e, com a sua força, matou as pessoas mais estimadas do nosso povo. Ele derramou a sua ira, como se fosse fogo, sobre os moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor é como um inimigo. Ele destruiu Israel, derrubou as suas fortalezas e arrasou os seus palácios, trazendo com isso tristeza e choro sem fim para o povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus arrasou o seu Templo, como se fosse uma horta, e destruiu o lugar onde o adorávamos. Ele nos fez esquecer as festas religiosas e os sábados. No calor da sua ira, ele rejeitou com desprezo os reis e os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor desprezou o seu altar, abandonou o seu Templo e deixou que os inimigos derrubassem as suas paredes. Ali eles deram os seus gritos de vitória, como nós fazíamos nos dias de festa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR decidiu arrasar as muralhas de Jerusalém. Ele fez o plano de destruição e, sem descanso, o levou até o fim. Muralhas e paredes racharam e vieram abaixo ao mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os portões da cidade estão enterrados no entulho, e as suas trancas foram despedaçadas. O rei e as autoridades estão espalhados pelas nações pagãs. Não se ensina mais a lei, e os profetas não recebem mais visões de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os moradores mais velhos de Jerusalém estão sentados no chão, em silêncio. Em sinal de tristeza, puseram terra na cabeça e vestiram roupa feita de pano grosseiro. As moças estão ajoelhadas, com a cabeça encostada no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus olhos estão gastos de tanto chorar; estou muito aflito. A tristeza acabou comigo por causa da destruição do meu povo, e porque vejo crianças e bebês morrendo de fome nas ruas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essas crianças dizem: “Mamãe, estou com fome! Mamãe, estou com sede!” Elas caem pelas ruas, como se estivessem feridas, e morrem aos poucos nos braços das mães.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jerusalém querida, o que posso lhe dizer? Como posso consolar você? Nunca ninguém sofreu assim; a sua desgraça é tão grande como o mar. Quem poderá lhe dar esperança?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As visões dos seus profetas foram falsas e enganosas. Se eles tivessem condenado abertamente os seus pecados, tudo teria sido diferente e melhor para você. O que esses profetas fizeram foi enganá-la com mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que vão passando zombam de você. Eles sacodem a cabeça, dão risadas e perguntam: “É esta a cidade que era chamada de ‘Beleza Perfeita’? É esta o orgulho do mundo inteiro?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os seus inimigos falam contra você e zombam. Com ódio, eles dizem: “Nós destruímos Jerusalém! Chegou o dia que estávamos esperando! Nós vimos tudo o que aconteceu!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR fez o que havia planejado; ele cumpriu as ameaças que havia feito há muito tempo. Ele nos destruiu sem dó nem piedade, deixando que os inimigos nos vencessem e se alegrassem com a nossa derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que as suas muralhas, ó Jerusalém, peçam ajuda ao Senhor! Que as suas lágrimas corram dia e noite como um rio! Não descanse; chore sem parar!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levante-se várias vezes de noite para clamar, pedindo ajuda ao Senhor. Derrame o coração na presença dele e peça pela vida dos seus filhos, que morrem de fome nas esquinas das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olha, ó SENHOR Deus, e pensa: Alguma vez trataste alguém assim? Será que as mães deviam devorar os filhinhos que elas tanto amam? Será que profetas e sacerdotes deviam ser assassinados no próprio Templo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há mortos, tanto jovens como velhos, largados nas ruas; os meus moços e as minhas moças foram mortos à espada. No dia em que ficaste irado, tu, ó Deus, os mataste sem dó nem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fizeste chegar, de todos os lados, os meus terríveis inimigos, que vieram como se fosse para uma festa religiosa. Ó SENHOR, no dia em que ficaste irado, ninguém escapou, ninguém ficou vivo. Os inimigos destruíram os meus filhos que criei com tanto amor.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou aquele que sabe o que é sofrer os golpes da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me levou para a escuridão e me fez andar por caminhos sem luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sua mão, me bateu muitas vezes, o dia inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus fez envelhecer a minha carne e a minha pele e quebrou os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em volta de mim, ele construiu um muro de sofrimento e amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me fez morar na escuridão, como se eu estivesse morto há muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus me amarrou com pesadas correntes; estou na prisão e não posso escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Grito pedindo socorro, mas ele não quer ouvir a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não posso seguir em frente, pois, com grandes blocos de pedra, ele fechou o meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus tem sido para mim como um leão de tocaia, como um urso pronto para atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele me afastou do caminho, me fez em pedaços e depois me abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele armou o seu arco e fez de mim o alvo das suas flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As flechas atiradas por Deus entraram fundo na minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O dia inteiro as pessoas riem de mim; elas zombam de mim nas suas canções.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus me encheu de comidas amargas e me fez beber fel até eu não poder mais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele esfregou o meu rosto no chão e quebrou os meus dentes nas pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Já não sei mais o que é paz e esqueci o que é felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não tenho muito tempo de vida, e a minha esperança no SENHOR acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lembro da minha tristeza e solidão, das amarguras e dos sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Penso sempre nisso e fico abatido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas a esperança volta quando penso no seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O amor do SENHOR Deus não se acaba, e a sua bondade não tem fim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esse amor e essa bondade são novos todas as manhãs; e como é grande a fidelidade do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus é tudo o que tenho; por isso, confio nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR é bom para todos os que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O melhor é ter esperança e aguardar em silêncio a ajuda do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E é bom que as pessoas aprendam a sofrer com paciência desde a sua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Deus nos faz sofrer, devemos ficar sozinhos, pacientes e em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Devemos nos curvar, humildes, pois ainda pode haver esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando somos ofendidos, não devemos reagir, mas sim suportar todos os insultos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O Senhor não rejeita ninguém para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele pode fazer a gente sofrer, mas também tem compaixão porque o seu amor é imenso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não é com prazer que ele nos causa sofrimento ou dor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Deus sabe quando neste país os prisioneiros são massacrados sem compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O Deus Altíssimo sabe quando são desrespeitados os direitos humanos, que ele mesmo nos deu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sim, o Senhor sabe quando torcem a justiça num processo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ninguém pode fazer acontecer nada se Deus não quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tanto as coisas boas como as más acontecem por ordem do Deus Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por que nos queixarmos da vida quando somos castigados por causa dos nossos pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Examinemos seriamente o que temos feito e voltemos para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Abramos o nosso coração a Deus, que está no céu, e oremos assim:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Ó Deus, nós pecamos, nos revoltamos, e não nos perdoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Tu ficaste irado conosco, nos perseguiste, nos mataste sem dó nem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Tu te cercaste de nuvens para que as nossas orações não chegassem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Fizeste com que as nações olhassem para nós como se fôssemos um monte de lixo e refugos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Somos insultados por todos os nossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Temos vivido no meio de medos, perigos, desgraças e destruição.”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Dos meus olhos correm rios de lágrimas por causa da destruição do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Sem parar, os meus olhos vão derramar lágrimas</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>até que o SENHOR olhe lá do céu e nos veja.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>O meu coração sofre muito quando penso no que vi acontecer com as mulheres da minha cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os meus inimigos, que não tinham razão para me odiar, me caçaram como se eu fosse um passarinho.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Eles me jogaram vivo num poço e o taparam com uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>A água subiu acima da minha cabeça, e eu pensei: “Estou perdido!”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Do fundo do poço, gritei pedindo a tua ajuda, ó SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Roguei que me escutasses, e tu ouviste o meu grito.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>No dia em que te chamei, chegaste perto de mim e disseste: “Não tenha medo!”</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Ó Senhor, tu vieste me socorrer e salvaste a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Julga a meu favor, ó SENHOR, pois conheces as injustiças que tenho sofrido.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Tu sabes como os meus inimigos são vingativos e conheces os planos que fazem contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ó SENHOR Deus, tu ouviste os seus insultos e conheces todos os seus planos.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Tu sabes que o dia inteiro falam contra mim e planejam me prejudicar.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Tu vês que, em todos os momentos, eles zombam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Ó SENHOR, dá-lhes o que merecem, castiga-os pelo que têm feito.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Amaldiçoa-os e faze com que eles caiam no desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Persegue-os na tua ira, ó SENHOR, e acaba com eles aqui na terra!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como o ouro ficou escuro! Como o ouro puro perdeu o seu brilho! As pedras do Templo estão espalhadas pelas esquinas das ruas!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os moços de Jerusalém eram tão preciosos para nós como o ouro puro, mas agora são tratados como simples potes de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Até as lobas dão de mamar às suas crias, mas o meu povo é como os avestruzes, cruéis para os seus filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os bebês de Jerusalém morrem de sede; as crianças pedem comida, mas ninguém lhes dá nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que antes comiam comidas finas agora morrem de fome pelas ruas; os que vestiam roupas caras agora vivem nos montes de lixo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O meu povo tem sido mais castigado do que os moradores de Sodoma, que foi destruída num momento pela mão de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os nossos príncipes eram puros como o leite e sem manchas como a neve; eram fortes, cheios de vigor, e os seus olhos brilhavam de saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, o seu rosto está preto como carvão, e, quando eles andam pelas ruas, ninguém os conhece. A pele deles secou como a madeira e grudou nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqueles que morreram na guerra foram mais felizes do que os que morreram depois, porque estes foram se acabando devagarinho por não terem nada para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jerusalém foi destruída, mulheres que antes eram amorosas cozinharam os seus próprios filhos e os comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR Deus descarregou o seu furor, derramou o ardor da sua ira. Ele pôs fogo em Jerusalém e a arrasou até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém neste mundo, nem mesmo os reis, acreditava que algum inimigo conseguisse entrar pelos portões de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tudo isso aconteceu por causa dos pecados e das maldades dos seus profetas e dos seus sacerdotes, culpados de causar a morte de pessoas inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sacerdotes e profetas andavam pelas ruas como cegos, tão sujos de sangue, que ninguém tocava na roupa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o povo gritava: “Fora daqui! Vocês são impuros! Não encostem a mão em nós!” Quando eles fugiram, andando de país em país, os próprios pagãos disseram: “Esses homens não podem morar aqui.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR não deu mais atenção a eles, o próprio Deus os espalhou. Ele não teve respeito pelos nossos sacerdotes, nem pena dos nossos líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ficamos olhando até cansar, esperando o socorro que nunca chegou. Confiamos no auxílio de uma nação que não podia ajudar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os inimigos nos estavam vigiando, de modo que não podíamos andar pelas ruas. Os nossos dias estavam contados, o fim estava perto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os nossos perseguidores foram mais rápidos do que as águias do céu; eles nos perseguiram nas montanhas e nos atacaram de surpresa no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles prenderam aquele que é a fonte da nossa vida, prenderam o rei que o SENHOR havia escolhido, aquele que pensávamos que ia nos defender dos invasores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês, povo de Edom e de Uz, podem rir; alegrem-se enquanto há tempo, pois a sua desgraça também está chegando. Vocês vão ficar bêbados e nus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jerusalém já recebeu o castigo pelos seus pecados. O SENHOR não deixará que os seus moradores fiquem espalhados em terras estrangeiras. Mas vocês, povo de Edom, serão castigados por Deus; ele fará com que todos fiquem conhecendo os pecados de vocês.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó SENHOR Deus, lembra do que nos aconteceu; olha para nós e vê a nossa desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A nossa terra está nas mãos de estrangeiros, e em nossas casas mora gente estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Somos órfãos de pai; as nossas mães ficaram viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Temos de comprar a nossa própria água de beber; temos de pagar pela nossa própria lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os nossos inimigos nos tratam com dureza; estamos esgotados, porém não nos deixam descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para termos o que comer, precisamos pedir, estendendo as mãos aos egípcios e aos assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os nossos antepassados pecaram e não existem mais, e nós sofremos por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Somos governados por escravos, e não há ninguém que nos livre das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Corremos perigo para conseguir alimento, pois os bandidos do deserto nos atacam sem dó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A fome nos faz queimar de febre, de modo que a nossa pele fica quente como um forno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em Jerusalém e nas cidades de Judá, mulheres e moças foram violentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os inimigos enforcaram os nossos líderes e desrespeitaram os nossos velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os nossos moços são forçados a trabalhar pesado nos moinhos; os meninos tropeçam, carregando feixes de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os velhos não fazem mais as suas rodinhas nas praças, e os moços já não cantam mais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A alegria fugiu do nosso coração; em lugar das nossas danças, ficou a tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nada sobrou daquilo que era o nosso orgulho. Nós pecamos e estamos condenados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O nosso coração está doente, e as lágrimas escurecem a nossa visão,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque o monte Sião está abandonado, e as raposas andam pelas ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas tu, ó SENHOR, reinas para sempre, tu dominas as gentes de todos os tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que nos abandonaste por tanto tempo? Será que lembrarás de nós outra vez?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Faze com que voltemos a ti, ó SENHOR, sim, faze-nos voltar! Faze com que a nossa vida seja outra vez como era antes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ou será que nos rejeitaste para sempre? Será que a tua ira contra nós nunca vai acabar?</para>
</usx>
