<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (NTLH)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos antepassados de Jesus Cristo, descendente de Davi, que era descendente de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão foi pai de Isaque, Isaque foi pai de Jacó, e Jacó foi pai de Judá e dos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá foi pai de Peres e de Zera, e a mãe deles foi Tamar. Peres foi pai de Esrom, que foi pai de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão foi pai de Aminadabe, que foi pai de Nasom, que foi pai de Salmom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom foi pai de Boaz, e a mãe de Boaz foi Raabe. Boaz foi pai de Obede, e a mãe de Obede foi Rute. Obede foi pai de Jessé,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que foi pai do rei Davi. Davi e a mulher que tinha sido esposa de Urias foram os pais de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão foi pai de Roboão, que foi pai de Abias, que foi pai de Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa foi pai de Josafá, que foi pai de Jorão, que foi pai de Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias foi pai de Jotão, que foi pai de Acaz, que foi pai de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias foi pai de Manassés, que foi pai de Amom, que foi pai de Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Josias foi pai de Jeconias e dos seus irmãos, no tempo em que os israelitas foram levados como prisioneiros para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que o povo foi levado para a Babilônia, Jeconias foi pai de Salatiel, que foi pai de Zorobabel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel foi pai de Abiúde, que foi pai de Eliaquim, que foi pai de Azor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor foi pai de Sadoque, que foi pai de Aquim, que foi pai de Eliúde.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde foi pai de Eleazar, que foi pai de Matã, que foi pai de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jacó foi pai de José, marido de Maria, e ela foi a mãe de Jesus, chamado Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, houve catorze gerações desde Abraão até Davi, e catorze, desde Davi até que os israelitas foram levados para a Babilônia. Daí até o nascimento do Messias, também houve catorze gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O nascimento de Jesus Cristo foi assim: Maria, a sua mãe, ia casar com José. Mas antes do casamento ela ficou grávida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, com quem Maria ia casar, era um homem que sempre fazia o que era direito. Ele não queria difamar Maria e por isso resolveu desmanchar o contrato de casamento sem ninguém saber.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto José estava pensando nisso, um anjo do Senhor apareceu a ele num sonho e disse: — José, descendente de Davi, não tenha medo de receber Maria como sua esposa, pois ela está grávida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela terá um menino, e você porá nele o nome de Jesus , pois ele salvará o seu povo dos pecados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo isso aconteceu para se cumprir o que o Senhor tinha dito por meio do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“A virgem ficará grávida e terá um filho que receberá o nome de Emanuel.” (Emanuel quer dizer “Deus está conosco”.)</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando José acordou, fez o que o anjo do Senhor havia mandado e casou com Maria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém não teve relações com ela até que a criança nasceu. E José pôs no menino o nome de Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus nasceu na cidade de Belém, na região da Judeia, quando Herodes era rei da terra de Israel. Nesse tempo alguns homens que estudavam as estrelas vieram do Oriente e chegaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles perguntaram: — Onde está o menino que nasceu para ser o rei dos judeus? Nós vimos a estrela dele no Oriente e viemos adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o rei Herodes soube disso, ficou muito preocupado, e todo o povo de Jerusalém também ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Herodes reuniu os chefes dos sacerdotes e os mestres da Lei e perguntou onde devia nascer o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam: — Na cidade de Belém, na região da Judeia, pois o profeta escreveu o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Você, Belém, da terra de Judá, de modo nenhum é a menor entre as principais cidades de Judá, pois de você sairá o líder que guiará o meu povo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Herodes chamou os visitantes do Oriente para uma reunião secreta e perguntou qual o tempo exato em que a estrela havia aparecido; e eles disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois os mandou a Belém com a seguinte ordem: — Vão e procurem informações bem certas sobre o menino. E, quando o encontrarem, me avisem, para eu também ir adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de receberem a ordem do rei, os visitantes foram embora. No caminho viram a estrela, a mesma que tinham visto no Oriente. Ela foi adiante deles e parou acima do lugar onde o menino estava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando viram a estrela, eles ficaram muito alegres e felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entraram na casa e encontraram o menino com Maria, a sua mãe. Então se ajoelharam diante dele e o adoraram. Depois abriram os seus cofres e lhe ofereceram presentes: ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E num sonho Deus os avisou que não voltassem para falar com Herodes. Por isso voltaram para a sua terra por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que os visitantes foram embora, um anjo do Senhor apareceu num sonho a José e disse: — Levante-se, pegue a criança e a sua mãe e fuja para o Egito. Fiquem lá até eu avisar, pois Herodes está procurando a criança para matá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então José se levantou no meio da noite, pegou a criança e a sua mãe e fugiu para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles ficaram lá até a morte de Herodes. Isso aconteceu para se cumprir o que o Senhor tinha dito por meio do profeta: “Eu chamei o meu filho, que estava na terra do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Herodes viu que os visitantes do Oriente o haviam enganado, ficou com muita raiva e mandou matar, em Belém e nas suas vizinhanças, todos os meninos de menos de dois anos. Ele fez isso de acordo com a informação que havia recebido sobre o tempo em que a estrela havia aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim se cumpriu o que o profeta Jeremias tinha dito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouviu-se um som em Ramá, o som de um choro amargo. Era Raquel chorando pelos seus filhos; ela não quis ser consolada, pois todos estavam mortos.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que Herodes morreu, um anjo do Senhor apareceu num sonho a José, no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disse: — Levante-se, pegue a criança e a sua mãe e volte para a terra de Israel, pois as pessoas que queriam matar o menino já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então José se levantou, pegou a criança e a sua mãe e voltou para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, quando ficou sabendo que Arquelau, filho do rei Herodes, estava governando a Judeia no lugar do seu pai, teve medo de ir morar lá. Depois de receber num sonho mais instruções, José foi para a região da Galileia</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e ficou morando numa cidade chamada Nazaré. Isso aconteceu para se cumprir o que os profetas tinham dito: “O Messias será chamado de Nazareno.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo João Batista foi para o deserto da Judeia e começou a pregar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo: — Arrependam-se dos seus pecados porque o Reino do Céu está perto!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A respeito de João, o profeta Isaías tinha escrito o seguinte: “Alguém está gritando no deserto: Preparem o caminho para o Senhor passar! Abram estradas retas para ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João usava uma roupa feita de pelos de camelo e um cinto de couro e comia gafanhotos e mel do mato.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os moradores de Jerusalém, da região da Judeia e de todos os lugares em volta do rio Jordão iam ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles confessavam os seus pecados, e João os batizava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando João viu que muitos fariseus e saduceus vinham para serem batizados por ele, disse: — Ninhada de cobras venenosas! Quem disse que vocês escaparão do terrível castigo que Deus vai mandar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Façam coisas que mostrem que vocês se arrependeram dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não digam uns aos outros: “Abraão é nosso antepassado.” Pois eu afirmo a vocês que até destas pedras Deus pode fazer descendentes de Abraão!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O machado já está pronto para cortar as árvores pela raiz. Toda árvore que não dá frutas boas será cortada e jogada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu os batizo com água para mostrar que vocês se arrependeram dos seus pecados, mas aquele que virá depois de mim os batizará com o Espírito Santo e fogo. Ele é mais importante do que eu, e não mereço a honra de carregar as sandálias dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com a pá que tem na mão ele vai separar o trigo da palha. Guardará o trigo no seu depósito, mas queimará a palha no fogo que nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naqueles dias, Jesus foi da Galileia até o rio Jordão a fim de ser batizado por João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas João tentou convencê-lo a mudar de ideia, dizendo assim: — Eu é que preciso ser batizado por você, e você está querendo que eu o batize?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Deixe que seja assim agora, pois é dessa maneira que faremos tudo o que Deus quer. E João concordou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Logo que foi batizado, Jesus saiu da água. O céu se abriu, e Jesus viu o Espírito de Deus descer como uma pomba e pousar sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E do céu veio uma voz, que disse: — Este é o meu Filho querido, que me dá muita alegria!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito Santo levou Jesus ao deserto para ser tentado pelo Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, depois de passar quarenta dias e quarenta noites sem comer, Jesus estava com fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o Diabo chegou perto dele e disse: — Se você é o Filho de Deus, mande que estas pedras virem pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: — As Escrituras Sagradas afirmam: “O ser humano não vive só de pão, mas vive de tudo o que Deus diz.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida o Diabo levou Jesus até Jerusalém, a Cidade Santa, e o colocou no lugar mais alto do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então disse: — Se você é o Filho de Deus, jogue-se daqui, pois as Escrituras Sagradas afirmam: “Deus mandará que os seus anjos cuidem de você. Eles vão segurá-lo com as suas mãos, para que nem mesmo os seus pés sejam feridos nas pedras.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: — Mas as Escrituras Sagradas também dizem: “Não ponha à prova o Senhor, seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois o Diabo levou Jesus para um monte muito alto, mostrou-lhe todos os reinos do mundo e as suas grandezas</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e disse: — Eu lhe darei tudo isso se você se ajoelhar e me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu: — Vá embora, Satanás! As Escrituras Sagradas afirmam: “Adore o Senhor, seu Deus, e sirva somente a ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Diabo foi embora, e vieram anjos e cuidaram de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Jesus soube que João tinha sido preso, foi para a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ficou em Nazaré, mas foi morar na cidade de Cafarnaum, na beira do lago da Galileia, nas regiões de Zebulom e Naftali .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que o profeta Isaías tinha dito:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Terra de Zebulom e terra de Naftali, na direção do mar, do outro lado do rio Jordão, Galileia, onde moram os pagãos!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que vive na escuridão verá uma forte luz! E a luz brilhará sobre os que vivem na região escura da morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Daí em diante Jesus começou a anunciar a sua mensagem. Ele dizia: — Arrependam-se dos seus pecados porque o Reino do Céu está perto!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus estava andando pela beira do lago da Galileia quando viu dois irmãos que eram pescadores: Simão, também chamado de Pedro, e André. Eles estavam no lago, pescando com redes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes disse: — Venham comigo, que eu ensinarei vocês a pescar gente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eles largaram logo as redes e foram com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um pouco mais adiante Jesus viu outros dois irmãos, Tiago e João, filhos de Zebedeu. Eles estavam no barco junto com o pai, consertando as redes. Jesus chamou os dois,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e, no mesmo instante, eles deixaram o pai e o barco e foram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus andou por toda a Galileia, ensinando nas sinagogas, anunciando a boa notícia do Reino e curando as enfermidades e as doenças graves do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As notícias a respeito dele se espalharam por toda a região da Síria. Por isso o povo levava a Jesus pessoas que sofriam de várias doenças e de todos os tipos de males, isto é, epiléticos, paralíticos e pessoas dominadas por demônios; e ele curava todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Grandes multidões o seguiam; eram gente da Galileia, das Dez Cidades, de Jerusalém, da Judeia e das regiões que ficam no lado leste do rio Jordão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus viu aquelas multidões, subiu um monte e sentou-se. Os seus discípulos chegaram perto dele,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele começou a ensiná-los. Jesus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Felizes as pessoas que sabem que são espiritualmente pobres, pois o Reino do Céu é delas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Felizes as pessoas que choram, pois Deus as consolará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Felizes as pessoas humildes, pois receberão o que Deus tem prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Felizes as pessoas que têm fome e sede de fazer a vontade de Deus, pois ele as deixará completamente satisfeitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Felizes as pessoas que têm misericórdia dos outros, pois Deus terá misericórdia delas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Felizes as pessoas que têm o coração puro, pois elas verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Felizes as pessoas que trabalham pela paz, pois Deus as tratará como seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Felizes as pessoas que sofrem perseguições por fazerem a vontade de Deus, pois o Reino do Céu é delas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Felizes são vocês quando os insultam, perseguem e dizem todo tipo de calúnia contra vocês por serem meus seguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fiquem alegres e felizes, pois uma grande recompensa está guardada no céu para vocês. Porque foi assim mesmo que perseguiram os profetas que viveram antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Vocês são o sal para a humanidade; mas, se o sal perde o gosto, deixa de ser sal e não serve para mais nada. É jogado fora e pisado pelas pessoas que passam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Vocês são a luz para o mundo. Não se pode esconder uma cidade construída sobre um monte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ninguém acende uma lamparina para colocá-la debaixo de um cesto. Pelo contrário, ela é colocada no lugar próprio para que ilumine todos os que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também a luz de vocês deve brilhar para que os outros vejam as coisas boas que vocês fazem e louvem o Pai de vocês, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Não pensem que eu vim para acabar com a Lei de Moisés ou com os ensinamentos dos Profetas. Não vim para acabar com eles, mas para dar o seu sentido completo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: enquanto o céu e a terra durarem, nada será tirado da Lei — nem a menor letra, nem qualquer acento. E assim será até o fim de todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, qualquer um que desobedecer ao menor mandamento e ensinar os outros a fazerem o mesmo será considerado o menor no Reino do Céu. Por outro lado, quem obedecer à Lei e ensinar os outros a fazerem o mesmo será considerado grande no Reino do Céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois eu afirmo a vocês que só entrarão no Reino do Céu se forem mais fiéis em fazer a vontade de Deus do que os mestres da Lei e os fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito aos seus antepassados: “Não mate. Quem matar será julgado.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu lhes digo que qualquer um que ficar com raiva do seu irmão será julgado. Quem disser ao seu irmão: “Você não vale nada” será julgado pelo tribunal. E quem chamar o seu irmão de idiota estará em perigo de ir para o fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, se você estiver oferecendo no altar a sua oferta a Deus e lembrar que o seu irmão tem alguma queixa contra você,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixe a sua oferta ali, na frente do altar, e vá logo fazer as pazes com o seu irmão. Depois volte e ofereça a sua oferta a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Se alguém fizer uma acusação contra você e levá-lo ao tribunal, entre em acordo com essa pessoa enquanto ainda é tempo, antes de chegarem lá. Porque, depois de chegarem ao tribunal, você será entregue ao juiz, o juiz o entregará ao carcereiro, e você será jogado na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu afirmo a você que isto é verdade: você não sairá dali enquanto não pagar a multa toda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito: “Não cometa adultério.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas eu lhes digo: quem olhar para uma mulher e desejar possuí-la já cometeu adultério no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, se o seu olho direito faz com que você peque, arranque-o e jogue-o fora. Pois é melhor perder uma parte do seu corpo do que o corpo inteiro ser atirado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se a sua mão direita faz com que você peque, corte-a e jogue-a fora. Pois é melhor perder uma parte do seu corpo do que o corpo inteiro ir para o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Foi dito também: “Quem mandar a sua esposa embora deverá dar a ela um documento de divórcio.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas eu lhes digo: todo homem que mandar a sua esposa embora, a não ser em caso de adultério, será culpado de fazer com que ela se torne adúltera, se ela casar de novo. E o homem que casar com ela também cometerá adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito aos seus antepassados: “Não quebre a sua promessa, mas cumpra o que você jurou ao Senhor que ia fazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eu lhes digo: não jurem de jeito nenhum. Não jurem pelo céu, pois é o trono de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem pela terra, pois é o estrado onde ele descansa os seus pés; nem por Jerusalém, pois é a cidade do grande Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não jurem nem mesmo pela sua cabeça, pois vocês não podem fazer com que um só fio dos seus cabelos fique branco ou preto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Que o “sim” de vocês seja sim, e o “não”, não, pois qualquer coisa a mais que disserem vem do Maligno .</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito: “Olho por olho, dente por dente.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas eu lhes digo: não se vinguem dos que fazem mal a vocês. Se alguém lhe der um tapa na cara, vire o outro lado para ele bater também.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se alguém processar você para tomar a sua túnica, deixe que leve também a capa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se um dos soldados estrangeiros forçá-lo a carregar uma carga um quilômetro, carregue-a dois quilômetros.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se alguém lhe pedir alguma coisa, dê; e, se alguém lhe pedir emprestado, empreste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>— Vocês ouviram o que foi dito: “Ame os seus amigos e odeie os seus inimigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas eu lhes digo: amem os seus inimigos e orem pelos que perseguem vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>para que vocês se tornem filhos do Pai de vocês, que está no céu. Porque ele faz com que o sol brilhe sobre os bons e sobre os maus e dá chuvas tanto para os que fazem o bem como para os que fazem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Se vocês amam somente aqueles que os amam, por que esperam que Deus lhes dê alguma recompensa? Até os cobradores de impostos amam as pessoas que os amam!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se vocês falam somente com os seus amigos, o que é que estão fazendo de mais? Até os pagãos fazem isso!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Portanto, sejam perfeitos, assim como é perfeito o Pai de vocês, que está no céu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Tenham o cuidado de não praticarem os seus deveres religiosos em público a fim de serem vistos pelos outros. Se vocês agirem assim, não receberão nenhuma recompensa do Pai de vocês, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Quando você der alguma coisa a uma pessoa necessitada, não fique contando o que fez, como os hipócritas fazem nas sinagogas e nas ruas. Eles fazem isso para serem elogiados pelos outros. Eu afirmo a vocês que isto é verdade: eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas você, quando ajudar alguma pessoa necessitada, faça isso de tal modo que nem mesmo o seu amigo mais íntimo fique sabendo do que você fez.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso deve ficar em segredo; e o seu Pai, que vê o que você faz em segredo, lhe dará a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Quando vocês orarem, não sejam como os hipócritas. Eles gostam de orar de pé nas sinagogas e nas esquinas das ruas para serem vistos pelos outros. Eu afirmo a vocês que isto é verdade: eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas você, quando orar, vá para o seu quarto, feche a porta e ore ao seu Pai, que não pode ser visto. E o seu Pai, que vê o que você faz em segredo, lhe dará a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Nas suas orações, não fiquem repetindo o que vocês já disseram, como fazem os pagãos. Eles pensam que Deus os ouvirá porque fazem orações compridas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam como eles, pois, antes de vocês pedirem, o Pai de vocês já sabe o que vocês precisam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, orem assim: “Pai nosso, que estás no céu, que todos reconheçam que o teu nome é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Venha o teu Reino. Que a tua vontade seja feita aqui na terra como é feita no céu!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dá-nos hoje o alimento que precisamos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perdoa as nossas ofensas como também nós perdoamos as pessoas que nos ofenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não deixes que sejamos tentados, mas livra-nos do mal. [Pois teu é o Reino, o poder e a glória, para sempre. Amém!]”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Porque, se vocês perdoarem as pessoas que ofenderem vocês, o Pai de vocês, que está no céu, também perdoará vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se não perdoarem essas pessoas, o Pai de vocês também não perdoará as ofensas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Quando vocês jejuarem, não façam uma cara triste como fazem os hipócritas, pois eles fazem isso para todos saberem que eles estão jejuando. Eu afirmo a vocês que isto é verdade: eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas você, quando jejuar, lave o rosto e penteie o cabelo</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para os outros não saberem que você está jejuando. E somente o seu Pai, que não pode ser visto, saberá que você está jejuando. E o seu Pai, que vê o que você faz em segredo, lhe dará a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Não ajuntem riquezas aqui na terra, onde as traças e a ferrugem destroem, e onde os ladrões arrombam e roubam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo contrário, ajuntem riquezas no céu, onde as traças e a ferrugem não podem destruí-las, e os ladrões não podem arrombar e roubá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois onde estiverem as suas riquezas, aí estará o coração de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Os olhos são como uma luz para o corpo: quando os olhos de vocês são bons, todo o seu corpo fica cheio de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, se os seus olhos forem maus, o seu corpo ficará cheio de escuridão. Assim, se a luz que está em você virar escuridão, como será terrível essa escuridão!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Um escravo não pode servir a dois donos ao mesmo tempo, pois vai rejeitar um e preferir o outro; ou será fiel a um e desprezará o outro. Vocês não podem servir a Deus e também servir ao dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Por isso eu digo a vocês: não se preocupem com a comida e com a bebida que precisam para viver nem com a roupa que precisam para se vestir. Afinal, será que a vida não é mais importante do que a comida? E será que o corpo não é mais importante do que as roupas?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vejam os passarinhos que voam pelo céu: eles não semeiam, não colhem, nem guardam comida em depósitos. No entanto, o Pai de vocês, que está no céu, dá de comer a eles. Será que vocês não valem muito mais do que os passarinhos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E nenhum de vocês pode encompridar a sua vida, por mais que se preocupe com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— E por que vocês se preocupam com roupas? Vejam como crescem as flores do campo: elas não trabalham, nem fazem roupas para si mesmas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eu afirmo a vocês que nem mesmo Salomão, sendo tão rico, usava roupas tão bonitas como essas flores.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É Deus quem veste a erva do campo, que hoje dá flor e amanhã desaparece, queimada no forno. Então é claro que ele vestirá também vocês, que têm uma fé tão pequena!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não fiquem preocupados, perguntando: “Onde é que vamos arranjar comida?” ou “Onde é que vamos arranjar bebida?” ou “Onde é que vamos arranjar roupas?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois os pagãos é que estão sempre procurando essas coisas. O Pai de vocês, que está no céu, sabe que vocês precisam de tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, ponham em primeiro lugar na sua vida o Reino de Deus e aquilo que Deus quer, e ele lhes dará todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, não fiquem preocupados com o dia de amanhã, pois o dia de amanhã trará as suas próprias preocupações. Para cada dia bastam as suas próprias dificuldades.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Não julguem os outros para vocês não serem julgados por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque Deus julgará vocês do mesmo modo que vocês julgarem os outros e usará com vocês a mesma medida que vocês usarem para medir os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que é que você vê o cisco que está no olho do seu irmão e não repara na trave de madeira que está no seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como é que você pode dizer ao seu irmão: “Me deixe tirar esse cisco do seu olho”, quando você está com uma trave no seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita! Tire primeiro a trave que está no seu olho e então poderá ver bem para tirar o cisco que está no olho do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Não deem para os cachorros o que é sagrado, pois eles se virarão contra vocês e os atacarão; não joguem as suas pérolas para os porcos, pois eles as pisarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Peçam e vocês receberão; procurem e vocês acharão; batam, e a porta será aberta para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque todos aqueles que pedem recebem; aqueles que procuram acham; e a porta será aberta para quem bate.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso algum de vocês, que é pai, será capaz de dar uma pedra ao seu filho, quando ele pede pão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou lhe dará uma cobra, quando ele pede um peixe?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês, mesmo sendo maus, sabem dar coisas boas aos seus filhos. Quanto mais o Pai de vocês, que está no céu, dará coisas boas aos que lhe pedirem!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Façam aos outros o que querem que eles façam a vocês; pois isso é o que querem dizer a Lei de Moisés e os ensinamentos dos Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Entrem pela porta estreita porque a porta larga e o caminho fácil levam para o inferno, e há muitas pessoas que andam por esse caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A porta estreita e o caminho difícil levam para a vida, e poucas pessoas encontram esse caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Cuidado com os falsos profetas! Eles chegam disfarçados de ovelhas, mas por dentro são lobos selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês os conhecerão pelo que eles fazem. Os espinheiros não dão uvas, e os pés de urtiga não dão figos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, toda árvore boa dá frutas boas, e a árvore que não presta dá frutas ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A árvore boa não pode dar frutas ruins, e a árvore que não presta não pode dar frutas boas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda árvore que não dá frutas boas é cortada e jogada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, vocês conhecerão os falsos profetas pelas coisas que eles fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Não é toda pessoa que me chama de “Senhor, Senhor” que entrará no Reino do Céu, mas somente quem faz a vontade do meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando aquele dia chegar, muitas pessoas vão me dizer: “Senhor, Senhor, pelo poder do seu nome anunciamos a mensagem de Deus e pelo seu nome expulsamos demônios e fizemos muitos milagres!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então eu direi claramente a essas pessoas: “Eu nunca conheci vocês! Afastem-se de mim, vocês que só fazem o mal!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Quem ouve esses meus ensinamentos e vive de acordo com eles é como um homem sábio que construiu a sua casa na rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Caiu a chuva, vieram as enchentes, e o vento soprou com força contra aquela casa. Porém ela não caiu porque havia sido construída na rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Quem ouve esses meus ensinamentos e não vive de acordo com eles é como um homem sem juízo que construiu a sua casa na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Caiu a chuva, vieram as enchentes, e o vento soprou com força contra aquela casa. Ela caiu e ficou totalmente destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus acabou de falar, as multidões estavam admiradas com a sua maneira de ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele não era como os mestres da Lei; pelo contrário, ensinava com a autoridade dele mesmo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus desceu do monte, e muitas multidões o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então um leproso chegou perto dele, ajoelhou-se e disse: — Senhor, eu sei que o senhor pode me curar se quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estendeu a mão, tocou nele e disse: — Sim, eu quero. Você está curado. No mesmo instante ele ficou curado da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhe disse: — Escute! Não conte isso para ninguém, mas vá pedir ao sacerdote que examine você. Depois, a fim de provar para todos que você está curado, vá oferecer o sacrifício que Moisés ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus entrou na cidade de Cafarnaum, um oficial romano foi encontrar-se com ele e pediu que curasse o seu empregado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele disse: — Senhor, o meu empregado está na minha casa, tão doente, que não pode nem se mexer na cama. Ele está sofrendo demais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Eu vou lá curá-lo! — disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O oficial romano respondeu: — Não, senhor! Eu não mereço que o senhor entre na minha casa. Dê somente uma ordem, e o meu empregado ficará bom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu também estou debaixo da autoridade de oficiais superiores e tenho soldados que obedecem às minhas ordens. Digo para um: “Vá lá”, e ele vai. Digo para outro: “Venha cá”, e ele vem. E digo também para o meu empregado: “Faça isto”, e ele faz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus ouviu isso, ficou muito admirado e disse aos que o seguiam: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: nunca vi tanta fé, nem mesmo entre o povo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E digo a vocês que muita gente vai chegar do Leste e do Oeste e se sentar à mesa no Reino do Céu com Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas as pessoas que deviam estar no Reino serão jogadas fora, na escuridão. Ali vão chorar e ranger os dentes de desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jesus disse ao oficial: — Vá para casa, pois será feito como você crê. E naquele momento o empregado do oficial romano ficou curado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus foi à casa de Pedro e viu a sogra dele de cama, com febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus tocou na mão dela, e a febre saiu dela. Então ela se levantou e começou a cuidar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois do pôr do sol, o povo levou até Jesus muitas pessoas que estavam dominadas por demônios. E ele, apenas com uma palavra, expulsava os espíritos maus e curava todas as pessoas que estavam doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus fez isso para cumprir o que o profeta Isaías tinha dito: “Ele levou as nossas doenças e carregou as nossas enfermidades.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus viu a multidão em volta dele e mandou os discípulos irem para o lado leste do lago.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um mestre da Lei chegou perto dele e disse: — Mestre, estou pronto a seguir o senhor para qualquer lugar aonde o senhor for!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: — As raposas têm as suas covas, e os pássaros, os seus ninhos. Mas o Filho do Homem não tem onde descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E outro, que era seguidor de Jesus, disse: — Senhor, primeiro deixe que eu volte e sepulte o meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: — Venha comigo e deixe que os mortos sepultem os seus mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus subiu num barco, e os seus discípulos foram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, uma grande tempestade agitou o lago, de tal maneira que as ondas começaram a cobrir o barco. E Jesus estava dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os discípulos chegaram perto dele e o acordaram, dizendo: — Socorro, Senhor! Nós vamos morrer!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Por que é que vocês são assim tão medrosos? — respondeu Jesus. — Como é pequena a fé que vocês têm! Ele se levantou, falou duro com o vento e com as ondas, e tudo ficou calmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então todos ficaram admirados e disseram: — Que homem é este que manda até no vento e nas ondas?!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus chegou à região de Gadara, no lado leste do lago da Galileia, foram se encontrar com ele dois homens que estavam dominados por demônios. Eles vinham do cemitério, onde estavam morando. Eram tão violentos e perigosos, que ninguém se arriscava a passar por aquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles começaram a gritar: — Filho de Deus, o que o senhor quer de nós? O senhor veio aqui para nos castigar antes do tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Acontece que perto dali estavam muitos porcos comendo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E os demônios pediram a Jesus com insistência: — Se o senhor vai nos expulsar, nos mande entrar naqueles porcos!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Pois vão! — disse Jesus. Os demônios foram e entraram nos porcos, e estes se atiraram morro abaixo, para dentro do lago, e se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os homens que tomavam conta dos porcos fugiram e chegaram até a cidade. Lá contaram tudo isso e também o que havia acontecido com os dois homens que estavam dominados por demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então todos os moradores daquela cidade saíram para se encontrar com Jesus; e, quando o encontraram, pediram com insistência que fosse embora da terra deles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus entrou num barco, voltou para o lado oeste do lago e chegou à sua cidade .</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então algumas pessoas trouxeram um paralítico deitado numa cama. Jesus viu que eles tinham fé e disse ao paralítico: — Coragem, meu filho! Os seus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí alguns mestres da Lei começaram a pensar: — Este homem está blasfemando contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém Jesus sabia o que eles estavam pensando e disse: — Por que é que vocês estão pensando essas coisas más?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que é mais fácil dizer ao paralítico: “Os seus pecados estão perdoados” ou “Levante-se e ande”?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois vou mostrar a vocês que eu, o Filho do Homem, tenho poder na terra para perdoar pecados. Então disse ao paralítico: — Levante-se, pegue a sua cama e vá para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem se levantou e foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o povo viu isso, ficou com medo e louvou a Deus por dar esse poder a seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus saiu dali e, no caminho, viu um cobrador de impostos, chamado Mateus, sentado no lugar onde os impostos eram pagos. Jesus lhe disse: — Venha comigo. Mateus se levantou e foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, enquanto Jesus estava jantando na casa de Mateus, muitos cobradores de impostos e outras pessoas de má fama chegaram e sentaram-se à mesa com Jesus e os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns fariseus viram isso e perguntaram aos discípulos: — Por que é que o mestre de vocês come com os cobradores de impostos e com outras pessoas de má fama?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus ouviu a pergunta e respondeu: — Os que têm saúde não precisam de médico, mas sim os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vão e procurem entender o que quer dizer este trecho das Escrituras Sagradas: “Eu quero que as pessoas sejam bondosas e não que me ofereçam sacrifícios de animais.” Porque eu vim para chamar os pecadores e não os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os discípulos de João Batista chegaram perto de Jesus e perguntaram: — Por que é que nós e os fariseus jejuamos muitas vezes, mas os discípulos do senhor não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus respondeu: — Vocês acham que os convidados de um casamento podem estar tristes enquanto o noivo está com eles? Claro que não! Mas chegará o tempo em que o noivo será tirado do meio deles; então sim eles vão jejuar!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Ninguém usa um retalho de pano novo para remendar uma roupa velha; pois o remendo novo encolhe e rasga a roupa velha, aumentando o buraco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém põe vinho novo em odres velhos. Se alguém fizer isso, os odres rebentam, o vinho se perde, e os odres ficam estragados. Pelo contrário, o vinho novo é posto em odres novos, e assim não se perdem nem os odres nem o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto Jesus estava falando ao povo, um chefe religioso chegou perto dele, ajoelhou-se e disse: — A minha filha morreu agora mesmo! Venha e ponha as mãos sobre ela para que viva de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jesus foi com ele, e os seus discípulos também foram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Certa mulher, que fazia doze anos que estava com uma hemorragia, veio por trás de Jesus e tocou na barra da capa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois ela pensava assim: “Se eu apenas tocar na capa dele, ficarei curada.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus virou, viu a mulher e disse: — Coragem, minha filha! Você sarou porque teve fé. E naquele momento a mulher ficou curada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois Jesus foi para a casa do chefe religioso. Quando viu os que tocavam música fúnebre e viu a multidão numa confusão geral,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>disse: — Saiam todos daqui! A menina não morreu; ela está dormindo! Então começaram a caçoar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Logo que a multidão saiu, Jesus entrou no quarto em que a menina estava, pegou-a pela mão, e ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a notícia a respeito disso se espalhou por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus saiu daquele lugar, e no caminho dois cegos começaram a segui-lo, gritando: — Filho de Davi, tenha pena de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim que Jesus entrou em casa, os cegos chegaram perto dele. Então ele perguntou: — Vocês creem que eu posso curar vocês? — Sim, senhor! Nós cremos! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus tocou nos olhos deles e disse: — Então que seja feito como vocês creem!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os olhos deles ficaram curados. Aí Jesus ordenou com severidade: — Não contem isso a ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém eles foram embora e espalharam as notícias a respeito de Jesus por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando eles foram embora, algumas pessoas levaram a Jesus um homem que não podia falar porque estava dominado por um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Logo que o demônio foi expulso, o homem começou a falar. Todos ficaram admirados e afirmavam: — Nunca vimos em Israel uma coisa assim!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus diziam: — O chefe dos demônios é quem dá a esse homem poder para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus andava visitando todas as cidades e povoados. Ele ensinava nas sinagogas, anunciava a boa notícia sobre o Reino e curava todo tipo de enfermidades e doenças graves das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Jesus viu a multidão, ficou com muita pena daquela gente porque eles estavam aflitos e abandonados, como ovelhas sem pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então disse aos discípulos: — A colheita é grande mesmo, mas os trabalhadores são poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Peçam ao dono da plantação que mande mais trabalhadores para fazerem a colheita.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus chamou os seus doze discípulos e lhes deu autoridade para expulsar espíritos maus e curar todas as enfermidades e doenças graves.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>São estes os nomes dos doze apóstolos: primeiro, Simão, chamado Pedro, e o seu irmão André; Tiago e o seu irmão João, filhos de Zebedeu;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe, Bartolomeu, Tomé e Mateus, o cobrador de impostos; Tiago, filho de Alfeu; Tadeu</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Simão, o nacionalista; e Judas Iscariotes, que traiu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus enviou esses doze homens, dando-lhes a seguinte ordem: — Não vão aos lugares onde vivem os não judeus, nem entrem nas cidades dos samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelo contrário, procurem as ovelhas perdidas do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vão e anunciem isto: “O Reino do Céu está perto.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curem os leprosos e outros doentes, ressuscitem os mortos e expulsem os demônios. Vocês receberam sem pagar; portanto, deem sem cobrar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não levem guardados no cinto nem ouro, nem prata, nem moedas de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nesta viagem não levem sacola, nem uma túnica a mais, nem sandálias, nem bengala para se apoiar, pois o trabalhador tem o direito de receber o que precisa para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Quando entrarem numa cidade ou povoado, procurem alguém que queira recebê-los e fiquem hospedados na casa dessa pessoa até irem embora daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando entrarem numa casa, digam: “Que a paz esteja nesta casa!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se as pessoas daquela casa receberem vocês bem, que a saudação de paz fique com elas. Mas, se não os receberem bem, retirem a saudação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se em alguma casa ou cidade as pessoas não quiserem recebê-los, nem ouvi-los, saiam daquele lugar. E na saída sacudam o pó das suas sandálias, como sinal de protesto contra aquela gente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: no Dia do Juízo, Deus terá mais pena das cidades de Sodoma e de Gomorra do que daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Escutem! Eu estou mandando vocês como ovelhas para o meio de lobos. Sejam espertos como as cobras e sem maldade como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tenham cuidado, pois vocês serão presos, e levados ao tribunal, e serão chicoteados nas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por serem meus seguidores, vocês serão levados aos governadores e reis para serem julgados e falarão a eles e aos não judeus sobre o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando levarem vocês para serem julgados, não fiquem preocupados com o que deverão dizer ou como irão falar. Quando chegar o momento, Deus dará a vocês o que devem falar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque as palavras que disserem não serão de vocês mesmos, mas virão do Espírito do Pai de vocês, que fala por meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Muitos entregarão os seus próprios irmãos para serem mortos, e os pais entregarão os filhos. Os filhos ficarão contra os pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos odiarão vocês por serem meus seguidores. Mas quem ficar firme até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando vocês forem perseguidos numa cidade, fujam para outra. Eu afirmo a vocês que isto é verdade: vocês não acabarão o seu trabalho em todas as cidades de Israel antes que venha o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Nenhum aluno é mais importante do que o seu professor, e nenhum empregado é mais importante do que o seu patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, o aluno deve ficar satisfeito em ser como o seu professor, e o empregado, em ser como o seu patrão. Se o chefe da família é chamado de Belzebu, então as pessoas dessa família serão xingadas de nomes piores ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Portanto, não tenham medo de ninguém. Tudo o que está coberto vai ser descoberto; e tudo o que está escondido será conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que estou dizendo a vocês na escuridão repitam na luz do dia. E o que vocês ouviram em segredo anunciem abertamente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não tenham medo daqueles que matam o corpo, mas não podem matar a alma. Porém tenham medo de Deus, que pode destruir no inferno tanto a alma como o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por acaso não é verdade que dois passarinhos são vendidos por algumas moedinhas? Porém nenhum deles cai no chão se o Pai de vocês não deixar que isso aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto a vocês, até os fios dos seus cabelos estão todos contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não tenham medo, pois vocês valem mais do que muitos passarinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Se uma pessoa afirmar publicamente que pertence a mim, eu também, no Dia do Juízo, afirmarei diante do meu Pai, que está no céu, que ela pertence a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, se uma pessoa disser publicamente que não pertence a mim, eu também, no Dia do Juízo, direi diante do meu Pai, que está no céu, que ela não pertence a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Não pensem que eu vim trazer paz ao mundo. Não vim trazer a paz, mas a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu vim para pôr os filhos contra os pais, as filhas contra as mães e as noras contra as sogras.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E assim os piores inimigos de uma pessoa serão os seus próprios parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Quem ama o seu pai ou a sua mãe mais do que ama a mim não merece ser meu seguidor. Quem ama o seu filho ou a sua filha mais do que ama a mim não merece ser meu seguidor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Não serve para ser meu seguidor quem não estiver pronto para morrer como eu vou morrer e me acompanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quem procura os seus próprios interesses nunca terá a vida verdadeira; mas quem esquece a si mesmo, porque é meu seguidor, terá a vida verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Quem recebe vocês está recebendo a mim; e quem me recebe está recebendo aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem receber um profeta, porque este é profeta, terá uma parte da recompensa dele; e quem receber uma pessoa boa, porque ela é boa, terá uma parte da recompensa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— Eu afirmo a vocês que isto é verdade: quem, apenas por ser meu seguidor, der ainda que seja um copo de água fria ao menor dos meus seguidores, certamente receberá a sua recompensa.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando acabou de dar essas ordens aos seus doze discípulos, Jesus saiu daquele lugar e foi ensinar e anunciar a sua mensagem nas cidades que ficavam perto dali.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>João Batista estava na cadeia e, quando ouviu falar do que Cristo fazia, mandou que alguns dos seus discípulos</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>fossem perguntar a ele: — O senhor é aquele que ia chegar ou devemos esperar outro?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: — Voltem e contem a João o que vocês estão ouvindo e vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Digam a ele que os cegos veem, os coxos andam, os leprosos são curados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados, e os pobres recebem o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E felizes são aqueles que não abandonam a sua fé em mim!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os discípulos de João foram embora, Jesus começou a dizer ao povo o seguinte a respeito de João: — O que vocês foram ver no deserto? Um caniço sacudido pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que foram ver? Um homem bem-vestido? Ora, os que se vestem bem moram nos palácios!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então me digam: o que esperavam ver? Um profeta? Sim. E eu afirmo que vocês viram muito mais do que um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque João é aquele a respeito de quem as Escrituras Sagradas dizem: “Aqui está o meu mensageiro, disse Deus. Eu o enviarei adiante de você para preparar o seu caminho.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: de todos os homens que já nasceram, João Batista é o maior. Porém quem é menor no Reino do Céu é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde os dias em que João anunciava a sua mensagem, até hoje, o Reino do Céu tem sido atacado com violência, e as pessoas violentas tentam conquistá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até o tempo de João, todos os Profetas e a Lei de Moisés falaram a respeito do Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se vocês querem crer na mensagem deles, João é Elias, que estava para vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vocês têm ouvidos para ouvir, então ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Mas com quem posso comparar as pessoas de hoje? São como crianças sentadas na praça. Um grupo grita para o outro:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Nós tocamos músicas de casamento, mas vocês não dançaram! Cantamos músicas de sepultamento, mas vocês não choraram!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>João Batista jejua e não bebe vinho, e todos dizem: “Ele está dominado por um demônio.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Filho do Homem come e bebe, e todos dizem: “Vejam! Este homem é comilão e beberrão! É amigo dos cobradores de impostos e de outras pessoas de má fama.” Porém é pelos seus resultados que a sabedoria de Deus mostra que é verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus começou a acusar as cidades onde tinha feito muitos milagres. Ele fez isso porque os seus moradores não haviam se arrependido dos seus pecados. Jesus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Ai de você, cidade de Corazim! Ai de você, cidade de Betsaida! Porque, se os milagres que foram feitos em vocês tivessem sido feitos nas cidades de Tiro e de Sidom, os seus moradores já teriam abandonado os seus pecados há muito tempo. E, para mostrarem que estavam arrependidos, teriam vestido roupa feita de pano grosseiro e teriam jogado cinzas na cabeça!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois eu afirmo a vocês que, no Dia do Juízo, Deus terá mais pena de Tiro e de Sidom do que de vocês, Corazim e Betsaida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E você, cidade de Cafarnaum, acha que vai subir até o céu? Pois será jogada no mundo dos mortos! Porque, se os milagres que foram feitos aí tivessem sido feitos na cidade de Sodoma, ela existiria até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois eu afirmo a vocês que, no Dia do Juízo, Deus terá mais pena de Sodoma do que de você, Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela ocasião Jesus disse: — Ó Pai, Senhor do céu e da terra, eu te agradeço porque tens mostrado às pessoas sem instrução aquilo que escondeste dos sábios e dos instruídos!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, ó Pai, tu tiveste prazer em fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— O meu Pai me deu todas as coisas. Ninguém sabe quem é o Filho, a não ser o Pai; e ninguém sabe quem é o Pai, a não ser o Filho e também aqueles a quem o Filho quiser mostrar quem o Pai é.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Venham a mim, todos vocês que estão cansados de carregar as suas pesadas cargas, e eu lhes darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sejam meus seguidores e aprendam comigo porque sou bondoso e tenho um coração humilde; e vocês encontrarão descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os deveres que eu exijo de vocês são fáceis, e a carga que eu ponho sobre vocês é leve.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Poucos dias depois, num sábado, Jesus estava atravessando uma plantação de trigo. Os seus discípulos estavam com fome e por isso começaram a colher espigas e a comer os grãos de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando alguns fariseus viram aquilo, disseram a Jesus: — Veja! Os seus discípulos estão fazendo uma coisa que a nossa Lei proíbe fazer no sábado!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus respondeu: — Vocês não leram o que Davi fez, quando ele e os seus companheiros estavam com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi entrou na casa de Deus, e ele e os seus companheiros comeram os pães oferecidos a Deus, embora isso fosse contra a Lei. Pois somente os sacerdotes tinham o direito de comer esses pães.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou vocês não leram na Lei de Moisés que, nos sábados, os sacerdotes quebram a Lei, no Templo, e não são culpados?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu afirmo a vocês que o que está aqui é mais importante do que o Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vocês soubessem o que as Escrituras Sagradas querem dizer quando afirmam: “Eu quero que as pessoas sejam bondosas e não que me ofereçam sacrifícios de animais”, vocês não condenariam os que não têm culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o Filho do Homem tem autoridade sobre o sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus saiu dali e foi para uma sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estava ali um homem que tinha uma das mãos aleijada. Então algumas pessoas que queriam acusar Jesus de desobedecer à Lei lhe perguntaram: — É contra a nossa Lei curar no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: — Se um de vocês tiver uma ovelha, e no sábado ela cair num buraco, será que ele não vai fazer tudo para tirá-la dali?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois uma pessoa vale muito mais do que uma ovelha. Portanto, a nossa Lei permite ajudar os outros no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse para o homem: — Estenda a mão! Ele estendeu, e ela sarou e ficou igual à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os fariseus que estavam ali saíram e começaram a fazer planos para matar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jesus soube disso, foi embora dali, e muita gente o seguiu. Ele curou todos os que estavam doentes</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e mandou que não contassem nada a ninguém a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que o profeta Isaías tinha dito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Disse Deus: Aqui está o meu servo que escolhi, aquele que amo e que dá muita alegria ao meu coração. Eu porei nele o meu Espírito, e ele anunciará o meu julgamento a todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não discutirá, nem gritará, nem fará discursos nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não esmagará o galho que está quebrado, nem apagará a luz que já está fraca. Ele agirá assim até que a causa da justiça seja vitoriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todos os povos vão pôr nele a sua esperança.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então levaram a Jesus um homem que era cego e mudo porque estava dominado por um demônio. Jesus o curou, e ele começou a ver e a falar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A multidão ficou admirada e perguntava: — Será que este homem é o Filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns fariseus ouviram isso e responderam: — É Belzebu, o chefe dos demônios, quem dá poder a este homem para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus conhecia os pensamentos deles e disse: — O país que se divide em grupos que lutam entre si certamente será destruído. E a cidade ou a família que se divide em grupos que lutam entre si também será destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, se no reino de Satanás um grupo está combatendo contra outro, isso quer dizer que esse reino já está dividido e logo vai desaparecer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vocês dizem que eu expulso demônios porque Belzebu me dá poder para fazer isso. Mas, se é assim, quem dá aos seguidores de vocês o poder para expulsar demônios? Assim, os seus próprios seguidores provam que vocês estão completamente enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na verdade é pelo poder de Deus que eu expulso demônios, e isso prova que o Reino de Deus já chegou até vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Ninguém pode entrar na casa de um homem forte e roubar os seus bens, sem primeiro amarrá-lo. Somente assim essa pessoa poderá levar as coisas que ele tem em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Quem não é a meu favor é contra mim; e quem não me ajuda a ajuntar está espalhando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso eu afirmo a vocês que as pessoas serão perdoadas por qualquer pecado ou blasfêmia que disserem contra Deus. Mas quem blasfemar contra o Espírito Santo não será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se alguém disser alguma coisa contra o Filho do Homem, será perdoado; mas quem falar contra o Espírito Santo não será perdoado, nem agora nem no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Vocês só poderão ter frutas boas se tiverem uma árvore boa. Mas, se tiverem uma árvore que não presta, vocês terão frutas que não prestam. Porque é pela qualidade das frutas que sabemos se uma árvore é boa ou não presta.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ninhada de cobras venenosas! Como é que vocês podem dizer coisas boas se são maus? Pois a boca fala do que o coração está cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A pessoa boa tira o bem do seu depósito de coisas boas, e a pessoa má tira o mal do seu depósito de coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Eu afirmo a vocês que, no Dia do Juízo, cada pessoa vai prestar contas de toda palavra inútil que falou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque as suas palavras vão servir para julgar se você é inocente ou culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então alguns mestres da Lei e alguns fariseus disseram a Jesus: — Mestre, queremos ver o senhor fazer um milagre.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus respondeu: — Como as pessoas de hoje são más e sem fé! Vocês estão me pedindo que faça um milagre, mas o milagre do profeta Jonas é o único sinal que lhes será dado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque assim como Jonas ficou três dias e três noites dentro de um grande peixe, assim também o Filho do Homem ficará três dias e três noites no fundo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No Dia do Juízo o povo de Nínive vai se levantar e acusar vocês, pois eles se arrependeram dos seus pecados quando ouviram a pregação de Jonas. E eu afirmo que o que está aqui é mais importante do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No Dia do Juízo a Rainha de Sabá vai se levantar e acusar vocês, pois ela veio de muito longe para ouvir os sábios ensinamentos de Salomão. E eu afirmo que o que está aqui é mais importante do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus continuou: — Quando um espírito mau sai de alguém, anda por lugares sem água, procurando onde descansar, mas não encontra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então diz: “Vou voltar para a minha casa, de onde saí.” Aí volta e encontra a casa vazia, limpa e arrumada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois sai, vai buscar outros sete espíritos piores ainda, e todos ficam morando ali. Assim a situação daquela pessoa fica pior do que antes. E isso também acontecerá com esta gente má de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando Jesus ainda estava falando ao povo, a mãe e os irmãos dele chegaram. Ficaram do lado de fora e pediram para falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então alguém disse a Jesus: — Escute! A sua mãe e os seus irmãos estão lá fora e querem falar com o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus perguntou: — Quem é a minha mãe? E quem são os meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então apontou para os seus discípulos e disse: — Vejam! Aqui estão a minha mãe e os meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois quem faz a vontade do meu Pai, que está no céu, é meu irmão, minha irmã e minha mãe.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo dia Jesus saiu de casa, foi para a beira do lago da Galileia, sentou-se ali e começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A multidão que se ajuntou em volta dele era tão grande, que ele entrou num barco e sentou-se; e o povo ficou em pé na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus usou parábolas para ensinar muitas coisas. Ele disse: — Escutem! Certo homem saiu para semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando estava espalhando as sementes, algumas caíram na beira do caminho, e os passarinhos comeram tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte das sementes caiu num lugar onde havia muitas pedras e pouca terra. As sementes brotaram logo porque a terra não era funda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando o sol apareceu, queimou as plantas, e elas secaram porque não tinham raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras sementes caíram no meio de espinhos, que cresceram e sufocaram as plantas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas as sementes que caíram em terra boa produziram na base de cem, de sessenta e de trinta grãos por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Se vocês têm ouvidos para ouvir, então ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os discípulos chegaram perto de Jesus e perguntaram: — Por que é que o senhor usa parábolas para falar com essas pessoas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: — A vocês Deus mostra os segredos do Reino do Céu, mas, a elas, não.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois quem tem receberá mais, para que tenha mais ainda. Mas quem não tem, até o pouco que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>É por isso que eu uso parábolas para falar com essas pessoas. Porque elas olham e não enxergam; escutam e não ouvem, nem entendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim acontece com essas pessoas o que disse o profeta Isaías: “Vocês ouvirão, mas não entenderão; olharão, mas não enxergarão nada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois a mente deste povo está fechada: Eles taparam os ouvidos e fecharam os olhos. Se eles não tivessem feito isso, os seus olhos poderiam ver, e os seus ouvidos poderiam ouvir; a sua mente poderia entender, e eles voltariam para mim, e eu os curaria! — disse Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus continuou, dizendo: — Mas vocês, como são felizes! Pois os seus olhos veem, e os seus ouvidos ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: muitos profetas e muitas outras pessoas do povo de Deus gostariam de ver o que vocês estão vendo, mas não puderam; e gostariam de ouvir o que vocês estão ouvindo, mas não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Então escutem e aprendam o que a parábola do semeador quer dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As pessoas que ouvem a mensagem do Reino, mas não a entendem, são como as sementes que foram semeadas na beira do caminho. O Maligno vem e tira o que foi semeado no coração delas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As sementes que foram semeadas onde havia muitas pedras são as pessoas que ouvem a mensagem e a aceitam logo com alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas duram pouco porque não têm raiz. E, quando por causa da mensagem chegam os sofrimentos e as perseguições, elas logo abandonam a sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Outras pessoas são parecidas com as sementes que foram semeadas no meio dos espinhos. Elas ouvem a mensagem, mas as preocupações deste mundo e a ilusão das riquezas sufocam a mensagem, e essas pessoas não produzem frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E as sementes que foram semeadas em terra boa são aquelas pessoas que ouvem, e entendem a mensagem, e produzem uma grande colheita: umas, cem; outras, sessenta; e ainda outras, trinta vezes mais do que foi semeado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus contou outra parábola. Ele disse ao povo: — O Reino do Céu é como um homem que semeou sementes boas nas suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Certa noite, quando todos estavam dormindo, veio um inimigo, semeou no meio do trigo uma erva ruim, chamada joio, e depois foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando as plantas cresceram, e se formaram as espigas, o joio apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aí os empregados do dono das terras chegaram e disseram: “Patrão, o senhor semeou sementes boas nas suas terras. De onde será que veio este joio?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— “Foi algum inimigo que fez isso!”, respondeu ele. — E eles perguntaram: “O senhor quer que a gente arranque o joio?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— “Não”, respondeu ele, “porque, quando vocês forem tirar o joio, poderão arrancar também o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixem o trigo e o joio crescerem juntos até o tempo da colheita. Então eu direi aos trabalhadores que vão fazer a colheita: ‘Arranquem primeiro o joio e amarrem em feixes para ser queimado. Depois colham o trigo e ponham no meu depósito.’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus contou outra parábola. Ele disse ao povo: — O Reino do Céu é como uma semente de mostarda, que um homem pega e semeia na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ela é a menor de todas as sementes; mas, quando cresce, torna-se a maior de todas as plantas. Ela até chega a ser uma árvore, de modo que os passarinhos vêm e fazem ninhos nos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus contou mais esta parábola para o povo: — O Reino do Céu é como o fermento que uma mulher pega e mistura em três medidas de farinha, até que ele se espalhe por toda a massa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus usava parábolas para dizer tudo isso ao povo. Ele não dizia nada a eles sem ser por meio de parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que o profeta tinha dito: “Usarei parábolas quando falar com esse povo e explicarei coisas desconhecidas desde a criação do mundo.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus deixou a multidão e voltou para casa. Os discípulos chegaram perto dele e perguntaram: — Conte para nós o que quer dizer a parábola do joio.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus respondeu: — Quem semeia as sementes boas é o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O terreno é o mundo. As sementes boas são as pessoas que pertencem ao Reino; e o joio, as que pertencem ao Maligno .</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O inimigo que semeia o joio é o próprio Diabo. A colheita é o fim dos tempos, e os que fazem a colheita são os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim como o joio é ajuntado e jogado no fogo, assim também será no fim dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do Homem mandará os seus anjos, e eles ajuntarão e tirarão do seu Reino todos os que fazem com que os outros pequem e também todos os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Depois os anjos jogarão essas pessoas na fornalha de fogo, onde vão chorar e ranger os dentes de desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então o povo de Deus brilhará como o sol no Reino do seu Pai. Se vocês têm ouvidos para ouvir, então ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— O Reino do Céu é como um tesouro escondido num campo, que certo homem acha e esconde de novo. Fica tão feliz, que vende tudo o que tem, e depois volta, e compra o campo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— O Reino do Céu é também como um comerciante que anda procurando pérolas finas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando encontra uma pérola que é mesmo de grande valor, ele vai, vende tudo o que tem e compra a pérola.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>— O Reino do Céu é ainda como uma rede que é jogada no lago. Ela apanha peixes de todos os tipos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, quando está cheia, os pescadores a arrastam para a praia e sentam para separar os peixes: os que prestam são postos dentro dos cestos, e os que não prestam são jogados fora.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>No fim dos tempos também será assim: os anjos sairão, e separarão as pessoas más das boas,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e jogarão as pessoas más na fornalha de fogo. E ali elas vão chorar e ranger os dentes de desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então Jesus perguntou aos discípulos: — Vocês entenderam essas coisas? — Sim! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Jesus disse: — Pois isso quer dizer que todo mestre da Lei que se torna discípulo no Reino do Céu é como um pai de família que tira do seu depósito coisas novas e coisas velhas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando Jesus acabou de contar essas parábolas, saiu dali</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e voltou para a cidade de Nazaré, onde ele tinha morado. Ele ensinava na sinagoga, e os que o ouviam ficavam admirados e perguntavam: — De onde vêm a sabedoria dele e o poder que ele tem para fazer milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Por acaso ele não é o filho do carpinteiro? A sua mãe não é Maria? Ele não é irmão de Tiago, José, Simão e Judas?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Todas as suas irmãs não moram aqui? De onde é que ele consegue tudo isso?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Por isso ficaram desiludidos com ele. Mas Jesus disse: — Um profeta é respeitado em toda parte, menos na sua terra e na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Jesus não pôde fazer muitos milagres ali porque eles não tinham fé.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo Herodes, o governador da Galileia, ouviu falar a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele disse aos seus funcionários: — Esse homem é João Batista, que foi ressuscitado. Por isso esse homem tem poder para fazer milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Herodes tinha mandado prender João, amarrar as suas mãos e jogá-lo na cadeia. Ele havia feito isso por causa de Herodias, esposa do seu irmão Filipe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois João Batista tinha dito muitas vezes a Herodes: “Pela nossa Lei você é proibido de casar com Herodias!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Herodes queria matá-lo, mas tinha medo do povo, pois eles achavam que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia do aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante de todos, e ele gostou tanto,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que prometeu à moça: — Juro que darei tudo o que você me pedir!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seguindo o conselho da sua mãe, ela pediu: — Quero a cabeça de João Batista num prato, agora mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei Herodes ficou triste, mas, por causa do juramento que havia feito na frente dos convidados, ordenou que o pedido da moça fosse atendido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E mandou que cortassem a cabeça de João Batista, na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aí trouxeram a cabeça num prato, entregaram para a moça, e ela a levou para a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos de João vieram, levaram o corpo dele e o sepultaram. Depois foram contar isso a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao saber o que havia acontecido, Jesus saiu dali num barco e foi sozinho para um lugar deserto. Mas as multidões souberam onde ele estava, vieram dos seus povoados e o seguiram por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jesus saiu do barco e viu aquela grande multidão, ficou com muita pena deles e curou os doentes que estavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De tardinha, os discípulos chegaram perto de Jesus e disseram: — Já é tarde, e este lugar é deserto. Mande essa gente embora, a fim de que vão aos povoados e comprem alguma coisa para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Eles não precisam ir embora. Deem vocês mesmos comida a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles disseram: — Só temos aqui cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Pois tragam para mim! — disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então mandou o povo sentar-se na grama. Depois pegou os cinco pães e os dois peixes, olhou para o céu e deu graças a Deus. Partiu os pães, entregou-os aos discípulos, e estes distribuíram ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos, e os discípulos ainda recolheram doze cestos cheios dos pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que comeram foram mais ou menos cinco mil homens, sem contar as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo depois, Jesus ordenou aos discípulos que subissem no barco e fossem na frente para o lado oeste do lago, enquanto ele mandava o povo embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de mandar o povo embora, Jesus subiu um monte a fim de orar sozinho. Quando chegou a noite, ele estava ali, sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele momento o barco já estava no meio do lago. E as ondas batiam com força no barco porque o vento soprava contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Já de madrugada, entre as três e as seis horas, Jesus foi até lá, andando em cima da água.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os discípulos viram Jesus andando em cima da água, ficaram apavorados e exclamaram: — É um fantasma! E gritaram de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse instante Jesus disse: — Coragem! Sou eu! Não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro disse: — Se é o senhor mesmo, mande que eu vá andando em cima da água até onde o senhor está.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Venha! — respondeu Jesus. Pedro saiu do barco e começou a andar em cima da água, em direção a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém, quando sentiu a força do vento, ficou com medo e começou a afundar. Então gritou: — Socorro, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Imediatamente Jesus estendeu a mão, segurou Pedro e disse: — Como é pequena a sua fé! Por que você duvidou?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então os dois subiram no barco, e o vento se acalmou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os discípulos adoraram Jesus, dizendo: — De fato, o senhor é o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus e os discípulos atravessaram o lago e chegaram à região de Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ali o povo reconheceu Jesus e avisou todos os doentes das regiões vizinhas. Então muitas pessoas levaram doentes a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>pedindo que deixasse que os doentes pelo menos tocassem na barra da sua roupa. E todos os que tocavam nela ficavam curados.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns fariseus e alguns mestres da Lei vieram de Jerusalém para falar com Jesus e lhe perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Por que é que os seus discípulos comem sem lavar as mãos, desobedecendo assim aos ensinamentos que recebemos dos antigos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: — E por que é que vocês desobedecem ao mandamento de Deus e seguem os seus próprios ensinamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Deus disse: “Respeite o seu pai e a sua mãe!” E disse também: “Que seja morto aquele que amaldiçoar o seu pai ou a sua mãe!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas vocês ensinam que, se alguém tem alguma coisa que poderia usar para ajudar os seus pais, em sinal de respeito, mas diz: “Eu dediquei isto a Deus”,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então não precisa ajudar os seus pais. Assim vocês desprezam a mensagem de Deus para seguir os seus próprios ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas! Isaías estava certo quando disse a respeito de vocês o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Deus disse: Este povo com a sua boca diz que me respeita, mas na verdade o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A adoração deste povo é inútil, pois eles ensinam leis humanas como se fossem meus mandamentos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus chamou a multidão e disse: — Escutem e entendam!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não é o que entra pela boca que faz com que alguém fique impuro. Pelo contrário, o que sai da boca é que pode tornar a pessoa impura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos chegaram perto dele e disseram: — Sabe que os fariseus ficaram escandalizados com o que o senhor disse?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu: — Toda planta que o meu Pai, que está no céu, não plantou será arrancada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não se preocupem com os fariseus. São guias cegos. E, quando um cego guia outro, os dois acabam caindo num buraco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pedro pediu: — Explique para nós aquilo que o senhor disse antes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus disse: — Vocês também ainda não entenderam?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que entra pela boca vai para o estômago e depois sai do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o que sai da boca vem do coração. É isso que faz com que a pessoa fique impura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque é do coração que vêm os maus pensamentos, os crimes de morte, os adultérios, as imoralidades sexuais, os roubos, as mentiras e as calúnias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São essas coisas que fazem com que alguém fique impuro. Mas comer sem lavar as mãos não torna ninguém impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus saiu dali e foi para a região que fica perto das cidades de Tiro e de Sidom .</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Certa mulher cananeia, que morava naquela terra, chegou perto dele e gritou: — Senhor, Filho de Davi, tenha pena de mim! A minha filha está horrivelmente dominada por um demônio!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Jesus não respondeu nada. Então os discípulos chegaram perto dele e disseram: — Mande essa mulher embora, pois ela está vindo atrás de nós, fazendo muito barulho!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu fui mandado somente para as ovelhas perdidas do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ela veio, ajoelhou-se aos pés dele e disse: — Senhor, me ajude!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus disse: — Não está certo tirar o pão dos filhos e jogá-lo para os cachorros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Sim, senhor, — respondeu a mulher — mas até mesmo os cachorrinhos comem as migalhas que caem debaixo da mesa dos seus donos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Mulher, você tem muita fé! — disse Jesus. — Que seja feito o que você quer! E naquele momento a filha dela ficou curada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus saiu dali e foi até o lago da Galileia. Depois subiu um monte e sentou-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E foram até Jesus grandes multidões levando coxos, aleijados, cegos, mudos e muitos outros doentes, que eram colocados aos seus pés. E ele curou todos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo ficou admirado quando viu que os mudos falavam, os aleijados estavam curados, os coxos andavam e os cegos enxergavam. E todo o povo louvou ao Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus chamou os seus discípulos e disse: — Estou com pena dessa gente porque já faz três dias que eles estão comigo e não têm nada para comer. Não quero mandá-los embora com fome, pois poderiam cair de fraqueza pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os discípulos perguntaram: — Como vamos encontrar, neste lugar deserto, comida que dê para toda essa gente?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Quantos pães vocês têm? — perguntou Jesus. — Sete pães e alguns peixinhos! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aí Jesus mandou o povo sentar-se no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois pegou os sete pães e os peixes e deu graças a Deus. Então os partiu e os entregou aos discípulos, e eles os distribuíram ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos; e os discípulos ainda encheram sete cestos com os pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que comeram foram quatro mil homens, sem contar as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus mandou o povo embora, subiu no barco e foi para a região de Magadã .</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns fariseus e alguns saduceus foram falar com Jesus. Eles queriam alguma prova contra ele e por isso pediram que ele fizesse um milagre para mostrar que o seu poder vinha mesmo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — De tardinha, vocês dizem: “Vamos ter bom tempo porque o céu está vermelho.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, de manhã, cedo, dizem: “Vai chover porque o céu está vermelho-escuro.” Olhando o céu, vocês sabem como vai ser o tempo. E como é que não sabem explicar o que querem dizer os sinais desta época?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como o povo de hoje é mau e sem fé! Vocês estão me pedindo um milagre, mas o milagre de Jonas é o único sinal que lhes será dado. Então ele saiu e foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os discípulos atravessaram para o lado leste do lago, esqueceram de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus disse: — Fiquem alertas e tomem cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aí os discípulos começaram a dizer uns aos outros: — Ele está dizendo isso porque não trouxemos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus ouviu o que eles estavam dizendo e perguntou: — Por que é que vocês estão conversando por não terem pão? Como é pequena a fé que vocês têm!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ainda não entenderam? Não lembram dos cinco pães que eu parti para cinco mil homens? Quantos cestos vocês encheram?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aqueles sete pães para quatro mil homens? Quantos cestos vocês encheram?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês não entendem que eu não estou falando a respeito de pães? Tenham cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos entenderam que ele não estava dizendo que tivessem cuidado com o fermento usado no pão, mas com os ensinamentos dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus foi para a região que fica perto da cidade de Cesareia de Filipe. Ali perguntou aos discípulos: — Quem o povo diz que o Filho do Homem é?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles responderam: — Alguns dizem que o senhor é João Batista; outros, que é Elias; e outros, que é Jeremias ou algum outro profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— E vocês? Quem vocês dizem que eu sou? — perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simão Pedro respondeu: — O senhor é o Messias, o Filho do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus afirmou: — Simão, filho de João, você é feliz porque esta verdade não foi revelada a você por nenhum ser humano, mas veio diretamente do meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, eu lhe digo: você é Pedro, e sobre esta pedra construirei a minha Igreja, e nem a morte poderá vencê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhe darei as chaves do Reino do Céu; o que você proibir na terra será proibido no céu, e o que permitir na terra será permitido no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus ordenou que os discípulos não contassem a ninguém que ele era o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Daí em diante, Jesus começou a dizer claramente aos discípulos: — Eu preciso ir para Jerusalém, e ali os líderes judeus, os chefes dos sacerdotes e os mestres da Lei farão com que eu sofra muito. Eu serei morto e, no terceiro dia, serei ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Pedro o levou para um lado e começou a repreendê-lo, dizendo: — Que Deus não permita! Isso nunca vai acontecer com o senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus virou-se e disse a Pedro: — Saia da minha frente, Satanás! Você é como uma pedra no meu caminho para fazer com que eu tropece, pois está pensando como um ser humano pensa e não como Deus pensa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jesus disse aos discípulos: — Se alguém quer ser meu seguidor, esqueça os seus próprios interesses, esteja pronto para morrer como eu vou morrer e me acompanhe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem põe os seus próprios interesses em primeiro lugar nunca terá a vida verdadeira; mas quem esquece a si mesmo por minha causa terá a vida verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que adianta alguém ganhar o mundo inteiro, mas perder a vida verdadeira? Pois não há nada que poderá pagar para ter de volta essa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o Filho do Homem virá na glória do seu Pai com os seus anjos e então recompensará cada um de acordo com o que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: estão aqui algumas pessoas que não morrerão antes de verem o Filho do Homem vir como Rei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, Jesus foi para um monte alto, levando consigo somente Pedro e os irmãos Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali, eles viram a aparência de Jesus mudar: o seu rosto ficou brilhante como o sol, e as suas roupas ficaram brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os três discípulos viram Moisés e Elias conversando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: — Como é bom estarmos aqui, Senhor! Se o senhor quiser, eu armarei três barracas neste lugar: uma para o senhor, outra para Moisés e outra para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto Pedro estava falando, uma nuvem brilhante os cobriu, e dela veio uma voz, que disse: — Este é o meu Filho querido, que me dá muita alegria. Escutem o que ele diz!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os discípulos ouviram a voz, ficaram com tanto medo, que se ajoelharam e encostaram o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus veio, tocou neles e disse: — Levantem-se e não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então eles olharam em volta e não viram ninguém, a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando estavam descendo do monte, ele lhes deu esta ordem: — Não contem para ninguém o que viram até que o Filho do Homem seja ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os discípulos perguntaram: — Por que os mestres da Lei dizem que Elias deve vir primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: — É verdade que Elias vem para preparar tudo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porém eu afirmo a vocês que Elias já veio, e não o reconheceram, mas o maltrataram como quiseram. Assim também maltratarão o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os discípulos entenderam que Jesus estava falando a respeito de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eles chegaram perto da multidão, um homem foi até perto de Jesus, ajoelhou-se diante dele</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e disse: — Senhor, tenha pena do meu filho! Ele é epilético e tem ataques tão fortes, que muitas vezes cai no fogo ou na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu o trouxe para os seus discípulos a fim de que eles o curassem, mas eles não conseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus respondeu: — Gente má e sem fé! Até quando ficarei com vocês? Até quando terei de aguentá-los? Tragam o menino aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então deu uma ordem, o demônio saiu, e no mesmo instante o menino ficou curado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois os discípulos chegaram perto de Jesus, em particular, e perguntaram: — Por que foi que nós não pudemos expulsar aquele demônio?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: — Foi porque vocês não têm bastante fé. Eu afirmo a vocês que isto é verdade: se vocês tivessem fé, mesmo que fosse do tamanho de uma semente de mostarda, poderiam dizer a este monte: “Saia daqui e vá para lá”, e ele iria. E vocês teriam poder para fazer qualquer coisa!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[Mas esse tipo de demônio só pode ser expulso com oração e jejum.]</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um dia os discípulos estavam se reunindo na Galileia, e Jesus disse a eles: — O Filho do Homem será entregue nas mãos dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e eles vão matá-lo; mas três dias depois ele será ressuscitado. E os discípulos ficaram muito tristes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos chegaram à cidade de Cafarnaum, os cobradores do imposto do Templo foram perguntar a Pedro: — O mestre de vocês não paga o imposto do Templo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Paga, sim! — respondeu Pedro. Depois Pedro entrou em casa, mas, antes que falasse alguma coisa, Jesus disse: — Simão, o que é que você acha? Quem paga impostos e taxas aos reis deste mundo? São os cidadãos do país ou são os estrangeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— São os estrangeiros! — respondeu Pedro. — Certo! — disse Jesus. — Isso quer dizer que os cidadãos não precisam pagar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas nós não queremos ofender essa gente. Por isso vá até o lago, jogue o anzol e puxe o primeiro peixe que você fisgar. Na boca dele você encontrará uma moeda. Então vá e pague com ela o meu imposto e o seu.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele momento os discípulos chegaram perto de Jesus e perguntaram: — Quem é o mais importante no Reino do Céu?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus chamou uma criança, colocou-a na frente deles</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: se vocês não mudarem de vida e não ficarem iguais às crianças, nunca entrarão no Reino do Céu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A pessoa mais importante no Reino do Céu é aquela que se humilha e fica igual a esta criança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aquele que, por ser meu seguidor, receber uma criança como esta estará recebendo a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Quanto a estes pequeninos que creem em mim , se alguém for culpado de um deles me abandonar, seria melhor para essa pessoa que ela fosse jogada no lugar mais fundo do mar, com uma pedra grande amarrada no pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ai do mundo por causa das coisas que fazem com que as pessoas me abandonem! Essas coisas têm de acontecer, mas ai do culpado!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Se uma das suas mãos ou um dos seus pés faz com que você peque, corte-o e jogue fora! Pois é melhor você entrar na vida eterna sem uma das mãos ou sem um dos pés do que ter as duas mãos e os dois pés e ser jogado no fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se um dos seus olhos faz com que você peque, arranque-o e jogue fora! Pois é melhor você entrar na vida eterna com um olho só do que ter os dois e ser jogado no fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Cuidado, não desprezem nenhum destes pequeninos! Eu afirmo a vocês que os anjos deles estão sempre na presença do meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>[Porque o Filho do Homem veio salvar quem está perdido.]</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— O que é que vocês acham que faz um homem que tem cem ovelhas, e uma delas se perde? Será que não deixa as noventa e nove pastando no monte e vai procurar a ovelha perdida?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: quando ele a encontrar, ficará muito mais contente por causa dessa ovelha do que pelas noventa e nove que não se perderam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim também o Pai de vocês, que está no céu, não quer que nenhum destes pequeninos se perca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Se o seu irmão pecar contra você, vá e mostre-lhe o seu erro. Mas faça isso em particular, só entre vocês dois. Se essa pessoa ouvir o seu conselho, então você ganhou de volta o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se não ouvir, leve com você uma ou duas pessoas, para fazer o que mandam as Escrituras Sagradas. Elas dizem: “Qualquer acusação precisa ser confirmada pela palavra de pelo menos duas testemunhas.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se a pessoa que pecou não ouvir essas pessoas, então conte tudo à igreja. E, se ela não ouvir a igreja, trate-a como um pagão ou como um cobrador de impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Eu afirmo a vocês que isto é verdade: o que vocês proibirem na terra será proibido no céu, e o que permitirem na terra será permitido no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— E afirmo a vocês que isto também é verdade: todas as vezes que dois de vocês que estão na terra pedirem a mesma coisa em oração, isso será feito pelo meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque, onde dois ou três estão juntos em meu nome, eu estou ali com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro chegou perto de Jesus e perguntou: — Senhor, quantas vezes devo perdoar o meu irmão que peca contra mim? Sete vezes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Não! — respondeu Jesus. — Você não deve perdoar sete vezes, mas setenta e sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o Reino do Céu é como um rei que resolveu fazer um acerto de contas com os seus empregados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Logo no começo trouxeram um que lhe devia milhões de moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o empregado não tinha dinheiro para pagar. Então, para pagar a dívida, o seu patrão, o rei, ordenou que fossem vendidos como escravos o empregado, a sua esposa e os seus filhos e que fosse vendido também tudo o que ele possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o empregado se ajoelhou diante do patrão e pediu: “Tenha paciência comigo, e eu pagarei tudo ao senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— O patrão teve pena dele, perdoou a dívida e deixou que ele fosse embora.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O empregado saiu e encontrou um dos seus companheiros de trabalho que lhe devia cem moedas de prata. Ele pegou esse companheiro pelo pescoço e começou a sacudi-lo, dizendo: “Pague o que me deve!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Então o seu companheiro se ajoelhou e pediu: “Tenha paciência comigo, e eu lhe pagarei tudo.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Mas ele não concordou. Pelo contrário, mandou pôr o outro na cadeia até que pagasse a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os outros empregados viram o que havia acontecido, ficaram revoltados e foram contar tudo ao patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aí o patrão chamou aquele empregado e disse: “Empregado miserável! Você me pediu, e por isso eu perdoei tudo o que você me devia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, você deveria ter pena do seu companheiro, como eu tive pena de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— O patrão ficou com muita raiva e mandou o empregado para a cadeia a fim de ser castigado até que pagasse toda a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — É isso o que o meu Pai, que está no céu, vai fazer com vocês se cada um não perdoar sinceramente o seu irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus saiu da Galileia e foi para a região da Judeia que fica no lado leste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma grande multidão o seguiu, e ali ele curou os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns fariseus chegaram perto dele e, querendo conseguir alguma prova contra ele, perguntaram: — Será que pela nossa Lei um homem pode, por qualquer motivo, mandar a sua esposa embora?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: — Por acaso vocês não leram o trecho das Escrituras que diz: “No começo o Criador os fez homem e mulher”?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Deus disse: “Por isso o homem deixa o seu pai e a sua mãe para se unir com a sua mulher, e os dois se tornam uma só pessoa.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim já não são duas pessoas, mas uma só. Portanto, que ninguém separe o que Deus uniu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os fariseus perguntaram: — Nesse caso, por que é que Moisés permitiu ao homem mandar a sua esposa embora se der a ela um documento de divórcio?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: — Moisés deu essa permissão por causa da dureza do coração de vocês; mas no princípio da criação não era assim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, eu afirmo a vocês o seguinte: o homem que mandar a sua esposa embora, a não ser em caso de adultério, se tornará adúltero se casar com outra mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos de Jesus disseram: — Se é esta a situação entre o homem e a sua esposa, então é melhor não casar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: — Este ensinamento não é para todos, mas somente para aqueles a quem Deus o tem dado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois há razões diferentes que tornam alguns homens incapazes para o casamento: uns, porque nasceram assim; outros, porque foram castrados; e outros ainda não casam por causa do Reino do Céu. Quem puder, que aceite este ensinamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso, algumas pessoas levaram as suas crianças para Jesus pôr as mãos sobre elas e orar, mas os discípulos repreenderam as pessoas que fizeram isso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aí ele disse: — Deixem que as crianças venham a mim e não proíbam que elas façam isso, pois o Reino do Céu é das pessoas que são como estas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Jesus pôs as mãos sobre elas e foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certa vez um homem chegou perto de Jesus e perguntou: — Mestre, o que devo fazer de bom para conseguir a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus respondeu: — Por que é que você está me perguntando a respeito do que é bom? Bom só existe um. Se você quer entrar na vida eterna, guarde os mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Que mandamentos? — perguntou ele. Jesus respondeu: — “Não mate, não cometa adultério, não roube, não dê falso testemunho contra ninguém,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>respeite o seu pai e a sua mãe e ame os outros como você ama a você mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Eu tenho obedecido a todos esses mandamentos! — respondeu o moço. — O que mais me falta fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: — Se você quer ser perfeito, vá, venda tudo o que tem, e dê o dinheiro aos pobres, e assim você terá riquezas no céu. Depois venha e me siga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando o moço ouviu isso, foi embora triste, pois era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus então disse aos discípulos: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: é muito difícil um rico entrar no Reino do Céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E digo ainda que é mais difícil um rico entrar no Reino de Deus do que um camelo passar pelo fundo de uma agulha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ouviram isso, os discípulos ficaram muito admirados e perguntavam: — Então, quem é que pode se salvar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus olhou para eles e respondeu: — Para os seres humanos isso não é possível; mas, para Deus, tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aí Pedro disse: — Veja! Nós deixamos tudo e seguimos o senhor. O que é que nós vamos ganhar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: quando chegar o tempo em que Deus vai renovar tudo e o Filho do Homem se sentar no seu trono glorioso, vocês, os meus discípulos, também vão sentar-se em doze tronos para julgar as doze tribos do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todos os que, por minha causa, deixarem casas, irmãos, irmãs, pai, mãe, filhos ou terras receberão cem vezes mais e também a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Muitos que agora são os primeiros serão os últimos, e muitos que agora são os últimos serão os primeiros.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus disse: — O Reino do Céu é como o dono de uma plantação de uvas que saiu de manhã bem cedo para contratar trabalhadores para a sua plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele combinou com eles o salário de costume, isto é, uma moeda de prata por dia, e mandou que fossem trabalhar na sua plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Às nove horas, saiu outra vez, foi até a praça do mercado e viu ali alguns homens que não estavam fazendo nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então disse: “Vão vocês também trabalhar na minha plantação de uvas, e eu pagarei o que for justo.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— E eles foram. Ao meio-dia e às três horas da tarde o dono da plantação fez a mesma coisa com outros trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eram quase cinco horas da tarde quando ele voltou à praça. Viu outros homens que ainda estavam ali e perguntou: “Por que vocês estão o dia todo aqui sem fazer nada?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— “É porque ninguém nos contratou!” — responderam eles. — Então ele disse: “Vão vocês também trabalhar na minha plantação.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— No fim do dia, ele disse ao administrador: “Chame os trabalhadores e faça o pagamento, começando com os que foram contratados por último e terminando pelos primeiros.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Os homens que começaram a trabalhar às cinco horas da tarde receberam uma moeda de prata cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os primeiros que tinham sido contratados pensaram que iam receber mais; porém eles também receberam uma moeda de prata cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pegaram o dinheiro e começaram a resmungar contra o patrão,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo: “Estes homens que foram contratados por último trabalharam somente uma hora, mas nós aguentamos o dia todo debaixo deste sol quente. No entanto, o pagamento deles foi igual ao nosso!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Aí o dono disse a um deles: “Escute, amigo! Eu não fui injusto com você. Você não concordou em trabalhar o dia todo por uma moeda de prata?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pegue o seu pagamento e vá embora. Pois eu quero dar a este homem, que foi contratado por último, o mesmo que dei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por acaso não tenho o direito de fazer o que quero com o meu próprio dinheiro? Ou você está com inveja somente porque fui bom para ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Assim, aqueles que são os primeiros serão os últimos, e os últimos serão os primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus estava subindo para Jerusalém, chamou os discípulos para um lado e falou com eles em particular, enquanto caminhavam. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Escutem! Nós estamos indo para Jerusalém, onde o Filho do Homem será entregue aos chefes dos sacerdotes e aos mestres da Lei. Eles o condenarão à morte</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o entregarão aos não judeus. Estes vão zombar dele, bater nele e crucificá-lo; mas no terceiro dia ele será ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então a mãe dos filhos de Zebedeu chegou com os seus filhos perto de Jesus, curvou-se e pediu a ele um favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— O que é que você quer? — perguntou Jesus. Ela respondeu: — Prometa que, quando o senhor se tornar Rei, estes meus dois filhos sentarão à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus disse aos dois filhos dela: — Vocês não sabem o que estão pedindo. Por acaso vocês podem beber o cálice que eu vou beber? — Podemos! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse: — De fato, vocês beberão o cálice que eu vou beber, mas eu não tenho o direito de escolher quem vai sentar à minha direita e à minha esquerda. Pois foi o meu Pai quem preparou esses lugares e ele os dará a quem quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os outros dez discípulos ouviram isso, ficaram zangados com os dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus chamou todos para perto de si e disse: — Como vocês sabem, os governadores dos povos pagãos têm autoridade sobre eles, e os poderosos mandam neles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas entre vocês não pode ser assim. Pelo contrário, quem quiser ser importante, que sirva os outros,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro, que seja o escravo de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque até o Filho do Homem não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida para salvar muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos estavam saindo de Jericó, uma grande multidão seguia Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dois cegos, sentados na beira do caminho, ouviram alguém dizer que ele estava passando e começaram a gritar: — Senhor, Filho de Davi, tenha pena de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A multidão os repreendeu e mandou que calassem a boca, mas eles gritaram ainda mais: — Senhor, Filho de Davi, tenha pena de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jesus parou, chamou os cegos e perguntou: — O que é que vocês querem que eu faça?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Senhor, queremos poder enxergar! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus teve pena dos cegos e tocou nos olhos deles. No mesmo instante eles puderam ver e então seguiram Jesus.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos estavam chegando a Jerusalém, pararam no povoado de Betfagé, que fica perto do monte das Oliveiras. Dali Jesus enviou dois discípulos na frente,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>com a seguinte ordem: — Vão até o povoado que fica ali adiante e, logo que vocês entrarem lá, encontrarão uma jumenta presa e um jumentinho com ela. Desamarrem os dois e os tragam aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém falar alguma coisa, digam que o Mestre precisa deles. Assim deixarão vocês trazerem logo os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que o profeta tinha dito:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Digam ao povo de Jerusalém: Agora o seu rei está chegando. Ele é humilde e está montado num jumento e num jumentinho, filho de jumenta.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os discípulos foram e fizeram o que Jesus havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levaram a jumenta e o jumentinho, jogaram as suas capas sobre eles, e Jesus montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da grande multidão que ia com eles, alguns estendiam as suas capas no chão, e outros espalhavam no chão ramos que tinham cortado das árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tanto os que iam na frente como os que vinham atrás começaram a gritar: — Hosana ao Filho de Davi! Que Deus abençoe aquele que vem em nome do Senhor! Hosana a Deus nas alturas do céu!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus entrou em Jerusalém, toda a cidade ficou agitada, e o povo perguntava: — Quem é ele?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A multidão respondia: — Este é o profeta Jesus, de Nazaré da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus entrou no pátio do Templo e expulsou todos os que compravam e vendiam naquele lugar. Derrubou as mesas dos que trocavam dinheiro e as cadeiras dos que vendiam pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele lhes disse: — Nas Escrituras Sagradas está escrito que Deus disse o seguinte: “A minha casa será chamada de ‘Casa de Oração’.” Mas vocês a transformaram num esconderijo de ladrões!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cegos e coxos iam encontrar Jesus no pátio do Templo, e ele os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os mestres da Lei ficaram zangados quando viram as coisas maravilhosas que ele fazia e ouviram as crianças gritando no pátio do Templo: — Hosana ao Filho de Davi!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles disseram a Jesus: — Você está ouvindo o que estão dizendo? Jesus respondeu: — Claro que sim! Será que vocês nunca leram a passagem das Escrituras Sagradas que diz: “Deus ensinou as crianças e as criancinhas a oferecerem o louvor perfeito”?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus os deixou, saiu da cidade e foi para o povoado de Betânia. E passou a noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia seguinte, quando estava voltando para a cidade, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele viu uma figueira na beira da estrada e foi até lá, mas não encontrou nada; só folhas. Aí disse para a figueira: — Nunca mais dê figos! E na mesma hora a figueira secou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os discípulos viram isso, ficaram muito admirados e disseram: — Como a figueira secou depressa!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus disse: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: se tiverem fé e não duvidarem, vocês poderão fazer a mesma coisa que eu fiz com esta figueira. E não somente isso, mas vocês poderão dizer a este monte: “Levante-se e jogue-se no mar”, e isso acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se crerem, receberão tudo o que pedirem em oração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus chegou ao Templo, e, quando já estava ensinando, alguns chefes dos sacerdotes e alguns líderes judeus chegaram perto dele e perguntaram: — Com que autoridade você faz essas coisas? Quem lhe deu essa autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu também vou fazer uma pergunta a vocês. Se me derem a resposta certa, eu direi com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Respondam: quem deu autoridade a João para batizar? Foi Deus ou foram pessoas? Aí eles começaram a dizer uns aos outros: — Se dissermos que foi Deus, ele vai perguntar: “Então por que vocês não creram em João?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se dissermos que foram pessoas, temos medo do que o povo pode fazer, pois todos acham que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso responderam: — Não sabemos. — Então eu também não digo com que autoridade faço essas coisas! — disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus continuou: — E o que é que vocês acham disto? Certo homem tinha dois filhos. Ele foi falar com o mais velho e disse: “Filho, hoje você vai trabalhar na minha plantação de uvas.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Ele respondeu: “Eu não quero ir.” Mas depois mudou de ideia e foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— O pai foi e deu ao outro filho a mesma ordem. E este disse: “Sim, senhor.” Mas depois não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Qual deles fez o que o pai queria? — perguntou Jesus. E eles responderam: — O filho mais velho. Então Jesus disse a eles: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: os cobradores de impostos e as prostitutas estão entrando no Reino de Deus antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois João Batista veio para mostrar a vocês o caminho certo, e vocês não creram nele; mas os cobradores de impostos e as prostitutas creram. Porém, mesmo tendo visto isso, vocês não se arrependeram e não creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus disse: — Escutem outra parábola: certo agricultor fez uma plantação de uvas e pôs uma cerca em volta dela. Construiu um tanque para pisar as uvas e fazer vinho e construiu uma torre para o vigia. Em seguida, arrendou a plantação para alguns lavradores e foi viajar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando chegou o tempo da colheita, o dono mandou alguns empregados a fim de receber a parte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas os lavradores agarraram os empregados, bateram num, assassinaram outro e mataram ainda outro a pedradas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aí o dono mandou mais empregados do que da primeira vez. E os lavradores fizeram a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois de tudo isso, ele mandou o seu próprio filho, pensando: “O meu filho eles vão respeitar.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, quando os lavradores viram o filho, disseram uns aos outros: “Este é o filho do dono; ele vai herdar a plantação. Vamos matá-lo, e a plantação será nossa.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— Então agarraram o filho, e o jogaram para fora da plantação, e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Aí Jesus perguntou: — E agora, quando o dono da plantação voltar, o que é que ele vai fazer com aqueles lavradores?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles responderam: — Com certeza ele vai matar aqueles lavradores maus e vai arrendar a plantação a outros. E estes lhe darão a parte da colheita no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus então perguntou: — Vocês não leram o que as Escrituras Sagradas dizem? “A pedra que os construtores rejeitaram veio a ser a mais importante de todas. Isso foi feito pelo Senhor e é uma coisa maravilhosa!”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Jesus terminou: — Eu afirmo a vocês que o Reino de Deus será tirado de vocês e será dado para as pessoas que produzem os frutos do Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quem cair em cima dessa pedra ficará em pedaços. E, se a pedra cair sobre alguém, essa pessoa vai virar pó.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os fariseus ouviram as parábolas que Jesus contou e sabiam que ele estava falando a respeito deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Por isso queriam prendê-lo, mas tinham medo da multidão porque o povo achava que Jesus era profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo Jesus usou parábolas para falar ao povo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— O Reino do Céu é como um rei que preparou uma festa de casamento para seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois mandou os empregados chamarem os convidados, mas eles não quiseram vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então mandou outros empregados com o seguinte recado: “Digam aos convidados que tudo está preparado para a festa. Já matei os bezerros e os bois gordos, e tudo está pronto. Que venham à festa!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Mas os convidados não se importaram com o convite e foram tratar dos seus negócios: um foi para a sua fazenda, e outro, para o seu armazém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Outros agarraram os empregados, bateram neles e os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei ficou com tanta raiva, que mandou matar aqueles assassinos e queimar a cidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois chamou os seus empregados e disse: “A minha festa de casamento está pronta, mas os convidados não a mereciam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora vão pelas ruas e convidem todas as pessoas que vocês encontrarem.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Então os empregados saíram pelas ruas e reuniram todos os que puderam encontrar, tanto bons como maus. E o salão de festas ficou cheio de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o rei entrou para ver os convidados, notou um homem que não estava usando roupas de festa</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perguntou: “Amigo, como é que você entrou aqui sem roupas de festa?” — Mas o homem não respondeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei disse aos empregados: “Amarrem os pés e as mãos deste homem e o joguem fora, na escuridão. Ali ele vai chorar e ranger os dentes de desespero.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Pois muitos são convidados, mas poucos são escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os fariseus saíram e fizeram um plano para conseguir alguma prova contra Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então mandaram que alguns dos seus seguidores e alguns membros do partido de Herodes fossem dizer a Jesus: — Mestre, sabemos que o senhor é honesto, ensina a verdade sobre a maneira de viver que Deus exige e não se importa com a opinião dos outros, nem julga pela aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o que o senhor acha: é ou não é contra a nossa Lei pagar impostos ao Imperador romano?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Jesus percebeu a malícia deles e respondeu: — Hipócritas! Por que é que vocês estão procurando uma prova contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tragam a moeda com que se paga o imposto! Trouxeram a moeda,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ele perguntou: — De quem são o nome e a cara que estão gravados nesta moeda?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles responderam: — São do Imperador. Então Jesus disse: — Deem ao Imperador o que é do Imperador e deem a Deus o que é de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles ficaram admirados quando ouviram isso. Então deixaram Jesus e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia chegaram perto de Jesus alguns saduceus, afirmando que ninguém ressuscita.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles disseram a Jesus: — Mestre, Moisés ensinou assim: “Se um homem morrer e deixar a esposa sem filhos, o irmão dele deve casar com a viúva, para terem filhos, que serão considerados filhos do irmão que morreu.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acontece que havia entre nós sete irmãos. O mais velho casou e morreu sem deixar filhos. Assim, ele deixou a viúva para o segundo irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A mesma coisa aconteceu com este, e também com o terceiro, e, finalmente, com todos os sete.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois de todos eles, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, no dia da ressurreição, de qual dos sete a mulher vai ser esposa? Pois todos eles casaram com ela!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — Como vocês estão errados, não conhecendo nem as Escrituras Sagradas nem o poder de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois, quando os mortos ressuscitarem, serão como os anjos do céu, e ninguém casará.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, quanto à ressurreição dos mortos, será que vocês nunca leram o que Deus disse? Ele afirmou:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó.” E Deus não é Deus dos mortos e sim dos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando a multidão ouviu isso, ficou admirada com o ensinamento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os fariseus se reuniram quando souberam que Jesus tinha feito os saduceus calarem a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E um deles, que era mestre da Lei, querendo conseguir alguma prova contra Jesus, perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Mestre, qual é o mais importante de todos os mandamentos da Lei?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus respondeu: — “Ame o Senhor, seu Deus, com todo o coração, com toda a alma e com toda a mente.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o maior mandamento e o mais importante.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o segundo mais importante é parecido com o primeiro: “Ame os outros como você ama a você mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Toda a Lei de Moisés e os ensinamentos dos Profetas se baseiam nesses dois mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando os fariseus estavam reunidos, Jesus perguntou a eles:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— O que vocês pensam sobre o Messias? De quem ele é descendente? — De Davi! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus tornou a perguntar: — Então, por que é que Davi, inspirado pelo Espírito Santo, chama o Messias de Senhor? Pois Davi disse:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“O Senhor Deus disse ao meu Senhor: ‘Sente-se do meu lado direito, até que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés.’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, se Davi chama o Messias de Senhor, como é que o Messias pode ser descendente de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ninguém podia responder mais nada, e daquele dia em diante não tiveram coragem de lhe fazer mais perguntas.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus falou à multidão e aos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: — Os mestres da Lei e os fariseus têm autoridade para explicar a Lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso vocês devem obedecer e seguir tudo o que eles dizem. Porém não imitem as suas ações, pois eles não fazem o que ensinam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Amarram fardos pesados e os põem nas costas dos outros, mas eles mesmos não os ajudam, nem ao menos com um dedo, a carregar esses fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tudo o que eles fazem é para serem vistos pelos outros. Vejam como são grandes os trechos das Escrituras Sagradas que eles copiam e amarram na testa e nos braços! E olhem os pingentes grandes das suas capas!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles preferem os melhores lugares nos banquetes e os lugares de honra nas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Gostam de ser cumprimentados com respeito nas praças e de ser chamados de “mestre”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém vocês não devem ser chamados de “mestre”, pois todos vocês são membros de uma mesma família e têm somente um Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E aqui na terra não chamem ninguém de pai porque vocês têm somente um Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês não devem também ser chamados de “líderes” porque vocês têm um líder, o Messias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entre vocês, o mais importante é aquele que serve os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem se engrandece será humilhado, mas quem se humilha será engrandecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Ai de vocês, mestres da Lei e fariseus, hipócritas! Pois vocês fecham a porta do Reino do Céu para os outros, mas vocês mesmos não entram, nem deixam que entrem os que estão querendo entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[— Ai de vocês, mestres da Lei e fariseus, hipócritas! Pois vocês exploram as viúvas e roubam os seus bens e, para disfarçarem, fazem longas orações! Por isso o castigo de vocês será pior!]</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Ai de vocês, mestres da Lei e fariseus, hipócritas! Pois vocês atravessam os mares e viajam por todas as terras a fim de procurar converter uma pessoa para a sua religião. E, quando conseguem, tornam essa pessoa duas vezes mais merecedora do inferno do que vocês mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Ai de vocês, guias cegos! Pois vocês ensinam assim: “Se alguém jurar pelo Templo, não é obrigado a cumprir o juramento. Mas, se alguém jurar pelo ouro do Templo, então é obrigado a cumprir o que jurou.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tolos e cegos! Qual é mais importante: o ouro ou o Templo que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês também ensinam isto: “Se alguém jurar pelo altar, não é obrigado a cumprir o juramento. Mas, se jurar pela oferta que está no altar, então é obrigado a cumprir o que jurou.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cegos! Qual é mais importante: a oferta ou o altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, quando alguém jura pelo altar, está jurando pelo altar e por todas as ofertas que estão em cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando alguém jura pelo Templo, está jurando pelo Templo e por Deus, que mora ali.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, quando alguém jura pelo céu, está jurando pelo trono de Deus e pelo próprio Deus, que está sentado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Ai de vocês, mestres da Lei e fariseus, hipócritas! Pois vocês dão a Deus a décima parte até mesmo da hortelã, da erva-doce e do cominho, mas não obedecem aos mandamentos mais importantes da Lei, que são: o de serem justos com os outros, o de serem bondosos e o de serem honestos. Mas são justamente essas coisas que vocês devem fazer, sem deixar de lado as outras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos! Coam um mosquito, mas engolem um camelo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Ai de vocês, mestres da Lei e fariseus, hipócritas! Pois vocês lavam o copo e o prato por fora, mas por dentro estes estão cheios de coisas que vocês conseguiram pela violência e pela ganância.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseu cego! Lave primeiro o copo por dentro, e então a parte de fora também ficará limpa!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Ai de vocês, mestres da Lei e fariseus, hipócritas! Pois vocês são como túmulos pintados de branco, que por fora parecem bonitos, mas por dentro estão cheios de ossos de mortos e de podridão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por fora vocês parecem boas pessoas, mas por dentro estão cheios de mentiras e pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Ai de vocês, mestres da Lei e fariseus, hipócritas! Pois vocês fazem túmulos bonitos para os profetas e enfeitam os monumentos das pessoas que viveram de modo correto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dizem: “Se tivéssemos vivido no tempo dos nossos antepassados, não teríamos feito o que eles fizeram, não teríamos matado os profetas.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim vocês confirmam que são descendentes daqueles que mataram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, vão e terminem o que eles começaram!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Cobras venenosas, ninhada de cobras! Como esperam escapar da condenação do inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois eu lhes mandarei profetas, homens sábios e mestres. Vocês vão matar alguns, crucificar outros, chicotear ainda outros nas sinagogas e persegui-los de cidade em cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por isso Deus castigará vocês pela morte de todas as pessoas inocentes que os antepassados de vocês mataram, desde a morte do inocente Abel até a de Zacarias, filho de Baraquias, que vocês mataram entre o Templo e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: o castigo por tudo isso cairá sobre o povo de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus terminou, dizendo: — Jerusalém, Jerusalém, que mata os profetas e apedreja os mensageiros que Deus lhe manda! Quantas vezes eu quis abraçar todo o seu povo, assim como a galinha ajunta os seus pintinhos debaixo das suas asas, mas vocês não quiseram!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Agora a casa de vocês ficará completamente abandonada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu afirmo que vocês não me verão mais, até chegar o tempo em que dirão: “Deus abençoe aquele que vem em nome do Senhor!”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus saiu do pátio do Templo, e, quando já estava indo embora, os seus discípulos chegaram perto dele e chamaram a sua atenção para os edifícios do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele disse: — Vocês estão vendo tudo isso? Pois eu afirmo a vocês que isto é verdade: aqui não ficará uma pedra em cima da outra; tudo será destruído!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estava sentado no monte das Oliveiras. Então os discípulos chegaram perto dele e lhe perguntaram em particular: — Conte para nós quando é que isso vai acontecer. Que sinal haverá para mostrar que chegou o tempo de o senhor voltar e de tudo acabar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: — Tomem cuidado para que ninguém engane vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque muitos vão aparecer fingindo ser eu e dizendo: “Eu sou o Messias!” E enganarão muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não tenham medo quando ouvirem o barulho de batalhas ou notícias de guerras. Tudo isso vai acontecer, mas ainda não será o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uma nação vai guerrear contra outra, e um país atacará outro. Em vários lugares haverá falta de alimentos e tremores de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essas coisas serão como as primeiras dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Depois vocês serão presos e entregues para serem maltratados e vocês serão mortos. Todos os odiarão por serem meus seguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nessa época muitos vão abandonar a sua fé e vão trair e odiar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então muitos falsos profetas aparecerão e enganarão muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A maldade vai se espalhar tanto, que o amor de muitos esfriará;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas quem ficar firme até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a boa notícia sobre o Reino será anunciada no mundo inteiro como testemunho para toda a humanidade. Então virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jesus continuou: — Vocês verão no Lugar Santo “o grande terror”, de que falou o profeta Daniel. (Que o leitor entenda o que isso quer dizer!)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, os que estiverem na região da Judeia, que fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem estiver em cima da sua casa, no terraço, que fuja logo e não entre para pegar as suas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quem estiver no campo, que não volte para casa a fim de buscar as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai das mulheres grávidas e das mães com criancinhas naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Orem a Deus para que vocês não tenham de fugir no inverno ou no sábado .</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque naqueles dias haverá um sofrimento tão grande como nunca houve desde que Deus criou o mundo; e nunca mais acontecerá uma coisa igual.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Deus diminuiu esse tempo de sofrimento. Se não fosse assim, ninguém seria salvo. Mas, por causa do povo que Deus escolheu para salvar, esse tempo será diminuído.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Portanto, se alguém disser para vocês: “Vejam! O Messias está aqui” ou “O Messias está ali”, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque aparecerão falsos profetas e falsos messias, que farão milagres e maravilhas para enganar, se possível, até o povo escolhido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Prestem atenção! Eu estou lhes dizendo tudo isso, antes que aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— E, se disserem: “Vejam! Ele está no deserto”, não vão lá. Ou ainda: “Vejam! Ele está escondido aqui”, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, assim como o relâmpago risca o céu, do nascente até o poente, assim será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Onde estiver o corpo de um morto, aí se ajuntarão os urubus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus disse: — Depois daqueles dias de sofrimento, o sol ficará escuro, e a lua não brilhará mais. As estrelas cairão do céu, e os poderes do espaço serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o sinal do Filho do Homem aparecerá no céu. Todos os povos da terra chorarão e verão o Filho do Homem descendo nas nuvens, com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A grande trombeta tocará, e ele mandará os seus anjos para os quatro cantos da terra. E os anjos reunirão os escolhidos de Deus de um lado do mundo até o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus disse ainda: — Aprendam a lição que a figueira ensina. Quando os seus ramos ficam verdes, e as folhas começam a brotar, vocês sabem que está chegando o verão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim também, quando virem acontecer essas coisas, fiquem sabendo que o tempo está perto, pronto para começar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: essas coisas vão acontecer antes de morrerem todos os que agora estão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O céu e a terra desaparecerão, mas as minhas palavras ficarão para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus continuou, dizendo: — Mas ninguém sabe nem o dia nem a hora em que tudo isso vai acontecer, nem os anjos do céu, nem o Filho, mas somente o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A vinda do Filho do Homem será como aquilo que aconteceu no tempo de Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois, antes do dilúvio, o povo comia e bebia, e os homens e as mulheres casavam, até o dia em que Noé entrou na barca.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém não sabiam o que estava acontecendo, até que veio o dilúvio e levou todos. Assim também será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Naquele dia dois homens estarão trabalhando na fazenda: um será levado, e o outro, deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Duas mulheres estarão no moinho moendo trigo: uma será levada, e a outra, deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Fiquem vigiando, pois vocês não sabem em que dia vai chegar o seu Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Lembrem disto: se o dono da casa soubesse quando ia chegar o ladrão, ficaria vigiando e não deixaria que a sua casa fosse arrombada.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por isso vocês também fiquem vigiando, pois o Filho do Homem chegará na hora em que vocês não estiverem esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jesus disse ainda: — Sabemos que é o empregado fiel e inteligente que o patrão encarrega de tomar conta dos outros empregados, para dar a eles os mantimentos no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Feliz aquele empregado que estiver fazendo isso quando o patrão chegar!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: o patrão vai colocá-lo como encarregado de toda a sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas, se o empregado for mau, pensará assim: “O meu patrão está demorando muito para voltar.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então começará a bater nos seus companheiros, e a comer, e a beber com os bêbados.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E o patrão voltará no dia em que o empregado menos espera e na hora que ele não sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aí o patrão mandará cortar o empregado em pedaços e o condenará a ir para o lugar aonde os hipócritas vão. Ali ele vai chorar e ranger os dentes de desespero.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus disse: — Naquele dia o Reino do Céu será como dez moças que pegaram as suas lamparinas e saíram para se encontrar com o noivo .</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco eram sem juízo, e cinco eram ajuizadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As moças sem juízo pegaram as suas lamparinas, mas não levaram óleo de reserva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As ajuizadas levaram vasilhas com óleo para as suas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o noivo estava demorando, as dez moças começaram a cochilar e pegaram no sono.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— À meia-noite se ouviu este grito: “O noivo está chegando! Venham se encontrar com ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Então as dez moças acordaram e acenderam as suas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí as moças sem juízo disseram às outras: “Deem um pouco de óleo para nós, pois as nossas lamparinas estão se apagando.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— “De jeito nenhum”, responderam as moças ajuizadas. “O óleo que nós temos não dá para nós e para vocês. Se vocês querem óleo, vão comprar!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Então as moças sem juízo saíram para comprar óleo, e, enquanto estavam fora, o noivo chegou. As cinco moças que estavam com as lamparinas prontas entraram com ele para a festa do casamento, e a porta foi trancada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Mais tarde as outras chegaram e começaram a gritar: “Senhor, senhor, nos deixe entrar!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— O noivo respondeu: “Eu afirmo a vocês que isto é verdade: eu não sei quem são vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Portanto, fiquem vigiando porque vocês não sabem qual será o dia e a hora.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus continuou: — O Reino do Céu será como um homem que ia fazer uma viagem. Ele chamou os seus empregados e os pôs para tomarem conta da sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E lhes deu dinheiro de acordo com a capacidade de cada um: ao primeiro deu quinhentas moedas de ouro; ao segundo deu duzentas; e ao terceiro deu cem. Então foi viajar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O empregado que tinha recebido quinhentas moedas saiu logo, fez negócios com o dinheiro e conseguiu outras quinhentas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do mesmo modo, o que havia recebido duzentas moedas conseguiu outras duzentas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o que tinha recebido cem moedas saiu, fez um buraco na terra e escondeu o dinheiro do patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Depois de muito tempo, o patrão voltou e fez um acerto de contas com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O empregado que havia recebido quinhentas moedas chegou e entregou mais quinhentas, dizendo: “O senhor me deu quinhentas moedas. Veja! Aqui estão mais quinhentas que consegui ganhar.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— “Muito bem, empregado bom e fiel”, disse o patrão. “Você foi fiel negociando com pouco dinheiro, e por isso vou pôr você para negociar com muito. Venha festejar comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Então o empregado que havia recebido duzentas moedas chegou e disse: “O senhor me deu duzentas moedas. Veja! Aqui estão mais duzentas que consegui ganhar.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— “Muito bem, empregado bom e fiel”, disse o patrão. “Você foi fiel negociando com pouco dinheiro, e por isso vou pôr você para negociar com muito. Venha festejar comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Aí o empregado que havia recebido cem moedas chegou e disse: “Eu sei que o senhor é um homem duro, que colhe onde não plantou e junta onde não semeou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fiquei com medo e por isso escondi o seu dinheiro na terra. Veja! Aqui está o seu dinheiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— “Empregado mau e preguiçoso!”, disse o patrão. “Você sabia que colho onde não plantei e junto onde não semeei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso você devia ter depositado o meu dinheiro no banco, e, quando eu voltasse, o receberia com juros.” — Depois virou-se para os outros empregados e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Tirem dele o dinheiro e deem ao que tem mil moedas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque aquele que tem muito receberá mais e assim terá mais ainda; mas quem não tem, até o pouco que tem será tirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E joguem fora, na escuridão, o empregado inútil. Ali ele vai chorar e ranger os dentes de desespero.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus terminou, dizendo: — Quando o Filho do Homem vier como Rei, com todos os anjos, ele se sentará no seu trono real.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todos os povos da terra se reunirão diante dele, e ele separará as pessoas umas das outras, assim como o pastor separa as ovelhas das cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele porá os bons à sua direita e os outros, à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o Rei dirá aos que estiverem à sua direita: “Venham, vocês que são abençoados pelo meu Pai! Venham e recebam o Reino que o meu Pai preparou para vocês desde a criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois eu estava com fome, e vocês me deram comida; estava com sede, e me deram água. Era estrangeiro, e me receberam na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estava sem roupa, e me vestiram; estava doente, e cuidaram de mim. Estava na cadeia, e foram me visitar.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Então os bons perguntarão: “Senhor, quando foi que o vimos com fome e lhe demos comida ou com sede e lhe demos água?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando foi que vimos o senhor como estrangeiro e o recebemos na nossa casa ou sem roupa e o vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando foi que vimos o senhor doente ou na cadeia e fomos visitá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Aí o Rei responderá: “Eu afirmo a vocês que isto é verdade: quando vocês fizeram isso ao mais humilde dos meus irmãos, foi a mim que fizeram.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>— Depois ele dirá aos que estiverem à sua esquerda: “Afastem-se de mim, vocês que estão debaixo da maldição de Deus! Vão para o fogo eterno, preparado para o Diabo e os seus anjos!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois eu estava com fome, e vocês não me deram comida; estava com sede, e não me deram água.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Era estrangeiro, e não me receberam na sua casa; estava sem roupa, e não me vestiram. Estava doente e na cadeia, e vocês não cuidaram de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— Então eles perguntarão: “Senhor, quando foi que vimos o senhor com fome, ou com sede, ou como estrangeiro, ou sem roupa, ou doente, ou na cadeia e não o ajudamos?”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— O Rei responderá: “Eu afirmo a vocês que isto é verdade: todas as vezes que vocês deixaram de ajudar uma destas pessoas mais humildes, foi a mim que deixaram de ajudar.”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Jesus terminou assim: — Portanto, estes irão para o castigo eterno, mas os bons irão para a vida eterna.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus acabou de ensinar essas coisas, disse aos discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Vocês sabem que daqui a dois dias vai ser comemorada a Festa da Páscoa, e o Filho do Homem será entregue para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os líderes judeus se reuniram no palácio de Caifás, o Grande Sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e fizeram um plano para prender Jesus em segredo e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles diziam: — Não vamos fazer isso durante a festa, para não haver uma revolta no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>[6-7] Jesus estava no povoado de Betânia, sentado à mesa na casa de Simão, o Leproso. Então uma mulher chegou perto de Jesus com um frasco feito de alabastro, cheio de um perfume muito caro, e derramou o perfume na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>[6-7] Jesus estava no povoado de Betânia, sentado à mesa na casa de Simão, o Leproso. Então uma mulher chegou perto de Jesus com um frasco feito de alabastro, cheio de um perfume muito caro, e derramou o perfume na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao verem aquilo, os discípulos ficaram zangados e disseram: — Que desperdício!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esse perfume poderia ter sido vendido por uma fortuna, e o dinheiro, dado aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jesus, sabendo o que eles diziam, disse: — Por que vocês estão aborrecendo esta mulher? Ela fez para mim uma coisa muito boa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois os pobres estarão sempre com vocês, mas eu não.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que ela fez foi perfumar o meu corpo para o meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: em qualquer lugar do mundo onde o evangelho for anunciado, será contado o que ela fez, e ela será lembrada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então um dos doze discípulos, chamado Judas Iscariotes, foi falar com os chefes dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele disse: — Quanto vocês me pagam para eu lhes entregar Jesus? E eles lhe pagaram trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E daí em diante Judas ficou procurando uma oportunidade para entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da Festa dos Pães sem Fermento, os discípulos chegaram perto de Jesus e perguntaram: — Onde é que o senhor quer que a gente prepare o jantar da Páscoa para o senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele respondeu: — Vão até a cidade, procurem certo homem e digam: “O Mestre manda dizer: A minha hora chegou. Os meus discípulos e eu vamos comemorar a Páscoa na sua casa.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os discípulos fizeram como Jesus havia mandado e prepararam o jantar da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando anoiteceu, Jesus e os doze discípulos sentaram para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Durante o jantar Jesus disse: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: um de vocês vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles ficaram muito tristes e, um por um, começaram a perguntar: — O senhor não está achando que sou eu; está?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: — Quem vai me trair é aquele que come no mesmo prato que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois o Filho do Homem vai morrer da maneira como dizem as Escrituras Sagradas; mas ai daquele que está traindo o Filho do Homem! Seria melhor para ele nunca ter nascido!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Judas, o traidor, perguntou: — Mestre, o senhor não está achando que sou eu; está? Jesus respondeu: — Quem está dizendo isso é você mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto estavam comendo, Jesus pegou o pão e deu graças a Deus. Depois partiu o pão e o deu aos discípulos, dizendo: — Peguem e comam; isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida, pegou o cálice de vinho e agradeceu a Deus. Depois passou o cálice aos discípulos, dizendo: — Bebam todos vocês</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque isto é o meu sangue, que é derramado em favor de muitos para o perdão dos pecados, o sangue que garante a aliança feita por Deus com o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu afirmo a vocês que nunca mais beberei deste vinho até o dia em que beber com vocês um vinho novo no Reino do meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então eles cantaram canções de louvor e foram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jesus disse aos discípulos: — Esta noite todos vocês vão fugir e me abandonar, pois as Escrituras Sagradas dizem: “Matarei o pastor, e as ovelhas serão espalhadas.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, depois que eu ressuscitar, irei adiante de vocês para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: — Eu nunca abandonarei o senhor, mesmo que todos o abandonem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Eu afirmo a você que isto é verdade: nesta mesma noite, antes que o galo cante, você dirá três vezes que não me conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pedro respondeu: — Eu nunca vou dizer que não o conheço, mesmo que eu tenha de morrer com o senhor! E todos os outros discípulos disseram a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus foi com os discípulos para um lugar chamado Getsêmani e lhes disse: — Sentem-se aqui, enquanto eu vou ali orar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jesus foi, levando consigo Pedro e os dois filhos de Zebedeu. Aí ele começou a sentir uma grande tristeza e aflição</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e disse a eles: — A tristeza que estou sentindo é tão grande, que é capaz de me matar. Fiquem aqui vigiando comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele foi um pouco mais adiante, ajoelhou-se, encostou o rosto no chão e orou: — Meu Pai, se é possível, afasta de mim este cálice de sofrimento! Porém que não seja feito o que eu quero, mas o que tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois voltou e encontrou os três discípulos dormindo. Então disse a Pedro: — Será que vocês não podem vigiar comigo nem uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vigiem e orem para que não sejam tentados. É fácil querer resistir à tentação; o difícil mesmo é conseguir.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pela segunda vez Jesus foi e orou, dizendo: — Meu Pai, se este cálice de sofrimento não pode ser afastado de mim sem que eu o beba, então que seja feita a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele voltou de novo e encontrou os discípulos dormindo. Eles estavam com sono e não conseguiam ficar com os olhos abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Jesus tornou a sair de perto deles e orou pela terceira vez, dizendo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então voltou até onde os discípulos estavam e perguntou: — Vocês ainda estão dormindo e descansando? Olhem! Chegou a hora, e o Filho do Homem está sendo entregue nas mãos dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantem-se, e vamos embora. Vejam! Aí vem chegando o homem que está me traindo!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jesus ainda estava falando, quando chegou Judas, um dos doze discípulos. Vinha com ele uma grande multidão armada com espadas e porretes, que tinha sido mandada pelos chefes dos sacerdotes e pelos líderes judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O traidor tinha combinado com eles um sinal. Ele tinha dito: “Prendam o homem que eu beijar, pois é ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Judas foi até perto de Jesus e disse: — Mestre, que a paz esteja com o senhor! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus respondeu: — Amigo, o que você vai fazer faça agora. Então eles chegaram, prenderam Jesus e o amarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas um dos que estavam ali com Jesus tirou a espada, atacou um empregado do Grande Sacerdote e cortou uma orelha dele.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Aí Jesus disse: — Guarde a sua espada, pois quem usa uma espada será morto por uma espada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Você não sabe que, se eu pedisse ajuda ao meu Pai, ele me mandaria agora mesmo doze exércitos de anjos?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Mas, nesse caso, como poderia se cumprir aquilo que as Escrituras Sagradas dizem que é preciso acontecer?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Depois Jesus disse para aquela gente: — Vocês vêm com espadas e porretes para me prender como se eu fosse um bandido? Eu estava todos os dias ensinando no pátio do Templo, e vocês não me prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas tudo isso está acontecendo para se cumprir o que os profetas escreveram nas Escrituras Sagradas. Então todos os discípulos abandonaram Jesus e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os homens que prenderam Jesus o levaram até a casa do Grande Sacerdote Caifás, onde estavam reunidos alguns mestres da Lei e alguns líderes judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Pedro seguiu Jesus de longe até o pátio da casa do Grande Sacerdote. Entrou e sentou-se com os guardas para ver como aquilo ia terminar.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e todo o Conselho Superior estavam procurando alguma acusação falsa contra Jesus a fim de o condenar à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas não puderam encontrar nada contra ele, embora muitos se levantassem para dizer mentiras a respeito dele. Afinal dois homens se apresentaram</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>e disseram: — Este homem afirmou: “Eu posso destruir o Templo de Deus e construí-lo de novo em três dias.”</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Aí o Grande Sacerdote se levantou e perguntou a Jesus: — Você não vai se defender desta acusação?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Mas Jesus ficou calado. Então o Grande Sacerdote tornou a perguntar: — Em nome do Deus vivo, eu exijo que você diga para nós: você é o Messias, o Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Jesus respondeu: — Quem está dizendo isso é o senhor. Mas eu afirmo a vocês que de agora em diante vocês verão o Filho do Homem sentado do lado direito do Deus Todo-Poderoso e descendo nas nuvens do céu!</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Aí o Grande Sacerdote rasgou as suas próprias roupas e disse: — Ele blasfemou! Não precisamos mais de testemunhas! Vocês ouviram agora mesmo esta blasfêmia contra Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Então, o que resolvem? Eles responderam: — Ele é culpado e deve morrer!</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Em seguida cuspiram no rosto de Jesus e deram bofetadas nele. E os que batiam nele</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>diziam: — Ei, Messias, adivinhe para nós quem foi que bateu em você!</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Pedro estava sentado lá fora no pátio, quando uma das empregadas chegou perto dele e disse: — Você também estava com Jesus da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele negou diante de todos, dizendo: — Eu não sei do que é que você está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Depois foi para a entrada do pátio. Outra empregada o viu e disse às pessoas que estavam ali: — Ele estava com Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Pedro negou outra vez, respondendo: — Juro que não conheço esse homem!</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Pouco depois, os que estavam ali chegaram perto de Pedro e disseram: — O seu modo de falar mostra que, de fato, você também é um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Então Pedro disse: — Juro que não conheço esse homem! Que Deus me castigue se não estou dizendo a verdade! Naquele instante o galo cantou,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>e Pedro lembrou que Jesus lhe tinha dito: “Antes que o galo cante, você dirá três vezes que não me conhece.” Então Pedro saiu dali e chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim que amanheceu, todos os chefes dos sacerdotes e os líderes judeus fizeram os seus planos para conseguir que Jesus fosse morto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles o amarraram, levaram e entregaram ao governador Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Judas, o traidor, viu que Jesus havia sido condenado, sentiu remorso e foi devolver as trinta moedas de prata aos chefes dos sacerdotes e aos líderes judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dizendo: — Eu pequei, entregando à morte um homem inocente. Eles responderam: — O que é que nós temos com isso? O problema é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Judas jogou o dinheiro para dentro do Templo e saiu. Depois foi e se enforcou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes pegaram o dinheiro e disseram: — Isto é dinheiro sujo de sangue, e é contra a nossa Lei pôr esse dinheiro na caixa das ofertas do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de conversarem sobre o assunto, resolveram usar o dinheiro para comprar o “Campo do Oleiro”, a fim de que servisse como cemitério para os não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso aquele campo é chamado até hoje de “Campo de Sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim aconteceu o que o profeta Jeremias tinha dito: “Eles pegaram as trinta moedas de prata, o preço que o povo de Israel tinha concordado em pagar por ele,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e as usaram para comprar o campo do oleiro, como o Senhor me havia mandado fazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus estava em pé diante do Governador, e este o interrogou, dizendo: — Você é o rei dos judeus? Jesus respondeu: — Quem está dizendo isso é o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, quando foi acusado pelos chefes dos sacerdotes e pelos líderes judeus, Jesus não respondeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pilatos disse: — Você não está ouvindo as acusações que estão fazendo contra você?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém Jesus não disse nada, e o Governador ficou muito admirado com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em toda Festa da Páscoa, Pilatos costumava soltar um dos presos, a pedido do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquela ocasião estava preso um homem muito conhecido, chamado Jesus Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, quando a multidão se reuniu, Pilatos perguntou: — Quem é que vocês querem que eu solte: Jesus Barrabás ou este Jesus, que é chamado de Messias?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pilatos sabia muito bem que os líderes judeus haviam entregado Jesus porque tinham inveja dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Pilatos estava sentado no tribunal, a sua esposa lhe mandou o seguinte recado: — Não tenha nada a ver com esse homem inocente porque esta noite, num sonho, eu sofri muito por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os líderes judeus convenceram a multidão a pedir ao governador Pilatos que soltasse Barrabás e condenasse Jesus à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o Governador perguntou: — Qual dos dois vocês querem que eu solte? — Barrabás! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos perguntou: — Que farei então com Jesus, que é chamado de Messias? — Crucifica! — responderam todos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele perguntou: — Que crime ele cometeu? Aí começaram a gritar bem alto: — Crucifica!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Pilatos viu que não conseguia nada e que o povo estava começando a se revoltar. Aí mandou trazer água, lavou as mãos diante da multidão e disse: — Eu não sou responsável pela morte deste homem. Isso é com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E toda a multidão respondeu: — Que o castigo por esta morte caia sobre nós e sobre os nossos filhos!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Pilatos soltou Barrabás, como eles haviam pedido. Depois mandou chicotear Jesus e o entregou para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois os soldados de Pilatos levaram Jesus para o Palácio do Governador e reuniram toda a tropa em volta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tiraram a roupa de Jesus e o vestiram com uma capa vermelha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fizeram uma coroa de ramos cheios de espinhos, e a puseram na sua cabeça, e colocaram um bastão na sua mão direita. Aí começaram a se ajoelhar diante dele e a caçoar, dizendo: — Viva o Rei dos Judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cuspiam nele, pegavam o bastão e batiam na sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de terem caçoado dele, tiraram a capa vermelha e o vestiram com as suas próprias roupas. Em seguida o levaram para o crucificarem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando estavam saindo, os soldados encontraram um homem chamado Simão, da cidade de Cirene, e o obrigaram a carregar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles chegaram a um lugar chamado Gólgota. (Gólgota quer dizer “Lugar da Caveira”.)</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ali deram vinho misturado com fel para Jesus beber. Mas, depois que o provou, ele não quis beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida os soldados o crucificaram e repartiram as suas roupas entre si, tirando a sorte com dados, para ver qual seria a parte de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois disso sentaram ali e ficaram guardando Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Puseram acima da sua cabeça uma tabuleta onde estava escrito como acusação contra ele: “Este é Jesus, o Rei dos Judeus.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Com Jesus, crucificaram também dois ladrões: um à sua direita e o outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os que passavam por ali caçoavam dele, balançavam a cabeça e o insultavam,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>dizendo assim: — Ei, você que disse que era capaz de destruir o Templo e tornar a construí-lo em três dias! Se você é mesmo o Filho de Deus, desça da cruz e salve-se a si mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes, os mestres da Lei e os líderes judeus também caçoavam dele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— Ele salvou os outros, mas não pode salvar a si mesmo! Ele é o Rei de Israel, não é? Se descer agora mesmo da cruz, nós creremos nele!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele confiou em Deus e disse que era Filho de Deus. Vamos ver se Deus quer salvá-lo agora!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E até os ladrões que foram crucificados com Jesus também o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ao meio-dia começou a escurecer, e toda a terra ficou três horas na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Às três horas da tarde, Jesus gritou bem alto: — “Eli, Eli, lemá sabactani?” Essas palavras querem dizer: “Meu Deus, meu Deus, por que me abandonaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Algumas pessoas que estavam ali ouviram isso e disseram: — Ele está chamando Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Uma dessas pessoas correu e molhou uma esponja em vinho comum, pôs na ponta de um bastão e deu para Jesus beber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas outros disseram: — Espere. Vamos ver se Elias vem salvá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Aí Jesus deu outro grito forte e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então a cortina do Templo se rasgou em dois pedaços, de cima até embaixo. A terra tremeu, e as rochas se partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os túmulos se abriram, e muitas pessoas do povo de Deus que haviam morrido foram ressuscitadas</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e saíram dos túmulos. E, depois da ressurreição de Jesus, entraram em Jerusalém, a Cidade Santa, onde muitos viram essas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O oficial do exército romano e os seus soldados, que estavam guardando Jesus, viram o terremoto e tudo o que aconteceu. Então ficaram com muito medo e disseram: — De fato, este homem era o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Algumas mulheres estavam ali, olhando de longe. Eram as que tinham acompanhado Jesus desde a Galileia e o haviam ajudado.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Entre elas estavam Maria Madalena; Maria, a mãe de Tiago e de José; e a mãe dos filhos de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Já era quase noite quando chegou da cidade de Arimateia um homem rico chamado José. Ele também era seguidor de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>José foi e pediu a Pilatos o corpo de Jesus. E Pilatos mandou que o entregassem a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então José pegou o corpo, enrolou num lençol novo de linho</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e o colocou no seu próprio túmulo, que há pouco tempo havia sido cavado na rocha. Depois rolou uma grande pedra para fechar a entrada do túmulo e foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Maria Madalena e a outra Maria estavam ali, sentadas em frente do túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, isto é, o dia depois da sexta-feira, os chefes dos sacerdotes e os fariseus se reuniram com Pilatos</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>e disseram: — Governador, nós lembramos que, quando ainda estava vivo, aquele mentiroso disse: “Depois de três dias eu serei ressuscitado.”</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Portanto, mande vigiar bem o túmulo até o terceiro dia, para os discípulos dele não poderem roubar o corpo e depois dizerem ao povo que ele foi ressuscitado. Pois esta última mentira seria pior do que a primeira.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então Pilatos disse: — Levem estes soldados com vocês e guardem o túmulo o melhor que puderem.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Eles foram, puseram um selo de segurança na pedra e deixaram os soldados ali, guardando o túmulo.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois do sábado, no domingo bem cedo, Maria Madalena e a outra Maria foram visitar o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, houve um grande tremor de terra. Um anjo do Senhor desceu do céu, tirou a pedra e sentou-se nela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele era parecido com um relâmpago, e as suas roupas eram brancas como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os guardas tremeram de medo do anjo e ficaram como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o anjo disse para as mulheres: — Não tenham medo! Sei que vocês estão procurando Jesus, que foi crucificado,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas ele não está aqui; já foi ressuscitado, como tinha dito. Venham ver o lugar onde ele foi posto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora vão depressa e digam aos discípulos dele o seguinte: “Ele foi ressuscitado e vai adiante de vocês para a Galileia. Lá vocês vão vê-lo.” Era isso o que eu tinha a dizer para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elas foram embora depressa do túmulo, pois estavam com medo, mas muito alegres. E correram para contar tudo aos discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De repente, Jesus se encontrou com elas e disse: — Que a paz esteja com vocês! Elas chegaram perto dele, abraçaram os seus pés e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus disse: — Não tenham medo! Vão dizer aos meus irmãos para irem à Galileia, e eles me verão ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto as mulheres ainda estavam no caminho, alguns dos soldados que estavam vigiando o túmulo voltaram para a cidade e contaram aos chefes dos sacerdotes tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os chefes se reuniram com os líderes judeus e fizeram os seus planos. Então deram uma grande quantia de dinheiro aos soldados</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e ordenaram o seguinte: — Digam que os discípulos dele vieram de noite, quando vocês estavam dormindo, e roubaram o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o Governador souber disso, nós vamos convencê-lo de que foi isso mesmo o que aconteceu, e vocês não terão nenhum problema.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os soldados pegaram o dinheiro e fizeram o que os chefes dos sacerdotes tinham mandado. E esse boato se espalhou entre os judeus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os onze discípulos foram para a Galileia e chegaram ao monte que Jesus tinha indicado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quando viram Jesus, o adoraram; mas alguns tiveram suas dúvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus chegou perto deles e disse: — Deus me deu todo o poder no céu e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vão a todos os povos do mundo e façam com que sejam meus seguidores, batizando esses seguidores em nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ensinando-os a obedecer a tudo o que tenho ordenado a vocês. E lembrem disto: eu estou com vocês todos os dias, até o fim dos tempos.</para>
</usx>
