<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (NTLH)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão, filho de Davi e rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes provérbios nos ajudam a dar valor à sabedoria e aos bons conselhos e a entender os pensamentos mais profundos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles nos ensinam a vivermos de maneira inteligente e a sermos corretos, justos e honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Podem também tornar sábia uma pessoa sem experiência e ensinar os moços a serem ajuizados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes provérbios aumentam a sabedoria dos sábios e orientam os instruídos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>fazendo que entendam o significado escondido dos provérbios e dos ditados e compreendam os mistérios que os estudiosos procuram explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para ser sábio, é preciso primeiro temer a Deus, o SENHOR. Os tolos desprezam a sabedoria e não querem aprender.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu filho, escute o que o seu pai ensina e preste atenção no que a sua mãe diz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os ensinamentos deles vão aperfeiçoar o seu caráter, assim como um belo turbante ou um colar melhoram a sua aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Filho, se homens perversos quiserem tentar você, não deixe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles poderão dizer: “Venha, vamos matar alguém! Vamos nos divertir atacando pessoas inocentes!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estarão vivas e com saúde quando as encontrarmos, mas nós acabaremos com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acharemos todo tipo de riquezas e encheremos as nossas casas com as coisas roubadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Venha com a gente, que nós repartiremos o que roubarmos!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho, não ande com gente dessa laia. Fique longe deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles têm pressa de fazer o mal e estão sempre prontos para matar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não adianta armar uma arapuca enquanto o passarinho estiver olhando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No entanto esses homens estão preparando uma armadilha onde eles mesmos morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que acontece com quem fica rico por meio da violência é isto: acaba sendo morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Escutem! A Sabedoria está gritando nas ruas e nas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nos portões das cidades e em todos os lugares onde o povo se reúne, ela está gritando alto, assim:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Gente louca! Até quando vocês continuarão nesta loucura? Até quando terão prazer em zombar da sabedoria? Será que nunca aprenderão?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Escutem quando eu os corrijo. Eu darei bons conselhos e repartirei a minha sabedoria com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu chamei e convidei, mas vocês não me ouviram e não me deram atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vocês rejeitaram todos os meus conselhos e não quiseram que eu os corrigisse.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, quando estiverem em dificuldades, eu rirei; e, quando o terror chegar, eu caçoarei de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Zombarei de vocês quando o terror vier como uma tempestade, trazendo fortes ventos de dificuldades. Eu rirei quando estiverem passando por sofrimentos e aflições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então vocês me chamarão, mas eu, a Sabedoria, não responderei. Vão procurar por toda parte, porém não me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vocês não quiseram a sabedoria e sempre se recusaram a temer a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não aceitaram os meus conselhos, nem prestaram atenção quando os corrigi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, receberão o que merecem e ficarão aborrecidos com as coisas que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os tolos morrem porque rejeitam a sabedoria; os que não têm juízo são destruídos por estarem satisfeitos consigo mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas quem me ouvir terá segurança, viverá tranquilo e não terá motivo para ter medo de nada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho, aprenda o que eu lhe ensino e nunca esqueça o que mando você fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escute os sábios e procure entender o que eles ensinam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sim, peça sabedoria e grite pedindo entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Procure essas coisas, como se procurasse prata ou um tesouro escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se você fizer isso, saberá o que quer dizer temer o SENHOR, e aprenderá a conhecê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É o SENHOR quem dá sabedoria; a sabedoria e o entendimento vêm dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele dá ajuda e proteção a quem é direito e honesto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus protege os que tratam os outros com justiça e guarda os que lhe obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se você me ouvir, entenderá o que é direito, justo e honesto e saberá o que deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você se tornará sábio, e a sua sabedoria lhe dará prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O seu entendimento e a sua sabedoria o protegerão</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e o livrarão de fazer o mal. Assim, você ficará longe das pessoas que vivem dizendo mentiras —</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pessoas que abandonaram uma vida direita para viver na escuridão do pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pessoas que têm prazer em fazer o mal e se alegram quando o mal é praticado;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pessoas desonestas, em quem não se pode confiar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então você será capaz de evitar a mulher imoral que tentar conquistá-lo com palavras sedutoras —</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a mulher que esquece os votos sagrados do casamento e é infiel ao seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se você for à casa dela, estará seguindo o caminho da morte; quem vai lá está perto do mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem que visita essa mulher não consegue voltar para a estrada da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, siga o exemplo dos bons e viva uma vida correta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os homens direitos, de caráter, viverão nesta nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Deus varrerá dela os maus e arrancará os pecadores como se arrancam plantas do chão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho, não esqueça os meus ensinamentos; lembre sempre dos meus conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os meus ensinamentos lhe darão uma vida longa e cheia de sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não abandone a lealdade e a fidelidade; guarde-as sempre bem-gravadas no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se você fizer isso, agradará tanto a Deus como aos seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confie no SENHOR de todo o coração e não se apoie na sua própria inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Lembre de Deus em tudo o que fizer, e ele lhe mostrará o caminho certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não fique pensando que você é sábio; tema o SENHOR e não faça nada que seja errado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois isso será como um bom remédio para curar as suas feridas e aliviar os seus sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adore a Deus, oferecendo-lhe o que a sua terra produz de melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faça isso, e os seus depósitos ficarão cheios de cereais, e você terá tanto vinho, que não será capaz de armazenar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Filho, preste atenção quando o SENHOR Deus o castiga e não se desanime quando ele o repreende.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o SENHOR corrige quem ele ama, assim como um pai corrige o filho a quem ele quer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Feliz é a pessoa que acha a sabedoria e que consegue compreender as coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois isso é melhor do que a prata e tem mais valor do que o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sabedoria é mais preciosa do que as joias; tudo o que a gente deseja não se pode comparar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sabedoria oferece uma vida longa e também riquezas e honras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela torna a vida agradável e guia a pessoa com segurança em tudo o que faz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os que se tornam sábios são felizes, e a sabedoria lhes dará vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com a Sabedoria o SENHOR Deus criou a terra; e com o seu conhecimento colocou o céu no lugar próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sua sabedoria fez os rios nascerem e fez as nuvens darem chuva à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho, tenha sempre sabedoria e compreensão e nunca deixe que elas se afastem de você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Elas lhe darão vida, uma vida agradável e feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Você caminhará seguro e não tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando se deitar, não terá medo, e o seu sono será tranquilo a noite inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Você não ficará preocupado com os desastres que caem de repente como uma tempestade sobre os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois o SENHOR Deus lhe dará segurança e nunca deixará você cair numa armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sempre que puder, ajude os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não diga ao seu vizinho que espere até amanhã, se você pode ajudá-lo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não planeje nenhum mal contra o seu vizinho; ele mora ao seu lado e confia em você.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nunca discuta sem motivo com alguém que não lhe fez nenhum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenha inveja dos violentos, nem faça o que eles fazem,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>pois o SENHOR Deus detesta os que praticam o mal, mas é amigo dos que são direitos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR amaldiçoa a casa dos maus, porém abençoa o lar dos que são corretos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele zomba dos que zombam dele, mas ajuda os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios ganharão prestígio, mas os que não têm juízo passarão cada vez mais vergonha.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, escutem o que o seu pai ensina. Prestem atenção e compreenderão as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que eu ensino é bom; portanto, lembrem dos meus conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eu era menino, filho único dos meus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o meu pai me ensinava, dizendo: — Lembre das minhas palavras e nunca as esqueça. Faça o que eu digo e você viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Procure conseguir sabedoria e compreensão. Não esqueça, nem se afaste do que eu digo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não abandone a sabedoria, e ela protegerá você. Ame-a, e ela lhe dará segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para ter sabedoria, é preciso primeiro pagar o seu preço. Use tudo o que você tem para conseguir a compreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ame a sabedoria, e ela o tornará importante; abrace-a e você será respeitado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sabedoria será para você um enfeite, como se fosse uma linda coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Escute, meu filho. Aceite o que estou dizendo e você terá uma vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhe tenho ensinado o caminho da sabedoria e a maneira certa de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se você andar sabiamente, nada atrapalhará o seu caminho, e você não tropeçará quando correr.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembre sempre daquilo que aprendeu. A sua educação é a sua vida; guarde-a bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não vá aonde vão os maus. Não siga o exemplo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não faça o que eles fazem. Afaste-se do mal. Desvie-se dele e passe de lado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os maus não podem dormir sem ter feito alguma coisa má; eles ficam acordados até conseguirem prejudicar alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque para eles a maldade e a violência são comida e bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A estrada em que caminham as pessoas direitas é como a luz da aurora, que brilha cada vez mais até ser dia claro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas a estrada dos maus é escura como a noite; eles caem e não podem ver no que foi que tropeçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho, preste atenção no que eu digo. Escute as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nunca deixe que elas se afastem de você. Lembre delas e ame-as.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Elas darão vida longa e saúde a quem entendê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tenha cuidado com o que você pensa, pois a sua vida é dirigida pelos seus pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nunca fale mentiras, nem diga palavras perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Olhe firme para a frente, com toda a confiança; não abaixe a cabeça, envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pense bem no que você vai fazer, e todos os seus planos darão certo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Evite o mal e caminhe sempre em frente; não se desvie nem um só passo do caminho certo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho, preste atenção no que eu digo com a minha sabedoria e compreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então você saberá como se comportar, e as suas palavras mostrarão que você tem conhecimento das coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os lábios da mulher imoral podem ser tão doces como o mel, e os seus beijos, tão suaves como o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porém, quando tudo termina, o que resta é amargura e sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela está descendo para o mundo dos mortos; a estrada em que ela anda é o caminho da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Essa mulher não anda na estrada da vida; ela caminha sem rumo, mas não sabe disso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora escute, meu filho, e não esqueça o que eu estou dizendo!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afaste-se desse tipo de mulher. Não chegue nem perto da porta da sua casa!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se não, outros passarão a ter o bom nome que você tinha antes, e você morrerá ainda moço, nas mãos de homens cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, pessoas estranhas tomarão toda a sua riqueza, e o que você ganhou com o seu trabalho acabará nas mãos dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você ficará gemendo no seu leito de morte enquanto todo o seu corpo vai sendo destruído pouco a pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então você dirá: — Como eu tinha raiva de conselhos! Nunca aceitei conselhos de ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ouvi os meus mestres, nem dei atenção a eles</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e quase caí na desgraça diante de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seja fiel à sua mulher e dê o seu amor somente a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos que você tiver com outras mulheres não lhe farão nenhum bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus filhos devem crescer para ajudar você e não para ajudar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, alegre-se com a sua mulher, seja feliz com a moça com quem você casou,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>amorosa como uma corça, graciosa como uma cabra selvagem. Que ela cerque você com o seu amor, e que os seus encantos sempre o façam feliz!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho, por que dar o seu amor a uma mulher imoral? Por que preferir os encantos da mulher de outro homem?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deus sabe por onde você anda e vê tudo o que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As injustiças que um homem mau comete são uma armadilha; ele é apanhado na rede do seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Morre porque não se controla: a sua grande loucura o levará à cova.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho, você é fiador de alguém?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deu a sua palavra e ficou preso na promessa que fez?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, meu filho, agora você está nas mãos dessa pessoa. Mas há um jeito de sair disso: vá logo e peça que ela livre você dessa obrigação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não durma, nem descanse;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>saia dessa armadilha, como um passarinho ou uma gazela escapa do caçador.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Preguiçoso, aprenda uma lição com as formigas!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elas não têm líder, nem chefe, nem governador,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas guardam comida no verão, preparando-se para o inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Preguiçoso, até quando você vai ficar deitado? Quando vai se levantar?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o preguiçoso diz: “Eu vou dormir somente um pouquinho, vou cruzar os braços e descansar mais um pouco.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, enquanto ele dorme, a pobreza o atacará como um ladrão armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os homens maus e sem valor vivem dizendo mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Piscam e fazem gestos para enganar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As suas mentes perversas estão sempre planejando o mal, e eles espalham confusão por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso a desgraça cairá de repente sobre eles, e não poderão escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[16-19] Existem sete coisas que o SENHOR Deus detesta e que não pode tolerar: o olhar orgulhoso, a língua mentirosa, mãos que matam gente inocente, a mente que faz planos perversos, pés que se apressam para fazer o mal, a testemunha falsa que diz mentiras e a pessoa que provoca brigas entre amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[16-19] Existem sete coisas que o SENHOR Deus detesta e que não pode tolerar: o olhar orgulhoso, a língua mentirosa, mãos que matam gente inocente, a mente que faz planos perversos, pés que se apressam para fazer o mal, a testemunha falsa que diz mentiras e a pessoa que provoca brigas entre amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>[16-19] Existem sete coisas que o SENHOR Deus detesta e que não pode tolerar: o olhar orgulhoso, a língua mentirosa, mãos que matam gente inocente, a mente que faz planos perversos, pés que se apressam para fazer o mal, a testemunha falsa que diz mentiras e a pessoa que provoca brigas entre amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>[16-19] Existem sete coisas que o SENHOR Deus detesta e que não pode tolerar: o olhar orgulhoso, a língua mentirosa, mãos que matam gente inocente, a mente que faz planos perversos, pés que se apressam para fazer o mal, a testemunha falsa que diz mentiras e a pessoa que provoca brigas entre amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho, faça o que o seu pai diz e nunca esqueça o que a sua mãe ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarde sempre as suas palavras bem-gravadas no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os seus ensinamentos o guiarão quando você viajar, protegerão você de noite e aconselharão de dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As suas instruções são uma luz brilhante, e a sua correção ensina a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Elas livrarão você da mulher imoral e das suas palavras sedutoras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não seja tentado pela sua beleza, nem caia na armadilha dos seus olhos tentadores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Qualquer homem pode ter uma prostituta por pouco dinheiro, mas o adultério custará a ele a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Será que você pode carregar fogo no colo sem queimar a roupa?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Será que você pode andar em cima de brasas sem queimar os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem que dorme com a mulher de outro corre esse mesmo perigo. Quem fizer isso terá de sofrer muito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem rouba comida para matar a fome não é desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém, se é apanhado, tem de pagar sete vezes mais: ele precisa entregar tudo o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No entanto o homem que comete adultério não tem juízo; ele está se destruindo a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Passará vergonha, levará uma surra e ficará desmoralizado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o ciúme faz o marido ficar furioso, e a sua vingança não tem limites.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele não aceitará nenhum pagamento; e mesmo uma porção de presentes não acabará com a sua raiva.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho, lembre do que eu digo e nunca esqueça os meus conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça o que eu digo e você viverá. Siga as minhas instruções com o mesmo cuidado com que você protege os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Guarde sempre os meus ensinamentos bem-gravados no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trate a Sabedoria como sua irmã e o Entendimento, como o seu melhor amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles conservarão você longe das mulheres imorais, das mulheres de palavras sedutoras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma vez eu estava olhando pela janela da minha casa</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e vi vários rapazes sem experiência; mas notei que um deles era mesmo sem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse rapaz estava andando pela rua, perto da esquina onde morava uma certa mulher. Ele passava por perto da casa dela,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ao anoitecer, quando já estava escuro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que essa mulher foi encontrar-se com ele, vestida como uma prostituta e cheia de malícia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela era espalhafatosa e sem-vergonha e estava sempre andando pelas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ficava esperando em alguma esquina, às vezes numa rua, outras vezes na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela chegou perto do rapaz, e o abraçou, e beijou. Então, com um olhar atrevido, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Paguei hoje os meus votos, e a carne da oferta de paz está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso saí procurando você. Eu queria encontrá-lo, e você está aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Já forrei a minha cama com lençóis de linho colorido do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu a perfumei com mirra, aloés e flor de canela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Venha, vamos amar a noite toda. Passaremos momentos felizes nos braços um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O meu marido não está em casa; ele foi fazer uma longa viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levou bastante dinheiro e só voltará daqui a alguns dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, ela o tentou com os seus encantos, e ele caiu na sua conversa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, num instante, lá foi ele com ela, como um boi que vai para o matadouro, como um animal que corre para a armadilha,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>onde uma flecha atravessará o seu coração. Era como um pássaro que entra num alçapão, sem saber que a sua vida está em perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, meu filho, escute! Preste atenção no que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não deixe que uma mulher como essa ganhe o seu coração; não ande atrás dela.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois ela tem sido a desgraça de muitos homens e tem causado a morte de tantos, que nem dá para contar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se você for à casa dessa mulher, estará caminhando para o mundo dos mortos, pelo caminho mais curto.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escutem! A Sabedoria está gritando: a Compreensão está chamando em voz alta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A Sabedoria está no alto dos morros, na beira da estrada e nas encruzilhadas dos caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Está na entrada da cidade, perto dos portões, gritando:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu estou falando com todos vocês e faço um pedido a todos os moradores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você é jovem e sem experiência? Aprenda a ser prudente. Você é tolo? Aprenda a ter juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Escutem, pois digo coisas importantes; tudo o que eu digo é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que eu digo é verdade, pois odeio a mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tudo o que afirmo é verdadeiro; nada do que falo é enganoso ou falso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para a pessoa que tem compreensão, tudo é claro; tudo é fácil de entender para quem é bem-informado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aceite os meus ensinamentos em vez de prata e o meu conhecimento, em lugar de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu sou a Sabedoria; sou mais preciosa do que as joias. Tudo o que você deseja não pode se comparar comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu sou a Sabedoria; tenho compreensão, conhecimento e juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temer o SENHOR Deus é odiar o mal. Eu odeio o orgulho e a falta de modéstia, os maus caminhos e as palavras falsas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faço planos e os ponho em prática; tenho inteligência e sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu ajudo os reis a governarem e os governantes a fazerem boas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os governadores governam com a minha ajuda, e também todas as autoridades e pessoas importantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eu amo aquele que me ama; e quem me procura acha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho riquezas e honras, prosperidade e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que eu ofereço vale mais do que o ouro fino e é melhor do que a prata mais pura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu ando no caminho da honestidade e sigo os passos da justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>dando riqueza aos que me amam e enchendo as suas casas de tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O SENHOR Deus me criou antes de tudo, antes das suas obras mais antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu fui formada há muito tempo, no começo, antes do princípio do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nasci antes dos oceanos quando ainda não havia fontes de água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nasci antes das montanhas, antes de os morros serem colocados nos seus lugares,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>antes de Deus ter feito a terra e os seus campos ou mesmo o primeiro punhado de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu estava lá quando ele colocou o céu no seu lugar e estendeu o horizonte sobre o oceano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estava lá quando ele pôs as nuvens no céu e abriu as fontes do mar,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e quando ordenou às águas que não subissem além do que ele havia permitido. Eu estava lá quando ele colocou os alicerces da Terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estava ao seu lado como arquiteta e era a sua fonte diária de alegria, sempre feliz na sua presença —</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>feliz com o mundo e contente com a raça humana.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Agora, moços, escutem! Façam o que eu digo e serão felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aprendam o que é ensinado a vocês. Sejam sábios; não abandonem esses ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aquele que me ouve será feliz: aquele que fica todos os dias na minha porta, esperando na entrada da minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois quem me encontra encontra a vida, e o SENHOR Deus ficará contente com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas quem não me encontra prejudica-se a si mesmo; todos os que me odeiam amam a morte.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Sabedoria construiu a sua casa sobre sete colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mandou matar animais para uma festa, preparou vinho e pôs a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí mandou as suas empregadas gritarem do lugar mais alto da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Entre, gente tola!” E disse às pessoas sem juízo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Venham, comam a minha comida e bebam o vinho que eu preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixem a companhia dos tolos e vivam. Sigam o caminho do conhecimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se você repreender uma pessoa vaidosa, a única coisa que vai conseguir é ser insultado. Se tentar corrigir um homem mau, o que vai conseguir é ser humilhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nunca repreenda uma pessoa vaidosa; ela o odiará por isso. Mas, se você corrigir uma pessoa sábia, ela o respeitará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qualquer coisa que você ensina a uma pessoa sábia torna-a mais sábia ainda. E tudo o que você diz a uma pessoa direita aumenta a sabedoria dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para ser sábio, é preciso primeiro temer a Deus, o SENHOR. Se você conhece o Deus Santo, então você tem compreensão das coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sabedoria fará com que você viva uma vida mais longa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se você for sábio, o lucro será seu; se zombar de tudo, você mesmo sofrerá as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A falta de juízo é como uma mulher espalhafatosa, tola e sem-vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela senta-se à porta da sua casa ou num banco no lugar mais alto da cidade</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e grita aos que passam preocupados com os seus negócios:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Entre, gente tola!” E diz às pessoas que não têm juízo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“A água roubada é mais gostosa; o pão furtado é mais saboroso.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os convidados dela não sabem que aqueles que vão à sua casa morrem e que os que entraram já estão nas profundezas do mundo dos mortos.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio é a alegria do seu pai, mas o filho sem juízo é a tristeza da sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aquilo que se consegue com desonestidade não serve de nada, mas a honestidade livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR Deus não deixa que os bons passem fome, mas impede os maus de conseguirem o que tanto querem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso fica pobre, mas quem se esforça no trabalho enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem tem juízo colhe no tempo certo, mas quem dorme na época da colheita passa vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os bons são abençoados. As palavras dos maus escondem a sua violência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os bons serão lembrados como uma bênção, porém os maus logo serão esquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem tem juízo aceita os bons conselhos; quem não tem cuidado com o que diz acaba na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A pessoa honesta anda em paz e segurança, mas a desonesta será desmascarada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem esconde a verdade causa problemas, mas quem critica com franqueza trabalha pela paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras dos bons são uma fonte de vida, mas as palavras dos maus escondem a sua violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio provoca brigas, mas o amor perdoa todas as ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A pessoa sábia diz palavras de sabedoria, mas aquela que não tem juízo precisa ser castigada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios guardam todo o conhecimento que podem, mas o tolo, quando fala, logo traz desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A riqueza protege os ricos, e a pobreza destrói os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O trabalho dos bons produz vida, mas o resultado do pecado é somente mais pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que aceita ser repreendido anda no caminho da vida, mas quem não aceita cai no erro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com as suas palavras, o mentiroso esconde o seu ódio; quem espalha mexericos não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto mais você fala, mais perto está de pecar; se você é sábio, controle a sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As palavras dos bons são como a prata pura; as ideias dos maus não têm valor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As palavras dos bons fazem bem a muita gente, mas a falta de juízo leva à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do SENHOR Deus traz prosperidade, e nenhum esforço pode substituí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para o malvado, fazer o mal é divertimento, mas a pessoa sensata encontra prazer na sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o mau tem medo de alguma coisa, é isso mesmo o que lhe acontece, mas a pessoa direita consegue o que deseja.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vem a tempestade e acaba com os maus, porém os honestos continuam sempre firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nunca mande um preguiçoso fazer alguma coisa; ele será tão irritante como vinagre nos dentes ou fumaça nos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem teme o SENHOR tem vida longa, porém os maus morrem antes do tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos bons traz alegria, mas os planos dos maus dão em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR protege os bons, mas causa a desgraça dos que fazem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As pessoas direitas estarão sempre em segurança, porém os maus não terão onde morar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As pessoas honestas dizem coisas sábias; quem diz coisas perversas recebe um terrível castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens direitos sabem dizer coisas agradáveis, porém os maus estão sempre ofendendo os outros.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus detesta quem usa balanças desonestas, mas gosta de quem usa pesos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O orgulhoso será logo humilhado; mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As pessoas direitas são guiadas pela honestidade. A perversidade dos falsos é a sua própria desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No Dia do Julgamento, as riquezas não adiantam nada, mas a honestidade livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A honestidade torna mais fácil a vida dos bons, porém os maus causarão a sua própria desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A honestidade livra o homem correto, mas o desonesto é apanhado na armadilha da sua própria ganância.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o perverso morre, a sua esperança morre com ele; a esperança dos maus dá em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem honesto escapa da angústia, porém o mau a recebe em lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As palavras dos maus destroem os outros, mas a sabedoria livra do perigo os homens corretos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade fica contente com o sucesso das pessoas honestas, e há gritos de alegria quando morre um homem mau.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando as pessoas honestas abençoam uma cidade, ela se torna importante, mas as palavras dos maus a destroem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É tolice tratar os outros com desprezo; o homem prudente prefere ficar calado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mexeriqueiro espalha segredos, mas a pessoa séria é discreta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O país que não tem um bom governo cairá; com muitos conselheiros, há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem ficar como fiador de qualquer um acabará chorando. Será melhor não se comprometer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher bondosa é estimada, mas a imoral é uma vergonha. O preguiçoso nunca terá dinheiro, mas quem tem iniciativa acaba ficando rico.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem age com bondade faz bem a si mesmo, e quem pratica a maldade acaba se prejudicando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os maus não ganham nada com a sua maldade, mas quem faz o que é direito na certa será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem está resolvido a agir direito viverá, e quem insiste em fazer o mal morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR Deus detesta quem tem coração perverso, mas se alegra com as pessoas corretas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os maus certamente serão castigados por Deus, mas os bons escaparão do castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A beleza na mulher sem juízo é como uma joia de ouro no focinho de um porco.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os planos dos bons trazem felicidade; o que os maus planejam produz ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Algumas pessoas gastam com generosidade e ficam cada vez mais ricas; outras são econômicas demais e acabam ficando cada vez mais pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem é generoso progride na vida; quem ajuda será ajudado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O comerciante que armazena mantimento, esperando preço mais alto, é amaldiçoado pelo povo; mas o que põe à venda o que tem é estimado por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem procura o bem é respeitado, mas quem busca o mal será vítima do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que confia nas suas riquezas cairá, porém os honestos prosperarão como as folhagens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem dirige mal a sua casa acaba sem nada. Quem não tem juízo será sempre escravo de quem é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Uma pessoa correta traz bênçãos para a vida dos outros; quem aumenta o número de amigos é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim como os bons são recompensados aqui na terra, também os pecadores e os maus são castigados.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele que quer aprender gosta que lhe digam quando está errado; só o tolo não gosta de ser corrigido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR Deus abençoa os bons, mas condena os que planejam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem pratica a maldade não tem segurança, mas quem é honesto não será abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A boa esposa é o orgulho do marido, mas a esposa que traz vergonha ao marido é como câncer nos ossos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é honesto trata todos com sinceridade, mas quem é mau vive enganando os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos maus são uma armadilha mortal, mas as palavras das pessoas corretas salvam os que estão em perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os maus serão destruídos e não deixarão descendentes, mas a família do homem correto permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem tem compreensão recebe elogios, mas quem tem coração perverso é desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor ser uma pessoa comum e trabalhar para viver do que bancar o rico e passar fome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os bons cuidam bem dos seus animais, porém o coração dos maus é cruel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem cultiva a sua terra tem comida com fartura, mas quem gasta o tempo com coisas sem importância não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os perversos querem viver daquilo que os maus conseguem, mas os bons continuam firmes fazendo o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os maus são apanhados na armadilha das suas próprias palavras, mas os homens direitos conseguem sair das dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você será recompensado pelas coisas boas que disser e receberá de volta aquilo que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O tolo pensa que sempre está certo, mas os sábios aceitam conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o tolo é ofendido, logo todos ficam sabendo, mas quem é prudente faz de conta que não foi insultado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando a verdade é dita, a justiça é feita; mas a mentira produz a injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As palavras do falador ferem como pontas de espada, mas as palavras do sábio podem curar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mentira tem vida curta, mas a verdade vive para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aqueles que planejam o mal acabarão mal, porém os que trabalham para o bem dos outros encontrarão a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada de ruim acontece com os homens honestos, porém os maus só encontram dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR Deus detesta os mentirosos, porém ama os que dizem a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A pessoa prudente esconde a sua sabedoria, mas os tolos anunciam a sua própria ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem esforçado mandará nos outros, mas o preguiçoso se tornará escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As preocupações roubam a felicidade da gente, mas as palavras amáveis nos alegram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem é direito serve de guia para o seu companheiro, porém os maus se perdem pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso não consegue o que deseja, mas o homem trabalhador ficará rico.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A honradez é o caminho para a vida, mas a falta de juízo é a estrada para a morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio aceita os ensinamentos do pai, mas o que zomba de tudo nunca reconhece que está errado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os bons serão recompensados pelo que dizem; os traiçoeiros só desejam a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem toma cuidado com o que diz está protegendo a sua própria vida, mas quem fala demais destrói a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por mais que o preguiçoso deseje alguma coisa, ele não conseguirá, mas a pessoa esforçada consegue o que deseja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens honestos odeiam a mentira, porém os maus dizem coisas indecentes e vergonhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça protege os inocentes, mas a maldade do pecador o leva à desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Algumas pessoas não têm nada, mas fazem de conta que são ricas; outras têm muito dinheiro, mas fingem que são pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rico tem de usar o seu dinheiro para pagar o resgate por sua vida, mas ninguém ameaça o pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens corretos são como uma luz brilhante, porém os maus são como uma vela que está se apagando.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O orgulho só traz brigas; é mais sábio pedir conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A riqueza que é fácil de ganhar é fácil de perder; quanto mais difícil for para ganhar, mais você terá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança adiada faz o coração ficar doente, mas o desejo realizado enche o coração de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem despreza os bons conselhos acabará mal, mas quem os segue será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os ensinamentos das pessoas sábias são uma fonte de vida; eles ajudam a evitar as armadilhas da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem tem juízo ganha o respeito de todos, mas quem não merece confiança está caminhando para a desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem sensato sempre pensa antes de agir, mas o tolo anuncia a sua ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro perverso causa a desgraça, mas o de confiança traz a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem rejeita a correção acabará pobre e na desgraça, mas quem aceita a repreensão é respeitado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como é bom conseguir o que a gente deseja! Os que não têm juízo não querem abandonar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem anda com os sábios será sábio, mas quem anda com os tolos acabará mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A desgraça persegue os pecadores por toda parte, porém as pessoas corretas serão recompensadas com a prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem bom terá uma herança para deixar para os seus netos, mas a riqueza dos pecadores ficará para as pessoas honestas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As terras dos pobres produzem boas colheitas, mas os homens desonestos não deixam que elas sejam aproveitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem não castiga o filho não o ama. Quem ama o filho castiga-o enquanto é tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As pessoas direitas têm bastante para comer, porém os maus passam fome.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mulher sábia constrói o seu lar, mas a que não tem juízo o destrói com as próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é honesto mostra que teme o SENHOR, mas a pessoa que se desvia dos caminhos do SENHOR o está desprezando.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O tolo orgulhoso sofre por causa das coisas que diz, mas os sábios são protegidos pelas suas próprias palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem não põe um animal para puxar o arado colhe bem pouco, mas aquele que põe colhe muito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha verdadeira não mente, mas a falsa diz muitas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem zomba de tudo quer ser sábio e não consegue, mas quem tem juízo aprende com facilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afaste-se das pessoas sem juízo porque gente assim não tem nada para ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que será que a pessoa ajuizada é sábia? É porque ela sabe o que faz. Por que será que o tolo não tem juízo? É porque ele apenas pensa que sabe o que faz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os tolos pecam e não se importam, mas os bons querem ser perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Só você conhece a sua própria amargura e você também não pode repartir a sua alegria com os estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos maus será destruída, mas a cabana dos bons continuará de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há caminhos que parecem certos, mas podem acabar levando para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sorriso pode esconder a tristeza; quando a felicidade vai embora, a tristeza já chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os maus terão o que merecem, mas os bons serão recompensados pelo que fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A pessoa simples acredita em tudo, mas quem tem juízo está sempre prevenido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem tem juízo toma cuidado a fim de não se meter em dificuldades, mas o tolo é descuidado e age sem pensar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se zanga facilmente faz coisas tolas, mas o sábio permanece calmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os tolos recebem o que a sua tolice merece, mas os ajuizados são recompensados com o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus terão de respeitar os bons e pedir humildemente a sua ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é desprezado até pelo seu vizinho, mas o rico tem muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desprezar os outros é pecado, mas aquele que faz o bem aos pobres é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem trabalha para o bem ganha a confiança e o respeito dos outros, mas quem trabalha para o mal está cometendo um erro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem trabalha tem com o que viver, mas quem só conversa passará necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os sábios são recompensados com riquezas, mas a recompensa do tolo são as suas próprias tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha que diz a verdade pode salvar vidas, mas a que diz mentiras é traidora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No temor ao SENHOR, o homem encontra um forte apoio e também segurança para a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor ao SENHOR é uma fonte de vida e ajuda a evitar as armadilhas da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A grandeza de um rei depende do número de pessoas que ele governa; sem elas ele não é nada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A pessoa que se mantém calma é sábia, mas a que facilmente perde a calma mostra que não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A paz de espírito dá saúde ao corpo, mas a inveja destrói como câncer.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem persegue os pobres insulta a Deus, que os fez, mas quem é bom para eles honra a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A maldade leva os maus à desgraça, mas a honestidade protege os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No coração das pessoas sensatas mora a sabedoria, mas os tolos não a conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça engrandece um povo, mas o pecado é uma desgraça para qualquer nação.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os reis recompensam os servidores competentes, mas castigam os que não agem bem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A resposta delicada acalma o furor, mas a palavra dura aumenta a raiva.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As palavras do sábio tornam o conhecimento atraente, mas o tolo só diz bobagens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR Deus vê o que acontece em toda parte; ele está observando todos, tanto os bons como os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As palavras bondosas nos dão vida nova, porém as palavras cruéis desanimam a gente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem despreza o que o pai ensina é tolo, mas quem aceita a sua correção é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do homem direito há muita prosperidade, mas o lucro dos maus traz dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os sábios falam, eles espalham conhecimento, mas isso não acontece com os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR detesta os sacrifícios que os maus lhe oferecem, porém se alegra com a oração dos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR detesta a maneira de viver dos maus, porém ama a quem faz o que é direito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem abandona o caminho do bem será severamente castigado, e quem odeia ser corrigido morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o SENHOR sabe o que acontece até mesmo no mundo dos mortos, como poderá alguém esconder dele os seus pensamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem vaidoso não gosta de quem o corrige; ele nunca pede conselhos aos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A alegria embeleza o rosto, mas a tristeza deixa a pessoa abatida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem é sábio procura aprender, mas os tolos estão satisfeitos com a sua própria ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias são difíceis para os que estão aflitos, mas a vida é sempre agradável para as pessoas que têm coração alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É melhor ser pobre e temer a Deus, o SENHOR, do que ser rico e infeliz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É melhor comer verduras na companhia de quem a gente ama do que comer a melhor carne onde existe ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A pessoa de mau gênio sempre causa problemas, mas a que tem paciência traz a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O preguiçoso encontra dificuldades por toda parte, mas para a pessoa correta a vida não é tão difícil.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio dá alegria ao seu pai, mas o filho sem juízo despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O tolo se diverte com as suas tolices, mas o sábio faz o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sem conselhos os planos fracassam, mas com muitos conselheiros há sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saber dar uma resposta é uma alegria; como é boa a palavra certa na hora certa!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A pessoa sábia não desce pelo caminho da morte, mas sobe pela estrada da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR Deus derruba a casa dos orgulhosos, mas protege a propriedade da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR detesta os pensamentos dos maus, mas gosta de palavras bondosas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem procura ficar rico por meios desonestos põe a sua família em dificuldades; quem odeia o suborno viverá mais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As pessoas corretas pensam antes de responder; as pessoas más respondem logo, porém as suas palavras causam problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR está longe dos maus, porém ouve a oração de quem é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Um olhar amigo alegra o coração; uma boa notícia faz a gente sentir-se bem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aquele que aceita a repreensão justa andará na companhia dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem rejeita conselhos prejudica a si mesmo, mas quem aceita a correção fica mais sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem teme o SENHOR está aprendendo a ser sábio; quem é humilde é respeitado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As pessoas podem fazer seus planos, porém é o SENHOR Deus quem dá a última palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você pode pensar que tudo o que faz é certo, mas o SENHOR julga as suas intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Peça a Deus que abençoe os seus planos, e eles darão certo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR fez tudo para certos fins, e o fim dos maus é a desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR detesta todos os orgulhosos; eles não escaparão do castigo, de jeito nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem é bom e fiel recebe o perdão do seu pecado, e quem teme o SENHOR escapa do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se a nossa maneira de viver agrada a Deus, ele transforma os nossos inimigos em amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ser honesto e ter pouco é melhor do que ter muito lucro com desonestidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A pessoa faz os seus planos, mas quem dirige a sua vida é Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei fala com autoridade divina; ele não erra nos seus julgamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR fez os pesos e as medidas; por isso quer que sejam usados com honestidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os reis não toleram o mal porque o que torna forte um governo é a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei se alegra em ouvir a verdade e ama os que dizem coisas certas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o rei fica com raiva, há perigo de morte, mas o sábio o acalma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o rei fica contente, há vida; a sua bondade é como a chuva da primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É melhor conseguir sabedoria do que ouro; é melhor ter conhecimento do que prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As pessoas honestas se desviam do caminho do mal; quem tem cuidado com a sua maneira de agir salva a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O orgulho leva a pessoa à destruição, e a vaidade faz cair na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor ter um espírito humilde e estar junto com os pobres do que participar das riquezas dos orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem presta atenção no que lhe ensinam terá sucesso; quem confia no SENHOR será feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem tem coração sábio é conhecido como uma pessoa compreensiva; quanto mais agradáveis são as suas palavras, mais você consegue convencer os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sabedoria é uma fonte de vida para os sábios, mas os tolos só aprendem tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem sábio pensa antes de falar; por isso o que ele diz convence mais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As palavras bondosas são como o mel: doces para o paladar e boas para a saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há caminhos que parecem certos, mas podem acabar levando para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O apetite faz o homem trabalhar com vontade, pois ele trabalha para matar a fome.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os maus procuram meios de fazer o mal; até as suas palavras queimam como fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os maus provocam discussões, e quem fala mal dos outros separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem violento engana os seus amigos e os leva para o mau caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cuidado com quem sorri e pisca maliciosamente; essa pessoa está com más intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uma vida longa é a recompensa das pessoas honestas; os seus cabelos brancos são uma coroa de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vale mais ter paciência do que ser valente; é melhor saber se controlar do que conquistar cidades inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os homens jogam os dados sagrados para tirar a sorte, mas quem resolve mesmo é Deus, o SENHOR.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor comer um pedaço de pão seco, tendo paz de espírito, do que ter um banquete numa casa cheia de brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O escravo sábio mandará no filho que envergonhou o pai e também receberá uma parte da herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O ouro e a prata são provados pelo fogo, mas é o SENHOR Deus quem mostra o que as pessoas realmente são.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os maus ouvem com atenção as coisas más, e os mentirosos gostam de ouvir mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem caçoa do pobre insulta a Deus, que o fez; quem se alegra com a desgraça dos outros será castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim como os avós se orgulham dos netos, os filhos se orgulham dos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É mais fácil um tolo dizer alguma coisa que se aproveite do que um homem de respeito dizer uma mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Alguns pensam que, com dinheiro, podem comprar qualquer pessoa; acham que o suborno é uma coisa mágica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem perdoa uma ofensa mostra que tem amor, mas quem fica lembrando o assunto estraga a amizade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem tem juízo aprende mais com uma repreensão do que o tolo, com cem chicotadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As pessoas revoltadas estão sempre criando problemas; por isso a morte virá para elas como um mensageiro cruel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É melhor encontrar uma ursa da qual roubaram os filhotes do que um homem sem juízo, ocupado com as suas tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem paga o bem com o mal não afastará o mal da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O começo de uma briga é como a primeira rachadura numa represa: é bom parar antes que a coisa piore.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há duas coisas que o SENHOR Deus detesta: que o inocente seja condenado e que o culpado seja declarado inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não adianta nada o tolo gastar dinheiro para conseguir a sabedoria porque ele não aprende nada mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amigo ama sempre e na desgraça ele se torna um irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Somente um tolo aceitaria ficar como fiador do seu vizinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As pessoas revoltadas gostam de briga, e quem vive se gabando está correndo para a desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem vive pensando e dizendo coisas más não pode esperar nada de bom, mas só a desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O pai de filhos sem juízo só tem tristezas e sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A alegria faz bem à saúde; estar sempre triste é morrer aos poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os juízes desonestos se vendem por dinheiro e por isso são injustos nas suas sentenças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem tem juízo procura a sabedoria, mas o tolo não sabe o que quer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho sem juízo é tristeza para o seu pai e amargura para a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é bom multar um homem correto; não é certo castigar os líderes honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem controla as suas palavras é sábio, e quem mantém a calma mostra que é inteligente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até um tolo pode passar por sábio e inteligente se ficar calado.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem não gosta de estar na companhia dos outros só está interessado em si mesmo e rejeita todos os bons conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O tolo não se interessa em aprender, mas só em dar as suas opiniões.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os maus são desprezados, e quem suja o seu próprio nome passa vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A linguagem humana é profunda como o mar, e as palavras dos sábios são como os rios que nunca secam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é certo dar razão ao culpado, deixando de fazer justiça ao inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o tolo começa uma discussão, o que ele está pedindo é uma surra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o tolo fala, ele causa a sua desgraça, pois acaba caindo na armadilha das suas próprias palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os mexericos são tão deliciosos! Como gostamos de saboreá-los!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O trabalhador relaxado é companheiro daquele que desperdiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O nome do SENHOR é como uma torre forte para onde as pessoas direitas vão e ficam em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rico pensa que a sua riqueza o protege como as muralhas altas e fortes em volta de uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A pessoa orgulhosa está a caminho da desgraça, mas a humilde é respeitada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem responde antes de ouvir mostra que é tolo e passa vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A vontade de viver mantém a vida de um doente, mas, se ele desanima, não existe mais esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A pessoa sábia está sempre ansiosa e pronta para aprender.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você quer falar com alguém importante? Leve um presente, e será fácil.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que é o primeiro a fazer a sua defesa parece ter razão, mas só até que a outra pessoa comece a lhe fazer perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os poderosos se enfrentam no tribunal, tirar a sorte com os dados sagrados pode resolver a questão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É mais difícil ganhar de novo a amizade de um amigo ofendido do que conquistar uma fortaleza; as discussões estragam as amizades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você terá de aguentar as consequências de tudo o que disser.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que você diz pode salvar ou destruir uma vida; portanto, use bem as suas palavras e você será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem acha uma esposa encontra a felicidade: recebeu uma bênção de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre pede licença para falar, mas o rico responde com grosseria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Algumas amizades não duram nada, mas um verdadeiro amigo é mais chegado que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor ser pobre e honesto do que mentiroso e tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agir sem pensar não é bom; quem se apressa erra o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A falta de juízo é o que faz a pessoa cair na desgraça; no entanto ela põe a culpa em Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os ricos arranjam muitos amigos, mas o pobre não consegue nem conservar os poucos que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A falsa testemunha não poderá escapar do castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos procuram agradar as pessoas importantes; todos querem ser amigos de quem dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se o pobre é desprezado até pelos seus próprios irmãos, não é de admirar que os seus amigos se afastem dele. Ele se cansa de procurar os amigos, mas eles não se importam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem procura ter sabedoria ama a sua vida, e quem age com inteligência encontra a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A falsa testemunha é castigada e certamente será condenada à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não é bom que os tolos vivam no luxo, nem que os escravos governem os príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A pessoa sensata controla o seu gênio, e a sua grandeza é perdoar quem a ofende.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A raiva do rei é como o rugido de um leão, mas a sua bondade é como o orvalho sobre as plantas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um filho sem juízo pode levar o pai à desgraça. Uma esposa que vive resmungando é como água que pinga sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem pode herdar dos seus pais casa e dinheiro, mas só Deus pode dar uma esposa sensata.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem é preguiçoso e dorminhoco acabará passando fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem obedece às leis de Deus vive mais; quem despreza os seus ensinamentos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ser bondoso com os pobres é emprestar ao SENHOR, e ele nos devolve o bem que fazemos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Corrija os seus filhos enquanto eles têm idade para aprender; mas não os mate de pancadas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deixe que a pessoa de mau gênio sofra as consequências disso, pois, se você a ajudar uma vez, terá de ajudar de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouça os conselhos e esteja pronto para aprender; assim, um dia você será sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As pessoas fazem muitos planos, mas quem decide é Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que se espera de uma pessoa é que seja fiel; é melhor ser pobre do que mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem teme o SENHOR terá uma vida longa, feliz e tranquila.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Existe gente que tem preguiça até de pôr a comida na própria boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os orgulhosos devem ser castigados para que as pessoas simples aprendam uma lição de humildade; quem é sábio aprende quando é corrigido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem maltrata o seu pai ou toca a sua mãe de casa não tem vergonha e não presta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Filho, se você parar de aprender, logo esquecerá o que sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha de mau caráter zomba da justiça. Os maus têm fome de fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mais cedo ou mais tarde quem zomba dos outros será julgado, e quem não tem juízo será castigado.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem bebe demais fica barulhento e caçoa dos outros; o escravo da bebida nunca será sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A raiva do rei é como o rugido de um leão; quem provoca o rei arrisca a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qualquer tolo pode começar uma briga; quem fica fora dela é que merece elogios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O lavrador preguiçoso, que não ara as suas terras no tempo certo, não terá nada para colher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos de uma pessoa são como água em poço fundo, mas quem é inteligente sabe como tirá-los para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos dizem que são bons e fiéis, mas tente achar alguém que realmente seja!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como são felizes os filhos de um pai honesto e direito!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o rei senta para julgar, ele logo vê o que está errado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que alguém pode dizer que tem a consciência limpa e que já se livrou dos seus pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR Deus detesta quem usa medidas e pesos desonestos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A criança mostra o que é pelo que faz; pelos seus atos a gente pode saber se ela é honesta e boa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR nos deu olhos para ver e ouvidos para ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se você gastar o seu tempo dormindo, acabará pobre; trabalhe e terá comida com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Está muito caro — diz o comprador, mas depois sai e se gaba de ter feito um ótimo negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há muito ouro e muitas pedras preciosas; mas falar com conhecimento, isso, sim, é uma joia de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem aceita ser fiador de um estranho deve dar a sua roupa como garantia de pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A comida que se consegue desonestamente pode ser muito gostosa, mas depois será como areia na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Procure bons conselhos e você terá sucesso; não entre na batalha sem antes fazer planos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O mexeriqueiro espalha os segredos; por isso fique longe de quem fala demais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se você amaldiçoar os seus pais, a sua vida terminará como uma lâmpada que se apaga na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A riqueza que é ganha facilmente não faz bem à gente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não seja vingativo; confie em Deus, o SENHOR, e ele fará justiça a você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR detesta quem usa medidas e pesos desonestos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se é o SENHOR quem dirige os nossos passos, como poderemos entender a nossa vida?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pense bem antes de prometer alguma coisa a Deus, pois você poderá se arrepender depois.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio descobre quem está fazendo o mal e o castiga sem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR deu aos seres humanos inteligência e consciência; ninguém pode se esconder de si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um governo continuará no poder enquanto for humano, justo e honesto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A beleza dos jovens está na sua força, e o enfeite dos velhos são os seus cabelos brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os castigos curam a maldade da gente e melhoram o nosso caráter.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para o SENHOR Deus, controlar a mente de um rei é tão fácil como dirigir a correnteza de um rio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você pensa que tudo o que faz é certo, lembre que o SENHOR julga as suas intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça o que é direito e justo, pois isso agrada mais a Deus do que lhe oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os maus são dominados pelo orgulho e pela vaidade, e isso é pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem planeja com cuidado tem fartura, mas o apressado acaba passando necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A riqueza que é ganha desonestamente acaba logo e é uma armadilha mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os maus são destruídos pela sua própria violência porque se negam a fazer o que é direito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O culpado segue caminhos errados, mas o inocente faz o que é direito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor morar no fundo do quintal do que dentro de casa com uma mulher briguenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os maus têm fome do mal; eles não têm pena de ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o zombador é castigado, as pessoas sem experiência aprendem uma lição. Quando se ensina o sábio, o seu conhecimento é aumentado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus, que é justo, observa os maus e os faz cair na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem recusar ouvir o grito do pobre também gritará e não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dê um presente em segredo a quem estiver zangado com você, e a raiva dele acabará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando se faz justiça, os bons ficam felizes, porém os maus ficam apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem se afasta do bom senso está caminhando para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ama os prazeres passará necessidade; quem ama o vinho e a boa comida nunca ficará rico.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As pessoas honestas ficam livres da angústia, e os maus sofrem em lugar dos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor morar no deserto do que com uma mulher que vive resmungando e se queixando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem sensato tem o suficiente para viver na riqueza e na fartura, mas o insensato não, porque gasta tudo o que ganha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem é bondoso e direito terá uma vida longa e será tratado com respeito e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma pessoa inteligente pode conquistar uma cidade defendida por homens fortes e destruir as muralhas em que eles confiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você não quer se meter em dificuldades, tome cuidado com o que diz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chamamos de zombador o homem vaidoso que trata os outros com orgulho e desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O preguiçoso morre desejando muitas coisas porque se nega a trabalhar;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>ele passa o dia inteiro pensando no que gostaria de ter. Mas a pessoa de caráter tem o que dar e dá com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deus detesta os sacrifícios que os maus lhe oferecem, especialmente quando oferecem com más intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha falsa será condenada à morte, mas a palavra da pessoa que costuma ouvir bem as coisas será aceita.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem direito tem confiança em si mesmo, porém o mau só finge que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sabedoria, a inteligência e o entendimento das pessoas não são nada na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os homens aprontam os cavalos para a batalha, mas quem dá a vitória é Deus, o SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O bom nome vale mais do que muita riqueza; ser estimado é melhor do que ter prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não existe diferença entre o rico e o pobre porque foi o SENHOR Deus quem fez os dois.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A pessoa sensata vê o perigo e se esconde; mas a insensata vai em frente e acaba mal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem teme o SENHOR e é humilde consegue riqueza, prestígio e vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No caminho dos maus existem armadilhas e dificuldades; quem dá valor à vida se afasta deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eduque a criança no caminho em que deve andar, e até o fim da vida não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os ricos mandam nos pobres, e quem toma emprestado é escravo de quem empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem semeia a maldade colhe a desgraça e será castigado pelo seu próprio ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é bondoso será abençoado porque reparte a sua comida com os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mande embora a pessoa orgulhosa, e acabarão os desentendimentos, as discussões e os xingamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem ama a sinceridade e sabe falar bem terá a amizade do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR Deus está alerta para defender a verdade e atrapalhar os planos dos mentirosos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso fica em casa e diz: “Se eu sair, o leão me pega.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O adultério é uma armadilha onde caem as pessoas que o SENHOR detesta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É natural que as crianças façam tolices, mas a correção as ensinará a se comportarem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem enriquece à custa dos pobres ou dando presentes aos ricos acabará ficando pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Preste atenção, e eu lhe ensinarei o que os sábios disseram. Estude os seus ensinamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e será um prazer para você lembrar deles e recitá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vou lhe ensinar agora estes provérbios para que você ponha a sua confiança em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomei nota de trinta provérbios para você. Eles contêm conhecimentos e bons conselhos,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que o ajudarão a saber o que é certo e direito. E assim, quando lhe fizerem perguntas, você saberá dar a resposta certa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tire vantagem do pobre só porque ele é pobre, nem se aproveite daqueles que não tiverem quem os defenda no tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o SENHOR defenderá a causa deles e ameaçará a vida de quem os ameaçar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não faça amizade com pessoas grosseiras ou violentas;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>você poderá pegar os seus maus costumes e depois não conseguirá livrar-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não aceite ser fiador de ninguém</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque, se você não puder pagar a dívida, levarão embora até a sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não mude de lugar os marcos de divisa de terras que os seus antepassados colocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Você conhece alguém que faz bem o seu trabalho? Saiba que ele é melhor do que a maioria e merece estar na companhia de reis.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando você for jantar com alguém importante, não esqueça quem ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você é guloso, controle-se.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não tenha pressa de comer a boa comida que ele serve, pois ele pode estar querendo enganar você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não se mate de trabalhar, tentando ficar rico,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>nem pense demais nisso. Pois o seu dinheiro pode sumir de repente, como se tivesse criado asas e voado para longe como uma águia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não coma na casa de um homem miserável, nem tenha pressa de comer a boa comida que ele serve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Coma um pouco mais”, diz ele, mas não está sendo sincero.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O jeito dele fará com que você fique enjoado. Você vomitará o pouco que comeu, e todos os seus elogios ficarão desperdiçados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não perca tempo falando com um tolo, porque ele desprezará a sua conversa inteligente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não mude de lugar uma divisa antiga, nem tome posse de terras que pertencem a órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus é o poderoso defensor dos órfãos e defenderá a causa deles contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Preste atenção no que lhe ensinam e aprenda o mais que puder.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não deixe de corrigir a criança. Umas palmadas não a matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para dizer a verdade, poderão até livrá-la da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, se você se tornar sábio, eu ficarei muito feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu me sentirei orgulhoso quando ouvir você falar com sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tenha inveja dos pecadores. Procure respeitar e obedecer a Deus todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, o seu futuro será brilhante, e você não perderá a esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Escute, meu filho. Seja sábio e pense seriamente na sua maneira de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não ande com gente que bebe demais, nem com quem come demais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque tanto os beberrões como os comilões vivem com sono e acabam na pobreza, vestindo trapos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escute o seu pai, pois você lhe deve a vida; e não despreze a sua mãe quando ela envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compre a verdade, a sabedoria, a instrução e o bom senso, mas não venda nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai que tem um filho correto e sábio ficará muito feliz e se orgulhará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Faça que o seu pai se alegre por causa de você; dê à sua mãe esse prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu filho, preste bem atenção no que eu digo e siga o exemplo da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As prostitutas e as mulheres imorais são uma armadilha perigosa e sem saída.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como um ladrão, elas esperam pelas suas vítimas e tornam muitos homens infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem é que grita de dor? Para quem são as tristezas? Quem é que vive brigando e se queixando? Quem é que tem os olhos vermelhos e ferimentos que podiam ter sido evitados?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É aquele que bebe demais e anda procurando bebidas misturadas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não fique olhando para o vinho que brilha no copo, com a sua cor vermelha, e desce suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois no fim ele morde como uma cobra venenosa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você verá coisas esquisitas e falará tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você se sentirá como se estivesse no meio do mar, enjoado, balançando no alto do mastro de um navio.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então você dirá: “Alguém deve ter batido em mim; acho que levei uma surra, mas não lembro. Por que não consigo levantar? Preciso de mais um gole.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenha inveja dos maus, nem procure ter amizade com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles só pensam em violências e, quando falam, é para ferir alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sabedoria se constrói o lar e sobre a prudência ele se firma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na casa da pessoa sábia os quartos ficam cheios de coisas bonitas e de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ser sábio é melhor do que ser forte; o conhecimento é mais importante do que a força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Afinal, antes de entrar numa batalha, é preciso planejar bem, e, quando há muitos conselheiros, é mais fácil vencer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os provérbios dos sábios são profundos demais para serem entendidos pelos tolos; quando são discutidos assuntos importantes, os tolos não têm nada para dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem planeja o mal será chamado de “criador de problemas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os planos dos que não têm juízo são pecados. Todos odeiam quem vive zombando dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem é fraco numa crise é realmente fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Procure salvar quem está sendo arrastado para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você pode dizer que o problema não é seu, mas Deus conhece o seu coração e sabe os seus motivos. Ele pagará de acordo com o que cada um fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meu filho, coma mel, pois o mel faz bem. Assim como o favo de mel é doce na sua língua,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>assim também a sabedoria é boa para a sua alma. Se você a conseguir, terá um bom futuro e não perderá a esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você, homem perverso, não fique espiando a casa do homem honesto para assaltá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A pessoa honesta pode cair muitas vezes, que sempre se levanta de novo. Mas a desgraça acaba com os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não fique contente quando o seu inimigo cair na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR Deus vai saber que você ficou contente com isso e não vai gostar. E ele poderá parar de castigar esse inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se revolte por causa dos maus, nem tenha inveja deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os pecadores não têm futuro; eles são como uma luz que está se apagando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, tema a Deus, o SENHOR, e respeite as autoridades. Não se envolva com as pessoas que se revoltam contra eles,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois num instante elas podem se arruinar. Você pode fazer uma ideia da destruição que Deus ou as autoridades podem causar?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estas coisas também foram ditas por homens sábios: O juiz não deve favorecer ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se ele declarar inocente um homem que é culpado, será amaldiçoado e odiado por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém os juízes que castigam o culpado receberão bênçãos e gozarão de boa fama.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A resposta sincera é sinal de uma amizade verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não construa a sua casa, nem forme o seu lar até que as suas plantações estejam prontas e você esteja certo de que pode ganhar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se você não tiver motivo, não seja testemunha contra o seu vizinho, nem fale mal dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nunca diga: “Vou lhe pagar com a mesma moeda. Vou acertar as contas com ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu andei pelos campos e plantações de uva de um homem tolo e preguiçoso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tudo estava cheio de espinhos e coberto de mato, e o muro de pedras havia caído.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Olhei para aquilo, pensei bem e aprendi a seguinte lição:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Durma um pouco mais, cruze os braços e descanse mais um pouco;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>mas, enquanto você estiver dormindo, a pobreza o atacará como um ladrão armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aqui estão mais alguns provérbios de Salomão, escolhidos e copiados por homens que estavam a serviço do rei Ezequias, de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respeitamos a Deus por causa daquilo que ele esconde de nós; e respeitamos as autoridades por causa daquilo que elas nos explicam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você nunca sabe o que um rei está pensando; os pensamentos dele estão fora do nosso alcance, assim como as alturas do céu ou as profundezas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Purifique a prata, e o artista poderá fazer uma obra de arte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Afaste do rei os maus conselheiros porque o que torna forte um governo é a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando você estiver diante das autoridades, não se faça de importante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É melhor que depois lhe deem um lugar de honra do que você ser humilhado na presença das autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não tenha pressa de ir ao tribunal para contar o que você viu. Se mais tarde outra testemunha provar que você está errado, o que é que você vai fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Defenda a sua causa contra o seu vizinho, mas não revele nada que alguém lhe tenha contado a respeito do assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do contrário todos ficarão sabendo que você não consegue guardar segredos, e você nunca mais se livrará desta vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A palavra certa na hora certa é como um desenho de ouro feito em cima de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando alguém está querendo aprender, o conselho de uma pessoa experiente vale mais do que anéis de ouro ou joias de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como água fresca no calor do tempo da colheita, assim o mensageiro de confiança reanima quem o mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem promete e não dá é como a nuvem e o vento que não trazem chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A paciência convence até as autoridades; a perseverança pode vencer qualquer dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não coma mel demais, pois você pode vomitar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não vá a toda hora à casa do vizinho, pois ele pode se cansar e acabar ficando com raiva de você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A pessoa que diz mentiras a respeito dos outros é tão perigosa quanto uma espada, um porrete ou uma flecha afiada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Num momento de dificuldade, depender de uma pessoa que não merece confiança é como mastigar com um dente estragado, andar com um pé aleijado</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ou querer se esquentar, num dia frio, tirando a roupa. Cantar para quem está triste é como esfregar sal numa ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o seu inimigo estiver com fome, dê comida a ele; se estiver com sede, dê água.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque assim você o fará queimar de remorso e vergonha, e o SENHOR Deus recompensará você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim como o vento norte traz chuva, os mexericos trazem ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É melhor morar no fundo do quintal do que dentro de casa com uma mulher briguenta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ouvir uma boa notícia que a gente não espera é como tomar um gole de água fresca quando se tem sede.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A pessoa boa que se deixa levar por uma pessoa má é como uma fonte de água barrenta ou como um poço contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim como mel demais não faz bem, também não é bom andar procurando elogios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem não sabe se controlar é tão sem defesa como uma cidade sem muralhas.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Elogiar um tolo é tão absurdo como cair neve no verão ou chover no tempo da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A maldição não cai sobre quem não merece; ela é como um passarinho que voa sem rumo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O chicote foi feito para o cavalo, o freio, para o jumento, e a vara, para as costas de quem não tem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem dá uma resposta séria a uma pergunta tola é tão tolo como quem a fez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responda ao tolo de acordo com a tolice dele para que ele não fique pensando que é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem manda um tolo dar um recado está procurando problemas; seria melhor que cortasse os próprios pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um provérbio citado por um tolo tem tanto valor como as pernas de um aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elogiar um tolo é o mesmo que amarrar a pedra no estilingue .</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O tolo, citando um provérbio, é como o bêbado tentando tirar um espinho da mão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O patrão que contrata qualquer tolo que lhe pede emprego acaba prejudicando todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo que faz uma tolice pela segunda vez é como um cachorro que volta ao seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode-se esperar mais de um tolo do que de quem pensa que é mais sábio do que é.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso fica em casa e diz: “Se eu sair, o leão me pega.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O preguiçoso vira de um lado para outro na cama. Ele é como uma porta que gira nas dobradiças, mas, de fato, não sai do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Existe gente que tem preguiça até de pôr a comida na própria boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O preguiçoso acha que ele sozinho sabe mais do que sete homens capazes de dar respostas certas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se mete na discussão dos outros é como quem agarra pelas orelhas um cachorro que vai passando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>[18-19] Quem engana os outros e diz que é brincadeira é como um louco brincando com uma arma mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>[18-19] Quem engana os outros e diz que é brincadeira é como um louco brincando com uma arma mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem lenha o fogo se apaga; sem mexericos a briga se acaba.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como carvão sobre as brasas e lenha no fogo, assim é o briguento para atiçar uma briga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os mexericos são tão deliciosos! Como gostamos de saboreá-los!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como o verniz cobre um pote de barro, as palavras fingidas encobrem um coração mau.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O hipócrita que odeia esconde o seu ódio atrás da bajulação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele pode falar muito bem, mas não acredite no que ele diz porque o seu coração está cheio de ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele pode disfarçar, mas todos acabarão vendo a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem coloca uma armadilha para os outros acaba caindo nela; quem rola uma pedra será esmagado por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem odeia fere os outros com mentiras; as palavras bajuladoras causam desgraças.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não conte vantagem a respeito dos seus planos para o futuro, pois você não sabe o que vai acontecer amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ninguém elogie a si mesmo; se houver elogios, que venham dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As pedras e a areia são pesadas, mas os problemas causados pelo mau gênio dos tolos pesam mais ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O ódio é cruel e destruidor, mas a inveja é pior ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É melhor a crítica franca do que o amor sem franqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O amigo quer o nosso bem, mesmo quando nos fere; mas, quando um inimigo abraçar você, tome cuidado!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem está com o estômago cheio rejeita até o mel; mas, para quem está com fome, até a comida amarga é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uma pessoa longe de casa é como um pássaro longe do ninho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como os perfumes alegram a vida, a amizade sincera dá ânimo para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não abandone o seu amigo, nem o amigo do seu pai. Se você estiver em dificuldades, não peça ajuda ao seu irmão. Vale mais um vizinho perto do que um irmão longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seja sábio, meu filho; então eu serei feliz e saberei dar uma boa resposta a quem me criticar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A pessoa sensata vê o perigo e se esconde, mas a insensata vai em frente e acaba mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem aceita ser fiador de um estranho deve dar a sua roupa como garantia de pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando alguém acorda um amigo de manhã bem cedo com um grito de “bom-dia!”, o seu cumprimento soa como uma maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A esposa briguenta é como um dia triste em que a chuva não para de cair.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que é que você pode fazer para que ela fique calada? Você já procurou fazer o vento parar ou tentou pegar óleo com a mão?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As pessoas aprendem umas com as outras, assim como o ferro afia o próprio ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cuide bem da sua figueira e você terá figos para comer; trate bem o seu patrão e você será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim como a água reflete o rosto da gente, o coração mostra o que a pessoa é.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os desejos das pessoas são como o mundo dos mortos: sempre há lugar para mais um.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim como o ouro e a prata são provados pelo fogo, o bom nome de uma pessoa também pode ser posto à prova.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo que você batesse num tolo até quase matá-lo, ainda assim ele continuaria tão tolo como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cuide das suas ovelhas e do seu gado o melhor que puder</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque tanto as riquezas como os governos não duram para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Primeiro você corta o feno; depois corta o capim dos montes enquanto espera que o feno cresça de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aí você pode fazer roupas com a lã das suas ovelhas e comprar mais terras com o dinheiro que ganhou com a venda de alguns cabritos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E as cabras darão leite com fartura para você, e para a sua família, e também para as suas empregadas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os maus fogem, mesmo quando ninguém os persegue, mas o homem honesto é valente como um leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando a nação tem líderes inteligentes e sensatos, ela se torna forte e firme; mas, quando a nação peca, ela muda de governo a toda hora.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um pobre que explora outros pobres é como a chuva que destrói tudo e acaba com as colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem não respeita a lei de Deus está do lado dos maus, mas quem lhe obedece está contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os maus não sabem o que é justiça, mas os que procuram conhecer a vontade do SENHOR sabem muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É melhor ser pobre e honesto do que rico e desonesto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O moço que obedece à lei de Deus é inteligente, porém o que anda em más companhias é uma vergonha para o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem fica rico emprestando dinheiro a juros altos e explorando o povo acaba deixando a sua riqueza para quem é bondoso com os pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus despreza até as orações de quem não obedece à sua lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem engana uma pessoa honesta e a leva a fazer o mal cairá na sua própria armadilha; mas quem é correto será bem-recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os ricos sempre pensam que são sábios, mas o pobre que é inteligente os conhece muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os bons alcançam o poder, todos festejam; mas, quando o poder cai nas mãos dos maus, o povo se esconde de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tenta esconder os seus pecados não terá sucesso na vida, mas Deus tem misericórdia de quem confessa os seus pecados e os abandona.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem teme o SENHOR é feliz, mas quem se revolta contra ele cairá na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como um leão furioso ou um urso feroz, assim é o governo mau que domina um povo pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O governador sem juízo será um ditador cruel; aquele que odeia a desonestidade governará por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O assassino cava muito depressa a sua própria sepultura; não tente fazê-lo parar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem é honesto tem segurança, mas quem é desonesto logo fracassa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem cultiva a sua terra tem comida com fartura, mas quem gasta o tempo com coisas sem importância sempre será pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A vida da pessoa honesta é cheia de felicidade, mas quem tem pressa de enriquecer não fica sem castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É errado favorecer alguém no tribunal, mas alguns juízes fazem isso até por pouco dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O ganancioso tem tanta pressa de ficar rico, que nem percebe que a pobreza está chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Corrija uma pessoa, e no futuro ela apreciará isso mais do que se você a tivesse elogiado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem acha que não é pecado roubar do seu pai ou da sua mãe é pior do que um ladrão comum.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O egoísta sempre causa problemas. Quem confia no SENHOR terá sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem confia em si mesmo é tolo, mas quem segue os ensinamentos dos sábios terá segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem dá aos pobres não passará necessidade, mas quem faz de conta que os pobres não existem será muito amaldiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os maus sobem ao poder, o povo se esconde de medo; quando eles caem do poder, o número das pessoas honestas aumenta.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é repreendido muitas vezes e teima em não se corrigir cairá de repente na desgraça e não poderá escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os honestos governam, o povo se alegra; mas, quando os maus dominam, o povo reclama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O filho que ama a sabedoria é o orgulho do seu pai. Quem anda com prostitutas desperdiça tudo o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o governo é justo, o país tem segurança; mas, quando o governo cobra impostos demais, a nação acaba na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem bajula os seus amigos está armando uma armadilha para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os maus são apanhados na armadilha dos seus próprios pecados, mas os honestos andam livres e felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A pessoa correta se interessa pelos direitos dos pobres, porém os maus não se importam com essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os que zombam de tudo põem uma cidade inteira em confusão, mas os sábios mantêm tudo em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando um homem inteligente discute com um tolo, este somente ri, xinga e causa confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os assassinos odeiam as pessoas direitas, mas os bons protegem a vida delas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo mostra toda a sua raiva, mas quem é sensato se cala e a domina.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando um governador dá atenção a mentiras, todos os seus auxiliares acabam se tornando maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e aquele que o explora só têm uma coisa em comum: o SENHOR Deus lhes deu olhos para verem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As autoridades que defendem o direito dos pobres governam por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É bom corrigir e disciplinar a criança. Quando todas as suas vontades são feitas, ela acaba fazendo a sua mãe passar vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os maus estão no poder, o crime aumenta; mas as pessoas honestas viverão o suficiente para ver a queda dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corrija os seus filhos, e eles serão para você motivo de orgulho e não de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um país sem a orientação de Deus é um país sem ordem. Quem guarda a lei de Deus é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não adianta nada corrigir um escravo somente com palavras porque, mesmo que ele entenda, não obedecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Há mais esperança para um tolo do que para uma pessoa que fala sem pensar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O escravo que é mimado desde criança um dia vai querer ser dono de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A pessoa de mau gênio sempre causa problemas e discórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O orgulhoso acaba sendo humilhado, mas quem é humilde será respeitado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O companheiro de um ladrão é o pior inimigo de si mesmo. Se ele disser a verdade no tribunal, será castigado; se não disser, Deus o amaldiçoará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É perigoso ter medo dos outros, mas confiar no SENHOR dá segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos querem agradar às pessoas importantes, mas o SENHOR dá o que cada um merece.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens direitos não toleram os maus, e os perversos não toleram os que vivem honestamente.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as palavras solenes de Agur, filho de Jaque: “Deus não está comigo, Deus não está comigo. Estou desamparado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sou mais animal do que gente; não tenho a inteligência que um ser humano deve ter.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nunca aprendi a ser sábio e não conheço o Deus Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem já sabe tudo a respeito do céu? Quem já pegou o vento com as mãos? Quem já embrulhou água num pano? Quem já marcou os limites da terra? Você sabe quem é ele? E quem é o filho dele?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tudo o que Deus diz é verdade. Ele é como um escudo para todos os que procuram a sua proteção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nunca declare que Deus disse alguma coisa que, de fato, ele não disse; se você fizer isso, ele o corrigirá e mostrará que você é mentiroso.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu te peço, ó Deus, que me dês duas coisas antes de eu morrer:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não me deixes mentir e não me deixes ficar nem rico nem pobre. Dá-me somente o alimento que preciso para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, se eu tiver mais do que o necessário, poderei dizer que não preciso de ti. E, se eu ficar pobre, poderei roubar e assim envergonharei o teu nome, ó meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca fale mal de um empregado ao patrão dele para que você não seja amaldiçoado, nem sofra por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há pessoas que amaldiçoam o próprio pai e são ingratas com a própria mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há pessoas que pensam que são puras, mas a sua sujeira ainda não foi lavada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há pessoas que são tão orgulhosas, que olham os outros com desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há pessoas que ganham a vida explorando sem dó nem piedade os pobres e os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas, e as duas se chamam: Me dá! Me dá! Há quatro coisas que nunca estão satisfeitas:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o mundo dos mortos; a mulher sem filhos; a terra seca que precisa sempre de chuva; e o fogo de um incêndio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem caçoa do seu pai ou despreza a sua mãe, quando ela fica velha, será comido pelos urubus ou terá os olhos arrancados pelos corvos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há quatro coisas misteriosas que eu não consigo entender:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a águia voando no céu; a cobra se arrastando nas pedras; o navio que encontra o seu caminho no mar; e o amor entre um homem e uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Uma esposa infiel age assim: comete adultério, toma um banho e depois diz: “Não fiz nada de errado!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há quatro coisas que a terra não pode tolerar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o escravo que se torna rei; o tolo que tem para comer tudo o que quer;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a mulher de mau gênio que arranja casamento; e a escrava que toma o lugar da sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No mundo há quatro animais que são pequenos, mas muito espertos:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas, que são fracas, mas ajuntam a sua comida no verão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os coelhos selvagens, que também não são fortes, mas fazem as suas casas nas pedras;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos, que não têm rei, mas avançam em bandos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e as lagartixas, que qualquer um pode pegar com a mão, mas podem ser encontradas até nos palácios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há quatro seres vivos que, quando caminham, causam olhares de admiração:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o leão, o mais forte de todos os animais, que não tem medo de nada;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o bode; o galo, que anda de peito erguido; e um rei diante do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se você tem sido bastante tolo para ser orgulhoso e planejar o mal, então pare e pense:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>bater o leite dá manteiga; pancada no nariz faz sair sangue; provocar a raiva dá briga.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as palavras solenes que a mãe do rei Lemuel lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você é o meu filho querido, a resposta das minhas orações. O que lhe direi?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não gaste toda a sua energia nem todo o seu dinheiro com mulheres, pois até reis já se destruíram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escute, Lemuel! Os reis não devem beber vinho nem outras bebidas alcoólicas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eles bebem, não lembram das leis e esquecem os direitos dos que são explorados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As bebidas alcoólicas são para os que estão morrendo, para os que estão na miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que eles bebam e esqueçam que são pobres e infelizes!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fale a favor daqueles que não podem se defender. Proteja os direitos de todos os desamparados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fale por eles e seja um juiz justo. Proteja os direitos dos pobres e dos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como é difícil encontrar uma boa esposa! Ela vale mais do que pedras preciosas!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O seu marido confia nela e nunca ficará pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em todos os dias da sua vida, ela só lhe faz o bem e nunca o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Está sempre ocupada, fazendo roupas de lã e de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De lugares distantes ela traz comida para casa, como fazem os navios que carregam mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela se levanta de madrugada para preparar comida para a família e para dar ordens às empregadas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Examina e compra uma propriedade com o dinheiro que ganhou e faz nela uma plantação de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É esforçada, forte e trabalhadora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Conhece o valor de tudo o que faz e trabalha até tarde da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela prepara fios de lã e de linho para tecer as suas próprias roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ajuda os pobres e os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando faz muito frio, ela não se preocupa, porque a sua família tem agasalhos para vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faz cobertas e usa roupas de linho e de outros tecidos finos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O seu marido é estimado por todos — é um dos principais cidadãos do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela faz roupas e cintos para vender aos comerciantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É forte, respeitada e não tem medo do futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fala com sabedoria e delicadeza.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela nunca tem preguiça e está sempre cuidando da sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os seus filhos a respeitam e falam bem dela, e o seu marido a elogia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele diz: “Muitas mulheres são boas esposas, mas você é a melhor de todas.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A formosura é uma ilusão, e a beleza acaba, mas a mulher que teme o SENHOR Deus será elogiada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deem a ela o que merece por tudo o que faz, e que seja elogiada por todos.</para>
</usx>
