<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Crônicas (KJF)</book>
  <para style="h">1 Crônicas</para>
  <para style="toc1">1 Crônicas</para>
  <para style="toc2">1 Crônicas</para>
  <para style="toc3">1CR</para>
  <para style="mt1">1 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão, Sete, Enos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cainã, Maalalel, Jarede,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enoque, Metusalém, Lameque,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Noé, Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Jafé: Gomer, e Magogue, e Madai, e Javã, e Tubal, e Meseque, e Tiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Gomer: Asquenaz, e Rifate, e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Javã: Elisá, e Társis, Quitim, e Dodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Cam: Cuxe, e Mizraim, e Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Cuxe: Sebá, e Havilá, e Sabtá, e Raamá, e Sabtecá. E os filhos de Raamá eram Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Cuxe gerou Ninrode: Ele começou a ser poderoso sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Mizraim gerou os ludeus, e os anameus, e os leabeus, e os naftueus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e os patruseus, e os caslueus (dos quais vieram os filisteus) e os caftoreus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Canaã gerou Sidom, o seu primogênito, e Hete,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e os jebuseus também, e os amorreus, e os girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os heveus, e os arqueus, e os sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e os arvadeus, e os zemareus, e os hamateus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Sem: Elão, e Assur, e A/naxade, e Lude, e Arã, e Uz, e Hul, e Geter e Meseque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E A/naxade gerou a Selá, e Selá gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a Héber nasceram dois filhos: o nome de um era Peleque; porque nos seus dias a terra foi dividida; e o nome do seu irmão era Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Joctã gerou Almodá, e Selefe, e Hazar-Mavé, e Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e a Hadorão, e Uzal, e Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e Ebal, e Abimael, e Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e Ofir, e Havilá, e a Jobabe. Todos estes foram os filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sem, A/naxade, Selá,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Héber, Pelegue, Reú,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Serugue, Naor, Tera,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abrão; que é Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Abraão: Isaque e Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estas são as suas gerações: o primogênito de Ismael, Nebaiote; depois Quedar, e Adbeel e Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Misma, e Dumá, Massá, Hadade, e Temá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafis, e Quedemá. Estes são os filhos de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ora, os filhos de Quetura, concubina de Abraão; ela deu à luz Zinrã, e Jocsã, e Medã, e Midiã, e Isbaque, e a Suá. E os filhos de Jocsã: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os filhos de Midiã: Efá, e Efer, e Enoque, e Abida, e Elda. Todos estes são os filhos de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Abraão gerou Isaque. Os filhos de Isaque: Esaú e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Esaú: Elifaz, Reuel, e Jeús, e Jalão, e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Elifaz: Temã, e Omar, Zefi e Gaetã, Quenaz, e Timna, e Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E os filhos de Seir: Lotã, e Sobal, e Zibeão, e Aná, e Disom, e Eser, e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os filhos de Lotã: Hori e Homã; e Timna era irmã de Lotã.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Sobal: Aliã, e Manaate, e Ebal, Sefô, e Onã. E os filhos de Zibeão eram Aías e Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os filhos de Aná: Disom. E os filhos de Disom: Hanrão, e Esbã, e Itrã, e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os filhos de Eser: Bilã, e Zaavã, e Jaacã. Os filhos de Disã: Uz, e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ora estes são os reis que reinaram na terra de Edom antes que qualquer rei reinasse sobre os filhos de Israel: Belá, o filho de Beor; e o nome da sua cidade era Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E morreu Belá e reinou em seu lugar Jobabe, filho de Zerá de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E morreu Jobabe e reinou em seu lugar Husão, da terra dos temanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E morreu Husão e reinou em seu lugar Hadade, filho de Bedade, o qual feriu Midiã, no campo de Moabe; e o nome da sua cidade era Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E morreu Hadade e reinou em seu lugar Samlá, de Masreca.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E morreu Samlá e reinou em seu lugar Saul, de Reobote próximo ao rio.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E morreu Saul e reinou em seu lugar Baal-Hanã, filho de Acabor.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E morreu Baal-Hanã e reinou em seu lugar Hadade; e o nome da sua cidade era Paú; e o nome da sua esposa era Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Hadade também morreu. E os xeiques de Edom eram: o xeique Timna, o xeique Alva, o xeique Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>o xeique Oolibama, o xeique Elá, o xeique Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>o xeique Quenaz, o xeique Temã, o xeique Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>o xeique Magdiel, o xeique Irão. Estes são os xeique de Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os filhos de Israel: Rúben, Simeão, Levi, e Judá, Issacar, e Zebulom,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dã, José, e Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Judá: Er, e Onã, e Selá; estes três lhe nasceram da filha de Suá, a cananeia. E Er, o primogênito de Judá, foi mau à vista do Senhor; que o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Tamar, a sua nora, lhe deu à luz Perez e Zerá. E todos os filhos de Judá foram cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Perez: Hezrom, e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Zerá: Zinri, e Etã, e Hemã, e Calcol, e Dara; cinco deles ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o filho de Carmi: Acar, o perturbador de Israel, que transgrediu na coisa amaldiçoada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o filho de Etã: Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Hezrom, que lhe nasceram: Jerameel, e Rão, e Quelubai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Rão gerou Aminadabe; e Aminadabe gerou Naassom, príncipe dos filhos de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Naassom gerou Salma, e Salma gerou Boaz,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Boaz gerou Obede, e Obede gerou Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jessé gerou o seu primogênito Eliabe; e Abinadabe, o segundo; e Siméia, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Natanael, o quarto; Radai, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ozém, o sexto; Davi, o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>cujas irmãs eram Zeruia, e Abigail. E os filhos de Zeruia: Abisai, e Joabe, e Asael; três.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Abigail deu à luz a Amasa; e o pai de Amasa foi Jéter, o ismaelita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Calebe, o filho de Hezrom, gerou filhos de Azuba, a sua esposa, e de Jeriote; os filhos dela são estes: Jeser, e Sobabe, e Ardom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E morreu Azuba e Calebe tomou para si Efrata, a qual deu à luz Hur.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Hur gerou Uri, e Uri gerou Bezalel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, depois disso, Hezrom, o pai de Gileade, conheceu a filha de Maquir, com quem se casou quando tinha sessenta anos de idade; e ela lhe deu à luz Segube.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Segube gerou Jair, que tinha vinte e três cidades na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Gesur e Arã tomaram as aldeias de Jair, juntamente com Quenate, e as suas aldeias, a saber, sessenta cidades. Todas estas pertenciam aos filhos de Maquir, o pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E depois da morte de Hezrom em Calebe-Efrata, Abia, a mulher de Hezrom, deu-lhe à luz Azur, o pai de Tecoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os filhos de Jerameel, o primogênito de Hezrom, foram: Rão, o primogênito, e Buna, e Orém, e Ozém, e Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jerameel teve também outra esposa, cujo nome era Atara; ela foi a mãe de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os filhos de Rão, o primogênito de Jerameel foram: Maaz, e Jamim, e Equer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os filhos de Onã foram: Samai e Jada. E os filhos de Samai: Nadabe e Abisur.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o nome da esposa de Abisur era Abigail, e ela deu à luz a Abã e a Molide.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os filhos de Nadabe: Selede e Apaim; mas Selede morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o filho de Apaim: Isi. E o filho de Isi: Sesã. E o filho de Sesã: Alai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os filhos de Jada, o irmão de Samai: Jéter, e Jônatas; e Jéter morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os filhos de Jônatas: Pelete e Zaza. Estes foram os filhos de Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, Sesã não teve filhos, mas filhas. E Sesã teve um servo egípcio, cujo nome era Jara.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Sesã deu a sua filha para Jara, o seu servo, como esposa; e ela deu à luz Atai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Atai gerou Natã, e Natã gerou Zabade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Zabade gerou Eflal, e Eflal gerou Obede.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Obede gerou Jeú, e Jeú gerou Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Azarias gerou Heles, e Heles gerou Eleasa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Eleasa gerou Sismai, e Sismai gerou Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Salum gerou Jecamias, e Jecamias gerou Elisama.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ora, o filho de Calebe, o irmão de Jerameel foram, Messa, o seu primogênito, o qual foi o pai de Zife; e os filhos de Maressa, o pai de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E os filhos de Hebrom: Coré, e Tapua, e Requém, e Sema.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Sema gerou Raão, o pai de Jorqueão; e Requém gerou Samai.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E o filho de Samai foi Maom; e Maom foi o pai de Bete-Zur.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Efá, a concubina de Calebe, deu à luz a Harã, e Mosa, e Gazez; e Harã gerou Gazez.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E os filhos de Jadai: Regém, e Jotão e Gesã, e Pelete, e Efá e Saafe.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Maaca, concubina de Calebe, deu à luz a Seber, e Tiraná.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ela deu também à luz Saafe, o pai de Madmana; Seva, o pai de Gibeá; e a filha de Calebe foi Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Estes foram os filhos de Calebe, o filho de Hur, o primogênito de Efrata: Sobal, o pai de Quiriate-Jearim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Salma, o pai de Belém; Harefe, o pai de Bete-Gader.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Sobal, o pai de Quiriate-Jearim, teve filhos: Haroé e a metade dos manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E as famílias de Quiriate-Jearim: os itritas, e os puteus, e os sumateus, e os misraeus; deles vieram os zoratitas, e os estaoleus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os filhos de Salma: Belém, e os netofatitas; Atarote, a casa de Joabe; e a metade dos manassitas, e os zoreus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E as famílias dos escribas que habitaram em Jabez: os tiratitas, os simeatitas, e os sucatitas. Estes são os queneus que vieram de Hamate, o pai da casa de Recabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes foram os filhos de Davi, os quais lhe nasceram em Hebrom: o primogênito, Amnom, de Ainoã, a jezreelita; o segundo, Daniel, de Abigail, a carmelita;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o terceiro, Absalão, o filho de Maaca, a filha de Talmai, rei de Gesur; o quarto, Adonias, o filho de Hagite;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o quinto, Sefatias, de Abital; o sexto, Itreão, de Eglá, a sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes seis lhe nasceram em Hebrom; e ali ele reinou sete anos e seis meses; e em Jerusalém ele reinou trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E estes lhe nasceram em Jerusalém: Simeia, e Sobabe, e Natã, e Salomão; quatro, de Bate-Seba, a filha de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ibar também, e Elisama, e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Nogá, e Nefegue e Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Elisama, e Eliada, e Elifelete; nove.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos estes foram os filhos de Davi, salvo os filhos das concubinas, e Tamar, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o filho de Salomão foi Roboão; Abias, seu filho; Asa, seu filho; Josafá, seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeorão, seu filho; Acazias, seu filho; Joás, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amazias, seu filho; Azarias, seu filho; Jotão, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acaz, seu filho; Ezequias, seu filho; Manassés, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Amom, seu filho; Josias, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos de Josias foram, o primogênito Joanã, o segundo Jeoaquim, o terceiro Zedequias, o quarto Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos de Jeoaquim: Jeconias, seu filho; Zedequias, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Jeconias: Assir; Sealtiel, o seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malquirão também; e Pedaías, e Senazar, Jecamias, Hosama e Nebadias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os filhos de Pedaías foram: Zorobabel e Simei; e os filhos de Zorobabel: Mesulão e Hananias; e Selomite, sua irmã;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Hasubá, e Oel e Berequias e Hasadias, Jusabe-Hesede; cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Hananias: Pelatias e Jesaías; os filhos de Refaías; os filhos de Arnã, os filhos de Obadias, os filhos de Secanias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o filho de Secanias: Semaías; e os filhos de Semaías: Hatus, e Igal e Barias, e Nearias, e Safate; seis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os filhos de Nearias: Elioenai, e Ezequias, e Azricão; três.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os filhos de Elioenai foram: Hodavias, e Eliasibe, e Pelaías, e Acube, e Joanã, e Delaías, e Anani; sete.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Judá: Perez, Hezrom, e Carmi, e Hur, e Sobal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Reaías, o filho de Sobal, gerou Jaate; e Jaate gerou Aumai e Laade. Estas são as famílias dos zoratitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E estes foram do pai de Etã: Jezreel, e Isma, e Idbas; e o nome da sua irmã era Hazelelponi;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Penuel, pai de Gedor; e Eser, pai de Husá. Estes foram os filhos de Hur, o primogênito de Efrata, o pai de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Asur, o pai de Tecoa, tinha duas mulheres: Hela e Naara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Naara deu à luz Auzão, e Héfer, e Temeni, e Haastari. Estes foram os filhos de Naara.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Hela foram: Zerete, e Isar e Etnã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Coz gerou Anube, e Zobeba, e as famílias de Aarel, o filho de Harum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jabez foi mais honrado do que os seus irmãos; e sua mãe chamou o seu nome Jabez, dizendo: Porque eu dei à luz com aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jabez invocou o Deus de Israel, dizendo: Se com a bênção me abençoares, e alargares minhas fronteiras, seja tua mão comigo e me guardes do mal, de modo que ele não me aflija! E Deus lhe concedeu aquilo que ele solicitou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Quelube, o irmão de Suá, gerou Meir, o qual foi o pai de Estom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Estom gerou Bete-Rafa, e Paséia, e Teína, o pai de Ir-Naás. Estes são os homens de Reca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filhos de Quenaz: Otniel e Seraías; e o filho de Otniel: Hatate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Meonotai gerou Ofra, e Seraías gerou Joabe, pai do vale dos Carasins; porque eles eram artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos de Calebe, o filho de Jefoné; Iru, Elá e Naã; e o filho de Elá: foi Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos de Jealelel: Zife, e Zifa, e Tiria, e Asareel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Ezra foram: Jéter, e Merede, e Efer, e Jalom; e ela deu à luz Miriã, e Samai, e Isbá, o pai de Estemoa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a sua esposa Judia deu à luz Jerede, o pai de Gedor, e Héber, o pai de Socó, e Jecutiel, o pai de Zanoa. E estes são os filhos de Bitia, a filha de Faraó, a qual Merede tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os filhos da sua esposa Hodias, a irmã de Naã; o pai de Queila, o garmita, e Estemoa, o maacatita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os filhos de Simeão foram: Amnom, e Rina, e Ben-Hanã, e Tilom. E os filhos de Isi foram: Zoete e Ben-Zoete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Selá, o filho de Judá foram: Er, o pai de Leca, e Lada, o pai de Maressa, e as famílias da casa daqueles que trabalhavam com linho fino, da casa de Bete-Asbeia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e Joquim, e os homens de Cozeba, e de Joás, e Sarafe, que tinham o domínio em Moabe, e Jasubi-Leém. E estas são coisas antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram os oleiros, e aqueles que habitaram entre plantas e cercados; ali habitaram com o rei para a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Simeão foram: Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá, e Saul;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Salum, seu filho; Mibsão, seu filho; Misma, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E os filhos de Misma: Hamuel, seu filho; Zacur, seu filho; Simei, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Simei tinha dezesseis filhos e seis filhas; mas os seus irmãos não tiveram muitos filhos, nem se multiplicou toda a família deles, como os filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles habitaram em Berseba, e Molada, e Hazar-Sual,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e em Bila, e em Ezém, e em Tolade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e em Betuel, e em Horma, e em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e em Bete-Marcabote, e Hazar-Susim, e em Bete-Biri, e em Saaraim. Estas foram as suas cidades até o reinado de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E as suas aldeias eram: Etã, e Aim, Rimom, e Toquém, e Asã; cinco cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e todas as suas aldeias que estavam ao redor destas cidades, até Baal. Estas foram as suas habitações, e a sua genealogia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Mesobabe, e Janleque, e Josa, o filho de Amazias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e Joel, e Jeú, o filho de Josibias, o filho de Seraías, o filho de Asiel,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e Elioenai e Jaacobá, e Jesoaías, e Asaías, e Adiel, e Jesimiel, e Benaia,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Ziza, o filho de Sifi, o filho de Alom, o filho de Jedaías, o filho de Sinri, o filho de Semaías;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>estes mencionados pelos seus nomes foram príncipes nas suas famílias; e a casa dos seus pais aumentou muitíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E eles foram para a entrada de Gedor, a saber, para o lado leste do vale, para procurar pasto para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E eles encontraram pasto abundante e bom, e a terra era ampla, e tranquila, e pacífica; porque os de Cam haviam habitado ali desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estes, que estão escritos por seus nomes, vieram nos dias de Ezequias, rei de Judá, e feriram as suas tendas, e as habitações que ali foram achadas, e as destruíram completamente até este dia, e habitaram nos seus lugares; porque havia ali pasto para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E alguns deles, a saber, dos filhos de Simeão, quinhentos homens foram ao Monte Seir, tendo como seus capitães: Pelatias, e Nearias, e Refaías, e Uziel, os filhos de Isi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E feriram o restante dos amalequitas que haviam escapado, e ali habitaram até este dia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filhos de Rúben, o primogênito de Israel (pois ele era o primogênito; porém, porquanto profanou o leito do seu pai, o seu direito de primogenitura foi dado aos filhos de José, o filho de Israel; e a genealogia não deve ser considerada segundo o seu direito de primogenitura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque Judá prevaleceu sobre os seus irmãos, e dele provém o líder; mas o direito de primogenitura era de José);</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os filhos, digo eu, de Rúben, o primogênito de Israel foram: Enoque, e Palu, Hezrom, e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Joel: Semaías, o seu filho; Gogue, o seu filho; Simei, o seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mica, o seu filho; Reaías, o seu filho; Baal, o seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Beera, o seu filho, a quem Tiglate-Pileser, rei da Assíria, levou cativo; ele era príncipe dos rubenitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E seus irmãos, pelas suas famílias, quando a genealogia das suas gerações foi considerada, foram os chefes: Jeiel, e Zacarias,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Belá, o filho de Azaz, o filho de Sema, o filho de Joel, que habitou em Aroer, até Nebo e Baal-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e em direção leste, ele habitou até a entrada do deserto, desde o rio Eufrates; porque o seu gado fora multiplicado na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E nos dias de Saul, eles fizeram guerra contra os hagarenos, que caíram pelas suas mãos; e habitaram nas suas tendas por toda parte da terra ocidental de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os filhos de Gade habitaram defronte deles, na terra de Basã, até Salca.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joel o chefe; e Safã, o imediato; e Janai, e Safate, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os seus irmãos da casa dos seus pais foram: Micael, e Mesulão, e Seba, e Jorai, e Jacã, e Zia, e Héber; sete.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes são os filhos de Abiail, o filho de Huri, o filho de Jaroa, o filho de Gileade, o filho de Micael, o filho de Jesisai, o filho de Jado, o filho de Buz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí, o filho de Abdiel, o filho de Guni, chefe da casa dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles habitaram em Gileade, em Basã, e nas suas aldeias, e em todos os arredores de Sarom, até os seus limites.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos estes foram considerados pelas genealogias nos dias de Jotão, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Rúben, e os gaditas, e a meia tribo de Manassés, de homens valentes, homens capazes de empunhar um broquel e espada, e de atirar com arco, e hábeis na guerra, foram quarenta e quatro mil, setecentos e sessenta, que saíam para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles fizeram guerra contra os hagarenos, contra Jetur, e Nafis, e Nodabe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E foram ajudados contra eles, e os hagarenos foram entregues nas suas mãos, e todos os que estavam com eles; porque clamaram a Deus na batalha, e ele foi suplicado por eles; porque colocaram a sua confiança nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E levaram consigo o seu gado; dos seus camelos, cinquenta mil, e das ovelhas, duzentas e cinquenta mil, e dos jumentos, dois mil, e dos homens, cem mil.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois ali caíram muitos mortos, porque a guerra era de Deus. E eles habitaram em seus lugares até o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os filhos da meia tribo de Manassés habitaram na terra; eles se multiplicaram desde Basã até Baal-Hermom e Senir, e até o monte Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E estes foram os cabeças da casa dos seus pais, a saber: Héfer, e Isi, e Eliel, e Azriel, e Jeremias, e Hodavias, e Jadiel, homens fortes e valentes, homens afamados, e cabeças da casa dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles transgrediram contra o Deus dos seus pais, e foram se prostituindo atrás dos deuses do povo da terra, aos quais Deus destruiu diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o Deus de Israel suscitou o espírito de Pul, rei da Assíria, e o espírito de Tiglate- Pileser, rei da Assíria, e ele os levaram cativos, os rubenitas, e os gaditas, e a meia tribo de Manassés, e os trouxeram até Hala, e Habor, e Hara, e até o rio Gozã, até este dia.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom, e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Anrão: Arão, e Moisés, e Miriã. Os filhos também de Arão: Nadabe e Abiú, Eleazar, e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazar gerou Fineias, Fineias gerou Abisua,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Abisua gerou Buqui, e Buqui gerou Uzi,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Uzi gerou Zeraías, e Zeraías gerou Meraiote,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meraiote gerou Amarias, e Amarias gerou Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Aitube gerou Zadoque, e Zadoque gerou Aimaás,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e Aimaás gerou Azarias, e Azarias gerou Joanã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e Joanã gerou Azarias (ele é aquele que executava o ofício de sacerdote no templo que Salomão edificou em Jerusalém).</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Azarias gerou Amarias, e Amarias gerou Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Aitube gerou Zadoque, e Zadoque gerou Salum,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Salum gerou Hilquias, e Hilquias gerou Azarias,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Azarias gerou Seraías, e Seraías gerou Jeozadaque,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Jeozadaque foi levado ao cativeiro, quando o Senhor removeu Judá e Jerusalém pela mão de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Gérson: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os filhos de Coate foram: Anrão, e Isar, e Hebrom, e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi. E estas são as famílias dos levitas, segundo os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Gérson: Libni, o seu filho; Jaate, o seu filho; Zima, o seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Joá, o seu filho; Ido, o seu filho; Zerá, o seu filho; Jeaterai, o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Coate: Aminadabe, seu filho; Corá, seu filho; Assir, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elcana, seu filho; e Ebiasafe, seu filho; e Assir, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Taate, seu filho; Uriel, seu filho; Uzias, seu filho; e Saul, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os filhos de Elcana: Amasai e Aimote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto a Elcana: os filhos de Elcana; Zofai, seu filho; e Naate seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eliabe, seu filho; Jeroão, seu filho; Elcana, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os filhos de Samuel: o primogênito Joel, e Abias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali; Libni, seu filho; Simei, seu filho; Uzá, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Simeia, seu filho; Hagias, seu filho; Asaías, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E estes são aqueles que Davi colocou sobre o serviço do cântico na casa do Senhor, depois disto a arca teve repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles ministravam diante do lugar de habitação do tabernáculo da congregação com cantares, até que Salomão teve edificada a casa do Senhor em Jerusalém; e depois serviram no seu ofício segundo a sua ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E estes são aqueles que serviram, com os seus filhos. Dos filhos dos coatitas: Hemã, um cantor, o filho de Joel, o filho de Samuel,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o filho de Elcana, o filho de Jeroão, o filho de Eliel, o filho de Toá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>o filho de Zufe, o filho de Elcana, o filho de Maate, o filho de Amasai,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>o filho de Elcana, o filho de Joel, o filho de Azarias, o filho de Sofonias,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O filho de Taate, o filho de Assir, o filho de Ebiasafe, o filho de Corá,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o filho de Isar, o filho de Coate, o filho de Levi, o filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o seu irmão, Asafe, estava à sua mão direita, a saber, Asafe, o filho de Berequias, o filho de Simeia,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>o filho de Micael, o filho de Baaseias, o filho de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>o filho de Etni, o filho de Zerá, o filho de Adaías,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>o filho de Etã, o filho de Zima, o filho de Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>o filho de Jaate, o filho de Gérson, o filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E os seus irmãos, os filhos de Merari estavam à sua mão esquerda; Etã, o filho de Quisi, o filho de Abdi, o filho de Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>o filho de Hasabias, filho de Amazias, o filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>o filho de Anzi, o filho de Bani, o filho de Semer,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>o filho de Mali, o filho de Musi, o filho de Merari, o filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os seus irmãos, os levitas foram indicados para todo tipo de serviço no tabernáculo da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porém, Arão e os seus filhos ofereceram sobre o altar da oferta queimada e sobre o altar do incenso e foram indicados para todo o serviço do santíssimo lugar, e para fazer expiação por Israel, segundo tudo o que Moisés, o servo de Deus, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E estes são os filhos de Arão: Eleazar, seu filho; Fineias, o seu filho; Abisua, o seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Buqui, seu filho; Uzi, seu filho; Seraías, seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Meraiote, seu filho; Amarias, seu filho; Aitube, seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Zadoque, seu filho; Aimaás, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ora, estes são os seus lugares de habitação segundo seus acampamentos nas fronteiras dos filhos de Arão, das famílias dos coatitas; porque deles foi a sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E deram-lhes Hebrom, na terra de Judá, e os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porém os campos da cidade e as suas aldeias deram a Calebe, o filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E aos filhos de Arão, deram as cidades de Judá, a saber: Hebrom, a cidade de refúgio, e Libna, com os seus arredores, e Jatir, e Estemoa, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>e Hilém, com os seus arredores; Debir, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>e Asã, com os seus arredores; e Bete-Semes, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e da tribo de Benjamim: Geba, com os seus arredores; e Alemete, com os seus arredores; e Anatote, com os seus arredores. Todas as suas cidades com todas as suas famílias foram treze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E aos filhos de Coate, os quais foram deixados da família daquela tribo, foram cidades dadas da meia tribo, ou seja, da meia tribo de Manassés, por sorte; dez cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E aos filhos de Gérson, por todas as suas famílias, da tribo de Issacar, e da tribo de Aser, e da tribo de Naftali, e da meia tribo de Manassés, em Basã; treze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Aos filhos de Merari foram dadas, por sorte, pelas suas famílias, receberam da tribo de Rúben, e da tribo de Gade, e da tribo de Zebulom; doze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>E os filhos de Israel deram aos levitas estas cidades com os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E eles deram por sorte, da tribo dos filhos de Judá, e da tribo dos filhos de Simeão, e da tribo dos filhos de Benjamim, estas cidades, as quais são chamadas pelos seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E o restante das famílias dos filhos de Coate receberam com seus territórios, cidades da tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>E eles lhes deram, das cidades de refúgio: Siquém, no monte Efraim, com os seus arredores; deram também Gezer, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>e Jocmeão, com os seus arredores; e Bete-Horom, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>e Aijalom, com os seus arredores, e Gate- Rimom, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>e da meia tribo de Manassés: Aner, com os seus arredores; e Bileão, com os seus arredores, para a família do remanescente dos filhos de Coate.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Aos filhos de Gérson foram dadas, da família da meia tribo de Manassés: Golã, em Basã, com os seus arredores; e Astarote, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>e da tribo de Issacar: Quedes, com os seus arredores; Daberate, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>e Ramote, com os seus arredores, e Aném, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>e da tribo de Aser: Masal, com os seus arredores; e Abdom, com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>e Hucoque, com os seus arredores, e Reobe, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>e da tribo de Naftali: Quedes, na Galileia, com os seus arredores; e Hamom, com os seus arredores; e Quiriate-Jearim, com os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Aos filhos de Merari que restaram foram dadas, da tribo de Zebulom: Rimono, com os seus arredores; Tabor, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>e, no outro lado do Jordão, junto a Jericó, no lado leste do Jordão, foram-lhes dadas, da tribo de Rúben: Bezer, no deserto com os seus arredores; e Jaza, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>também Quedemote; com os seus arredores; e Mefaate, com os seus arredores; quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>e da tribo de Gade: Ramote, em Gileade, com os seus arredores; e Maanaim, com os seus arredores;</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>e Hesbom, com os seus arredores; e Jazer, com os seus arredores.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filhos de Issacar foram: Tola, e Puva, Jasube, e Sinrom; quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filhos de Tola: Uzi, e Refaías, e Jeriel, e Jamai, e Ibsão, e Samuel, cabeças das casas dos seus pais, a saber, de Tola; eles foram homens valentes e poderosos nas suas gerações; cujo número foi, nos dias de Davi, vinte e dois mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Uzi: Izraías; e os filhos de Izraías; Micael, Obadias, Joel, e Issias, cinco: todos eles homens principais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E com eles, nas suas gerações, segundo a casa dos seus pais, havia tropas de soldados para guerra, trinta e seis mil homens; pois eles tinham muitas mulheres e filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os seus irmãos, dentre todas as famílias de Issacar foram homens valentes e poderosos, considerados todos pelas suas genealogias, oitenta e sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Benjamim: Belá, e Bequer, e Jediael, três.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Belá: Esbom, e Uzi, e Uziel, e Jerimote, e Iri, cinco; cabeças da casa dos seus pais, homens fortes e valentes; e foram considerados, pelas suas genealogias, vinte e dois mil e trinta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os filhos de Bequer: Zemira, e Joás, e Eliézer, e Elioenai, e Onri, e Jerimote, e Abias, e Anatote, e Alemete. Todos estes são os filhos de Bequer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o número deles, segundo a sua genealogia, pelas suas gerações, cabeças da casa dos seus pais, homens fortes e valentes, foi de vinte mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o filho de Jediael: Bilã; e os filhos de Bilã: Jeús, e Benjamim, e Eúde, e Quenaana, e Zetã, e Társis, e Aisaar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos estes filhos de Jediael, segundo os cabeças das suas famílias, homens fortes e valentes, foram dezessete mil e duzentos soldados, aptos para sair à guerra e à batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também Supim, e Hupim, o filho de Ir; e Husim, dos filhos de Aer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Naftali: Jaziel, e Guni, e Jezer, e Salum, os filhos de Bila.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Manassés: Asriel, que teve de sua mulher; (mas, a sua concubina, a arameia, deu à luz Maquir, o pai de Gileade;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Maquir tomou por esposa a irmã de Hupim e Supim, que tinha por nome Maaca); e o nome do segundo foi Zelofeade; e Zelofeade teve filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Maaca, a mulher de Maquir, deu à luz um filho, e ela chamou o seu nome Perez; e o nome de seu irmão foi Seres; e os seus filhos foram Ulão e Requém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o filho de Ulão: Bedã. Estes foram os filhos de Gileade, o filho de Maquir, o filho de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a sua irmã, Hamolequete, deu à luz Isode, e Abiezer, e Macla.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os filhos de Semida foram: Aiã, e Siquém, e Liqui, e Anião.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os filhos de Efraim: Sutela, e Berede, o seu filho; e Taate, seu filho; e Eleada, seu filho; e Taate, o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Zabade, seu filho; e Sutela, seu filho; e Eser, e Eleade; cujos homens de Gate, que nasceram naquela terra os mataram, porque eles desceram para roubar o seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Efraim, pai deles, pranteou muitos dias, e os seus irmãos vieram lhe consolar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, quando ele conheceu à sua esposa, ela concebeu e deu à luz um filho, e ele chamou o seu nome Berias, porque a sua casa ia mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>(E a sua filha foi Seerá, que edificou Bete- Horom de baixo, e de cima, e Uzém-Seerá).</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Refa foi seu filho, também Resefe, e Tela, seu filho; e Taã, seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ladã, seu filho; Amiúde, seu filho; Elisama, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Num, seu filho; Josué, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E as suas possessões e habitações foram: Betel e as suas aldeias, e, em direção ao leste, Naarã, e em direção ao oeste, Gezer, com as suas aldeias; também Siquém e as suas aldeias, até Gaza e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E junto aos limites dos filhos de Manassés: Bete-Seã e as suas aldeias; Taanaque e as suas aldeias, Megido e as suas aldeias, Dor e as suas aldeias. Nestas habitaram os filhos de José, o filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Aser: Imna, e Isvá, e Isvi, e Berias, e Sera, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E os filhos de Berias: Héber e Malquiel; que é o pai de Birzavite.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Héber gerou Jaflete, e Somer, e Hotão, e Suá, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os filhos de Jaflete: Pasaque, e Bimal, e Asvate. Estes são os filhos de Jaflete.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E os filhos de Semer: Aí, e Roga, e Jeubá, e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os filhos do seu irmão Helém: Zofa, e Imna, e Seles, e Amal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Zofa: Suá e Harnefer, e Sual, e Beri, e Inra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bezer, e Hode, e Samá, e Silsa, e Itrã, e Beera.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E os filhos de Jéter: Jefoné e Pispa, e Ara.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os filhos de Ula: Ara, e Haniel, e Rizia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todos estes foram os filhos de Aser, cabeças da casa do pai deles, homens escolhidos, fortes e valentes, chefes dos príncipes. E o número, ao longo da sua genealogia, dos que eram aptos para a guerra e para a batalha, era de vinte e seis mil homens.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Benjamim gerou Belá, o seu primogênito; Asbel, o segundo; e Aará, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Noá, o quarto; e Rafa, o quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Belá foram: Adar, e Gera, e Abiúde,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Abisua, e Naamã, e Aoá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Gera, e Sefufã, e Hurão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E estes são os filhos de Eúde: Estes são os cabeças dos pais dos habitantes de Geba, e os que foram levados para Manaate;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Naamã, e Aías, e Gera, ele os levou, e gerou Uzá, e Ailude.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Saaraim gerou filhos na terra de Moabe, depois de ter repudiado suas mulheres Husim e Baara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele gerou, de Hodes, sua esposa: Jobabe e Zíbia, e Messa, e Malcã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e Jeús, e Saquias, e Mirma. Estes foram os seus filhos, cabeças dos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E de Husim, ele gerou Abitube, e Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Elpaal: Héber, e Misã, e Semede; que edificou Ono, e Lode, com as suas aldeias;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>também Berias, e Sema, que foram cabeças dos pais dos habitantes de Aijalom, que expeliu os habitantes de Gate;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e Aiô, Sasaque e Jerimote,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Zebadias, e Arade, e Éder,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Micael, e Ispa, e Joá, os filhos de Berias;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e Zebadias, e Mesulão, e Hizqui, e Héber,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Ismerai, e Izlias, e Jobabe, os filhos de Elpaal;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jaquim, e Zicri, e Zabdi,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Elienai, e Ziletai, e Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Adaías, e Beraías, e Sinrate, os filhos de Simei;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e Ispã, e Héber, e Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e Abdom, e Zicri, e Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e Hananias, e Elão, e Antotias,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e Ifdeias, e Penuel, os filhos de Sasaque;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Sanserai, e Searias, e Atalias,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e Jaaresias, e Elias, e Zicri, filhos de Jeroão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes foram os cabeças dos pais, pelas suas gerações, chefes. Estes habitaram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, em Gibeão, habitou o pai de Gibeão; cuja esposa tinha o nome de Maaca,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e o seu filho primogênito Abdom, e Zur, e Quis, e Baal, e Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e Gedor, e Aiô, e Zequer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Miclote gerou Simeia. Estes também habitaram em Jerusalém com seus irmãos, diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Ner gerou Quis, e Quis gerou Saul; e Saul gerou Jônatas, e Malquisua, e Abinadabe, e Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E o filho de Jônatas foi Meribe-Baal; e Meribe-Baal gerou Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os filhos de Mica foram: Pitom, e Meleque e Tareia, e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Acaz gerou Jeoada, e Jeoada gerou Alemete, e Azmavete, e Zinri; e Zinri gerou Mosa,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Mosa gerou Bineá; Rafa foi o seu filho, Eleasa, seu filho; Azel, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Azel teve seis filhos, cujos nomes são estes: Azricão, Bocru, e Ismael, e Searias, e Obadias, e Hanã. Todos estes foram os filhos de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os filhos de Eseque, o seu irmão, foram: Ulão, o seu primogênito; Jeús, o segundo; e Elifelete, o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E os filhos de Ulão foram homens fortes e valentes, arqueiros, e tiveram muitos filhos, e filhos de filhos; cento e cinquenta. Todos estes são os filhos de Benjamim.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, todo o Israel foi contado pelas genealogias; e, eis que, eles estão escritos no livro dos Reis de Israel e Judá, que foram levados para Babilônia por causa das suas transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, os primeiros habitantes que moraram nas suas possessões, e nas suas cidades foram: Os israelitas, os sacerdotes, os levitas, e os netineus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E em Jerusalém habitaram, dos filhos de Judá, e dos filhos de Benjamim, e dos filhos de Efraim, e Manassés:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Utai, o filho de Amiúde; o filho de Onri, o filho de Inri, o filho de Bani; dos filhos de Perez, o filho de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E dos silonitas: Asaías, o primogênito; e os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E dos filhos de Zerá: Jeuel, e os seus irmãos; seiscentos e noventa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E dos filhos de Benjamim: Salu, o filho de Mesulão, o filho de Hodavias, o filho de Hassenuá,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Ibneias, o filho de Jeroão; e Elá, o filho de Uzi, o filho de Micri; e Mesulão, o filho de Sefatias, o filho de Reuel, filho de Ibnijas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os seus irmãos, segundo as suas gerações; novecentos e cinquenta e seis. Todos estes homens foram chefes dos pais na casa dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E dos sacerdotes: Jedaías, e Jeoiaribe, e Jaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Azarias, o filho de Hilquias, o filho de Mesulão, o filho de Zadoque, o filho de Meraiote, o filho de Aitube, o regente da casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Adaías, o filho de Jeroão, o filho de Pasur, o filho de Malquias; e Masai, o filho de Adiel, o filho de Jazera, o filho de Mesulão, o filho de Mesilemite, o filho de Imer;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e os seus irmãos, cabeças da casa dos seus pais, mil setecentos e sessenta; homens capacitados para a obra do serviço da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dos levitas: Semaías, o filho de Hassube, o filho de Azricão, o filho de Hasabias, dos filhos de Merari;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Baquebacar, Heres, e Galal, e Matanias, o filho de Mica, o filho de Zicri, o filho de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Obadias, o filho de Semaías, o filho de Galal, o filho de Jedutum; e Berequias, o filho de Asa, o filho de Elcana, que habitou nas aldeias dos netofatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os porteiros foram: Salum, e Acube, e Talmom, e Aimã, e os seus irmãos. Salum foi o chefe;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que até agora servia no portão do rei, em direção leste; eles foram porteiros nos acampamentos dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Salum, o filho de Coré, o filho de Ebiasafe, o filho de Corá, e os seus irmãos, da casa do seu pai, os coraítas, estavam sobre a obra do serviço, guardadores dos portões do tabernáculo; e os seus pais, estando sobre o exército do Senhor, foram os guardadores da entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Fineias, o filho de Eleazar, foi o regente sobre eles em tempos passados, e o Senhor esteve com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Zacarias, o filho de Meselemias, era o porteiro da porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos estes que foram escolhidos para serem porteiros nos portões foram duzentos e doze. Estes foram considerados pelas suas genealogias, nas suas aldeias, aos quais Davi e Samuel, o vidente, ordenaram ao seu ofício.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles e os seus filhos tinham a supervisão dos portões da casa do Senhor, guardavam a casa do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nos quatro lados estavam os porteiros, em direção leste, oeste, norte e sul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os seus irmãos, os quais estavam nas suas aldeias, deveriam vir com eles depois de sete dias, de tempos em tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque estes levitas, os quatro porteiros chefes, estavam no seu ofício designado, e encarregados das câmaras e tesouros da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles se alojavam ao redor da casa de Deus, porque a guarda estava sobre eles, e lhes cabia, a cada manhã, a sua abertura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E alguns deles tinham por incumbência os vasos da ministração, de modo que deveriam trazê-los para dentro e para fora, para contagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Alguns deles também foram indicados para a supervisão dos vasos, e de todos os instrumentos do santuário, e de farinha fina, e do vinho, e do óleo, e do incenso, e das especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E alguns dos filhos dos sacerdotes fizeram um unguento das especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Matitias, um dos levitas, que foi o primogênito de Salum, o coraíta, tinha por ofício as coisas que eram feitas nas panelas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E outros dos seus irmãos, dos filhos dos coatitas, estavam a cargo do pão da proposição, de prepará-lo a cada shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E estes são os cantores, chefes dos pais dos levitas, que permanecendo nas câmaras, estavam livres; pois eles eram empregados naquela obra dia e noite.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estes pais dos levitas foram chefes ao longo das suas gerações; estes habitaram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E em Gibeão habitou Jeiel, o pai de Gibeão; e o nome de sua esposa era Maaca.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o seu filho primogênito Abdom, depois Zur, e Quis, e Baal, e Ner, e Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Gedor, e Aiô, e Zacarias, e Miclote.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Miclote gerou Simeia. E estes também habitaram com os seus irmãos em Jerusalém, defronte aos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Ner gerou Quis, e Quis gerou Saul; e Saul gerou Jônatas, e Malquisua, e Abinadabe, e Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o filho de Jônatas foi Meribe-Baal; e Meribe-Baal gerou Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os filhos de Mica foram: Pitom, e Meleque, e Tareia, e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Acaz gerou Jaerá; e Jaerá gerou Alemete, e Azmavete, e a Zinri; e Zinri gerou Mosa;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e Mosa gerou Bineá; e Refaías, seu filho, Eleasa seu filho, Azel seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Azel teve seis filhos, cujos nomes são estes: Azricão, e Bocru, e Ismael, e Searias, e Obadias, e Hanã. Estes foram os filhos de Azel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filisteus lutaram contra Israel; e os homens de Israel fugiram de diante dos filisteus, e caíram mortos no Monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filisteus perseguiram com afinco Saul e os seus filhos; e os filisteus mataram os filhos de Saul; Jônatas, Abinadabe, e Malquisua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a batalha se intensificou contra Saul, e os arqueiros o atingiram; e ele foi ferido pelos arqueiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse Saul ao seu escudeiro: Desembainha a tua espada, e atravessa-me com ela; para que não venham estes incircuncisos ultrajar- me. Porém, o seu escudeiro não quis fazê-lo; porque ficou mui temeroso. Assim, Saul tomou uma espada, e caiu sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando o seu escudeiro viu que Saul estava morto, ele caiu de modo semelhante sobre a espada, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Saul morreu, e os seus três filhos, e junto morreu toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os israelitas que estavam no vale, vendo que os filhos de Israel recuavam e que Saul e os seus filhos estavam mortos, abandonaram as suas cidades e fugiram; e vieram os filisteus e nelas habitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E sucedeu, ao amanhecer, quando os filisteus vieram para despir os mortos, que encontraram Saul e os seus três filhos caídos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando o tinham despido, tomaram a sua cabeça, e a sua armadura, e as enviaram para a terra dos filisteus, para anunciar as novas para os seus ídolos, e ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles colocaram a sua armadura na casa dos seus deuses, e prenderam a sua cabeça no templo de Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, quando todo o Jabes-Gileade ouviu tudo o que os filisteus haviam feito a Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>levantaram-se, todos os homens valentes, e removeram o corpo de Saul, e os corpos dos seus filhos, e os trouxeram para Jabes, e sepultaram os seus ossos debaixo do carvalho de Jabes, e jejuaram sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Saul morreu pela sua transgressão, que ele cometeu contra o Senhor, a saber, contra a palavra do Senhor, a qual ele não guardou, e também por pedir conselho a uma que tinha um espírito familiar, ao consultá-la;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e não consultou o Senhor; portanto ele o matou, e transferiu o reino para Davi, o filho de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, todo o Israel se reuniu com Davi em Hebrom, dizendo: Eis que somos teus ossos e tua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, além disso, em tempos passados, quando Saul foi rei sobre nós, tu eras aquele que fazias Israel sair e entrar; e o Senhor teu Deus te disse: Tu pastorearás o meu povo Israel e tu serás soberano sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, vieram todos os anciãos de Israel até o rei em Hebrom; e o rei Davi fez um pacto com eles em Hebrom diante do Senhor; e eles ungiram Davi rei sobre Israel, de acordo com a palavra do Senhor por Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Davi e todo o Israel foram até Jerusalém, a qual é Jebus; onde estavam os jebuseus, os habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os habitantes de Jebus disseram a Davi: Tu não virás para cá. Todavia, Davi tomou a fortaleza de Sião, o qual é a cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Davi disse: Qualquer que primeiro ferir os jebuseus será chefe e capitão. Assim, Joabe, o filho de Zeruia, subiu primeiro, e foi chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Davi habitou na fortaleza; é por isso que a chamaram de cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele edificou a cidade ao redor, a saber, desde Milo até seus arredores; e Joabe restaurou o restante da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Davi se tornou cada vez maior; porque o Senhor dos Exércitos estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes também são os chefes dos homens valentes que Davi tinha, que se fortaleceram com ele no seu reino, e com todo o Israel, para fazê-lo rei, segundo a palavra do Senhor acerca de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E este é o número dos homens valentes que Davi tinha: Jasobeão, um hacmonita, o chefe dos capitães; ele ergueu a sua lança contra trezentos, de uma só vez os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, depois dele estava Eleazar, o filho de Dodô, o aoíta, que era um dos três homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele estava com Davi em Pas-Damim, e ali os filisteus estavam reunidos para a batalha, onde havia uma parte do campo cheio de cevada; e o povo fugiu de diante dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles se puseram no meio daquela parte, e o livraram, e mataram os filisteus; e o Senhor os salvou com um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, três dos trinta capitães desceram até a rocha, a Davi, na caverna de Adulão; e o exército dos filisteus acampou no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Davi estava, então, no forte, e a guarnição dos filisteus estava, então, em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Davi desejou, e disse: Ah, se alguém me desse de beber das águas do poço de Belém, que fica junto ao portão!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os três irromperam pelo exército dos filisteus, e retiraram água do poço de Belém, que ficava junto ao portão, e a tomaram e a trouxeram até Davi; porém Davi não quis beber dela, mas derramou-a para o Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse: O meu Deus me proíba de fazer esta coisa; beberei eu o sangue destes homens que colocaram as suas vidas em risco? Porque com o risco das suas vidas eles a trouxeram; por isso ele não quis beber dela. Estas coisas fizeram estes três poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Abisai, o irmão de Joabe, foi o chefe dos três; por erguer a sua lança contra trezentos, ele os matou, e teve nome entre os três.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dos três, ele foi mais ilustre do que os dois; porque ele foi o capitão deles; todavia não alcançou os três primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Benaia, o filho de Joiada, o filho de um homem valente de Cabzeel, que havia feito muitos atos; ele matou dois homens de Moabe semelhantes a leões; também desceu e matou um leão em uma cova, em um dia com neve.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele matou um egípcio, um homem de grande estatura, com cinco côvados de altura; e na mão do egípcio estava uma lança semelhante a um eixo de tecelão; e desceu até ele com uma vara, e arrancou a lança da mão do egípcio, e o matou com a sua própria lança.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estas coisas fez Benaia, o filho de Joiada, e teve nome entre os três homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eis que ele foi ilustre entre os trinta, mas todavia não alcançou os três primeiros; e Davi o pôs sobre a sua guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso, os homens valentes dos exércitos foram: Asael, o irmão de Joabe; Elanã, o filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Samote, o harodita; Heles, o pelonita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ira, o filho de Iques, o tecoíta; Abiezer, o anatotita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sibecai, o husatita; Ilai, o aoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Maarai, o netofatita; Helede, o filho de Baaná, o netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Itai, o filho de Ribai, de Gibeá; que pertencia aos filhos de Benjamim, Benaia, o piratonita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hurai, dos ribeiros de Gaás; Abiel, o arbatita;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azmavete, o baarumita; Eliaba, o saalbonita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os filhos de Hasém, o gizonita: Jônatas, o filho de Sage, o hararita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aião, o filho de Sacar, o hararita; Elifal, o filho de Ur;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Héfer, o mequeratita; Aías, o pelonita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Hezro, o carmelita, Naarai, filho de Ezbai;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Joel, o irmão de Natã; Mibar, o filho de Hagri;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zeleque, o amonita; Naarai, o berotita, o escudeiro de Joabe, o filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ira, o itrita; Garebe, o itrita;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Urias, o heteu; Zabade, o filho de Alai,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Adina, o filho de Siza, o rubenita, um capitão dos rubenitas; e com ele trinta,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Hanã, o filho de Maaca; e Josafá, o mitenita;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uzias, o astaratita; Sama e Jeiel, os filhos de Hotão, o aroerita;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jediael, o filho de Sinri; e Joá, seu irmão, o tizita,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eliel, o maavita; e Jeribai, e Josavias, os filhos de Elnaão; e Itma, o moabita;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eliel, o Obede, e Jaasiel, o mezobaíta.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes são os que vieram até Davi, em Ziclague, enquanto ele ainda se mantinha enclausurado por causa de Saul, o filho de Quis; e eles estavam entre os homens valentes, ajudadores da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles estavam armados com arcos, e podiam usar tanto a mão direita, como a esquerda para lançar pedras e atirar flechas com arco, eram dos irmãos de Saul de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O chefe era Aiezer, depois Joás, os filhos de Semaá; o gibeatita; e Jeziel, e Pelete, os filhos de Azmavete; e Beraca, e Jeú, o anatotita;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Ismaías, o gibeonita, um homem poderoso entre os trinta e sobre os trinta; e Jeremias, e Jaaziel, e Joanã, e Jozabade, o gederatita;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eluzai, e Jerimote, e Bealias, e Semarias, e Sefatias, o harufita;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elcana, e Issias, e Azarel, e Joezer, e Jasobeão, os coraítas;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Joela, e Zebadias, os filhos de Jeroão, de Gedor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os gaditas também foram juntar-se a Davi na fortaleza, no deserto, homens de força, e homens de guerra, aptos para a batalha, que eram capazes de empunhar escudo e broquel, cujas faces eram como as faces de leões, e eram tão ágeis como os cabritos sobre os montes:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eser, o primeiro; Obadias, o segundo; Eliabe, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mismana, o quarto; Jeremias, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atai, o sexto; Eliel, o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joanã, o oitavo; Elzabade, o nono;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeremias, o décimo; Macbanai, o undé-cimo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram dos filhos de Gade, capitães do exército; um dos menores esteve sobre uma centúria, e o maior sobre um mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes são aqueles que atravessaram o Jordão no primeiro mês, quando ele tinha alagado todas as suas margens; e afugentaram todos os dos vales, tanto na direção leste, como na direção oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns dos filhos de Benjamim e de Judá vieram a Davi, ao lugar forte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Davi saiu para se encontrar com eles, e lhes falou, dizendo: Se vós viestes em paz até mim para me ajudar, o meu coração estará ligado a vós; mas se viestes para me traíres diante dos meus inimigos, vendo que não há erro nas minhas mãos, o Deus dos nossos pais olhe sobre isto, e o repreenda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o espírito veio sobre Amasai, que era chefe dos capitães, e ele disse: Somos teus, ó Davi, e contigo estamos, ó filho de Jessé! Paz, paz seja contigo, e paz seja com os teus ajudadores; porque o teu Deus te ajuda. Então, Davi os recebeu, e fez deles capitães das tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ali se prostraram alguns de Manassés para Davi, quando ele veio com os filisteus para a batalha contra Saul; mas eles não lhes ajudaram; porque os senhores dos filisteus, mediante conselho, o repeliram, dizendo: Ele passará para o lado do seu mestre Saul, com perigo de nossas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto ele seguia para Ziclague, prostraram- se ali diante dele, de Manassés: Adna, e Jozadabe, e Jediael, e Micael, Jozabade, e Eliú, e Ziletai, capitães dos milhares que eram de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles ajudaram Davi contra o bando dos salteadores; porque eles eram todos homens fortes e valentes, e eram capitães no exército.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque naquele tempo, dia a dia, vinham a Davi para o ajudar, até que este foi um grande exército, como o exército de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E estes são os números dos chefes que estavam prontamente armados para a guerra, e vieram para Davi em Hebrom, para transferir o reino de Saul para ele, de acordo com a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Judá, que empunhavam escudo e lança eram seis mil e oitocentos, prontamente armados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dos filhos de Simeão, homens fortes e valentes; sete mil e cem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Levi, quatro mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Joiada foi o líder dos aronitas, e com ele estavam três mil e setecentos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Zadoque, um jovem forte e valente, e da casa do seu pai vinte e dois capitães.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E dos filhos de Benjamim, a parentela de Saul, três mil; porque até aquele momento a maior parte deles havia mantido a guarda da casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dos filhos de Efraim, vinte mil e oitocentos, homens fortes e valentes, afamados por toda a casa dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E da meia tribo de Manassés, dezoito mil, os quais foram designados por nome, para virem fazer de Davi rei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E dos filhos de Issacar, os quais eram homens que tinham entendimento dos tempos, para saber o que Israel deveria fazer; os cabeças deles eram duzentos; e todos os seus irmãos estavam sob o seu comando.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De Zebulom, os que saíam para a batalha, peritos na guerra, com todas as armas de guerra, cinquenta mil, os quais conseguiam ordenar a batalha; eles não eram de duplo coração.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E de Naftali, mil capitães, e com eles, com escudo e lança, trinta e sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, dos danitas, peritos em guerra, vinte e oito mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E de Aser, os tais que saíam para a batalha, peritos em guerra, quarenta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, no outro lado do Jordão, dos rubenitas, e dos gaditas, e da meia tribo de Manassés, com toda espécie de instrumentos de guerra para a batalha; cento e vinte mil.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todos estes homens de guerra, que conseguiam ordenar a batalha, vieram com um coração perfeito para Hebrom, para fazer de Davi rei sobre todo o Israel; e também todo o restante de Israel era um só coração para fazer de Davi rei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ali eles estiveram com Davi três dias, comendo e bebendo; porque os seus irmãos lhes tinham preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Além disso, aqueles que lhes estavam próximos, a saber, de Issacar e Zebulom e Naftali, trouxeram pão sobre jumentos, e sobre camelos, e sobre mulas, e sobre bois, e carne, farinha, bolos de figos, e cachos de uvas passas, e vinho, e azeite, e bois, e ovelhas em abundância; porque havia alegria em Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Davi consultou os capitães de milhares e centúrias, e cada líder.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi disse a toda a congregação de Israel: Se vos parecer bom, e que isto é do Senhor nosso Deus, enviemos, aos nossos irmãos em todos os lugares, que restaram em toda a terra de Israel, e com eles também aos sacerdotes e levitas os quais estão nas suas cidades e arredores, para que eles possam se juntar a nós;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E tornemos a trazer para nós a arca do nosso Deus; porque não a buscamos nos dias de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E toda a congregação disse que faria assim; porque a coisa era correta aos olhos de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, Davi reuniu todo o Israel, desde Sior do Egito até a entrada de Hamate, para trazer a arca de Deus, de Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Davi e todo o Israel, subiu para Baalá, isto é, para Quiriate-Jearim, a qual pertencia a Judá, para de lá trazer a arca de Deus, o Senhor que habita entre os querubins, sobre a qual é invocado o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles carregaram a arca de Deus em uma carruagem nova, da casa de Abinadabe; e Uzá e Aiô conduziram a carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi e todo o Israel se divertiam diante de Deus com toda a sua força, e com cânticos, e com harpas, e com saltérios, e com adufes, e com címbalos, e com trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando eles chegaram à eira de Quidom, Uzá estendeu a sua mão para segurar a arca; porque os bois tropeçavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a ira do Senhor foi acesa contra Uzá, e ele o feriu, porque pôs a sua mão na arca; e ali morreu diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Davi ficou aborrecido, porque o Senhor havia feito uma fenda sobre Uzá; porquanto aquele lugar é chamado de Perez-Uzá até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Davi ficou com temor de Deus naquele dia, dizendo: Como trarei para mim a arca de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Davi não trouxe a arca, até ele, na cidade de Davi; mas carregou-a para dentro da casa de Obede-Edom, o geteu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a arca de Deus permaneceu na casa da família de Obede-Edom, três meses. E o Senhor abençoou a casa de Obede-Edom, e tudo o que ele tinha.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros até Davi, e madeira de cedro, com pedreiros e carpinteiros, para lhe edificar uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi percebeu que o Senhor lhe havia confirmado rei sobre Israel, porque o seu reino tinha sido muito exaltado, por causa do seu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi tomou mais esposas em Jerusalém; e Davi gerou mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora estes são os nomes dos seus filhos, os quais ele teve em Jerusalém: Samua, e Sobabe, Natã, e Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Ibar, e Elisua, e Elpelete,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Nogá, e Nefegue, e Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Elisama, e Beeliada, e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, quando os filisteus, ouviram que Davi fora ungido rei sobre todo o Israel, todos os filisteus subiram em busca de Davi. E Davi ouviu isto, e saiu contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filisteus também vieram e se espalharam no vale dos Refains.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Davi consultou o Senhor, dizendo: Subirei contra os filisteus, e nas minhas mãos entregarás? E o Senhor disse a ele: Sobe, porque amanhã eu os entregarei na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, eles subiram até Baal-Perazim; e Davi os feriu ali. Então, Davi disse: Deus irrompeu sobre os meus inimigos por intermédio da minha mão, como o irromper de águas; porquanto chamaram o nome daquele lugar Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando eles haviam deixado ali os seus deuses, Davi deu um mandamento, e eles foram queimados com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filisteus mais uma vez se espalharam ao longe no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, Davi voltou a consultar a Deus; e disse-lhe Deus: Não subas atrás deles; desvia- te, e vem sobre eles defronte às amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E será que, quando ouvires o som de um mover sobre a copa das amoreiras, sairás para a batalha; porque Deus saiu adiante para ferir o exército dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi, portanto, fez como Deus lhe ordenou; e eles feriram o exército dos filisteus, desde Gibeão até Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a fama de Davi espalhou-se por todas as terras; e o Senhor trouxe o temor a ele sobre todas as nações.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Davi fez para si casas na cidade de Davi, e preparou um lugar para a arca de Deus, e armou para ela uma tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Davi disse: Ninguém deve carregar a arca de Deus, senão os levitas; porque o Senhor os escolheu para carregar a arca de Deus, e para sempre ministrar diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi reuniu todo o Israel em Jerusalém, para fazer subir a arca do Senhor ao seu lugar, o qual ele havia preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Davi reuniu os filhos de Arão, e os levitas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e dos filhos de Coate: Uriel, o chefe; e os seus irmãos, cento e vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e dos filhos de Merari: Asaías, o chefe; e os seus irmãos, duzentos e vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dos filhos de Gérson: Joel, o chefe; e os seus irmãos, cento e trinta;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dos filhos de Elizafã: Semaías, o chefe; e os seus irmãos, duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dos filhos de Hebrom: Eliel, o chefe; e os seus irmãos, oitenta;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos filhos de Uziel: Aminadabe, o chefe; e os seus irmãos, cento e doze;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Davi chamou Zadoque e Abiatar, os sacerdotes; e os levitas: Uriel, Asaías, e Joel, Semaías, e Eliel e Aminadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e disse-lhes: Vós sois os chefes dos pais dos levitas; santificai-vos, tanto vós, como os vossos irmãos, para que possais fazer subir a arca do Senhor Deus de Israel até o lugar que preparei para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque, como vós não o fizestes da primeira vez, o Senhor nosso Deus fez uma fenda sobre nós, pois não o buscamos segundo a ordem devida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, os sacerdotes e os levitas se santificaram para fazer subir a arca do Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos dos levitas carregaram a arca de Deus sobre os seus ombros, com as suas hastes sobre eles, segundo a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Davi falou com os chefes dos levitas para indicarem os seus irmãos para serem os cantores, com instrumentos de música, saltérios, harpas e címbalos, soando ao erguerem as suas vozes com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, os levitas indicaram Hemã, o filho de Joel; e os seus irmãos, Asafe, o filho de Berequias; e dos filhos de Merari, os seus irmãos; Etã, o filho de Cusaías;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e com eles, os seus irmãos de segundo grau: Zacarias, Bene, e Jaaziel, e Semiramote, e Jeiel, e Uni, Eliabe, e Benaia, e Maaseias, e Matitias, e Elifeleu, e Micneias, e Obede-Edom, e Jeiel; os porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, os cantores: Hemã, Asafe, e Etã, foram indicados para soarem com címbalos de bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Zacarias, e Aziel, e Semiramote, e Jeiel, e Uni, e Eliabe, e Maaseias, e Benaia, com saltérios sobre Alamote;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Matitias, e Elifeleu, e Micneias, e Obede-Edom, e Jeiel, e Azazias, com harpas, sobre seminite para distinção.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Quenanias, chefe dos levitas, foi para a música; ele instruía música, porque era habilidoso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Berequias e Elcana foram os porteiros da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Sebanias, e Josafá, e Netanel, e Amasai, e Zacarias, e Benaia, e Eliézer, os sacerdotes, sopravam as trombetas diante da arca de Deus; e Obede-Edom e Jeías foram porteiros da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, Davi, e os anciãos de Israel, e os capitães sobre milhares, foram fazer subir a arca do pacto do Senhor da casa de Obede-Edom, com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sucedeu, quando Deus ajudou os levitas que carregavam a arca do pacto do Senhor, que eles ofereceram sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Davi estava vestido com uma veste de linho fino, e todos os levitas que carregavam a arca, e os cantores e Quenanias, o mestre do cântico; Davi também tinha sobre si um éfode de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, todo o Israel fez subir a arca do pacto do Senhor com brados, e com som de corneta, e com trombetas, e com címbalos, fazendo ruído com saltérios e harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E sucedeu, enquanto a arca do pacto do Senhor chegava à cidade de Davi, que Mical, a filha de Saul, ao olhar por uma janela, viu o rei Davi dançando e se divertindo; e ela o desprezou no seu coração.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, eles trouxeram a arca de Deus, e a puseram no meio da tenda que Davi havia armado; e ofereceram sacrifícios queimados e ofertas de paz diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E quando Davi havia terminado de oferecer as ofertas queimadas e as ofertas de paz, ele abençoou o povo em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele repartiu para cada um de Israel, tanto homem, como mulher, um pão, e um bom pedaço de carne, e um frasco de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele indicou alguns dos levitas para ministrarem diante da arca do Senhor, para recordarem, para dar graças e louvores ao Senhor Deus de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asafe, o chefe, e depois dele Zacarias, Jeiel, e Semiramote, e Jeiel, e Matitias, e Eliabe, e Benaia, e Obede-Edom; e Jeiel, com saltérios e com harpas; porém Asafe fazia um som com címbalos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>também Benaia e Jaaziel, os sacerdotes, continuamente com trombetas diante da arca do pacto de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, naquele dia, Davi entregou primeiro, na mão de Asafe e dos seus irmãos, este salmo para dar graças ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dai graças ao Senhor, clamai o seu nome, fazei conhecidos os seus feitos entre os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cantai a ele, cantai-lhe salmos, falai de todas as suas obras maravilhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gloriai-vos no seu santo nome; que se regozije o coração daqueles que buscam o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Buscai o Senhor e a sua força, buscai o seu face continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrai-vos das obras maravilhosas que ele tem feito, das suas maravilhas, e dos juízos da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós, semente de Israel, o seu servo, vós filhos de Jacó, os seus escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele é o Senhor nosso Deus; os seus juízos estão em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estejais sempre atentos ao seu pacto; a palavra que ele ordenou a mil gerações;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a saber, do pacto que ele celebrou com Abraão, e do seu juramento a Isaque;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e tem confirmado o mesmo a Jacó por uma lei, e a Israel por um pacto eterno,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>dizendo: A ti darei a terra de Canaã, a porção da tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando éreis nada mais que poucos, de fato poucos, e estrangeiros nela,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e quando eles andavam de nação em nação, e de um reino para outro povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele não tolerou que homem algum lhe fizesse o mal; sim, reprovou reis por causa deles,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>dizendo: Não toqueis nos meus ungidos, e não façais mal algum aos meus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cantai ao Senhor, toda a terra; proclamai dia após dia a sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Declarai a sua glória no meio dos pagãos; suas obras maravilhosas no meio de todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque grande é o Senhor e poderosíssimo para ser louvado; ele também deve ser temido acima de todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque todos os deuses do povo são ídolos; porém o Senhor fez os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Glória e honra estão na sua presença; força e alegria estão no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dai ao Senhor, vós parentes do povo, dai ao Senhor glória e força.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dai ao Senhor a glória devida ao seu nome; trazei uma oferta, e vinde diante dele; adorai ao Senhor na beleza da santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Temei diante dele, toda a terra; o mundo se acha firmado, de modo que não será movido.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que os céus se alegrem, e que a terra se regozije; e que os homens digam no meio das nações: o Senhor reina.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que ruja o mar, e a sua plenitude; que os campos se regozijem, e tudo o que está neles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, as árvores do bosque cantarão diante da presença do Senhor, porque ele vem julgar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dai graças ao Senhor; porque ele é bom; pois a sua misericórdia dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E dizei: Salva-nos, ó Deus da nossa salvação, e ajunta-nos, e nos livra dos pagãos, para que possamos dar graças ao teu nome santo, e glória em teu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bendito seja o Senhor Deus de Israel para sempre e sempre. E todo o povo disse: Amém, e louvou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, ele deixou ali diante da arca do pacto do Senhor, Asafe e os seus irmãos, para ministrarem continuamente diante da arca, como exigia a tarefa de cada dia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e Obede-Edom, com os seus irmãos, sessenta e oito; também Obede-Edom, o filho de Jedutum, e Hosa para serem porteiros;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e Zadoque, o sacerdote, e os seus irmãos, os sacerdotes, diante do tabernáculo do Senhor no lugar alto que ficava em Gibeão,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para oferecerem ofertas queimadas continuamente ao Senhor sobre o altar da oferta queimada, pela manhã e ao entardecer, e para fazerem segundo tudo o que está escrito na lei do Senhor, a qual ele ordenou a Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e com eles Hemã e Jedutum, e os demais que foram escolhidos, que foram designados por nome, para darem graças ao Senhor, pois a sua misericórdia dura para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e com eles Hemã e Jedutum, com trombetas e címbalos para aqueles que fariam um som, e com instrumentos musicais de Deus. E os filhos de Jedutum eram porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E todo o povo partiu, cada homem, para a sua casa; e Davi retornou para abençoar a sua casa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu, enquanto estava assentado na sua casa, que Davi disse a Natã, o profeta: Eis que eu habito em uma casa de cedros, mas a arca do pacto do Senhor permanece debaixo de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Natã disse a Davi: Faz tudo o que está no teu coração; porque Deus está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sucedeu, naquela mesma noite, que a palavra de Deus veio a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vai e diz a Davi, o meu servo: Assim diz o Senhor: Tu não edificarás para mim uma casa na qual eu habite;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque até este dia, não tenho habitado em uma casa desde o dia que fiz subir Israel; mas tenho ido de tenda em tenda, e de um tabernáculo a outro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Onde quer que eu tenha caminhado com todo o Israel, falei alguma palavra a qualquer dos juízes de Israel, aos quais ordenei que alimentassem o meu povo, dizendo: Por que não edificastes para mim uma casa de cedros?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, portanto, assim dirás ao meu servo Davi: Assim diz o Senhor dos Exércitos: Eu te tirei do aprisco, do pastoreio das ovelhas, para ser soberano sobre o meu povo, Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tenho estado contigo onde quer que tenhas andado; e tenho cortado todos os teus inimigos de diante de ti, e tenho feito para ti um nome semelhante o nome dos grandes homens que estão na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também ordenarei um lugar para o meu povo, Israel, e haverei de plantá-los, e eles habitarão no seu lugar, e não mais serão removidos; tampouco os filhos da iniquidade voltarão a se aproveitar deles, como no princípio,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e desde o tempo em que eu ordenei aos juízes para estarem acima do meu povo, Israel. Além disso, subjugarei todos os teus inimigos. Sobretudo, digo-te que o Senhor edificará para ti uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucederá, quando estiverem expirados os teus dias, quando tiveres que ir para estar com os teus pais, que levantarei a tua semente após ti, a qual será dos teus filhos; e eu estabelecerei o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele edificará uma casa para mim, e eu estabelecerei o seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu serei o seu pai, e ele será o meu filho; e não removerei a minha misericórdia dele, como a removi daquele que esteve antes de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas eu o assentarei na minha casa e no meu reino para sempre; e o seu trono será estabelecido para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De acordo com todas estas palavras, e de acordo com toda esta visão, assim falou Natã a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E rei Davi, entrou, e se assentou diante do Senhor, e disse: Quem sou eu, Ó Senhor Deus? O que é a minha casa, para que me tenhas trazido até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, contudo, isto foi pouca coisa aos teus olhos, ó Deus; pois tu tens falado da casa do teu servo para um distante no porvir, e tens me respeitado como um homem de alto nível, Ó Senhor Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que mais Davi pode falar a ti para a honra do teu servo? Porque tu conheces o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó Senhor, por causa do teu servo, e segundo o teu próprio coração, tu tens feito toda esta grandeza, ao tornares conhecidas todas estas grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó Senhor, pois não há nenhum como tu, nem há qualquer Deus ao teu lado, segundo tudo o que temos ouvido com os nossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E que nação na terra é como o teu povo Israel, ao qual Deus foi redimir para ser o seu próprio povo, para fazer um nome de grandeza e temor para ti, ao expulsares nações de diante do teu povo, o qual tens redimido do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque do teu povo, Israel, fizeste o teu próprio povo para sempre; e tu, Senhor, tornaste- te o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, agora, Senhor, que a palavra que tens falado acerca do teu servo e acerca da sua casa seja estabelecida para sempre, e faz conforme tens dito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que, de fato, seja estabelecido, que o teu nome possa ser magnificado para sempre, e diga-se: O Senhor dos Exércitos é o Deus de Israel, é o Deus para Israel; e que a casa de Davi, o teu servo, seja estabelecida diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque tu, ó meu Deus, disseste ao teu servo que edificarás para ele uma casa; porquanto o teu servo achou valor no seu coração para orar diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, agora, Senhor, tu és Deus, e tens prometido a tua bondade ao teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Agora, portanto, foste servido abençoar a casa do teu servo, para que ela possa estar diante de ti para sempre; porque tu abençoas, Ó Senhor, e ela será abençoada para sempre.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, depois disso, sucedeu que Davi feriu os filisteus, e os subjugou, e tomou Gate e as suas aldeias da mão dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele feriu Moabe; e os moabitas se tornaram servos de Davi, e trouxeram presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi feriu Hadadezer, rei de Zobá, em Hamate, enquanto vinha para estabelecer o seu domínio junto ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Davi tomou dele mil carruagens, e sete mil cavaleiros, e vinte mil homens a pé; Davi também jarretou todos os cavalos das carruagens, mas reservou cem carruagens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando os sírios de Damasco vieram para socorrer Hadadezer, o rei de Zobá, Davi matou, dos sírios, vinte e dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Davi pôs guarnições na Síria de Damasco; e os sírios se tornaram servos de Davi, e trouxeram presentes. Assim, o Senhor preservava a Davi onde quer que ele fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Davi tomou os escudos de ouro que estavam sobre os servos de Hadadezer, e os trouxe para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De modo semelhante, de Tibate, e de Cum, cidades de Hadadezer, trouxe Davi grande quantidade de bronze, com o qual Salomão fez o mar de bronze, e as colunas e os vasos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, quando Toú, rei de Hamate, ouviu como Davi havia ferido todo o exército de Hadadezer, rei de Zobá;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ele enviou Hadorão, o seu filho, até o rei Davi, para lhe perguntar como estava, e para congratulá-lo, porque havia lutado contra Hadadezer, e por havê-lo ferido, (pois Hadadezer travou guerra contra Toú), e com ele toda sorte de vasos de ouro e prata e bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os quais o rei Davi também dedicou ao Senhor, com a prata e o ouro que ele trouxe de todas estas nações; de Edom, e de Moabe, e dos filhos de Amom, e dos filisteus, e de Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, Abisai, o filho de Zeruia; matou dos edomitas dezoito mil no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele pôs guarnições em Edom; e todos os edomitas se tornaram servos de Davi. Assim, o Senhor preservava a Davi onde quer que ele fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Davi reinou sobre todo o Israel; e executou juízo e justiça no meio de todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Joabe, o filho de Zeruia, estava sobre o exército; e Josafá, o filho de Ailude, cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Zadoque, o filho de Aitube, e Abimeleque, o filho de Abiatar, foram os sacerdotes; e Sausa era escriba;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e Benaia, o filho de Joiada estava sobre os quereteus e peleteus; e os filhos de Davi eram chefes chegados ao rei.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu, depois disso, que Naás, o rei dos filhos de Amom, morreu, e o seu filho reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi disse: Mostrarei bondade para com Hanum, o filho de Naás, porque o seu pai mostrou bondade para comigo. E Davi enviou mensageiros para consolá-lo acerca do seu pai. Assim, os servos de Davi, adentraram à terra dos filhos de Amom, até Hanum, para consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, os príncipes dos filhos de Amom disseram a Hanum: Porventura, pensas que Davi, por honrar a memória do teu pai, te enviou consoladores? Não vieram os seus servos a ti para investigar, e para derrubar, e espionar a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelo que Hanum tomou os servos de Davi, e os barbeou, e cortou os seus vestidos pelo meio, até suas nádegas, e os despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, lá se foram alguns, e contaram a Davi como os homens foram servidos; e ele mandou encontrá-los; porque os homens ficaram mui envergonhados. E o rei Davi disse: Aguardai em Jericó até que as vossas barbas estejam crescidas, e então retornai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quando os filhos de Amom, viram que tinham ofendido grandemente a Davi, Hanum e os filhos de Amom enviaram mil talentos de prata para alugar para si carruagens e cavaleiros da Mesopotâmia, e da Síria de Maaca, e de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, eles alugaram trinta e duas mil carruagens, e o rei de Maaca e o seu povo; que vieram e acamparam diante de Medeba. E das suas cidades, os filhos de Amom se reuniram e foram para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando Davi ouviu isto, ele enviou Joabe, e todo o exército dos homens poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Amom saíram, e ordenaram a batalha diante do portão da cidade; e os reis que tinham vindo estavam à parte no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, quando Joabe viu que a batalha estava preparada contra ele pela dianteira e retaguarda, ele separou, todos os homens escolhidos de Israel, e os pôs em formação contra os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o restante do povo o entregou na mão de Abisai, o seu irmão, e eles se puseram em formação contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse: Se os sírios me forem mais fortes, então tu me ajudarás; mas se os filhos de Amom te forem mais fortes, então eu te ajudarei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seja de boa coragem, e comportemo- nos valentemente pelo nosso povo, e pelas cidades do nosso Deus; e que faça o Senhor aquilo que for bom à sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Joabe e o povo que estava com ele se aproximou diante dos sírios para a batalha; e eles fugiram diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando os filhos de Amom viram que os sírios haviam fugido, eles, de modo semelhante, fugiram diante de Abisai, o seu irmão, e entraram na cidade. Então, Joabe veio até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando os sírios viram que foram derrotados por Israel, eles enviaram mensageiros, e retiraram os sírios que estavam além do rio; e Sofaque, capitão do exército de Hadadezer, foi diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Avisado disto, Davi reuniu todo o Israel, e atravessou o Jordão, marchou sobre eles e ordenou contra eles a batalha. Havendo Davi ordenado a batalha contra os sírios, eles lutaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, os sírios fugiram de diante de Israel; e Davi matou sete mil homens dos sírios que lutavam em carruagens, e quarenta mil homens a pé, e matou Sofaque, o capitão do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, quando os servos de Hadadezer viram que eles foram derrotados por Israel, eles fizeram paz com Davi, e se tornaram seus servos; tampouco os sírios haveriam de voltar a ajudar os filhos de Amom.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, tendo decorrido um ano, no tempo em que os reis saem para a batalha, Joabe levou adiante o poder do exército, e devastou a terra dos filhos de Amom, e veio e sitiou Rabá. Porém, Davi esperou em Jerusalém. E Joabe feriu Rabá, e a destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi tomou a coroa da cabeça do rei, e achou nela o peso de um talento de ouro, e nela havia pedras preciosas; e ela foi posta na cabeça de Davi; e ele também trouxe muitíssimo despojo da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele retirou o povo que nela estava, e cortou-lhes com serras, e com grades de ferro, e com machados. Assim mesmo Davi tratou todas as cidades dos filhos de Amom. E Davi, e todo o povo, retornaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu, depois disso, que se ergueu ali guerra em Gezer, com os filisteus; tempo no qual Sibecai, o husatita, matou Sipai, que era um dos filhos dos gigantes; e eles foram subjugados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E houve guerra novamente contra os filisteus; e Elanã, o filho de Jair, matou Lami, o irmão de Golias, o geteu, de cuja lança a vara era como um eixo de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E mais uma vez houve guerra em Gate, onde estava um homem de grande estatura, cujos dedos das mãos e pés eram vinte e quatro, seis em cada mão, e seis em cada pé; e ele era também filho de gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, quando ele desafiou Israel, Jônatas, o filho de Simeia, o irmão de Davi, o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes nasceram aos gigantes em Gate; e caíram pela mão de Davi, e pela mão dos seus servos.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Satanás se levantou contra Israel, e incitou Davi a enumerar Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi disse a Joabe e aos governantes do povo: Ide, enumerai Israel desde Berseba até Dã; e trazei o número deles para mim, para que eu possa sabê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Joabe respondeu: O Senhor faça o seu povo uma centena de vezes maior do que ele é; mas, meu senhor e rei, não são todos servos do meu senhor? Por que então o meu senhor requer esta coisa? Por que será ele causa de transgressão para Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, a palavra do rei prevaleceu contra Joabe. Pelo que Joabe partiu, e foi por todo o Israel, e voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Joabe deu a soma do número do povo a Davi. E todos os de Israel eram um milhão e cem mil homens que empunhavam a espada; e Judá era quatrocentos e setenta mil homens que empunhavam espada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, Levi e Benjamim ele não contou entre eles; porque a palavra do rei foi abominável para Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isso desagradou a Deus, que feria a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi disse a Deus: Pequei grandemente em fazer isso; mas, agora, imploro-te, remove a iniquidade do teu servo; por eu ter feito mui tolamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o Senhor falou a Gade, o vidente de Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vai e conta a Davi, dizendo: Assim diz o Senhor: Ofereço-te três coisas, escolhe para ti uma delas, para que eu possa fazê-la a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Gade veio até Davi, e disse a ele: Assim diz o Senhor: Escolhe para ti:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ou três anos de fome; ou três meses para seres destruído diante dos teus inimigos, enquanto a espada dos teus inimigos te supere; ou, ainda, três dias da espada do Senhor; a saber, a peste na terra, e o anjo do Senhor destruindo ao longo de toda costa de Israel. Agora, portanto, aconselha-te de qual palavra trarei de volta àquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Davi disse a Gade: Estou em um grande aperto; que caiamos, agora, na mão do Senhor; porque mui grandes são as suas misericórdias; mas que eu não caia na mão de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, o Senhor enviou peste sobre Israel; e ali caíram de Israel setenta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus enviou um anjo a Jerusalém para destruí-la; e enquanto ele a estava destruindo, o Senhor olhou, e se arrependeu do mal, e disse ao anjo que destruía: Basta, detém agora a tua mão. E o anjo do Senhor se pôs de pé junto à eira de Ornã, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Davi ergueu os seus olhos, e viu o anjo do Senhor de pé entre a terra e o céu, tendo a espada desembainhada na sua mão estendida sobre Jerusalém. Então, Davi e os anciãos de Israel, que estavam vestidos de pano de saco, caíram sobre as suas faces.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Davi disse a Deus: Não sou eu quem ordenou que o povo fosse enumerado? Eu mesmo que pequei e fiz muito mal; mas quanto a estas ovelhas, o que elas fizeram? Que a tua mão, suplico- te, Ó Senhor meu Deus, esteja sobre mim, e sobre a casa do meu pai; mas não sobre o teu povo, para que sejam atormentados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o anjo do Senhor mandou Gade dizer a Davi, que Davi deveria subir à eira de Ornã, o jebuseu, e erguer um altar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Davi subiu, diante da palavra de Gade, a qual ele falou em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Ornã volveu-se, e viu o anjo; e ele com seus quatro filhos se esconderam. Ora, Ornã estava joeirando trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E enquanto Davi vinha até Ornã, Ornã olhou e viu Davi, e saiu da eira, e se prostrou diante de Davi com a sua face no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Davi disse a Ornã: Concede-me o lugar desta eira para que nela eu possa edificar um altar ao Senhor; tu me concederás pelo preço cheio, para que a praga possa ser detida do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Ornã disse a Davi: Toma-a para ti, e que o meu senhor, o rei, faça aquilo que é bom aos seus olhos; eis que te dou também os bois por ofertas queimadas, e os instrumentos da eira por lenha, e o trigo por oferta de alimentos; tudo te dou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o rei Davi disse a Ornã: Não; mas, verdadeiramente, comprá-la-ei pelo preço cheio; porque não tomarei aquilo que é teu para o Senhor, tampouco oferecerei ofertas queimadas sem custo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, Davi deu a Ornã, pelo lugar o peso de seiscentos siclos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Davi edificou ali um altar ao Senhor, e ofereceu ofertas queimadas e ofertas de paz, e clamou ao Senhor; e ele lhe respondeu do céu com fogo sobre o altar da oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o Senhor ordenou ao anjo, e ele voltou a pôr a espada na sua bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Naquele momento, quando Davi viu que o Senhor havia lhe respondido na eira de Ornã, o jebuseu; ofereceu ali sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque o tabernáculo do Senhor, o qual Moisés fez no deserto, e o altar da oferta queimada, estavam naquele tempo no lugar alto de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém, Davi não conseguiu ir diante dele para indagar a Deus; porque ele estava atemorizado por causa da espada do anjo do Senhor.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Davi disse: Esta é a casa do Senhor Deus, e este é o altar da oferta queimada por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi ordenou que se reunissem os estrangeiros que estavam na terra de Israel; e colocou pedreiros para talharem pedras trabalhadas para edificar a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi preparou ferro em abundância para os cravos das folhas dos portões, e para as junções; e bronze em abundância de peso imensurável;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>também árvores de cedro em abundância; porque os sidônios e os de Tiro trouxeram muita madeira de cedro para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi disse: Salomão, o meu filho, é jovem e tenro, e a casa que está para ser edificada para o Senhor precisa ser mui magnífica, de fama e de glória por todas as terras. Portanto, agora quero fazer a preparação para ela. Assim, Davi preparou sobejamente antes da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, chamou Salomão, o seu filho, e o incumbiu de edificar uma casa para o Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Davi disse a Salomão: Filho meu, quanto a mim, esteve na minha mente edificar uma casa para o nome do Senhor meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, a palavra do Senhor veio a mim, dizendo: Tu tens derramado sangue em demasia, e tens feito grandes guerras; não edificarás uma casa para o meu nome, porque tens vertido muito sangue sobre a terra, à minha vista.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que te nascerá um filho, que será um homem de repouso; eu lhe darei repouso de todos os seus inimigos em redor; porque o seu nome será Salomão, e eu darei paz e quietude a Israel nos seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele edificará uma casa para o meu nome; e será o meu filho, e eu serei o seu pai; e estabelecerei o trono do seu reino sobre Israel para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, filho meu, o Senhor seja contigo; e prospera, e edifica a casa do Senhor teu Deus, como ele tem dito acerca de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Somente o Senhor te dê sabedoria e entendimento, e te dê incumbência acerca de Israel, para que possa guardar a lei do Senhor teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então tu prosperarás, se atentares em cumprir os estatutos e juízos que o Senhor incumbiu a Moisés a respeito de Israel; sê forte, e de boa coragem; não temas, nem fiques aturdido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, eis que na minha angústia preparei para a casa do Senhor, cem mil talentos de ouro, e um milhão de talentos de prata; e bronze e ferro sem medida, porque é em abundância; também madeira e pedra tenho preparado: Pode aumentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, há contigo, em abundância, talhadores e trabalhadores de pedra e madeira, e toda sorte de peritos para toda forma de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Do ouro, e da prata, e de bronze, e do ferro, não há número. Levanta, portanto, e estejas em ação, e o Senhor esteja contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi também ordenou todos os príncipes de Israel para ajudar Salomão, o seu filho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não está o Senhor vosso Deus convosco? E, não tem ele dado repouso em todos os lados? Porque ele tem dado todos os moradores da terra na minha mão; e a terra está subjugada diante do Senhor, e diante do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, aplicai o vosso coração e a vossa alma a buscar o Senhor vosso Deus; levantai-vos, portanto, e edificai o Santuário do Senhor Deus, para trazer a arca do pacto do Senhor, e os vasos sagrados de Deus, para a casa que está para ser edificada ao nome do Senhor.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, quando Davi era velho e cheio de dias, ele fez Salomão, o seu filho, rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele reuniu todos os príncipes de Israel, com os sacerdotes e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, os levitas foram enumerados de trinta anos para cima; e o seu número, segundo seus cabeças, homem por homem, foi trinta e oito mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dos quais, vinte e quatro mil foram colocados à frente do trabalho da casa do Senhor; e seis mil foram oficiais e juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, quatro mil foram porteiros; e quatro mil louvaram ao Senhor com os instrumentos que eu fiz, disse Davi, para com eles louvar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Davi os dividiu em classes entre os filhos de Levi, a saber: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos Gersonitas foram: Ladã e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Ladã: o chefe foi Jeiel, e Zetã, e Joel, três.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Simei: Selomite, e Haziel, e Harã, três. Estes foram os chefes dos pais de Ladã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos de Simei foram: Jaate, e Ziza e Jeús, e Berias. Estes quatro foram os filhos de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jaate foi o chefe, e Ziza, o segundo; mas Jeús e Berias não tiveram muitos filhos; portanto, eles estavam em uma apuração, de acordo com a casa dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os filhos de Coate: Anrão, Isar, e Hebrom, e Uziel, quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Anrão: Arão, e Moisés; e Arão foi separado para que santificasse as coisas mais sagradas, ele e os seus filhos, para sempre, para queimar incenso diante do Senhor, para ministrar a ele, e para bendizer o seu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, acerca de Moisés, o homem de Deus, os seus filhos foram nomeados da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Moisés foram: Gérson, e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos filhos de Gérson: Sebuel era o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Eliézer foram: Reabias, o chefe. E Eliézer não teve outros filhos; porém os filhos de Reabias foram muitíssimos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dos filhos de Isar: Selomite, o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dos filhos de Hebrom: Jerias, o primeiro; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos filhos de Uziel: Mica, o primeiro, e Issias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi. Os filhos de Mali: Eleazar, e Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Eleazar morreu, e não teve filhos, mas filhas; e os seus irmãos, os filhos de Quis, tomaram-nas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Musi: Mali, e Éder, e Jerimote, três.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os filhos de Levi, segundo a casa dos seus pais, a saber: os chefes dos pais, segundo o número dos seus nomes, por suas cabeças; que faziam a obra para o serviço da casa do Senhor, da idade de vinte anos para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque Davi disse: O Senhor Deus de Israel tem dado descanso para o seu povo, para que ele possa habitar em Jerusalém para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e também para os levitas; eles não carregarão mais o tabernáculo, nem quaisquer dos seus vasos para o seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, pelas últimas palavras de Davi, os levitas foram contados de vinte anos de idade para cima;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque o seu ofício era servir aos filhos de Arão no serviço da casa do Senhor, nos átrios, e nas câmaras, e na purificação de todas as coisas santas, e no trabalho do serviço da casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>tanto no pão da proposição, como na flor farinha para a oferta de carne, e para os bolos sem fermento, e para aquilo que é assado na panela, e para aquilo que é frito, e para todas as formas de medida e tamanho;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e para estarem cada manhã em pé para agradecer e louvar ao Senhor, e de modo semelhante ao anoitecer;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e para oferecerem todos os sacrifícios queimados ao Senhor nos shabats, nas luas novas, e nas festas marcadas, pelo número, segundo a ordem que lhes foi comandada, continuamente, diante do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e para que eles cumpram a incumbência do tabernáculo da congregação, e a incumbência do lugar santo, e a incumbência dos filhos de Arão, os seus irmãos, no serviço da casa do Senhor.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora estas são as divisões dos filhos de Arão. Os filhos de Arão: Nadabe e Abiú, Eleazar, e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, Nadabe e Abiú morreram antes do seu pai, e não tiveram filhos; por isso Eleazar e Itamar cumpriram o ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi os distribuiu, tanto Zadoque, dos filhos de Eleazar; como Aimeleque, dos filhos de Itamar, segundo os seus ofícios no seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E havia mais chefes encontrados nos filhos de Eleazar do que nos filhos de Itamar e eles foram divididos. Entre os filhos de Eleazar havia dezesseis chefes da casa dos seus pais, e oito entre os filhos de Itamar, segundo a casa dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, eles foram divididos por sorteio, um tirou sorte com outro; porque os governadores do santuário, e os regentes da casa de Deus, eram dos filhos de Eleazar, e dos filhos de Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Semaías, o filho de Natanael, o escriba, um dos levitas, registrou-lhes diante do rei, e dos príncipes, e de Zadoque, o sacerdote, e Aimeleque, o filho de Abiatar; e diante do chefe dos pais dos sacerdotes e levitas; uma casa principal sendo tomada para Eleazar, e uma para Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, a primeira sorte saiu para Jeoiaribe, a segunda para Jedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a terceira para Harim, a quarta para Seorim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a quinta para Malquias, a sexta para Miamim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a sétima para Hacoz, a oitava para Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a nona para Jesua, a décima para Secanias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a undécima para Eliasibe, a dudécima para Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a décima terceira para Hupá, a décima quarta para Jesebeabe;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a décima quinta para Bilga, a décima sexta para Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a décima sétima para Hezir, a décima oitava para Hapises,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a décima nona para Petaías, a vigésima para Jeezquel;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>vigésima primeira para Jaquim, a vigésima segunda para Gamul,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a vigésima terceira para Delaías; a vigésima quarta para Maazias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas foram as suas incumbências no serviço por vir na casa do Senhor, segundo lhes fora ordenado por Arão seu pai, como o Senhor Deus de Israel lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o restante dos filhos de Levi foram estes: dos filhos de Anrão, Subael; dos filhos de Subael: Jedias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acerca de Reabias: dos filhos de Reabias, o primeiro foi Issias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos Isaritas: Selomite, dos filhos de Selomite: Jaate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos filhos de Hebrom: Jerias, o primeiro; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos filhos de Uziel: Mica; dos filhos de Mica: Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O irmão de Mica foi Issias; dos filhos de Issias: Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Merari foram Mali e Musi; os filhos de Jaazias: Beno.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Merari, por Jaazias: Beno e Soão, e Zacur, e Ibri.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De Mali vieram: Eleazar, que não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto a Quis: o filho de Quis foi Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também os filhos de Musi: Mali, e Éder, e Jerimote. Estes foram os filhos dos levitas segundo a casa dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes como seus irmãos, filhos de Arão, também lançaram sorte na presença do rei Davi, de Zadoque, de Aimeleque e dos cabeças das famílias dos sacerdotes e dos levitas. Assim fizeram tanto as famílias do chefe como as do irmão mais moço.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, Davi e os capitães do exército separaram para o serviço alguns dos filhos de Asafe, e de Hemã, e de Jedutum, que deveriam profetizar com harpas, com saltérios, e com címbalos; e o número dos trabalhadores, segundo o seu serviço, era:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dos filhos de Asafe: Zacur, e José, e Netanias, e Asarela, os filhos de Asafe, sob as mãos de Asafe, o qual profetizava segundo a ordem do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De Jedutum: os filhos de Jedutum; Gedalias, e Zeri, e Jesaías, Hasabias, e Matitias, seis, sob as mãos do seu pai, Jedutum, que profetizava com uma harpa, para dar graças e louvor ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Hemã: os filhos de Hemã; Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jerimote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ézer, Josbecasa, Maloti, Hotir, e Maaziote;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>todos estes eram os filhos de Hemã, o vidente do rei nas palavras de Deus, para erguer o chifre. E Deus deu a Hemã, catorze filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos estes estiveram debaixo das mãos do seu pai para cânticos na casa do Senhor, com címbalos, saltérios, e harpas para o serviço da casa de Deus, segundo a ordem do rei a Asafe, Jedutum e Hemã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o número deles, com os seus irmãos que eram instruídos nos cânticos do Senhor, a saber, todos os que eram peritos, era de duzentos e oitenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles lançaram sorte, guarda contra guarda, tanto o pequeno como o grande, tanto o mestre quanto o discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, a primeira sorte saiu por Asafe para José; a segunda para Gedalias, que, com os seus irmãos e filhos eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a terceira para Zacur, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a quarta para Izri, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a quinta para Netanias, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a sexta para Buquias, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a sétima para Jesarela, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a oitava para Jesaías, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a nona para Matanias, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a décima para Simei, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a undécima para Azarel, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a duodécima para Hasabias, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a décima terceira para Subael, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a décima quarta para Matitias, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a décima quinta para Jerimote, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a décima sexta para Hananias, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a décima sétima para Josbecasa, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a décima oitava para Hanani, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a décima nona para Maloti, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a vigésima para Eliata, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a vigésima primeira para Hotir, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a vigésima segunda para Gidalti, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>a vigésima terceira para Maaziote, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a vigésima quarta para Romanti-Ézer, ele, os seus filhos, e os seus irmãos, eram doze.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acerca das divisões dos porteiros: dos coraítas foi Meselemias, o filho de Coré, dos filhos de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filhos de Meselemias foram: Zacarias, o primogênito; Jediael, o segundo; Zebadias, o terceiro; Jatniel, o quarto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elão, o quinto; Joanã, o sexto; Elioenai, o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além disso, os filhos de Obede-Edom foram: Semaías, o primogênito; Jeozabade, o segundo; Joá, o terceiro; e Sacar, o quarto; e Natanael, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amiel, o sexto; Issacar, o sétimo; Peuletai, o oitavo; porque Deus o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também a seu filho Semaías nasceram filhos que governaram toda a casa do seu pai; porque eram homens fortes e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Semaías: Otni, e Rafael, e Obede, e Elzabade; cujos irmãos, Eliú e Semaquias, eram homens fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos estes dos filhos de Obede-Edom; eles e seus filhos e seus irmãos, homens aptos para força e para o serviço, eram sessenta e dois de Obede-Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Meselemias teve filhos e irmãos, dezoito homens fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também Hosa, dos filhos de Merari, teve filhos: Sinri, o chefe (pois embora ele não fosse o primogênito, o seu pai fez dele, mesmo assim, chefe);</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hilquias, o segundo; Tebalias, o terceiro, Zacarias, o quarto; todos os filhos e irmãos de Hosa foram treze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entre estes estavam as divisões dos porteiros, a saber; entre os principais, tendo guardas um diante do outro, para ministrar na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles lançaram sorte, tanto os pequenos como os grandes, segundo a casa dos seus pais, para cada portão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a sorte oriental caiu para Selemias. Então, para Zacarias, o seu filho, um sábio conselheiro, lançaram sorte; e a sua sorte saiu para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para Obede-Edom o lado sul; e aos seus filhos, as casas dos depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para Supim e Hosa a sorte saiu na parte ocidental, com o portão Salequete, perto da estrada que sobe, guarda diante de guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No lado oriental estavam seis levitas, no lado norte quatro por dia, no lado sul quatro por dia, porém para as casas dos depósitos de dois em dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em Parbar, no lado ocidental, quatro no caminho elevado, e dois em Parbar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas são as divisões dos porteiros entre os filhos de Coré, e entre os filhos de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dos levitas, Aías estava a cargo dos tesouros da casa de Deus, e a cargo dos tesouros das coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Ladã, os filhos do gersonita Ladã, pais chefes de Ladã, o gersonita, foram: Jeieli.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Jeieli: Zetã, e Joel, seu irmão, os quais estavam a cargo dos tesouros da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos anramitas, e dos izaritas, dos hebronitas, e dos ozielitas,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e Sebuel, o filho de Gérson, o filho de Moisés, era governante dos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os seus irmãos por Eliézer: Reabias, seu filho; e Jesaías, seu filho; e Jorão, seu filho; e Zicri, seu filho; e Selomite, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este Selomite e seus irmãos estavam a cargo de todos os tesouros das coisas sagradas; as quais Davi, o rei, e os pais chefes, os capitães sobre milhares e centúrias, e os capitães do exército, tinham consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dos despojos ganhos em batalhas eles dedicavam para manter a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E tudo o que Samuel, o vidente, e Saul, o filho de Quis, e Abner, o filho de Ner, e Joabe, o filho de Zeruia, tinham consagrado; e quem quer que houvesse consagrado alguma coisa, estava isto sob a mão de Selomite, e dos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos izaritas, Quenanias e seus filhos foram postos para os negócios externos sobre Israel, como oficiais e juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dos hebronitas; Hasabias e seus irmãos, homens valentes, mil e setecentos, tinham a seu cargo a Israel além do Jordão para o ocidente, em todos os negócios do Senhor, e no serviço do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entre os hebronitas estava Jerias, o chefe, a saber, no meio dos hebronitas, segundo as gerações dos pais dele. No quadragésimo ano do reinado de Davi eles foram procurados, e foram encontrados ali entre os homens fortes e valentes em Jazer de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os seus irmãos, homens valentes, eram dois mil e setecentos pais chefes, aos quais o rei Davi fez governantes sobre os rubenitas, sobre os gaditas, e sobre a meia tribo de Manassés, para todos os assuntos pertencentes a Deus, e aos negócios do rei.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filhos de Israel segundo o seu número, a saber, os pais chefes e capitães de milhares e centúrias, e os seus oficiais que serviam ao rei em qualquer negócio das turmas que entravam e saíam cada mês durante todos os meses do ano, eram em cada turma vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sobre a primeira turma do primeiro mês estava Jasobeão, o filho de Zabdiel; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele era dos filhos de Perez o chefe de todos os capitães do exército do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sobre a turma do segundo mês estava Dodai, um aoíta, e da sua turma era também Miclote, o governante; na sua turma, de modo semelhante, eram vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O terceiro capitão do exército no terceiro mês foi Benaia, o filho de Joiada, um sumo sacerdote; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este é aquele Benaia, que era forte entre os trinta, e acima dos trinta; e na sua turma estava Amizabade, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O quarto capitão do quarto mês foi Asael, o irmão de Joabe, e depois dele Zebadias, seu filho; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O quinto capitão do quinto mês era Samute, o Izraíta; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sexto capitão do sexto mês foi Ira, o filho de Iques, o tecoíta; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sétimo capitão do sétimo mês foi Heles, o pelonita, dos filhos de Efraim; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O oitavo capitão do oitavo mês foi Sibecai, o husatita, dos zeraítas; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O nono capitão do nono mês foi Abiezer, o anatotita, dos benjamitas; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O décimo capitão do décimo mês foi Maarai, o netofatita, dos zeraítas; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O undécimo capitão do undécimo mês foi Benaia, o piratonita, dos filhos de Efraim; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O duodécimo capitão do duodécimo mês foi Heldai, o netofatita, de Otniel; e na sua turma estavam vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, sobre as tribos de Israel: o governante dos rubenitas foi Eliézer, o filho de Zicri; dos simeonitas, Sefatias, o filho de Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>dos levitas: Hasabias, filho de Quemuel; dos aronitas, Zadoque;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de Judá: Eliú; um dos irmãos de Davi; de Issacar, Onri, o filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Zebulom: Ismaías, o filho de Obadias; de Naftali, Jerimote, o filho de Azriel;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dos filhos de Efraim: Oseias, o filho de Azazias; da meia tribo de Manassés, Joel, filho de Pedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da meia tribo de Manassés, em Gileade: Ido, o filho de Zacarias; de Benjamim, Jaasiel, o filho de Abner;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de Dã: Azarel, o filho de Jeroão. Estes foram os príncipes das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, Davi não tomou o número daqueles com a idade de vinte anos para baixo; porque o Senhor havia dito que multiplicaria Israel como as estrelas dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe, o filho de Zeruia, começou a enumerar, mas não terminou, porquanto, caiu ali a ira contra Israel; e o número não foi posto no registro das crônicas do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sobre os tesouros do rei estava Azmavete, o filho de Adiel; e sobre os armazéns nos campos, nas cidades, e nas aldeias, e nas fortalezas, estava Jônatas, o filho de Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e sobre aqueles que faziam o trabalho do campo para o cultivo da terra era Ezri, o filho de Quelube;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e sobre as vinhas estava Simei, o ramatita; sobre o crescimento das vinhas para as adegas de vinho era Zabdi, o sifmita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e sobre as oliveiras e os sicômoros que estavam nas planícies baixas estava Baal-Hanã, o gederita; e sobre os depósitos de azeite estava Joás;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e sobre os rebanhos que pastavam em Sarom era Sitrai, o saronita; e sobre os rebanhos que estavam nos vales estava Safate, o filho de Adlai;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>sobre os camelos também estava Obil, o ismaelita; e sobre os jumentos estava Jedias, o meronotita;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e sobre os rebanhos estava Jaziz, o hagarita. Todos estes foram os governantes dos bens que eram do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Além disso, Jônatas, o tio de Davi, foi conselheiro, um homem sábio, e um escriba; e Jeiel, o filho de Hacmoni estava com os filhos do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e Aitofel era o conselheiro do rei; e Husai, o arquita era companheiro do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e depois de Aitofel estava Joiada, o filho de Benaia, e Abiatar; e o general do exército do rei era Joabe.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Davi reuniu todos os príncipes de Israel, os príncipes das tribos, e os capitães das companhias que ministravam ao rei, em turmas, e os capitães sobre os milhares, e capitães sobre as centúrias, e os mordomos sobre todos os bens e posses do rei, e dos seus filhos, com os oficiais, e com os homens poderosos, e com todos os valentes; em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, se pôs o rei Davi em pé, e disse: Ouvi-me, irmãos meus e povo meu. Quanto a mim, tinha no coração edificar uma casa de repouso para a arca do pacto do Senhor, e para o escabelo dos pés do nosso Deus, e havia me preparado para a construção;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porém Deus me disse: Tu não edificarás uma casa para o meu nome, porque tens sido homem de guerra e tens derramado sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, o Senhor Deus de Israel me escolheu diante de toda a casa do meu pai para ser rei sobre Israel para sempre; porque ele tem escolhido Judá para ser o soberano; e da casa de meu pai; e dentre os filhos de meu pai agradou-se de mim para me fazer rei sobre todo o Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e de todos os meus filhos, (pois o Senhor me tem dado muitos filhos), ele escolheu Salomão para se assentar no trono do reino do Senhor sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele disse a mim: Salomão, o teu filho, edificará a minha casa e os meus átrios; porque o tenho escolhido para ser meu filho, e eu serei o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, estabelecerei o seu reino para sempre, se perseverar em cumprir os meus mandamentos e os meus juízos, como neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, portanto, à vista de todo o Israel, a congregação do Senhor, e aos ouvidos do nosso Deus, guardai e buscai todos os mandamentos do Senhor vosso Deus; para que vós possais possuir esta boa terra, e deixá-la como herança para os vossos filhos, depois de vós, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E tu, Salomão, meu filho, conhece o Deus do teu pai, e serve-o com um coração perfeito e com uma mente bem disposta; porque o Senhor esquadrinha todos os corações, e compreende todas as imaginações dos pensamentos; se tu o buscares, ele será por ti encontrado; mas se tu o abandonares, rejeitar-te-á para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atentai agora; porque o Senhor tem te escolhido para edificar uma casa para o santuário; sê forte, e faze-a.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Davi deu a Salomão, o seu filho, a planta do pórtico, e das suas casas, e dos seus tesouros, e das suas câmaras superiores, e dos seus salões internos, e do lugar do propiciatório,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e a planta de tudo que ele teve pelo Espírito, dos átrios da casa do Senhor, e de todas as câmaras em redor, dos tesouros da casa de Deus, e dos tesouros das coisas sagradas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>também para as turmas dos sacerdotes e levitas, e para toda a execução do serviço da casa do Senhor, e para todos os vasos do serviço na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele deu o peso de ouro para os vasos de ouro, para todos os instrumentos de todas as formas de serviço; também o peso de prata para todos os instrumentos de prata, para todos os instrumentos de cada espécie de serviço;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o mesmo peso para os candelabros de ouro e suas lâmpadas de ouro, segundo o peso de cada candelabro e as suas lâmpadas; também para os candelabros de prata, segundo o peso do candelabro e as suas lâmpadas, segundo o uso de cada candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, por peso, ele deu ouro para as mesas do pão da proposição, para cada mesa; e, de modo semelhante, prata para as mesas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>também ouro puro para os ganchos, e para as tigelas, e para as taças; e para as bacias de ouro ele deu ouro por peso para cada bacia; e, de modo semelhante, prata, por peso, para cada bacia de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e para o altar do incenso, ouro refinado, por peso; e ouro para o modelo da carruagem dos querubins, que estendiam as suas asas, e cobriam a arca do pacto do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tudo isso, disse Davi, o Senhor me fez entender por escrito da sua mão, a saber, todas as obras desta planta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Davi disse a Salomão, o seu filho: Sê forte e de boa coragem, e faz isto; não temas, não te apavores, porque o Senhor Deus, o meu Deus, estará contigo; ele não te faltará; tampouco te abandonará, até que tenhas terminado toda a obra para o serviço da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, eis que as turmas dos sacerdotes e dos levitas, estarão contigo para todo o serviço da casa de Deus; e estará contigo para todo método de trabalho todo perito bem disposto, para todo método de serviço; também os príncipes e todo o povo estará completamente sob o teu comando.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobretudo, o rei Davi, disse a toda a congregação: Salomão, meu filho, a quem somente Deus tem escolhido, é ainda jovem e tenro, e a obra é grande; porque o palácio não é para homem, mas para o Senhor Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, tenho preparado, com toda a minha força, para a casa do meu Deus, o ouro para as coisas a serem feitas de ouro, e a prata para as coisas de prata, e o bronze para as coisas de bronze, o ferro para as coisas de ferro, e a madeira para as coisas de madeira; pedras de ônix, e pedras para serem assentadas, pedras cintilantes, e de diversas cores, e toda sorte de pedras preciosas, e pedras de mármore em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Além disso, em meu amor pela casa do meu Deus, os meus próprios bens, de ouro e prata os tenho dado à casa do meu Deus, acima e além de tudo o que tenho provido para a casa do santuário,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a saber, três mil talentos de ouro, do ouro de Ofir, e sete mil talentos de prata refinada, para revestir, as paredes das casas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o ouro para as coisas de ouro, e a prata para coisas de prata e para toda sorte de obra a ser feita pelas mãos de artesãos. E neste dia quem, está disposto a consagrar o seu serviço ao Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o chefe dos pais e príncipes das tribos de Israel, e os capitães de milhares e de centúrias, com os governantes da obra do rei, contribuíram voluntariamente,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e deram para o serviço da casa de Deus: de ouro, cinco mil talentos e dez mil dracmas; de prata, dez mil talentos; de bronze, dezoito mil talentos, e cem mil talentos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aqueles que possuíam pedras preciosas deram-nas ao tesouro da casa do Senhor, pela mão de Jeiel, o gersonita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o povo se regozijou, por aquilo que eles ofereceram voluntariamente, porque com coração perfeito ofereceram voluntariamente ao Senhor; e o rei Davi, também se regozijou com grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que Davi bendisse ao Senhor diante de toda a congregação; e Davi disse: Bendito sejas tu, Senhor Deus de Israel, nosso pai, para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tua, Ó Senhor, é a grandeza, e o poder, e a glória, e a vitória, e a majestade; porque tudo o que está no céu e na terra é teu; teu é o reino, Ó Senhor, e tu és exaltado como cabeça acima de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tanto as riquezas, como a honra vem de ti, e tu reinas sobre tudo; e na tua mão está o poder e a força; e na tua mão está o engrandecer, e o dar poder a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, portanto, Deus nosso, damos graças a ti, e louvamos o teu glorioso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, quem sou eu, e quem é o meu povo, para que sejamos capazes de oferecer, tão voluntariamente, desta maneira? Porque todas as coisas vêm de ti, e do que é teu temos dado a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque somos estrangeiros e peregrinos diante de ti, como foram todos os nossos pais; os nossos dias na terra são como uma sombra, e não há nenhuma esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó Senhor, nosso Deus, todo esta abundância que temos preparado para te edificar uma casa para o teu santo nome vem da tua mão, e é toda tua.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sei também, Deus meu, que tu provas o coração, e tens prazer na retidão. Quanto a mim, na retidão do meu coração tenho oferecido voluntariamente todas estas coisas; e agora vi com alegria o teu povo, o qual está presente aqui, oferecer voluntariamente a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó Senhor Deus de Abraão, Isaque, e de Israel, nossos pais, conserva para sempre na imaginação dos pensamentos do coração do teu povo, e prepara o seu coração para ti;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e dá a Salomão, meu filho, um coração perfeito, para guardar os teus mandamentos, os teus testemunhos, e os teus estatutos, e para fazer todas estas coisas, e para edificar o palácio, para o qual tenho feito provisão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Davi disse a toda a congregação: Agora, bendizei ao Senhor vosso Deus. E toda a congregação bendisse ao Senhor Deus de seus pais, e curvaram as suas cabeças, e adoraram ao Senhor, e o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles imolaram sacrifícios ao Senhor, e ofereceram ofertas queimadas ao Senhor, no amanhecer posterior àquele dia, a saber, mil novilhos, mil carneiros, e mil cordeiros, com as suas ofertas de bebida, e sacrifícios em abundância por todo o Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e comeram e beberam diante do Senhor naquele dia com grande júbilo. E fizeram Salomão, o filho de Davi, rei pela segunda vez, e o ungiram para o Senhor para ser o governador-mor, e Zadoque para ser sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Salomão assentou-se no trono do Senhor como rei em lugar de Davi, seu pai, e prosperou; e todo o Israel lhe obedeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todos os príncipes, e os homens poderosos, e, de modo semelhante, todos os filhos de Davi, submeteram-se ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o Senhor magnificou Salomão sobejamente à vista de todo o Israel, e outorgou a ele tamanha majestade real, como não havia se concedido em Israel a nenhum rei antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, Davi, o filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o tempo que ele reinou sobre Israel foi de quarenta anos; sete anos ele reinou em Hebrom, e trinta e três anos ele reinou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele morreu em boa velhice, cheio de dias, riquezas, e honra; e Salomão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, os atos do rei Davi, os primeiros e os últimos, eis que estão escritos no livro de Samuel, o vidente, e no livro de Natã, o profeta; e no livro de Gade, o vidente;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>com todo o seu reinado e poder, e os tempos que sobrevieram a ele, e a Israel, e a todos os reinos das terras.</para>
</usx>
