<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TH" style="id">1 Tessalonicenses (KJF)</book>
  <para style="h">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">1TS</para>
  <para style="mt1">1 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, e Silvano, e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses que está em Deus, o Pai, e no Senhor Jesus Cristo: Graça e paz tenhais de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sempre damos graças a Deus por vós todos, fazendo menção de vós em nossas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>lembrando-nos, sem cessar, da obra da vossa fé, do trabalho do amor e da paciência da esperança em nosso Senhor Jesus Cristo, diante de nosso Deus e Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>sabendo, amados irmãos, que a vossa eleição é de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque o nosso evangelho não foi a vós somente em palavras, mas também em poder, e no Espírito Santo, e em muita certeza, como bem sabeis que tipo de homens fomos entre vós, por vossa causa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vós fostes feitos nossos seguidores e do Senhor, recebendo a palavra em muita aflição, com a alegria do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de maneira que fostes exemplo para todos os que creem na Macedônia e Acaia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque por vós soou a palavra do Senhor, não somente na Macedônia e Acaia, mas também em todos os lugares a vossa fé para com Deus se espalhou, de tal maneira que já não temos necessidade de falar coisa alguma;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque eles mesmos anunciam de nós que tipo de entrada tivemos para convosco, e como dos ídolos vos convertestes a Deus, para servir ao Deus vivo e verdadeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e esperar a seu Filho dos céus, a quem ressuscitou dos mortos, a saber, Jesus, que nos livrou da ira que há de vir.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque vós mesmos, irmãos, sabeis que a nossa entrada para convosco não foi vã;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas, mesmo depois de termos antes sofrido e sido agravados, como sabeis, em Filipos, tornamo-nos ousados em nosso Deus, para vos falar o evangelho de Deus com grande combate.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque a nossa exortação não foi com engano, nem com imundícia, nem com malícia;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas, como fomos aprovados de Deus para que o evangelho nos fosse confiado, assim falamos, não como para agradar aos homens, mas a Deus, que prova o nosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque nunca usamos de palavras lisonjeiras, como sabeis, nem houve um pretexto de avareza; Deus é testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E não buscamos glória dos homens, nem de vós, nem ainda de outros, quando podíamos ser-vos pesados, como os apóstolos de Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas fomos brandos entre vós, como a ama que cuida de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim nós, sendo-vos tão afeiçoados, de boa vontade quiséramos comunicar-vos, não o evangelho de Deus apenas, mas ainda a nossa própria alma; porque éreis muito queridos a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque bem vos lembrais, irmãos, do nosso trabalho e dor; porque, trabalhando noite e dia, para não sermos pesados a nenhum de vós, vos pregamos o evangelho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós sois testemunhas, e Deus também, de quão santa, justa e irrepreensivelmente nos portamos para convosco, os que crestes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, como bem sabeis de que modo vos exortávamos e consolávamos, a cada um de vós, como o pai faz a seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que vós andásseis dignamente diante de Deus, que vos chama para o seu reino e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso também damos graças a Deus sem cessar, porque, havendo recebido de nós a palavra da pregação de Deus, a recebestes, não como palavra de homens, mas segundo é, na verdade, como palavra de Deus, a qual também opera de forma eficaz em vós, os que crestes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque vós, irmãos, haveis sido feitos seguidores das igrejas de Deus que, na Judeia, estão em Cristo Jesus; porquanto também sofrestes de vossos próprios concidadãos o mesmo que os judeus lhes fizeram a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os quais também mataram o Senhor Jesus e os seus próprios profetas, e nos têm perseguido, e não agradam a Deus, e são contrários a todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E nos impedem de falar aos gentios para que possam ser salvos, a fim de encherem sempre a medida de seus pecados; mas a ira de Deus caiu sobre eles até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas nós, irmãos, separados de vós por algum tempo, da presença, mas não do coração, tanto mais procuramos ver o vosso rosto com grande desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso bem quisemos ir ter convosco, pelo menos eu, Paulo, uma e outra vez; mas Satanás nos impediu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque qual é a nossa esperança, ou alegria, ou coroa de glória? Por acaso não estais vós na presença de nosso Senhor Jesus Cristo em sua vinda?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na verdade, vós sois a nossa glória e alegria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pelo que, não podendo esperar mais, achamos por bem ficar sós em Atenas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E enviamos Timóteo, nosso irmão, e ministro de Deus, e nosso cooperador no evangelho de Cristo, para vos consolidar e vos consolar acerca da vossa fé;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que ninguém se comova por estas aflições; porque vós mesmos sabeis que para isto fomos ordenados;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque verdadeiramente, estando ainda convosco, vos dizíamos antes que havíamos de sofrer tribulação, como sucedeu, e vós o sabeis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, não podendo eu também esperar mais, mandei-o saber da vossa fé, temendo que o tentador vos tentasse, e o nosso trabalho viesse a ser em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas agora, vindo Timóteo de vós para nós e trazendo-nos boas novas da vossa fé e caridade e de como sempre tendes boa lembrança de nós, desejando muito ver-nos, como nós também de ver-vos,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>portanto, irmãos, ficamos consolados acerca de vós, em toda a nossa aflição e angústia, pela vossa fé,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque agora vivemos, se estais firmes no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque que ação de graças poderemos dar a Deus por vós, por todo a alegria com que nos regozijamos por vossa causa diante do nosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>orando insistentemente dia e noite, para que possamos ver o vosso rosto e aperfeiçoemos o que falta à vossa fé?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, o próprio Deus e nosso Pai e nosso Senhor Jesus Cristo dirija nosso caminho até vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor vos aumente e faça crescer em amor uns para com os outros e para com todos os homens, como também nós o fazemos para convosco;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ao final, ele pode estabelecer o vosso coração, para que sejais irrepreensíveis em santidade diante de Deus, nosso Pai, na vinda de nosso Senhor Jesus Cristo, com todos os seus santos.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, vos rogamos irmãos, e vos exortamos no Senhor Jesus que, assim como recebestes de nós, de que maneira convém andar e agradar a Deus, assim andai, para que continueis a progredir mais e mais;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque vós sabeis que mandamentos vos temos dado pelo Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque esta é a vontade de Deus, a vossa santificação: Que vos abstenhais da fornicação,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que cada um de vós saiba possuir o seu vaso em santificação e honra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não na paixão de concupiscência, como os gentios, que não conhecem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém oprima ou engane a seu irmão em qualquer assunto, porque o Senhor é vingador de todas estas coisas, como também, antes, vo-lo dissemos e testificamos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque Deus não nos chamou para a imundícia, mas para a santificação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, quem despreza isto não despreza ao homem, mas sim a Deus, que nos deu também o seu Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quanto ao amor fraternal, não necessitais de que vos escreva, visto que vós mesmos estais instruídos por Deus que vos ameis uns aos outros;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque também já assim o fazeis para com todos os irmãos que estão por toda a Macedônia. Mas vos suplicamos, irmãos, que continueis a progredir mais e mais,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e procureis viver quietos, e tratar dos vossos próprios negócios, e trabalhar com vossas próprias mãos, como já vo-lo temos mandado;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que andeis honestamente para com os que estão de fora e para que não tenhais falta de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não quero que sejais ignorantes, irmãos, acerca dos que dormem, para que não vos entristeçais, como os demais, que não têm esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se cremos que Jesus morreu e ressuscitou, assim também aos que em Jesus dormem Deus os tornará a trazer com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dizemos, pois, isto a vós, pela palavra do Senhor: Que nós, os que estamos vivos e permanecemos para a vinda do Senhor, não precederemos os que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o mesmo Senhor descerá do céu com brado, e com voz de arcanjo, e com a trombeta de Deus; e os mortos em Cristo ressuscitarão primeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>depois, nós, os que estamos vivos e permanecemos, seremos arrebatados juntamente com eles nas nuvens, a encontrar o Senhor nos ares, e assim estaremos para sempre com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, consolai-vos uns aos outros com estas palavras.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas, acerca dos tempos e das estações, irmãos, não necessitais de que eu vos escreva;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque vós mesmos sabeis perfeitamente que o Dia do Senhor virá como o ladrão de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque quando disserem: Há paz e segurança, então, repentina destruição virá sobre eles, como as dores de parto à mulher grávida; e não escaparão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas vós, irmãos, já não estais em trevas, para que aquele dia vos surpreenda como um ladrão;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque todos vós sois filhos da luz e filhos do dia; nós não somos da noite nem das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, não durmamos, como fazem os outros, mas vigiemos e sejamos sóbrios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os que dormem, dormem de noite, e os que se embebedam embebedam- se de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas nós, que somos do dia, sejamos sóbrios, vestindo-nos da couraça da fé e do amor e tendo por capacete a esperança da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque Deus não nos designou para a ira, mas para a aquisição da salvação, por nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que morreu por nós, para que, quer vigiemos, quer durmamos, vivamos juntamente com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que, consolai-vos uns aos outros e edificai-vos uns aos outros, como também o fazeis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E suplicamos a vós, irmãos, que reconheçais os que trabalham entre vós, e que presidem sobre vós no Senhor, e vos admoestam;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e que os tenhais em grande estima e amor, por causa da sua obra. E tende paz entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós vos exortamos, irmãos, que admoesteis aqueles que são desordeiros, consoleis os de pouco ânimo, sustenteis os fracos e sejais pacientes para com todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vede que ninguém dê mal por mal a ninguém, mas sempre segui o que é bom, tanto uns para com os outros como para com todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Regozijai-vos sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Orai sem cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em tudo dai graças, porque esta é a vontade de Deus em Cristo Jesus para convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não apagueis o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não desprezeis as profecias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Examinai todas as coisas. Retende o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abstende-vos de toda aparência do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o mesmo Deus de paz vos santifique completamente; e oro a Deus que todo o vosso espírito, e alma, e corpo sejam preservados irrepreensíveis para a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fiel é o que vos chama, o qual também o fará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Irmãos, orai por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saudai a todos os irmãos com um beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Conjuro-vos pelo Senhor que esta carta seja lida a todos os santos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja convosco. Amém.</para>
</usx>
