<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TI" style="id">1 Timóteo (KJF)</book>
  <para style="h">1 Timóteo</para>
  <para style="toc1">1 Timóteo</para>
  <para style="toc2">1 Timóteo</para>
  <para style="toc3">1TN</para>
  <para style="mt1">1 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Jesus Cristo, segundo o mandado de Deus, nosso Salvador, e do Senhor Jesus Cristo, que é a nossa esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, meu próprio filho na fé: Graça, misericórdia e paz, da parte de Deus, nosso Pai, e da de Jesus Cristo, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como te supliquei que ainda continuasses em Éfeso, quando parti para a Macedônia, a fim de advertires a alguns que não ensinem outra doutrina,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nem se deem a fábulas ou a genealogias intermináveis, que mais produzem questões do que edificação de Deus, que consiste na fé; assim o faço.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, o fim do mandamento é a caridade de um coração puro, e de uma boa consciência, e de uma fé não fingida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do que desviando-se alguns, se entregarão a vãs contendas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>desejando ser professores da lei e não entendendo nem o que dizem nem o que afirmam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas sabemos que a lei é boa, se alguém a usa legitimamente,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>sabendo isto: Que a lei não é feita para o justo, mas para os injustos e desobedientes, para os ímpios e pecadores, para os irreligiosos e profanos, para os assassinos de pais e assassinos de mães, para os homicidas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para os devassos, para os que se contaminam com a humanidade, para os roubadores de homens, para os mentirosos, para os perjuros e para tudo o que for contrário à sã doutrina,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>conforme o glorioso evangelho do Deus bem-aventurado, que me foi confiado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E dou graças a Cristo Jesus, nosso Senhor, que me capacitou, porque me considerou fiel, pondo-me no ministério,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mim, que dantes fui blasfemo, e perseguidor, e opressor; mas obtive misericórdia, porque o fiz ignorantemente, na incredulidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a graça de nosso Senhor superabundou com a fé e o amor que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta é uma palavra fiel e digna de toda aceitação: Que Cristo Jesus veio ao mundo, para salvar os pecadores, dos quais eu sou o principal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, por isso, obtive misericórdia, para que primeiro em mim Jesus Cristo mostrasse toda a sua longanimidade, para exemplo dos que haviam de crer nele para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, ao Rei eterno, imortal, invisível, ao único Deus sábio seja honra e glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Este mandamento te dou, meu filho Timóteo, que, segundo as profecias que houve acerca de ti, pelejes o bom combate,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>conservando a fé e a boa consciência, que alguns colocaram de lado e naufragaram na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E entre esses foram Himeneu e Alexandre, os quais entreguei a Satanás, para que aprendam a não blasfemar.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Exorto-te que antes de tudo se façam súplicas, orações, intercessões e ações de graças por todos os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pelos reis e por todos os que estão em autoridade, para que tenhamos uma vida quieta e sossegada, em toda a piedade e honestidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque isto é bom e aceitável aos olhos de Deus, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que quer que todos os homens se salvem e venham ao conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque há um só Deus e um só mediador entre Deus e os homens, o homem Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual se entregou a si mesmo como resgate por todos, para servir de testemunho a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para o que fui constituído pregador, e apóstolo (digo a verdade em Cristo e não minto), e professor dos gentios, na fé e na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quero, pois, que os homens orem em todo o lugar, levantando mãos santas, sem ira nem dúvida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que do mesmo modo as mulheres se ataviem em vestuário modesto, com pudor e sobriedade, não com tranças, ou ouro, ou pérolas, ou vestidos dispendiosos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas (como convém a mulheres que professam a piedade) com boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A mulher aprenda em silêncio, com toda a sujeição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas não permito que a mulher ensine, nem use de autoridade sobre o homem, mas que esteja em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque Adão foi formado primeiro, depois Eva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Adão não foi enganado, mas a mulher, sendo enganada, caiu em transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo ela será salva, dando à luz filhos, se continuar na fé e caridade, e santidade com sobriedade.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Esta é uma palavra fiel: Se um homem deseja o ofício de bispo, boa obra deseja.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O bispo então deve ser irrepreensível, marido de uma esposa, vigilante, sóbrio, de bom comportamento, hospitaleiro, apto para ensinar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não dado ao vinho, não espancador, não cobiçoso de lucro imundo, mas paciente, não contencioso, não avarento;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que governe bem a sua própria casa, tendo seus filhos em sujeição, como toda a seriedade,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>(porque se o homem não sabe governar a sua própria casa, como cuidará da igreja de Deus?);</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não um principiante, para que, ensoberbecendo- se com orgulho, não caia na condenação do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, ele deve ter também bom testemunho dos que estão de fora, para que não caia em descrédito e no laço do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da mesma sorte os diáconos devem ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não cobiçosos de lucro imundo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>guardando o mistério da fé em uma pura consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também estes sejam primeiro aprovados, depois pratiquem o ofício de um diácono, se forem considerados irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Da mesma sorte suas mulheres devem ser sérias, não maldizentes, sóbrias e fiéis em todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os diáconos sejam maridos de uma esposa e governem bem seus filhos e suas próprias casas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque os que praticarem bem o ofício de diácono adquirirão para si uma boa posição e grande confiança na fé que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estas coisas te escrevo, esperando ir ver- te logo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>todavia, se tardar, para que vós saibais como convém vos comportar na casa de Deus, que é a igreja do Deus vivo, a coluna e fundamento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, sem controvérsia, grande é o mistério da piedade: Deus foi manifesto na carne, justificado no Espírito, visto dos anjos, pregado aos gentios, crido no mundo e recebido acima, na glória.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas o Espírito expressamente diz que, nos últimos tempos, alguns deixarão a fé, dando ouvidos a espíritos enganadores e a doutrinas de demônios,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>falando mentiras em hipocrisia, tendo a sua própria consciência cauterizada com ferro quente,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>proibindo o casamento e ordenando a abstinência dos manjares que Deus criou para ser recebido, com ação de graças, pelos que creem e conhecem a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque toda criatura de Deus é boa, e não há nada que rejeitar, sendo recebido com ações de graças,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque é santificada pela palavra de Deus e pela oração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Propondo estas coisas aos irmãos, serás bom ministro de Jesus Cristo, nutrido com as palavras da fé e da boa doutrina que tens alcançado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, recusa as fábulas profanas e de velhas e exercita-te a ti mesmo em piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o exercício corporal para pouco aproveita, mas a piedade para todas as coisas é proveitosa, tendo a promessa da vida que agora é, e da que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é palavra fiel e digna de toda a aceitação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque para isto trabalhamos e sofremos reprovação, porque confiamos no Deus vivo, que é o Salvador de todos os homens, especialmente daqueles que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Manda estas coisas e ensina-as.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém despreze a tua mocidade; mas sê o exemplo dos fiéis, em palavra, em conversação, em caridade, em espírito, em fé, em pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até que eu vá, dedique-se à leitura, exortação e à doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não desprezes o dom que há em ti, o qual te foi dado por profecia, com a imposição das mãos do presbitério.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Medita estas coisas, entrega-te a ti mesmo inteiramente a elas, para que o teu aproveitamento apareça a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tem cuidado de ti mesmo e da doutrina; continua nestas coisas; porque, fazendo isto, te salvarás, tanto a ti mesmo como aos que te ouvem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não repreendas um ancião, mas admoesta- o como a um pai; e aos jovens, como a irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>às mulheres idosas, como a mães, à jovens, como a irmãs, com toda a pureza.às mulheres idosas, como a mães; às jovens, como a irmãs, com toda a pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Honra as viúvas que verdadeiramente são viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, se alguma viúva tiver filhos ou sobrinhos, aprendam primeiro a exercer piedade em casa, e a recompensar seus pais; porque isto é bom e aceitável diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, a que é verdadeiramente viúva e desamparada confia em Deus e continua em súplicas e orações noite e dia;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas a que vive em prazer, vivendo, está morta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Manda estas coisas, para que elas sejam irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, se alguém não tem cuidado dos seus e principalmente dos da sua casa, negou a fé e é pior do que o infiel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nunca seja inscrita viúva com menos de sessenta anos, e só a que tenha sido mulher de um só homem;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>tendo testemunho de boas obras, se criou filhos, se hospedou estranhos, se lavou os pés dos santos, se socorreu os aflitos, se diligentemente praticou toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas recuse as viúvas mais novas, porque, quando se tornarem levianas contra Cristo, se casarão;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tendo já a sua condenação por haverem aniquilado sua primeira fé.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, além disto, aprendem também a ser ociosas de casa em casa; e não só ociosas, mas também paroleiras e intrometidas, falando coisas que não deviam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quero, pois, que as jovens mulheres se casem, gerem filhos, governem a casa e não deem ocasião ao adversário de maldizer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque já algumas se desviaram, indo após Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se algum crente ou alguma crente tem viúvas, socorra-as, e não se sobrecarregue a igreja, para que possa sustentar as que de fato são viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os presbíteros que governam bem sejam honrados com dupla honra, principalmente os que trabalham na palavra e na doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque diz a Escritura: Não amordaçarás a boca do boi, quando ele pisar o milho. E: O trabalhador é digno da sua remuneração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não aceites acusação contra um presbítero, senão com duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos que pecarem, repreende-os diante de todos, para que também os outros tenham temor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Conjuro-te, diante de Deus, e do Senhor Jesus Cristo, e dos anjos eleitos, que, observem estas coisas, sem preferir um antes do outro, nada fazendo por parcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A ninguém imponhas repentinamente as mãos, nem participes dos pecados alheios; conserva-te a ti mesmo puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não bebas mais água apenas, mas usa de um pouco de vinho, por causa do teu estômago e das tuas frequentes enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os pecados de alguns homens são manifestos antecipadamente, precedendo o julgamento; e em alguns manifestam-se depois.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mesma forma também as boas obras de alguns são manifestas antecipadamente, e as que são de outra maneira não podem ser ocultas.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os servos que estão debaixo do jugo considerem seus senhores dignos de toda a honra, para que o nome de Deus e sua doutrina não sejam blasfemados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os que têm senhores crentes não os desprezem, por serem irmãos; antes, os sirvam, porque eles são fiéis e amados, participantes do benefício. Estas coisas ensina e exorta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ensina de outro modo, e se não conforma com as sãs palavras de nosso Senhor Jesus Cristo e com a doutrina que é segundo a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é orgulhoso e nada sabe, mas delira acerca de questões e contendas de palavras, das quais nascem invejas, po/nias, injúrias, ruins suspeitas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>contendas perversas de homens corruptos de entendimento e privados da verdade, supondo que lucro é piedade. Aparta-te dos tais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a piedade com contentamento é grande ganho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque nada trouxemos para este mundo e é certo que nada podemos levar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo, porém, comida e vestuário, estejamos com isso contentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os que querem ser ricos caem em tentação, e em laço, e em muitas concupiscências tolas e nocivas, que submergem os homens na destruição e perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o amor do dinheiro é a raiz de todo o mal; e nessa cobiça alguns se desviaram da fé e se perfuraram a si mesmos com muitas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas tu, ó homem de Deus, foge destas coisas e segue a justiça, a piedade, a fé, o amor, a paciência, a mansidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Luta o bom combate da fé, toma posse da vida eterna, para a qual também foste chamado, tendo já feito boa confissão diante de muitas testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mando-te aos olhos de Deus, que todas as coisas vivifica, e diante de Cristo Jesus, que diante de Pôncio Pilatos deu o testemunho de boa confissão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que guardes este mandamento sem mácula e repreensão, até a aparição de nosso Senhor Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a qual, a seu tempo, mostrará quem é o bem-aventurado e único Poderoso Senhor, Rei dos reis e Senhor dos senhores;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o único que tem a imortalidade e habita na luz da qual ninguém pode se aproximar; a quem nenhum dos homens viu nem pode ver; ao qual seja a honra e poder para sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Manda aos que são ricos neste mundo que não sejam altivos, nem confiem na incerteza das riquezas, mas no Deus vivo, que abundantemente nos dá todas as coisas para delas gozarmos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que façam o bem, que sejam ricos em boas obras, prontos a repartir, generosos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>que entesourem para si mesmos um bom fundamento para o futuro, para que possam alcançar a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó Timóteo, guarda o que te foi confiado, evitando os clamores vãos e profanos e as oposições da falsamente chamada ciência,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a qual professando-a alguns, se desviaram da fé. A graça seja contigo. Amém.</para>
</usx>
