<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2CH" style="id">2 Crônicas (KJF)</book>
  <para style="h">2 Crônicas</para>
  <para style="toc1">2 Crônicas</para>
  <para style="toc2">2 Crônicas</para>
  <para style="toc3">2CR</para>
  <para style="mt1">2 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Salomão, o filho de Davi, era fortalecido no seu reino, e o Senhor seu Deus era com ele, e o magnificava sobejamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Salomão falou a todo Israel, aos capitães de milhares e de centúrias, e aos juízes, e a cada governador em todo o Israel, aos chefes dos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, Salomão, e com ele toda a congregação, foram até o lugar alto que estava em Gibeão; porque ali estava o tabernáculo da congregação de Deus, o qual Moisés, o servo do Senhor, havia feito no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Davi tinha feito subir a arca de Deus de Quiriate-Jearim até o local que Davi havia preparado para ela, porque ele havia armado uma tenda em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, o altar de bronze que Bezalel, o filho de Uri, o filho de Hur, havia feito, ele pôs diante do tabernáculo do Senhor; e Salomão e a congregação o procuravam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Salomão subiu para o altar de bronze diante do Senhor, o qual estava junto ao tabernáculo da congregação, e ofereceu mil ofertas queimadas sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela noite Deus apareceu a Salomão, e disse a ele: Pede o que queres, e eu te darei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Salomão disse a Deus: Tu usastes com grande misericórdia para com Davi, meu pai, e tens me feito reinar em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, Ó Senhor Deus, que a tua promessa a Davi, meu pai, seja estabelecida; porque me tens feito rei sobre um povo cuja multidão é como o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dá-me agora sabedoria e conhecimento para que eu possa sair e entrar diante desse povo; porquanto, quem pode julgar este teu povo, que é tão grande?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus disse a Salomão: Porque isto estava no teu coração, e não pediste bens, riqueza ou honra, nem a vida dos teus inimigos, tampouco ainda pediste vida longa; mas pediste sabedoria e conhecimento para ti mesmo, para que tu possas julgar o meu povo, sobre o qual te tenho feito rei;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>sabedoria e conhecimento te são concedidos; e eu te darei bens, riqueza, e honra, tais como não teve nenhum dos reis antes de ti, nem haverá depois de ti quem terá coisas semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, Salomão veio da sua viagem, ao lugar alto que estava em Gibeão, a Jerusalém, de diante do tabernáculo da congregação, e reinou sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Salomão reuniu carruagens e cavaleiros; e ele tinha mil e quatrocentas carruagens, e doze mil cavaleiros, os quais ele posicionou nas cidades das carruagens, e com o rei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei tornou o ouro e a prata tão comuns em Jerusalém como as pedras, e os cedros como os sicômoros que nascem nas campinas em grande quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Salomão tinha cavalos e fio de linho trazidos do Egito, e os mercadores do rei recebiam o fio de linho mediante certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles faziam subir, e traziam do Egito uma carruagem por seiscentos siclos de prata, e um cavalo por cento e cinquenta; e assim por meio deles traziam de lá cavalos para todos os reis dos heteus, e para os reis da Síria.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Salomão determinou a construção de uma casa para o nome do Senhor, e de uma casa para o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Salomão recrutou setenta mil homens para levar cargas, e oitenta mil para talharem no monte, e três mil e seiscentos para os supervisionar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Salomão mandou dizer a Hirão, o rei de Tiro: Assim como tu fizeste com Davi, meu pai, e lhe enviaste cedros para lhe construir uma casa para nela habitar, assim também faze comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que edifico uma casa para o nome do Senhor meu Deus, para lhe consagrar, para queimar perante ele incenso aromático, e para a apresentação contínua do pão da proposição, para as ofertas queimadas da manhã e da tarde, nos shabats e nas luas novas, e nas festas solenes do Senhor nosso Deus. Esta é uma ordenança eterna para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a casa que eu edifico é grande; porque grande é o nosso Deus acima de todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, quem é capaz de edificar-lhe uma casa, vendo que o céu e até o céu dos céus não podem contê-lo? Quem sou eu, então, para que lhe edifique uma casa, salvo para somente queimar sacrifício diante dele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Envia-me, agora, portanto, um homem perito para trabalhar em ouro, e em prata, e em bronze, e em ferro, e em púrpura, e carmesim, e azul, e que possa ser hábil em entalhar com os peritos que estão comigo em Judá e em Jerusalém, aos quais Davi, o meu pai, proveu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Envia-me também madeiras de cedro, cipreste e algumins, do Líbano; porque sei que os teus servos podem ser hábeis em cortar madeira no Líbano; e eis que os meus servos estarão com os teus servos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>só para preparar madeira para mim em abundância; porquanto a casa que estou prestes a edificar será grande e maravilhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, eis que darei aos teus servos, os talhadores que cortam madeira, vinte mil medidas de trigo batido, e vinte mil medidas de cevada, e vinte mil batos de vinho, e vinte mil batos de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Hirão, o rei de Tiro, respondeu por escrito, o que enviou a Salomão: Porque o Senhor tem amado o seu povo, ele te fez rei sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, Hirão também disse: Bendito seja o Senhor Deus de Israel, que fez céu e terra, que tem dado ao rei Davi, um filho sábio, dotado de prudência e entendimento, para que pudesse edificar uma casa para o Senhor, e uma casa para o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, agora eu envio um perito, dotado de entendimento, Hirão o pai,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o filho de uma mulher das filhas de Dã, e o seu pai era um homem de Tiro, perito no trabalho em ouro, e em prata, em bronze, em ferro, em pedra, e em madeira, em púrpura, em azul e em linho fino, e em carmesim; também para entalhar toda sorte de entalhes, e para desvendar toda invenção que lhe for apresentada, com os teus peritos, e com os peritos do meu senhor Davi, teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, portanto, o trigo e a cevada, o azeite, e o vinho, dos quais o meu senhor falou, que ele os envie aos seus servos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e nós cortaremos madeira do Líbano, o tanto quanto precisares; e a levaremos a ti em jangadas pelo mar até Jope; e tu as farás subir até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Salomão contou todos os estrangeiros que estavam na terra de Israel, segundo a contagem com a qual Davi, o seu pai, havia- lhes contado; e foram achados cento e cinquenta e três mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele designou setenta mil para serem carregadores de cargas, e oitenta mil para serem talhadores no monte, e três mil e seiscentos supervisores para colocar o povo ao trabalho.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão começou a edificar a casa do Senhor em Jerusalém, no monte Moriá, onde o Senhor aparecera a Davi, o seu pai, no lugar que Davi havia preparado na eira de Ornã, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele começou a edificar no segundo dia do segundo mês, no quarto ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, estas são as coisas nas quais Salomão foi instruído para a edificação da casa de Deus. O comprimento, em côvados, depois da primeira medição era de sessenta côvados, e a largura de vinte côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o pórtico que estava na frente da casa, o seu comprimento era de acordo com a largura da casa, vinte côvados, e a altura era de cento e vinte; e ele o revestiu por dentro com ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a casa maior ele forrou com cipreste, os quais revestiu com ouro fino, e sobre este colocou palmeiras e correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E para adorná-la, revestiu a casa de lindas pedras preciosas, e o ouro era ouro de Parvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele revestiu também a casa, as vigas, as colunas, e as suas paredes, e as suas portas, com ouro; e gravou querubins nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele fez a casa santíssima, cujo comprimento era de acordo com a largura da casa, vinte côvados, e a sua largura de vinte côvados; e ele a revestiu com ouro fino, totalizando seiscentos talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o peso dos cravos era de cinquenta siclos de ouro. E ele revestiu as câmaras altas com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E na casa santíssima ele fez dois querubins como obra esculpida, e os revestiu com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as asas dos querubins eram de vinte côvados de comprimento; uma asa de um dos querubins era de cinco côvados, alcançando a parede da casa; e a outra asa era semelhante cinco côvados, alcançando a asa do outro querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a asa do outro querubim era de cinco côvados, alcançando a parede da casa; e a outra asa também era de cinco côvados, unindo-se à outra asa do querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As asas destes querubins se estendiam a vinte côvados; e eles estavam de pé, e as suas faces estavam voltados para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele fez o véu de azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino e sobre eles confeccionou querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, ele fez diante da casa duas colunas de trinta e cinco côvados de altura, e o capitel que estava no topo de cada uma delas era de cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele fez correntes, como no oráculo, e as pôs no alto das colunas; e esculpiu cem de romãs, e as pôs sobre as correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele ergueu as colunas diante do templo, uma à direita e outra à esquerda; e chamou o nome daquela à direita de Jaquim, e o nome daquela à esquerda de Boaz.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele fez também um altar de bronze, vinte côvados o seu comprimento, e vinte côvados a sua largura, e dez côvados a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez também um mar de fundição de dez côvados de borda a borda, todo redondo, e cinco côvados a sua altura; e uma linha de trinta côvados o envolvia ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E debaixo dele havia figuras de bois, que cingiam o mar ao redor, dez em cada côvado, contornando-o; e tinha duas fileiras de bois, fundidos juntamente com o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele se posicionava sobre doze bois, três olhando para o norte, e três olhando para o oeste, e três olhando para o sul, e três olhando para o leste; e o mar foi posto no alto sobre eles, e todas as suas partes posteriores estavam para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a sua espessura era de um palmo, e a sua borda como a obra da borda de uma taça, com uma flor de lírio; e sua capacidade era de três mil batos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele fez também dez pias, e pôs cinco à direita, e cinco à esquerda, para nelas se lavar as coisas que eram oferecidas como oferta queimada eram lavadas; mas o mar era para os sacerdotes se lavarem neles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele fez dez candelabros de ouro de acordo com a sua forma, e os pôs no templo, cinco à direita, e cinco à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele fez também dez mesas, e as pôs no templo, cinco no lado direito, e cinco no esquerdo. E ele fez uma centena de bacias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele fez ainda, o átrio dos sacerdotes, e o grande átrio, e portas para o átrio, e revestiu as suas portas com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele pôs o mar no lado direito da extremidade leste, de frente para sul.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Hirão fez as caldeiras, e as pás, e as bacias. E terminou Hirão a obra que executava para o rei Salomão, para a casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a saber, as duas colunas, e os globos, e os capitéis que estavam no topo das duas colunas, e as duas redes para cobrirem os dois globos dos capitéis que estavam no topo das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e quatrocentas romãs nas duas redes; duas fileiras de romãs em cada rede, para cobrir os dois globos dos capitéis que estavam sobre as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele fez também bases, e sobre as bases fez as pias;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um mar, e os doze bois debaixo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também as caldeiras, e as pás, e os ganchos e todos os seus utensílios, fez Hirão, o pai, ao rei Salomão, para casa do Senhor, de bronze brilhante.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na planície do Jordão o rei os fundiu, no solo argiloso entre Sucote e Zereda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, Salomão fez todos estes vasos em grande abundância; pois o peso do bronze não podia ser averiguado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Salomão fez todos os vasos que eram para a casa de Deus, também o altar de ouro, e as mesas sobre as quais o pão da proposição era posto;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>além disso, os candelabros com as suas lâmpadas de ouro puro, para que eles queimassem segundo o costume diante do oráculo;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e as flores, e as lâmpadas, e as tenazes, fez ele de ouro, e daquele ouro perfeito;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e as espevitadeiras, e as bacias, e as colheres, e os incensários de ouro puro; e quanto à entrada da casa, as suas portas internas para o lugar santíssimo, e as portas da casa do templo, eram de ouro.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, foi terminada toda a obra que Salomão fez para a casa do Senhor; e Salomão trouxe para dentro todas as coisas que Davi, o seu pai consagrou; e a prata, e o ouro, e todos os instrumentos, ele colocou entre os tesouros da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Salomão reuniu em Jerusalém os anciãos de Israel, e todos os cabeças das tribos, os chefes dos pais dos filhos de Israel, para fazer subir a arca do pacto do Senhor da cidade de Davi, que é Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto todos os homens de Israel se reuniram diante do rei na festa, que era no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todos os anciãos de Israel vieram, e os levitas ergueram a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E trouxeram a arca e o tabernáculo da congregação, e todos os vasos sagrados que estavam no tabernáculo, e os sacerdotes e os levitas é que os fizeram subir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Salomão, e toda a congregação de Israel, que estava reunida a ele diante da arca, sacrificaram ovelhas e bois, os quais não podiam ser contados ou enumerados por causa da sua multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os sacerdotes trouxeram para dentro a arca do pacto do Senhor até o seu lugar, ao oráculo da casa, ao lugar santíssimo, bem debaixo das asas dos querubins;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque os querubins estendiam as suas asas sobre o lugar da arca, e os querubins cobriam, pelo alto, a arca e as suas hastes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles removeram as hastes da arca, de forma que as extremidades das hastes eram vistas da arca na frente do oráculo; mas elas não eram vistas na parte de fora. E ali ela está até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não havia nada na arca, salvo as duas tábuas que Moisés nela colocou em Horebe, quando o Senhor fez um pacto com os filhos de Israel, quando eles saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu, quando os sacerdotes sairam do santo lugar; (pois todos os sacerdotes que estavam presentes foram santificados, e, portanto, não observaram a sua equipe;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>também os levitas que eram os cantores, todos de Asafe, de Hemã, de Jedutum, com os seus filhos e seus irmãos, estando vestidos em linho branco, tendo címbalos e saltérios e harpas, ficaram na extremidade leste do altar, e com eles cento e vinte sacerdotes soando trombetas);</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>sucedeu que, enquanto os trombeteiros e os cantores eram como um, para fazer um som para ser ouvido em louvor e gratidão ao Senhor; e levantando eles a voz com trombetas, címbalos, e com outros instrumentos musicais, e louvaram ao Senhor, dizendo: Pois ele é bom; porque a sua misericórdia dura para sempre; que, então, a casa foi enchida por uma nuvem, a saber, a casa do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de tal modo que os sacerdotes não conseguiam ficar de pé para ministrar em razão da nuvem; pois a glória do Senhor encheu a casa de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então falou Salomão: O Senhor disse que habitaria na profunda escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu, porém, edifiquei uma casa de habitação para ti, e um lugar para a tua eterna morada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei virou a sua face, e abençoou toda a congregação de Israel, e toda a congregação de Israel estava em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele disse: Bendito seja o Senhor Deus de Israel, que com as suas mãos, cumpriu aquilo que ele falou com a sua boca ao meu pai Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desde o dia em que eu retirei o meu povo da terra do Egito eu não escolhi cidade alguma dentre todas as tribos de Israel para nela edificar uma casa, para que o meu nome pudesse ali estar; tampouco escolhi homem algum para ser soberano sobre o meu povo, Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas escolhi Jerusalém, para que o meu nome pudesse estar ali; e escolhi Davi para estar sobre o meu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, estava no coração de Davi, o meu pai, edificar uma casa para o nome do Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, o Senhor disse a Davi, o meu pai: Porquanto estava no teu coração edificar uma casa para o meu nome, fizeste bem em teres isto no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia não edificarás a casa; mas o teu filho que sairá dos teus lombos, ele edificará a casa para o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, o Senhor cumpriu a palavra que falou; porque estou levantado no lugar de Davi, o meu pai, e estou posto no trono de Israel, como o Senhor prometeu, e edifiquei a casa para o nome do Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E nela pus a arca, na qual está o pacto do Senhor, que ele fez com os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E pôs-se em pé diante do altar do Senhor na presença de toda a congregação de Israel, e estendeu as suas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porque Salomão havia feito uma plataforma de bronze, de cinco côvados de comprimento, e cinco côvados de largura, e três côvados de altura, e a havia posto no meio do átrio; e pôs-se em pé sobre ela, e se ajoelhou- se diante de toda a congregação de Israel, e estendeu as suas mãos em direção ao céu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e ele disse: Ó Senhor Deus de Israel, não há Deus como tu no céu nem na terra, que guarda o pacto e demonstra misericórdia para com os teus servos que andam diante de ti de todo o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu que tens guardado com o teu servo Davi, o meu pai, aquilo que lhe prometeste; e falaste com a tua boca, e o cumpriste com a tua mão, como é neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, portanto, Ó Senhor Deus de Israel, guarda com o teu servo Davi, o meu pai, aquilo que tu lhe prometeste, dizendo: Não te faltará um homem diante de mim, para se assentar no trono de Israel; de modo que os teus filhos atentem ao seu caminho para andarem na minha lei, como tu andastes diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, pois, Ó Senhor Deus de Israel, cumpra-se a tua palavra, a qual falaste ao teu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, verdadeiramente habitará Deus, com os homens na terra? Eis que o céu e o céu dos céus não são capazes de te conter; quanto menos esta casa que eu construí!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tem consideração, portanto, pela oração do teu servo, e pela sua súplica, Ó Senhor meu Deus, para atentares ao clamor e a oração, a qual o teu servo suplica diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que os teus olhos possam estar abertos sobre esta casa dia e noite, sobre o lugar do qual disseste que ali colocarias o teu nome; para atentares à oração que o teu servo ora em direção a este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouve, portanto, as súplicas do teu servo, e do teu povo, Israel, as quais eles farão em direção a este lugar; ouve do lugar da tua habitação, a saber, do céu; e quando ouvires, perdoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se um homem pecar contra o seu próximo, e sobre ele lançado um juramento para fazer com que ele jure, e o juramento chegar diante do teu altar nesta casa;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ouve no céu, e faz, e julga os teus servos, condenando ao ímpio, para fazeres recair o seu proceder sobre a sua própria cabeça, e justificando ao justo, dando-lhe segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E se o teu povo, Israel, for derrotado diante do inimigo, por terem pecado contra ti; e se converterem e confessarem o teu nome e orarem e fizerem súplicas diante de ti nesta casa;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então, ouve tu dos céus, e perdoa o pecado do teu povo, Israel, e traz-lhes de volta para a terra que tu deste a eles e a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o céu estiver fechado, e não houver chuva, por terem pecado contra ti; todavia se eles orarem em direção a este lugar, e confessarem o teu nome, e se converterem do seu pecado, quando tu os afligires;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então, ouve tu do céu, e perdoa o pecado dos teus servos, e do teu povo, Israel, ensinando-lhes o bom caminho no qual eles devem caminhar; e envia chuva sobre a tua terra, a qual tens dado ao teu povo por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se houver fome na terra, se houver peste, se houver crestamento ou mofo, locustas ou lagartas; se os seus inimigos os cercarem nas cidades da sua terra; qualquer que seja a ferida, ou qualquer que seja a enfermidade que houver;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>então qualquer que seja a oração ou súplica que for feita por qualquer homem, ou de todo o teu povo Israel, quando cada um conhecer a sua própria ferida e a sua própria angústia, e estender as suas mãos nesta casa;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>então, ouve tu do céu, o teu lugar de habitação, e perdoa, e concede a cada homem conforme todos os seus caminhos, cujo o coração tu conheces, (pois tu somente conheces os corações dos filhos dos homens),</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para que eles possam temer a ti, andando nos teus caminhos, enquanto viverem na terra que tu deste aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Além disso, acerca do estrangeiro, o qual não é do teu povo, Israel, mas é chegado de terras distantes por causa do teu grande nome, e da tua forte mão, e do teu braço estendido; vindo eles e orando nesta casa;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ouve tu dos céus, do teu lugar de habitação, e faz segundo tudo o que o estrangeiro te clamar; para que todos os povos da terra possam conhecer o teu nome, e temer-te como faz o teu povo, Israel; e possam saber que essa casa, a qual edifiquei, é chamada pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se o teu povo sair à guerra contra os seus inimigos, pelo caminho que tu os enviares, e eles orarem a ti voltados para esta cidade que tu escolheste, e a casa que eu construí para o teu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então, ouve tu dos céus a sua oração e a sua súplica, e sustenta a sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se eles pecarem contra ti, (pois não há homem que não peque) e tu ficares irado com eles, e os entregares diante dos seus inimigos, e eles os levarem cativos para uma terra longínqua ou próxima;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e na terra, para onde forem levados cativos, caírem em si, e se converterem e orarem a ti na terra do seu cativeiro, dizendo: Pecamos, fizemos o mal, e agimos impiamente;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>se voltarem a ti de todo o seu coração e de toda a sua alma na terra do seu cativeiro, para a qual foram levados cativos, e orarem em direção à sua terra, a qual tu deste aos seus pais, e em direção à cidade que tu escolheste, e em direção à casa que edifiquei para o teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>então, ouve dos céus, a saber, do teu local de habitação, as suas orações e as suas súplicas, e sustenta a sua causa, e perdoa o teu povo que pecou contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Agora, Deus meu, suplico-te que estejam abertos os teus olhos, e que os teus ouvidos estejam atentos à oração que é feita neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Agora, portanto, levanta-te, Ó Senhor Deus, no teu lugar de repouso, tu e a arca da tua fortaleza; que os teus sacerdotes, Ó Senhor Deus, sejam revestidos de salvação, e que os teus santos se regozijem em bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ó Senhor Deus, não desvies a tua face dos teus ungidos; lembra-te das misericórdias de Davi, o teu servo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quando Salomão terminou de orar, o fogo desceu do céu e consumiu a oferta queimada e os sacrifícios; e a glória do Senhor encheu a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os sacerdotes não conseguiam entrar na casa do Senhor, porque a glória do Senhor havia enchido a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quando todos os filhos de Israel viram como o fogo desceu, e a glória do Senhor sobre a casa, prostaram-se com a face em terra sobre o pavimento, e adoraram, e louvaram o Senhor, dizendo: Pois ele é bom; porque a sua misericórdia dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, o rei e todo o povo ofereceram sacrifícios diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei Salomão ofereceu um sacrifício de vinte e dois mil bois, e cento e vinte mil ovelhas. Assim o rei e todo o povo dedicaram a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os sacerdotes serviam nos seus ofícios; os levitas também com instrumentos de música do Senhor, os quais o rei Davi, havia feito para louvar ao Senhor, porque a sua misericórdia dura para sempre, quando Davi louvava pelo seu ministério; e os sacerdotes soavam trombetas diante deles, e todo o Israel estava em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, Salomão santificou o meio do átrio que estava diante da casa do Senhor; pois ali ele ofereceu ofertas queimadas, e a gordura das ofertas de paz, porque o altar de bronze que Salomão havia feito não foi capaz de receber as ofertas queimadas, e as ofertas de carne, e a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, naquele mesmo tempo, Salomão manteve a festa por sete dias, e todo o Israel com ele, uma congregação mui grande, desde a entrada de Hamate até o rio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E no oitavo dia eles fizeram uma assembleia solene; porque mantiveram a dedicação do altar por sete dias, e a festa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E no vigésimo terceiro dia do sétimo mês ele despediu o povo para as suas tendas, contentes e felizes de coração pela bondade que o Senhor havia demonstrado para com Davi, e Salomão, e a seu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Salomão terminou a casa do Senhor, e a casa do rei; e tudo o que veio ao coração de Salomão para ser feito na casa do Senhor, e na sua própria casa, ele prosperamente o efetuou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor apareceu a Salomão à noite, e disse-lhe: Ouvi a tua oração, e escolhi para mim este lugar para casa de sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu fechar o céu para que não haja chuva, ou se eu ordenar às locustas que devorem a terra, ou se eu enviar peste no meio do povo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se o meu povo, que é chamado pelo meu nome, se humilhar, e orar, e buscar a minha face, e voltar dos seus caminhos iníquos; então eu ouvirei do céu, e perdoarei os seus pecados, e sararei a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora os meus olhos serão abertos, e os meus ouvidos atentos à oração que é feita nesse lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque agora escolhi e santifiquei esta casa, para que o meu nome esteja nela para sempre; e os meus olhos e o meu coração estarão ali perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quanto a ti, se quiseres andar diante de mim, como o teu pai Davi andou, e fazer segundo tudo o que te tenho ordenado, e guardares os meus estatutos e os meus juízos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>então eu estabelecerei o trono do teu reino, conforme o pacto que fiz com Davi, o teu pai, dizendo: Não te faltará um homem para ser soberano em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém, se vós vos desviardes, e abandonardes os meus estatutos e os meus mandamentos, que tenho posto diante de vós, e fores servir a outros deuses, e os adorares;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>arrancai-vos-ei pelas raízes, da minha terra que lhes dei; e essa casa, a qual santifiquei para o meu nome, eu lançarei para longe dos meus olhos, e farei com que ela seja provérbio e escárnio entre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E esta casa, que é elevada, será um espanto para cada um que passar por ela; de modo que dirão: Por que o Senhor fez assim esta terra, e a esta casa?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E se responderá: Porque eles abandonaram o Senhor Deus dos seus pais, que os tirou da terra do Egito, e se apegaram a outros deuses, e os adoraram, e os serviram; por isso ele trouxe sobre eles todo este mal.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, ao fim de vinte anos, nos quais Salomão edificou a casa do Senhor, e a sua própria casa,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que as cidades que Hirão havia restaurado para Salomão, Salomão as edificou, e fez com que os filhos de Israel ali habitassem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Salomão foi a Hamate-Zoba, e predominou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele edificou Tadmor no deserto, e todas as cidades-armazéns, as quais edificou em Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso ele edificou a alta Bete-Horom, e a baixa Bete-Horom, cidades fortificadas, com muros, portas e barras;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Baalate, e todas as cidades-armazéns que Salomão tinha, e todas as cidades das carruagens, e as cidades dos cavaleiros, e tudo o que Salomão desejou edificar em Jerusalém, e no Líbano, e em toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quanto a todo o povo que foi deixado dos heteus, amorreus, e dos ferezeus, e dos heveus, e dos jebuseus, os quais não eram de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dos seus filhos, que ficaram depois deles na terra, aos quais os filhos de Israel não consumiram, Salomão fez com que eles pagassem tributo até esse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, dos filhos de Israel, Salomão não fez servos para a sua obra; mas eles foram homens de guerra, e chefes dos seus capitães, e capitães das suas carruagens e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E estes foram os chefes dos oficiais do rei Salomão, a saber, duzentos e cinquenta, que governaram sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Salomão fez subir a filha de Faraó da cidade de Davi até a casa que ele havia edificado para ela; porque ele disse: A minha esposa não habitará na casa de Davi, rei de Israel, porque santos são os lugares, para os quais a arca do Senhor veio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Salomão ofereceu ofertas queimadas ao Senhor sobre o altar do Senhor, o qual ele havia edificado diante do pórtico,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>segundo uma certa proporção todos os dias, oferecendo de acordo com o mandamento de Moisés, nos shabats, e nas luas novas, e nas festas solenes, três vezes por ano, a saber, na festa dos pães sem fermento, e na festa das semanas, e na festa dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele indicou, de acordo com a ordem do seu pai Davi, as turmas dos sacerdotes para o seu serviço, e os levitas para os seus encargos, de louvar e ministrar diante dos sacerdotes, como a obrigação de todos os dias exigia; os porteiros, também, pelas suas turmas a cada porta; porque assim o havia ordenado Davi, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles não se desviaram do mandado do rei aos sacerdotes e levitas acerca de nenhuma questão, nem acerca dos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, toda a obra de Salomão estava preparada desde o dia da fundação da casa do Senhor, e até ser terminada. Assim a casa do Senhor foi aperfeiçoada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, foi Salomão a Eziom-Geber, e a Elate, à beira-mar na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Hirão lhe enviou, pelas mãos dos seus servos, navios e servos que tinham conhecimento do mar; e foram com os servos de Salomão até Ofir, e tomaram de lá quatrocentos e cinquenta talentos de ouro, e os trouxeram até o rei Salomão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, quando a rainha de Sabá ouviu sobre a fama de Salomão, ela veio provar Salomão com perguntas difíceis em Jerusalém, com uma comitiva mui grande, e camelos que carregavam especiarias, e ouro em abundância, e pedras preciosas; e quando ela chegou até Salomão, conversou com ele sobre tudo o que estava no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Salomão respondeu-lhe sobre todas as suas perguntas; e não houve coisa alguma ocultada da parte de Salomão que ele não lhe tenha contado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando a rainha de Sabá viu toda a sabedoria de Salomão, e a casa que ele havia edificado,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a carne da sua mesa, e o assentar dos seus servos, e o atendimento dos seus ministros, e as suas vestes; e também os seus copeiros, e as suas vestes; e a sua subida, pela qual ele subia até a casa do Senhor; não houve nela mais espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ela disse ao rei: Foi um relato verdadeiro o que ouvi na minha própria terra dos teus atos e da tua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia eu não cri nas palavras deles, até que vim, e os meus olhos o viram, e eis que nem a metade da grandeza da tua sabedoria me fora contada; pois tu excedes a fama que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Felizes são os teus homens, e felizes são estes teus servos, os quais estão continuamente de pé diante de ti, e ouvem a tua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bendito seja o Senhor teu Deus, que em ti se deleita, para te colocar no seu trono, como rei para o Senhor teu Deus; porque o teu Deus amou Israel, para estabelecê-los para sempre, por isso te fez rei sobre eles, para fazer juízo e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela deu ao rei cento e vinte talentos de ouro, e especiarias em grande fartura, e pedras preciosas; e nunca houve tais especiarias como a que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também os servos de Hirão, e os servos de Salomão, os quais trouxeram ouro de Ofir, trouxeram algumins e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o rei fez dos algumins corredores de madeira para a casa do Senhor, e para o palácio do rei, e harpas e saltérios para os cantores; e não houve nada semelhante dantes visto na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o rei Salomão deu à rainha de Sabá todo o seu desejo, tudo o que ela pediu, fora aquilo que ela trouxera ao rei. Assim, voltou ela e foi-se para a sua própria terra, com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, o peso do ouro que veio até Salomão em um ano era de seiscentos e sessenta e seis talentos de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>fora aquele que os vendedores ambulantes e mercadores traziam. E todos os reis da Arábia e os governadores da região traziam ouro e prata para Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o rei Salomão fez duzentos broquéis de ouro batido; seiscentos siclos de ouro batido iam para cada broquel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E trezentos escudos ele fez de ouro batido; trezentos siclos de ouro iam para cada escudo. E o rei os pôs na casa da floresta do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, o rei fez um grande trono de ma/nim, e o revestiu com ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E havia seis degraus até o trono, com um escabelo de ouro, o qual estava preso ao trono, e apoios em cada um dos lados do assento, e dois leões de pé junto aos apoios;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e doze leões estavam de pé de um lado e do outro lado, sobre os seis degraus. Não havia coisa semelhante feita em nenhum reino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todos os vasos de bebida do rei Salomão eram de ouro, e todos os vasos da casa da floresta do Líbano eram de ouro puro; nenhum era de prata; esta não era uma coisa valorizada nos dias de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois os navios do rei iam para Társis com os servos de Hirão; uma vez a cada três anos vinham os navios de Társis trazendo ouro, e prata, ma/nim e bugios e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o rei Salomão excedeu todos os reis da terra em riquezas e sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E todos os reis da terra buscavam a presença de Salomão, para ouvir a sabedoria, que Deus tinha posto no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E cada homem trazia o seu presente, vasos de prata, e vasos de ouro, e vestes, armaduras, e especiarias, cavalos e mulas, uma proporção ano a ano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Salomão tinha quatro mil estrebarias para cavalos e carruagens, e doze mil cavaleiros; os quais ele posicionou nas cidades das carruagens, e com o rei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele reinou sobre todos os reis desde o rio até a terra dos filisteus, e até a fronteira do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o rei fez que houvesse prata em Jerusalém como pedras, e cedros como os sicômoros como as figueiras bravas que há pelas planícies.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles traziam até Salomão cavalos do Egito, e de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Salomão, os primeiros e os últimos, não estão escritos no livro do profeta Natã, e na profecia de Aías, o silonita, e nas visões do vidente Ido, contra Jeroboão, o filho de Nebate?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Salomão reinou em Jerusalém sobre todo Israel por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Salomão dormiu com os seus pais, e foi sepultado na cidade de Davi, o seu pai; e Roboão, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Roboão foi até Siquém; pois todo Israel veio para fazê-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jeroboão, filho de Nebate, que estava então no Egito para onde fugira da presença do rei Salomão, ouvindo isto, voltou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles mandaram chamá-lo. Assim Jeroboão e todo o Israel vieram falar com Roboão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O teu pai fez o nosso jugo doloroso; agora, portanto, alivia tu, de alguma forma, a dolorosa servidão do teu pai, e o jugo pesado que ele pôs sobre nós, e serviremos a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele lhes disse: Voltai a mim depois de três dias. E o povo partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o rei Roboão tomou conselho com os anciãos que haviam se colocado de pé diante de Salomão, o seu pai, enquanto ele ainda vivia, dizendo: Que conselhos vós me dais para voltar a responder a esse povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles lhe falaram, dizendo: Se fores bondoso para com este povo, e agradá-los, e falares boas palavras, eles serão teus servos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, ele abandonou o conselho que os anciãos lhe deram, e tomou conselho com os moços que haviam crescido com ele, que se punham de pé diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele lhes disse: Que conselho me dais para que possamos voltar e responder a esse povo, o qual falou comigo, dizendo: Alivia, de alguma forma, o jugo que o teu pai pôs sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os moços que haviam crescido com ele falaram-lhe, dizendo: Assim responderás ao povo que falou contigo, dizendo: O teu pai fez o nosso jugo pesado, mas faz tu com que ele seja, de algum modo, mais leve para nós; assim dirás a eles: O meu dedo mínimo será mais grosso do que os lombos de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois enquanto o meu pai colocou um jugo pesado sobre vós, eu porei mais para o vosso jugo; o meu pai vos castigava com chicotes, mas eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Jeroboão, e todo o povo, vieram até Roboão no terceiro dia, como o rei ordenou, dizendo: Retornai a mim no terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o rei respondeu-lhes grosseiramente; e o rei Roboão desprezou o conselho dos anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e respondeu a eles segundo o conselho dos jovens, dizendo: O meu pai fez o seu jugo pesado, mas eu acrescentarei a isto; o meu pai vos castigou com chicotes, mas eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, o rei não atentou ao povo; porque a causa era de Deus, para que o Senhor pudesse cumprir a sua palavra, a qual ele falou pela mão de Aías, o silonita, a Jeroboão, o filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando todo o Israel viu que o rei não quis ouvir a eles, o povo respondeu ao rei, dizendo: Que parte temos nós com Davi? E nós não temos herança alguma no filho de Jessé; cada homem para a sua tenda, ó Israel; e agora, Davi, olha pela tua própria casa. Assim, todo o Israel foi para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, quanto aos filhos de Israel que habitavam nas cidades de Judá, Roboão reinou sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o rei Roboão enviou Adorão, que estava sobre o tributo; e os filhos de Israel o apedrejaram com pedras, de modo que morreu. Porém, o rei Roboão apressou-se em subir na sua carruagem, e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Israel se rebelou contra a casa de Davi até este dia.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando Roboão chegou a Jerusalém, ele reuniu da casa de Judá e de Benjamim, cento e oitenta mil homens escolhidos, os quais eram guerreiros, para lutar contra Israel, para que pudesse trazer o reino de volta para Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, a palavra do Senhor veio a Semaías, o homem de Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fala a Roboão, o filho de Salomão, rei de Judá, e a todo o Israel em Judá e Benjamim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o Senhor: Não subireis, nem lutareis contra os vossos irmãos; retornai cada homem à sua casa; porque isto provém de mim. E eles obedeceram as palavras do Senhor, e desistiram de ir contra Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Roboão habitou em Jerusalém, e edificou em Judá cidades para defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele edificou a Belém, e a Etã, e a Tecoa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e a Bete-Zur, e a Socó, e a Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e a Gate, e a Maressa, e a Zife,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e a Adoraim, e a Laquis, e a Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e a Zorá, e a Aijalom, e a Hebrom, as quais estão em Judá e em Benjamim, cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E fortificou as fortalezas, e pôs nelas capitães, e armazéns de provisões, e de azeite e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, em cada uma destas cidades, ele pôs escudos e lanças, e as fez sobejamente fortes, tendo Judá e Benjamim ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os sacerdotes e os levitas que estavam em todo o Israel recorriam a ele de todos os seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque os levitas deixaram os seus arredores e as suas possessões, e vieram para Judá e Jerusalém; porque Jeroboão e os seus filhos os expulsaram da execução do ofício sacerdotal ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e ele ordenou para si sacerdotes, para os lugares alto, para os demônios, e para os bezerros que ele havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E depois desses, de todas as tribos de Israel, tais que dispunham o seu coração a buscar o Senhor Deus de Israel, vieram a Jerusalém, para sacrificar ao Senhor Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, eles fortaleceram o reino de Judá, e fizeram Roboão, e fortaleceram o filho de Salomão, três anos; durante três anos eles andaram no caminho de Davi e Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Roboão tomou para si, como esposa Maalate, a filha de Jerimote, o filho de Davi, e Abiail, a filha de Eliabe, o filho de Jessé;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a qual lhe deu à luz filhos: Jeús, e Semarias, e Zaão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E depois dela ele tomou Maaca, a filha de Absalão; a que lhe deu à luz: Abias, e Atai, e Ziza, e Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Roboão amou Maaca, a filha de Absalão, mais do que todas as suas esposas e do que as suas concubinas, (porquanto ele tomou dezoito esposas, e sessenta concubinas; e gerou vinte oito filhos, e sessenta filhas).</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Roboão fez com que Abias, o filho de Maaca, o chefe, fosse soberano entre os seus irmãos; porque ele queria fazê-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele agiu sabiamente, e dispersou a todos os seus filhos por todas as regiões de Judá e Benjamim, e toda cidade fortificada; e deu a eles provisões em fartura. E lhes desejou muitas esposas.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, quando Roboão havia estabelecido o seu reino, e havendo-se fortalecido, que ele abandonou a lei do Senhor, e com ele todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E sucedeu que no quinto ano do rei Roboão, Sisaque, rei do Egito, subiu contra Jerusalém, porque eles haviam transgredido contra o Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com mil e duzentas carruagens, e sessenta mil cavaleiros; e era inumerável o povo que saiu com ele do Egito; os líbios, os suquitas e os etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele tomou as cidades fortificadas que pertenciam a Judá, e veio até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então veio Semaías, o profeta, até Roboão, e até os príncipes de Judá, que estavam reunidos em Jerusalém por causa de Sisaque, e disse-lhes: Assim diz o Senhor: Vós me abandonastes, e portanto eu também vos deixei na mão de Sisaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diante disso os príncipes de Israel e o rei se humilharam, e disseram: O Senhor é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando o Senhor viu que eles se humilhavam, veio a palavra do Senhor a Semaías, dizendo: Eles se humilharam; portanto não os destruirei, mas concederei a eles algum socorro; e a minha ira não será derramada sobre Jerusalém pela mão de Sisaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todavia eles serão seus servos; para que possam conhecer a diferença que há entre o servir-me a mim e o servir os reinos das terras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Sisaque, o rei do Egito, subiu contra Jerusalém e tomou consigo os tesouros da casa do Senhor, e os tesouros da casa do rei; tomou tudo; ele também levou embora os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No lugar dos quais o rei Roboão fez escudos de bronze, e lhes confiou as mãos do chefe da guarda, que guardava a entrada da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, quando o rei entrava na casa do Senhor, vinha a guarda e os levava, e os trazia novamente à câmara da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando ele se humilhou, a ira do Senhor volveu-se dele, para que não o destruísse por completo; porque em Judá ainda havia boas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, o rei Roboão fortaleceu-se em Jerusalém e reinou; pois Roboão tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar, e reinou por dezessete anos em Jerusalém, a cidade que o Senhor escolheu de todas as tribos de Israel, para ali colocar o seu nome. E o nome da sua mãe era Naamá, uma amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele fez mal, porque não preparou o seu coração para buscar o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, os atos de Roboão, os primeiros e os últimos, não estão escritos no livro do profeta Semaías e do vidente Ido, acerca das genealogias? E houve guerras entre Roboão e Jeroboão continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Roboão dormiu com os seus pais, e foi sepultado na cidade de Davi, e Abias, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no décimo oitavo ano do rei Jeroboão, Abias começou a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reinou três anos em Jerusalém. O nome da sua mãe também era Micaía, a filha de Uriel de Gibeá. E houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abias dispôs-se para a peleja com um exército de homens valentes de guerra, a saber, quatrocentos mil homens escolhidos; Jeroboão também pôs a batalha em formação contra ele com oitocentos mil homens escolhidos, sendo homens fortes e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Abias pôs-se de pé sobre o monte Zemaraim, o qual está no monte Efraim, e disse: Ouvi-me, tu Jeroboão, e todo o Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não deveis saber que o Senhor Deus de Israel deu para sempre o reinado sobre Israel a Davi, de fato a ele a seus filhos por um pacto de sal?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, Jeroboão, o filho de Nebate, o servo de Salomão, filho de Davi, se levantou, e tem se rebelado contra o seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ajuntaram-se a ele homens vadios os filhos de Belial, e eles se fortaleceram contra Roboão, o filho de Salomão, quando Roboão era jovem e tenro de coração, e não pôde resistir a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, agora vós pensais que podeis resistir ao reino do Senhor que está nas mãos dos filhos de Davi, e vós sois uma grande multidão, e há convosco bezerros de ouro, os quais Jeroboão vos fez para deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não expulsastes vós os sacerdotes do Senhor, os filhos de Arão, e os levitas, e não fizestes sacerdotes segundo o costume das nações das outras terras? De modo que todo aquele que vier consagrar-se com um novilho e sete carneiros, o mesmo pode ser um sacerdote daqueles que não são deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, quanto a nós, o Senhor é o nosso Deus, e nós não o abandonamos; e os sacerdotes, os quais ministram ao Senhor, são os filhos de Arão, e os levitas servem nas suas ocupações;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e eles queimam para o Senhor toda manhã e todo anoitecer sacrifícios queimados e incenso aromático; o pão da proposição eles também deixam em ordem sobre a mesa pura; e o candelabro de ouro com as suas lâmpadas, para queimarem toda tarde; porque nós mantemos o encargo do Senhor nosso Deus; mas vós o abandonastes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, eis que o próprio Deus é conosco por nosso capitão, e os seus sacerdotes com trombetas ressonantes para tocar alarme contra vós. Ó filhos de Israel, não luteis contra o Senhor Deus dos vossos pais; porque vós não prosperareis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeroboão, porém, fez com que uma emboscada se formasse na sua retaguarda; assim, eles estavam diante de Judá, e a emboscada estava por detrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando Judá olhou para trás, eis que a batalha estava na sua dianteira e na sua retaguarda; e eles clamaram ao Senhor, e os sacerdotes soaram as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, os homens de Judá gritaram; e, enquanto os homens de Judá gritavam, sucedeu que Deus feriu Jeroboão e a todo o Israel diante de Abias e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos de Israel fugiram de diante de Judá; e Deus os entregou nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Abias e o seu povo os mataram com grande massacre; assim caíram mortos de Israel, quinhentos mil homens escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, os filhos de Israel foram humilhados naquele tempo, e os filhos de Judá prevaleceram, porque eles confiaram no Senhor Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Abias perseguiu Jeroboão, e tomou dele cidades: Betel, com as suas aldeias, e Jesana com as suas aldeias, e Efrom com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão não voltou a recuperar a força nos dias de Abias; e o Senhor o feriu, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Abias, porém, tornou-se poderoso, e se casou com catorze esposas, e gerou vinte e dois filhos, e dezesseis filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o restante dos atos de Abias, e os seus caminhos, e os seus dizeres, estão escritos na história do profeta Ido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, Abias dormiu com os seus pais; e eles o sepultaram na cidade de Davi; e Asa, o seu filho, reinou em seu lugar. Nos seus dias a terra teve paz por dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Asa fez aquilo que era bom e reto aos olhos do Senhor seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque ele removeu os altares dos deuses estranhos, e os lugares altos, e demoliu as imagens, e cortou os bosques;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e ordenou Judá que buscassem ao Senhor Deus dos seus pais, e a praticar a lei e o mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele também removeu de todas as cidades de Judá os lugares altos e as imagens; e o reino esteve calmo diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele edificou cidades fortificadas em Judá; porque a terra teve descanso, e ele não teve guerra alguma naqueles anos; porque o Senhor lhe dera descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, ele disse a Judá: Edifiquemos estas cidades, e façamos junto a elas muros e torres, portões e barras, enquanto a terra ainda está diante de nós; porque temos buscado ao Senhor nosso Deus, temo- lo buscado, e ele nos tem dado descanso em todos os lados. Assim, eles edificaram e prosperaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Asa tinha um exército de homens que portavam broquéis e lanças, de Judá trezentos mil; e de Benjamim, que portavam escudos e atiravam com arcos, duzentos e oitenta mil; e estes eram homens fortes e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Zerá, o etíope, saiu contra eles, com um exército de um milhão e com trezentas carruagens; e entrou em Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Asa saiu contra ele, e ordenaram a batalha em formação no vale de Zefatá, em Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Asa clamou ao Senhor seu Deus, e disse: Senhor, não é nada para ti ajudar, seja com aqueles que não têm nenhum poder, seja com todos eles. Ajuda-nos, Ó Senhor nosso Deus; porque nós descansamos em ti, e em teu nome vamos contra esta multidão. Ó Senhor, tu és o nosso Deus; não permitas que o homem prevaleça contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, o Senhor feriu os etíopes diante de Asa e diante de Judá; e os etíopes fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Asa, e o povo que estava com ele, perseguiu- os até Gerar; e os etíopes foram derrubados, de modo que não conseguiram mais se recuperar; porque eles foram destruídos diante do Senhor, e diante do seu exército; e eles carregaram consigo muitíssimo despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles feriram todas as cidades ao redor de Gerar; pois o temor do Senhor lhes sobreveio; e espoliaram todas as cidades; porque nelas havia fartura de despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles feriram também as tendas do gado, e levaram consigo ovelhas e camelos em abundância, e retornaram a Jerusalém.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Espírito de Deus veio sobre Azarias, o filho de Obede;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele saiu para se encontrar com Asa e disse-lhe: Ouvi-me, Asa e todo o Judá e Benjamim: O Senhor está convosco, enquanto vós estiverdes com ele; e se vós o buscardes, ele será encontrado por vós; mas se vós o abandonardes, ele vos abandonará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, por um longo período Israel esteve sem o Deus verdadeiro, e sem um sacerdote para ensino, e sem lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, quando eles, na sua aflição, tornavam- se para o Senhor Deus de Israel, e o buscavam, o acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E naqueles tempos não havia paz para aquele que saía, nem para aquele que entrava, mas grandes opressões estavam sobre todos os habitantes das terras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E nação contra nação e cidade contra cidade se destruiam, porque Deus os conturbou com toda adversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, sede fortes, e não fraquejem as vossas mãos; porque a vossa obra será recompensada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando Asa ouviu estas palavras, e a profecia de Obede, o profeta, ele tomou coragem, e lançou fora os ídolos abomináveis de toda a terra de Judá e Benjamim, e das cidades que ele havia conquistado no monte Efraim, e renovou o altar do Senhor, que estava diante do pórtico do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele reuniu todo o Judá e Benjamim, e com eles os estrangeiros de Efraim e Manassés, e de Simeão; porque muitos de Israel tinham se aliado ele, vendo que o Senhor, seu Deus, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, eles se reuniram em Jerusalém no terceiro mês, no décimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles ofereceram ao Senhor, ao mesmo tempo, do despojo que eles trouxeram, setecentos bois e sete mil ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles entraram em um pacto para buscar o Senhor Deus dos seus pais de todo o seu coração e de toda a sua alma;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que fosse morto todo aquele que não buscasse o Senhor, Deus de Israel, pequeno ou grande, homem ou mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles juraram ao Senhor em voz alta, e com gritos e com trombetas, e com cornetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E todo o Judá se alegrou diante do juramento; porquanto juraram de todo o seu coração, e o buscaram com todo o seu desejo; e ele foi por eles achado; e o Senhor lhes deu descanso ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E também acerca de Maaca, a mãe do rei Asa, ele a removeu de ser rainha, porque ela fez um ídolo em um bosque; e Asa destruiu o seu ídolo, e o triturou e o queimou no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, os lugares altos não foram retirados de Israel; todavia o coração de Asa foi perfeito todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele trouxe para dentro da casa de Deus as coisas consagradas por seu pai e que ele mesmo tinha consagrado: prata, e ouro e vasos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não houve mais guerra até o trigésimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No trigésimo sexto ano do reinado de Asa, Baasa, rei de Israel, subiu contra Judá, e edificou Ramá, para não deixar ninguém sair ou entrar até Asa, o rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Asa retirou prata e ouro dos tesouros da casa do Senhor e da casa do rei, e enviou para Ben-Hadade, rei da Síria, que habitava em Damasco, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Há um pacto entre mim e ti, como tinha entre o meu pai e o teu pai; eis que tenho enviado a ti prata e ouro; vai e quebra o teu pacto com Baasa, rei de Israel, para que ele se retire de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Ben-Hadade atentou ao rei Asa, e enviou os capitães dos seus exércitos contra as cidades de Israel, e eles feriram Ijom, e Dã, e Abel-Maim, e todas as cidades-armazéns de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu, quando Baasa ouviu isto, que ele abandonou a construção de Ramá, e deixou a sua obra cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o rei Asa, tomou todo o Judá; e levaram consigo as pedras de Ramá, e a sua madeira com a qual Baasa estava edificando; e edificou com ela Geba e Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E naquele tempo, Hanani, o vidente, veio até Asa, rei de Judá, e disse-lhe: Porque tens confiado no rei da Síria, e não confiastes no Senhor teu Deus, por isso o exército do rei da Síria escapou da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não eram os etíopes e os líbios um exército mui grande, com muitíssimas carruagens e cavaleiros? Todavia, porque confiastes no Senhor, ele os entregou na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque os olhos do Senhor correm de um lado para o outro por toda a terra, para mostrar- se forte em lugar daqueles cujos corações são perfeitos diante dele. Nisto agiste loucamente; portanto desde agora terás guerras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Asa ficou irado com o vidente, e o pôs em uma casa prisional; porque ficou furioso com ele por causa desta coisa. E Asa, no mesmo tempo, oprimiu alguns do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, eis que, os atos de Asa, os primeiros e os últimos, estão escritos no livro dos reis de Judá e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Asa, no trigésimo nono ano do seu reinado ficou enfermo dos seus pés, até que a sua enfermidade ficou mui grande; contudo na sua enfermidade ele não buscou ao Senhor, mas aos médicos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Asa dormiu com os seus pais, e morreu no quadragésimo primeiro ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles o sepultaram no seu sepulcros, os quais ele havia feito para si, na cidade de Davi, e o deitaram no leito que estava cheio de perfumes e diversos tipos de especiarias preparadas pela arte dos boticários; e fizeram uma queima mui grande para ele.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Josafá, o seu filho, reinou em seu lugar, e fortaleceu-se contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele posicionou forças em todas as cidades fortificadas de Judá, e pôs guarnições na terra de Judá, e nas cidades de Efraim, que Asa, o seu pai, havia tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Senhor esteve com Josafá, porque ele andou nos primeiros caminhos do seu pai Davi, e não buscou aos baalins;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas buscou o Senhor Deus do seu pai, e andou nos seus mandamentos, e não segundo as obras de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, o Senhor estabeleceu o reino de Israel na sua mão; e todo o Judá trazia a Josafá presentes; e ele tinha honra e riquezas em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o seu coração estava exaltado nos caminhos do Senhor; ainda mais ele removeu os lugares altos e os bosques de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, no terceiro ano do seu reinado ele enviou os seus príncipes, a saber: a Ben-Hail, e a Obadias, e a Zacarias, e a Natanael, e a Micaías; para ensinarem nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E com eles, enviou os levitas, a saber: Semaías, e Netanias, e Zebadias, e Asael, e Semiramote, e Jônatas, e Adonias, e Tobias, e Tobe-Adonias, e com estes levitas os sacerdotes, Elisama e Jeroão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles ensinaram em Judá, e tinham o livro da lei do Senhor consigo, e iam por todas as cidades de Judá, e ensinavam ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o temor do Senhor veio sobre todos os reinos das terras que estavam ao redor de Judá, de modo que eles não fizeram guerra contra Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns dos filisteus também traziam presentes a Josafá, e prata como tributo; e os árabes traziam-lhe rebanhos, sete mil e setecentos carneiros, e sete mil e setecentos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Josafá tornou-se muitíssimo grande; e edificou fortalezas e cidades de provisões em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele tinha muitos negócios nas cidades de Judá; e os homens de guerra, homens fortes e valentes, estavam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E estes são os números deles de acordo com a casa dos seus pais: de Judá, os capitães de milhares; Adna, o chefe, e com ele trezentos mil homens fortes e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ao seu lado estava capitão Joanã, e com ele duzentos e oitenta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E junto a ele estava Amasias, o filho de Zicri, que voluntariamente se ofereceu ao Senhor; e com ele duzentos mil homens fortes e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E de Benjamim; Eliada, um homem forte e valente, e com ele duzentos mil homens armados com arco e escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ao seu lado estava Jozabade, e com ele cento e oitenta mil prontamente preparados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes estavam no serviço do rei; afora os que o rei tinha posto nas cidades fortificadas por todo o Judá.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Josafá tinha honra e riquezas em abundância, e uniu-se em parentesco com Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E depois de alguns anos ele desceu até Acabe em Samaria. E Acabe matou ovelhas e bois em abundância para ele, e para o povo que ele tinha consigo, e o persuadiu a subir com ele até Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Acabe, rei de Israel, disse a Josafá, rei de Judá: Irás tu comigo para Ramote-Gileade? E ele lhe respondeu: Eu sou como tu és, e o meu povo como o teu povo; e nós estaremos contigo na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Josafá disse ao rei de Israel: rogo-te que consultes a palavra do Senhor hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, o rei de Israel reuniu os profetas, quatrocentos homens, e disse-lhes: Devemos nós ir a Ramote-Gileade para batalha? Ou, devo me refrear? E eles disseram: Sobe; porque Deus a entregará na mão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, Josafá disse: Não há aqui um profeta do Senhor além desses, para que possamos consultá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o rei de Israel disse a Josafá: Há ainda um homem, por quem podemos consultar ao Senhor; mas eu o odeio; porque ele nunca profetiza o bem para mim, mas sempre o mal; este é Micaías, o filho de Inlá. E Josafá disse: Não fale o rei assim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o rei de Israel chamou um dos seus oficiais, e disse: Buscai rapidamente Micaías, o filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o rei de Israel e Josafá, o rei de Judá, assentaram- se, cada qual em seu trono, usando as suas vestes, e eles se assentaram em um local vazio à entrada do portão de Samaria; e todos os profetas profetizaram diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Zedequias, o filho de Quenaaná, fez para si chifres de ferro; e disse: Assim diz o Senhor: Com estes ferirás a Síria, até que sejam consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todos os profetas profetizaram assim, dizendo: Sobe até Ramote-Gileade, e prospera; porque o Senhor a entregará na mão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o mensageiro que foi chamar Micaías falou a ele, dizendo: Eis que as palavras dos profetas declaram o bem para o rei seja, pois, também a tua palavra como a de um deles, e fala o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Micaías disse: Como vive o Senhor, o que o meu Deus me disser, isto falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vindo, pois, ele ao rei, este lhe disse: Micaías, devemos ir a Ramote-Gileade para batalha, ou devemos nos refrear? E ele disse: Subi, e prosperai, e eles serão entregues nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o rei lhe disse: Quantas vezes devo conjurar-te que não digas nada além da verdade para mim em o nome do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: Vi todo o Israel espalhado sobre os montes, como ovelhas que não têm um pastor; e o Senhor disse: Estas não têm senhor; que retornem portanto cada homem à sua casa em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei de Israel disse a Josafá: Não te contei eu que ele não profetizaria o bem para mim, senão o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Novamente, ele disse: Portanto, ouvi a palavra do Senhor: Eu vi o Senhor assentado no seu trono, e todo o exército do céu de pé junto a ele à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o Senhor disse: Quem persuadirá Acabe, rei de Israel, para que ele possa subir e tombar em Ramote-Gileade? E um falava dizendo segundo esta maneira, e outro dizendo segundo aquela maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então saiu ali um espírito, e se pôs de pé diante do Senhor, e disse: Eu o persuadirei. E o Senhor disse a ele: Com o quê?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele disse: Eu sairei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas. E o Senhor disse: Tu o persuadirá, e tu também prevalecerás: Sai, e faz assim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, portanto, eis que o Senhor colocou um espírito mentiroso na boca destes teus profetas, e o Senhor falou o mal contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Zedequias, o filho de Quenaaná, aproximou-se, e feriu Micaías no maxilar, e disse: Qual caminho seguiu o Espírito do Senhor de mim para falar a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Micaías disse: Eis que naquele dia verás, quando adentrares uma câmara interna para te esconderes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o rei de Israel disse: Tomai Micaías, e carregai-o de volta a Amom, o governador da cidade, e a Joás, o filho do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e dizei: Assim diz o rei: Colocai este indivíduo na prisão, e alimentai-o com pão de aflição e com água de aflição, até que eu retorne em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Micaías disse: Se tu certamente retornares em paz, então não falou o Senhor comigo. E ele disse: Atentai, vós todos do povo. A derrota e a morte de Acabe</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, o rei de Israel e Josafá, o rei de Judá, subiram até Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o rei de Israel disse a Josafá: Eu me disfarçarei, e irei à batalha; mas põe tu as tuas vestes. Assim, o rei de Israel se disfarçou; e eles foram à batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém, o rei da Síria havia ordenado aos capitães das carruagens que estavam com ele, dizendo: Não lutes com pequeno, nem com grande, mas tão somente com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E sucedeu, quando os capitães das carruagens viram Josafá, eles disseram: É o rei de Israel. Portanto, eles o cercaram para lutar; mas Josafá clamou, e o Senhor o socorreu; e Deus moveu-os a se apartarem dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque sucedeu que, quando os capitães das carruagens perceberam que não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E um certo homem atirou um arco a esmo, e feriu o rei de Israel entre as juntas da couraça; pelo que ele disse ao homem da sua carruagem: Vira a tua mão, para que possas me carregar para fora do exército; porque estou ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E a batalha se intensificou naquele dia; todavia o rei de Israel manteve-se de pé na sua carruagem contra os sírios até o anoitecer; e por volta da hora do sol se pôr ele morreu.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Josafá, o rei de Judá, retornou em paz para a sua casa em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jeú, o filho de Hanani, o vidente, saiu a seu encontro, e disse ao rei Josafá: Deverias tu ajudar os ímpios, e amar aqueles que odeiam o Senhor? Por isso virá sobre ti grande ira da parte do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todavia, há boas coisas encontradas em ti, ao teres removido os bosques da terra, e teres preparado o teu coração para buscares a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Josafá habitou em Jerusalém; e ele saiu novamente pelo meio do povo, de Berseba até o Monte Efraim, e os trouxe de volta ao Senhor Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele pôs juízes na terra, em todas as cidades fortificadas de Judá, cidade por cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse aos juízes: Vede o que fazeis; porque não julgais da parte do homem, senão da parte do Senhor, e ele está convosco quando julgardes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto, agora, que o temor do Senhor seja sobre vós; atentai e fazei-o; porque não há iniquidade com o Senhor nosso Deus, nem acepção de pessoas, nem aceitação de presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além disso, em Jerusalém Josafá colocou os levitas, e os sacerdotes, e os chefes dos pais de Israel, para o juízo do Senhor, e para controvérsias, e voltaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele os encarregou, dizendo: Assim fareis no temor do Senhor, fielmente, e com um coração perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E qualquer que seja a causa que vier até vós dos vossos irmãos que habitam nas cidades, entre sangue e sangue, entre lei e mandamento, estatutos e juízos, vós, adverti- los-ei para que não transgridam contra o Senhor, e assim venha a ira sobre vós, e sobre os vossos irmãos; fazei isso, e vós não transgredireis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, eis que Amarias, o sumo sacerdote está sobre vós em todas as questões do Senhor; e Zebadias, o filho de Ismael, o soberano da casa de Judá, em todos os assuntos do rei; também os levitas serão oficiais diante de vós. Procedei corajosamente, e o Senhor será com os bons.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu depois disso, que os filhos de Moabe, e os filhos de Amom, e com eles aos amonitas, vieram para a batalha contra Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, vieram ali alguns que contaram a Josafá, dizendo: Vem ali uma grande multidão contra ti dalém mar neste lado da Síria; e, eis que eles estão em Hazazom-Tamar, que é En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Josafá temeu, e pôs-se a buscar o Senhor, e proclamou um jejum em todo o Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Judá reuniu-se, para pedir socorro ao Senhor; de todas as cidades de Judá, eles vinham buscar o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Josafá pôs-se em pé na congregação de Judá e Jerusalém, na casa do Senhor, diante do átrio novo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse: Ó Senhor Deus dos nossos pais, não és tu Deus no céu? E não dominas tu sobre todos os reinos dos pagãos? E na tua mão não há força e poder, de modo que não há quem te possa resistir?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não és tu o nosso Deus, que expulsaste os habitantes desta terra de diante do teu povo Israel, e a deste para sempre à semente de teu amigo Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles nela habitam, e edificaram nela um santuário para o teu nome, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se, quando o mal nos sobrevier, como espada, juízo, ou peste, ou fome, nós nos pusermos de pé diante desta casa, e na tua presença, (pois o teu nome está nesta casa), e clamarmos a ti em nossa aflição, então tu ouvirás e nos socorrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora, eis que os filhos de Amom e Moabe e os do monte Seir, aos quais tu não permitiste que Israel invadisse, quando saíram da terra do Egito, mas desviaram-se deles, e não os destruíram;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eis que vos digo, como eles nos recompensam, ao virem nos expulsar da tua possessão, a qual tu nos deste em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó nosso Deus, tu não os julgarás? Porque não temos qualquer poder contra esta grande companhia que vem contra nós; tampouco sabemos o que fazer; mas os nossos olhos estão sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todo o Judá se pôs de pé diante do Senhor, com os seus pequenos, as suas esposas e os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, veio o Espírito do Senhor no meio da congregação sobre Jaaziel, o filho de Zacarias, o filho de Benaia, o filho de Jeiel, o filho de Matanias, um levita dos filhos de Asafe,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e ele disse: Ouvi, todo o Judá, e vós habitantes de Jerusalém, e tu, rei Josafá: Assim diz o Senhor a vós: Não temais nem vos amedronteis em razão desta grande multidão; porque a batalha não é vossa, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amanhã descereis contra eles; eis que sobem pelo penhasco de Ziz; e vós os encontrareis no fim do ribeiro, diante do deserto de Jeruel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vós não precisareis lutar nesta batalha; posicionai-vos, ponde-vos parados de pé, e vede a salvação do Senhor convosco, ó Judá e Jerusalém; não temais, nem estejais desfalecidos; amanhã saí contra eles; porque o Senhor será convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Josafá curvou a sua cabeça com a sua face para o chão; e todo o Judá e os habitantes de Jerusalém caíram diante do Senhor, adorando o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os levitas, dos filhos dos coatitas, e dos filhos do coraítas, levantaram-se para louvarem ao Senhor Deus de Israel em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles se levantaram cedo pela manhã, e saíram para o deserto de Tecoa; e enquanto saíam, Josafá pôs-se de pé e disse: Ouvi- me, ó Judá, e vós habitantes de Jerusalém; crede no Senhor vosso Deus, assim sereis estabelecidos; crede nos seus profetas, assim prosperareis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando ele tinha consultado o povo, indicou cantores para o Senhor, que louvariam a beleza da santidade, enquanto saíam diante do exército, e para dizer: Louvai ao Senhor; porque a sua misericórdia dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, quando eles começaram a cantar e a louvar, o Senhor preparou emboscadas contra os filhos de Amom, Moabe e do monte Seir, os quais vieram contra Judá; e eles foram feridos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque os filhos de Amom e Moabe se levantaram contra os habitantes do monte Seir, para matá-los e destruí-los por completo; e quando massacraram com os habitantes de Seir, cada qual ajudou a destruir um ao outro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando Judá veio em direção à torre de vigília no deserto, eles olharam para a multidão, e eis que eles eram corpos mortos caídos por terra, e nenhum escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quando Josafá e o seu povo vieram tomar o despojo deles, acharam no meio deles tantas riquezas com os corpos mortos, quanto joias preciosas em abundância, as quais eles arrancaram para si, mais do que conseguiam carregar; e estiveram três dias recolhendo o despojo, pois era muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E no quarto dia eles se reuniram no vale de Beraca; pois ali bendisseram ao Senhor; por isso o nome daquele lugar foi chamado: O vale de Beraca, até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então eles retornaram, cada homem de Judá e Jerusalém, e Josafá na sua dianteira, para irem novamente a Jerusalém com alegria; porquanto o Senhor havia feito com que eles se alegrassem diante dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles vieram a Jerusalém com saltérios, harpas e trombetas até a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o temor de Deus esteve sobre todos os reinos daquelas terras, quando eles ouviram que o Senhor lutara contra os inimigos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, o reino de Josafá ficou calmo; pois o seu Deus lhe deu descanso ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Josafá reinou sobre Judá; ele tinha trinta e cinco anos de idade quando começou a reinar; e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Azuba, a filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele andou no caminho de Asa, seu pai, e não se afastou dele, fazendo aquilo que era reto aos olhos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todavia, os lugares altos não foram removidos; porque o povo ainda não tinha preparado o seu coração para o Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Josafá, os primeiros e os últimos, eis que estão escritos no livro de Jeú, o filho de Hanani, que é mencionado no livro dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E depois disso, Josafá, rei de Judá, juntou- se a Acazias, rei de Israel, que procedeu mui iniquamente.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e juntou-se a ele para construir navios para ir a Társis; e fizeram os navios em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, Eliézer, o filho de Dodavá de Maressa, profetizou contra Josafá, dizendo: Porque te juntaste a Acazias, o Senhor tem despedaçado as tuas obras. E os navios foram quebrados, de modo que não puderam ir a Társis.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Josafá dormiu com os seus pais, e foi sepultado com os seus pais na cidade de Davi. E Jeorão, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E tinha irmãos, os filhos de Josafá: Azarias, e Jeiel, e Zacarias, e Azariau, e Micael, e Sefatias; todos estes eram os filhos de Josafá, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o seu pai deu-lhes grandes presentes de prata, e de ouro, e de coisas preciosas, assim como cidades fortificadas em Judá; mas o reino ele deu a Jeorão; porque ele era o seu primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo Jorão se levantado sobre o reino de seu pai e tendo-se fortificado, matou todos os seus irmãos com a espada, e também diversos príncipes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeorão tinha trinta e dois anos quando começou a reinar, e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele andou no caminho dos reis de Israel, como fez a casa de Acabe; porque teve a filha de Acabe por esposa; e operou aquilo que era mau aos olhos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, o Senhor não quis destruir a casa de Davi, por causa do pacto que ele tinha feito com Davi, e porque prometeu dar uma lâmpada para ele e para os seus filhos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nos seus dias os edomitas se revoltaram por estar debaixo do domínio de Judá, e fizeram para si um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Jeorão saiu com os seus príncipes, e com ele todas as suas carruagens; e ele levantou- se à noite, e feriu os edomitas que o cercavam, e os capitães das suas carruagens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, os edomitas se revoltaram por estar sob a mão de Judá até este dia. Ao mesmo tempo também Libna se revoltou por estar sob a sua mão; porque ele havia abandonado o Senhor Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Além disso, ele fez lugares altos nos montes de Judá, e fez com que os habitantes de Jerusalém cometessem fornicação, e compeliu Judá a isto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E lhe chegou um escrito de Elias, o profeta, dizendo: Assim diz o Senhor Deus de Davi, o teu pai: Porque não andastes nos caminhos de Josafá, o teu pai, nem nos caminhos de Asa, rei de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas andastes no caminho dos reis de Israel, e fizestes Judá e os habitantes de Jerusalém se prostituir, à semelhança das prostituições da casa de Acabe, e também mataste os teus irmãos, da casa do teu pai, os quais eram melhores do que tu;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>eis que, com uma grande praga o Senhor ferirá o teu povo, e os teus filhos, e as tuas esposas, e todos os teus bens;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e tu terás uma grande enfermidade por um mal nas tuas entranhas, dia após dias, até que em razão da enfermidade, te saiam as tuas entranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, o Senhor suscitou contra Jeorão o espírito dos filisteus, e dos árabes, que estavam próximos aos etíopes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e eles subiram até Judá, e irromperam e levaram consigo todos os bens que se achou na casa do rei, e também os seus filhos, e as suas esposas; de modo que não lhe restou mais nenhum filho, exceto Jeoacaz, o mais moço dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E depois de tudo isso, o Senhor o feriu nas suas entranhas com uma enfermidade incurável.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E sucedeu que, no processo do tempo, ao fim de dois anos, saíram-lhe as entranhas por causa da doença; assim ele morreu dessa grave enfermidade. E o seu povo não lhe queimou como queimara a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trinta e dois anos de idade ele tinha quando começou a reinar; e reinou em Jerusalém por oito anos, e partiu sem ser lembrado. Todavia, eles o sepultaram na cidade de Davi, mas não nos sepulcros dos reis.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os habitantes de Jerusalém fizeram de Acazias, o seu filho mais moço, rei em seu lugar; pois o bando de homens que veio com os árabes até o acampamento mataram todos os mais velhos. Assim reinou Acazias, o filho de Jeorão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quarenta e dois anos tinha Acazias quando começou a reinar; e ele reinou um ano em Jerusalém. O nome da sua mãe era Atalia, a filha de Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele também andou nos caminhos da casa de Acabe; pois a sua mãe foi sua conselheira para agir impiamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto ele fez o mau aos olhos do Senhor como a casa de Acabe; pois eles foram os seus conselheiros depois da morte do seu pai, para a sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele também andou segundo o seu conselho, e foi com Jeorão, o filho de Acabe, rei de Israel, à guerra contra Hazael, rei da Síria, em Ramote-Gileade; e os sírios feriram Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele retornou para ser curado dos ferimentos que os sírios lhe fizeram em Ramá, quando lutou contra Hazael, o rei da Síria. E Acazias, o filho de Jeorão, rei de Judá, desceu para ver Jeorão, o filho de Acabe, em Jezreel, porque estava enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi, pois, da vontade de Deus, que Acazias, para sua ruína, visitasse Jorão; porque chegando ele, saiu com Jeorão contra Jeú, o filho de Ninsi, a quem o Senhor havia ungido para cortar a casa de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E sucedeu que, quando Jeú estava executando juízo sobre a casa de Acabe, e encontrou os príncipes de Judá, e os filhos dos irmãos de Acazias, que ministrava para Acazias, ele os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele buscou a Acazias (porque se tinha escondido em Samaria), e o alcançaram, e o trouxeram a Jeú, e o mataram, e o sepultaram; porque disseram: Ele é o filho de Jeosafá, que buscou ao Senhor com todo o seu coração. E a casa de Acazias não tinha poder para manter o reino calmo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando Atalia, a mãe de Acazias, viu que o seu filho estava morto, ela se levantou e destruiu toda a semente real da casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Jeosabeate, a filha do rei, tomou Joás, o filho de Acazias, e o roubou dentre os filhos do rei que foram mortos; e colocou ele e a sua ama em um quarto de dormir. Assim, Jeosabeate, a filha do rei Jeorão, esposa de Joiada, o sacerdote (porque ela era a irmã de Acazias) o escondeu de Atalia para que ela não o matasse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E esteve com eles seis anos escondido na casa de Deus; e Atalia reinou sobre a terra.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E no sétimo ano, Joiada se fortaleceu e tomou consigo em pacto os capitães de centúrias, Azarias, o filho de Jeroão, e Ismael, o filho de Joanã, e Azarias, o filho de Obede, e Maaseias, o filho de Adaías, e Elisafate, o filho de Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eles saíram por Judá e reuniram os levitas de todas as cidades de Judá, e os chefes dos pais de Israel, e vieram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E toda a congregação fez um pacto com o rei na casa de Deus. E ele lhes disse: Eis que o filho do rei reinará, como o Senhor tem dito acerca dos filhos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isto é o que haveis de fazer: uma terça parte de vós, dos sacerdotes e dos levitas que entram no shabat, serão guardas das portas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e uma terça parte estará junto à casa do rei; e uma terça parte junto ao portão do fundamento; e todo o povo estará nos átrios da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, que ninguém entre na casa do Senhor, exceto os sacerdotes e aqueles que ministram dos levitas; eles entrarão, porque eles são santos; mas todo o povo deve guardar a vigília do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os levitas cercarão o rei em redor, cada homem com as suas armas na sua mão; e qualquer outro que entrar na casa, este será levado à morte; mas estejais com o rei quando ele entrar e quando ele sair.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, os levitas e todo o Judá fizeram segundo todas as coisas que Joiada, o sacerdote, havia ordenado, e tomaram cada qual os seus homens que deveriam entrar no shabat, com aqueles que deveriam sair no shabat, pois o sacerdote Joiada não despediu as turmas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, Joiada, o sacerdote, entregou aos capitães das centúrias lanças e broquéis, e escudos, que pertenciam ao rei Davi, os quais estavam na casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele posicionou todo o povo, cada um com as suas armas na mão, desde o lado direito do templo até o lado esquerdo do templo, do lado do altar e do templo, em redor do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, retiraram o filho do rei, e puseram sobre ele a coroa, e deram-lhe o testemunho, e o fizeram rei. E Joiada e os seus filhos o ungiram, e disseram: Deus salve o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, quando Atalia ouviu o barulho do povo correndo e louvando o rei, veio ter com o povo na casa do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e ela olhou, e eis que o rei estava junto à sua coluna, à entrada, e os príncipes e as trombetas junto ao rei; e todo o povo da terra se alegrou, e tocava trombetas, também os cantores com instrumentos de música, e assim também ensinavam a cantar louvor. Então, Atalia rasgou as suas vestes, e disse: Traição, traição.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Joiada, o sacerdote, trouxe para fora os capitães de centúrias que foram colocados sobre o exército, e disse-lhes: Ponham- na para fora das fileiras; e quem quer que a siga, seja morto com a espada. Porque o sacerdote disse: Não a matem na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, eles lançaram suas mãos sobre ela; quando ela chegou na entrada do Portão dos Cavalos, junto à casa do rei, eles ali a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Joiada fez um pacto entre si, e entre todo o povo, e entre o rei, de que eles deveriam ser o povo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, todo o povo foi até a casa de Baal e a puseram abaixo, e quebraram os seus altares e as suas imagens em pedaços, e mataram Matã, o sacerdote de Baal, diante dos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Joiada também indicou os ofícios da casa do Senhor por mão dos sacerdotes levitas, os quais Davi havia distribuído na casa do Senhor, para oferecerem as ofertas queimadas do Senhor, como está escrito na lei de Moisés, com júbilo e com cânticos, como foi ordenado por Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele pôs os porteiros junto aos portões da casa do Senhor, para que não entrasse nela ninguém imundo em coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele tomou os capitães de centúrias, e os nobres, e os governadores do povo, e todo o povo da terra e fez descer o rei da casa do Senhor; e eles adentraram a casa do rei por intermédio do portão alto, e puseram o rei sobre o trono do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todo o povo da terra se alegrou; e a cidade ficou calma; depois deles terem matado Atalia com a espada.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joás tinha sete anos de idade quando começou a reinar; e reinou quarenta anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Zíbia de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Joás fez aquilo que era reto aos olhos do Senhor todos os dias de Joiada, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Joiada tomou para si duas esposas; e ele gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu depois disso, que Joás estava disposto a reparar a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele reuniu os sacerdotes e os levitas, e disse-lhes: Saí para as cidades de Judá, e reuni de todo o Israel dinheiro para reparar a casa do vosso Deus de ano em ano, e vede para que apressais o negócio. Todavia, os levitas não se apressaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o rei chamou Joiada, o chefe, e disse a ele: Por que não obrigaste os levitas a trazer de Judá e de Jerusalém a coleta, segundo o mandamento de Moisés, o servo do Senhor, e da congregação de Israel, para o tabernáculo do testemunho?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os filhos de Atalia, aquela mulher iníqua, tinham destruído a casa de Deus; e também todas as coisas dedicadas da casa do Senhor eles entregaram aos baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E diante da ordem do rei eles fizeram um baú, e o colocaram na parte exterior, junto ao portão da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles fizeram uma proclamação por Judá e Jerusalém para que trouxessem até o Senhor a coleta que Moisés, o servo de Deus, lançou sobre Israel no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos os príncipes e todo o povo regozijaram- se, e a trouxeram, e a lançaram dentro do baú, até que terminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, sucedeu que no momento em que o baú foi trazido para o ofício do rei pelas mãos dos levitas, e vendo que havia muito dinheiro, o escriba do rei e o oficial do sumo sacerdote vinham e esvaziavam o baú, e o tomavam, e o carregavam novamente para o seu lugar. Assim faziam dia após dia, e recolhiam dinheiro em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o rei e Joiada o davam aos que faziam a obra do serviço da casa do Senhor, e contratavam pedreiros e carpinteiros para repararem a casa do Senhor, e também aos que confeccionavam ferro e bronze para consertar a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, os trabalhavam os oficiais, e a obra era aperfeiçoada por eles, e eles deixaram a casa de Deus no seu estado, e a reforçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando eles a terminaram, trouxeram o restante do dinheiro diante do rei e de Joiada, do qual foram feitos os vasos para a casa do Senhor, a saber, vasos tanto para se ministrar, como para se oferecer, e colheres, e vasos de ouro e prata. E eles ofereceram ofertas queimadas na casa do Senhor continuamente, todos os dias de Joiada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, Joiada ficou velho, e cheio de dias quando morreu; e ele tinha cento e trinta anos de idade quando morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles o sepultaram na cidade de Davi, entre os reis, porque ele havia feito o bem em Israel, tanto para com Deus, como para com a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, depois da morte de Joiada vieram os príncipes de Judá, e fizeram reverência ao rei. Então, o rei atentou a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E eles saíram da casa do Senhor Deus dos seus pais, e serviram aos bosques e ídolos; e a ira veio sobre Judá e Jerusalém por causa da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, ele enviou profeta entre eles, para trazê-los de volta ao Senhor; os quais testificaram contra eles; mas eles não quiseram dar ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Espírito de Deus veio sobre Zacarias, o filho de Joiada, o sacerdote, o qual se pôs de pé acima do povo, e disse-lhes: Assim diz Deus: Por que transgredis os mandamentos do Senhor, de modo que não podeis prosperar? Porque vós abandonastes o Senhor, ele também vos abandonará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E conspiraram contra ele, e o apedrejaram com pedras, por mandamento do rei, no átrio da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim o rei Joás não se lembrou da bondade que Joiada, o seu pai, havia-lhe feito, mas matou o seu filho. E, quando morreu, ele disse: O Senhor olha por isto e o requererá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E sucedeu, no fim do ano, que o exército da Síria subiu contra ele; e vieram para Judá e Jerusalém, e destruíram dentre o povo a todos os seus príncipes, e enviaram todo o despojo deles ao rei de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque o exército dos sírios veio com uma pequena companhia de homens, e o Senhor entregou um mui grande exército na sua mão, porque eles haviam abandonado o Senhor Deus dos seus pais. Assim eles executaram juízo contra Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, retirando-se dele (pois em grandes enfermidades o deixaram), os seus próprios servos conspiraram contra ele por causa do sangue dos filhos de Joiada, o sacerdote, e o mataram na sua cama, e ele morreu; e o sepultaram na cidade de Davi, porém não o sepultaram nos sepulcros dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E estes são os que conspiraram contra ele: Zabade, o filho de Simeate, a amonita; e Jozabade, o filho de Sinrite, a moabita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, quanto a seus filhos, e à grandeza do cargo de que foi lançado sobre eles, e à restauração da casa de Deus, eis que estão escritos na história do livro dos reis. Em seu lugar reinou seu filho Amazias.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amazias tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar; e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Jeoadã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto aos olhos do Senhor, mas não com um coração perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, sucedeu, quando o reino lhe foi estabelecido, que ele matou os seus servos que haviam assassinado o rei, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, ele não matou os seus filhos, mas fez como está escrito na lei, no livro de Moisés, onde o Senhor ordenou, dizendo: Os pais não morrerão pelos filhos, nem os filhos morrerão pelos pais, mas cada homem morrerá pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, Amazias reuniu Judá, e fez deles capitães sobre milhares, e capitães sobre centúrias, de acordo com as casas dos seus pais, por todo o Judá e Benjamim; e ele os enumerou, de vinte anos de idade para cima, e neles achou trezentos mil homens escolhidos, aptos para sair à guerra, que conseguiam manusear a lança e o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também de Israel ele contratou cem mil homens fortes e valentes, por cem talentos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, um homem de Deus veio até ele, dizendo: Ó rei, não permitas que o exército de Israel vá contigo; porque o Senhor não está com Israel, a saber, com todos os filhos de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, se tu quiseres ir, que vá, sede forte para a batalha; Deus te fará tombar diante do inimigo; pois Deus tem poder para socorrer, e para lançar por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Amazias disse ao homem de Deus: Mas, o que faremos dos cem talentos os quais dei ao exército de Israel? E o homem de Deus respondeu: O Senhor é capaz de te dar muito mais do que isso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Amazias separou o exército que veio até ele de Efraim, para retornar para casa; porquanto a sua ira foi grandemente acendida contra Judá, e eles retornaram para casa em grande ira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Amazias fortaleceu-se, e conduziu o seu povo, e foram até o vale do Sal, e feriram a dez mil dos filhos de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E outros dez mil deixados vivos, os filhos de Judá levaram consigo cativos e os trouxeram até o cume da rocha, e os lançaram abaixo do cume da rocha, para que todos fossem quebrados em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, os soldados do exército que Amazias enviou de volta, para que não fossem com ele à batalha, caíram sobre as cidades de Judá, desde Samaria até Bete-Horom, e feriram três mil delas, e tomaram muito despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, sucedeu depois que Amazias chegou do massacre dos edomitas, que ele trouxe os deuses dos filhos de Seir, e os ergueu para serem os seus deuses, e se curvou diante deles, e queimou incenso a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto a ira do Senhor foi acesa contra Amazias, e ele enviou-lhe um profeta, o qual lhe disse: Por que tens buscado os deuses do povo, os quais não puderam livrar o seu próprio povo da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, enquanto ele lhe falava, o rei disse-lhe: fizeram-te por conselheiro do rei? Refreia-te! Por que serias tu ferido? Então, o profeta refreou-se, e disse: Eu sei que Deus determinou te destruir, porque fizeste isto, e não atentaste ao meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Amazias, rei de Judá, tomou conselho, e enviou Joás, o filho de Jeoacaz, o filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: Vem, vejamo- nos face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Joás, o rei de Israel, mandou dizer a Amazias, o rei de Judá: O cardo que estava no Líbano mandou dizer ao cedro que estava no Líbano: Dá a tua filha como esposa para o meu filho; e ali passava um animal selvagem que estava no Líbano, e pisoteou o cardo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu dizes: Eis que feriste os edomitas; e o teu coração exaltou-te a se gloriar; fica agora em casa; por que mexerias com a tua dor, para que caias, a saber, tu e Judá contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Amazias, porém, não quis ouvir; porque era da vontade de Deus entregá-los nas mãos dos seus inimigos, porque eles foram atrás dos deuses de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, Joás, rei de Israel, subiu; e ele e Amazias, rei de Judá, se viram face a face, em Bete-Semes, a qual pertence a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Judá foi derrotado diante de Israel; e fugiram, cada homem para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Joás, o rei de Israel, tomou Amazias, rei de Judá, filho de Joás, o filho de Jeoacaz, em Bete-Semes, e o trouxe até Jerusalém, e demoliu o muro de Jerusalém, desde o portão de Efraim, até o portão do canto, quatrocentos côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele tomou todo o ouro e a prata, e todos os vasos que foram achados na casa de Deus com Obede-Edom, e os tesouros da casa do rei, e também os reféns, e retornou a Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Amazias, o filho de Joás, rei de Judá, viveu quinze anos, depois da morte de Joás, o filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Amazias, os primeiros e os últimos, não estão escritos no livro dos reis de Judá e de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, desde o tempo em que Amazias se desviou de seguir o Senhor, fizeram conspiração contra ele em Jerusalém; e ele fugiu para Laquis; mas enviaram após ele a Laquis, e lá o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o trouxeram sobre cavalos, e o sepultaram com os seus pais na cidade de Judá.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, todo o povo de Judá tomou a Uzias, que tinha dezesseis anos de idade, e o fez rei em lugar do seu pai, Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele edificou Elate, e a restituiu a Judá, depois que, o rei dormiu com os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dezesseis anos de idade tinha Uzias quando começou a reinar; e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jecolias, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto aos olhos do Senhor, segundo tudo o que o seu pai Amazias fez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele buscou a Deus nos dias de Zacarias, que tinha entendimento nas visões de Deus; e enquanto ele buscou ao Senhor, Deus o fez prosperar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele saiu e guerreou contra os filisteus, e demoliu o muro de Gate, e o muro de Jabné, e o muro de Asdode, e edificou cidades junto a Asdode, e entre os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus o ajudou contra os filisteus, e contra os árabes que habitavam em Gur-Baal, e contra os meunitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os amonitas deram presentes a Uzias; e o seu nome se espalhou, a saber, até a entrada do Egito; porque ele se fortaleceu sobejamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, Uzias edificou torres em Jerusalém no portão do canto, e no portão do vale, e na esquina do muro, e os fortificou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele também edificou torres no deserto, e cavou muitos poços; porquanto tinha muito gado, tanto na região baixa, quanto nas planícies; também lavradores e vinhateiros nos montes, e no Carmelo; porque ele amava a lavoura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Além disso, Uzias tinha um exército de homens de luta, que saíam à guerra em tropas, de acordo com a contagem feita pela mão de Jeiel, o escriba, e de Maaseias, o soberano, debaixo das mãos de Hananias, um dos capitães do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O número total dos chefes dos pais dos homens fortes e valentes era de dois mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E debaixo da sua mão estava um exército, trezentos e sete mil e quinhentos, que faziam guerra com mui grande poder, para ajudar o rei contra o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E preparou-lhes Uzias, para todo o exército, escudos e lanças, e elmos, e couraças, e arcos, e fundas para atirar pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele fez em Jerusalém máquinas, inventadas por homens peritos, para estarem sobre as torres e nos cantos dos muros, para se atirar com flechas e grandes pedras. E o seu nome se espalhou mui longe; porque ele foi maravilhosamente ajudado, até que se tornou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, havendo-se fortalecido, o seu coração ficou exaltado para a sua destruição; porque ele transgrediu contra o Senhor seu Deus, e adentrou o templo do Senhor para queimar incenso sobre o altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Azarias, o sacerdote, entrou após ele, e com ele oitenta sacerdotes do Senhor, que eram homens valentes;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e eles resistiram a Uzias, o rei, e disseram- lhe: Não compete a ti, Uzias, queimar incenso para o Senhor, mas aos sacerdotes, aos filhos de Arão, que são consagrados para queimar incenso; sai do santuário; porque tu transgrediste; tampouco isto será para a tua honra da parte do Senhor Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Uzias ficou irado, e tinha um incensário na sua mão para queimar incenso; e enquanto estava irado com os sacerdotes, a nasceu-lhe a lepra na sua testa, diante dos sacerdotes na casa do Senhor, do lado do altar de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Azarias, o sumo sacerdote, e todos os sacerdotes, olharam para ele, e eis que ele ficou leproso na sua testa, e o empurraram para fora dali; sim, ele mesmo se apressou em sair, porque o Senhor lhe havia ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o rei Uzias ficou leproso até o dia da sua morte, e sendo um leproso, habitou em uma casa separada; porque ele foi cortado da casa do Senhor; e Jotão, o seu filho esteve sobre a casa do rei, julgando o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Uzias, os primeiros e os últimos, escreveu o profeta Isaías, o filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Uzias dormiu com os seus pais, e eles o sepultaram com os seus pais no campo de sepultamento que pertencia aos reis; porque disseram: Ele é um leproso; e Jotão, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jotão tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar; e reinou dezesseis anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jerusa, a filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto aos olhos do Senhor, segundo tudo o que fez o seu pai Uzias; todavia ele não entrou no templo do Senhor. E o povo ainda agia de modo corrupto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele edificou o portão alto da casa do Senhor, e ele edificou muito sobre o muro de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além disso, ele edificou cidades nos montes de Judá, e nas florestas edificou castelos e torres.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele também lutou com o rei dos amonitas, e prevaleceu contra eles. E naquele ano, os filhos de Amom, deram a ele uma centena de talentos de prata, e dez mil medidas de trigo, e dez mil de cevada. Grande quantia os filhos de Amom pagaram a ele, tanto no segundo ano, como no terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Jotão se tornou poderoso, porque ele preparou os seus caminhos diante do Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jotão, e todas as suas guerras, e os seus caminhos, eis que estão escritos no livro dos reis de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar; e reinou dezesseis anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jotão dormiu com os seus pais; e eles o sepultaram na cidade de Davi; e Acaz, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acaz tinha vinte anos de idade quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém; mas ele não fez aquilo que era reto aos olhos do Senhor seu Deus, como Davi, o seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque andou nos caminhos dos reis de Israel, e fez também imagens derretidas para os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Além disso, ele queimou incenso no vale do filho de Hinom, e queimou os seus filhos no fogo, segundo as abominações dos pagãos os quais o Senhor havia expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele também sacrificou e queimou incenso nos lugares altos, e nos outeiros, e debaixo de toda árvore verde.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto o Senhor seu Deus o entregou nas mãos do rei da Síria; e eles o feriram, e levaram consigo uma grande multidão de cativos, e os trouxeram a Damasco. E ele também foi entregue na mão do rei de Israel, que o feriu com um grande massacre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Peca, o filho de Remalias, matou em Judá, cento e vinte mil em um dia, os quais eram todos homens valentes; porque eles haviam abandonado o Senhor Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Zicri, um homem poderoso de Efraim, matou Maaseias, o filho do rei, e a Azricão, o governador da casa, e Elcana que estava próximo ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os filhos de Israel levaram consigo cativos dos seus irmãos duzentos mil, mulheres, filhos e filhas, e também retiraram muito despojo deles, e trouxeram o despojo para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, um profeta do Senhor esteve lá, cujo nome era Obede; e ele saiu na frente do exército que vinha para Samaria, e disse- lhes: Eis que, como o Senhor Deus dos vossos pais ficou irado com Judá, ele os entregou na vossa mão, e vós os tem matado em uma fúria que alcançava até o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora intentais manter subjugados os filhos de Judá e de Jerusalém como servos e servas a vós; porém não há convosco, convosco mesmo, pecados contra o Senhor vosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, ouvi-me, portanto, e entregai de volta os cativos, os quais trouxestes cativos dos vossos irmãos; porque a ira ardente do Senhor está sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, alguns dos cabeças dos filhos de Efraim: Azarias, o filho de Joanã, Berequias, o filho de Mesilemote, e Jeizquias, o filho de Salum, e Amasa, o filho de Hadlai, puseram- se de pé contra aqueles que vieram da guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disseram-lhes: Vós não trareis os cativos para cá; porque mesmo que já tenhamos ofendido o Senhor, vós intentais acrescentar mais aos nossos pecados e às nossas transgressões; porquanto a nossa transgressão é grande, e há uma ardente ira contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim os homens armados deixaram os cativos e o despojo diante dos príncipes e de toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os homens que foram designados pelo nome se levantaram, e tomaram os cativos, e com o despojo vestiram todos os que estavam nus entre eles, e os vestiram, e os calçaram, e os deram de comer e de beber, e os ungiram, e levaram todo os fracos dentre eles sobre jumentos, e os trouxeram a Jericó, a cidade das palmeiras, aos seus irmãos; então, eles retornaram a Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele tempo, o rei Acaz enviou aos reis da Assíria para ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque, novamente, os edomitas vieram, e feriram a Judá, e levaram consigo cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus também invadiram as cidades da região baixa, e do sul de Judá, e conquistaram Bete-Semes, e Aijalom, e Gederote, e Socó com as suas aldeias, e Timna com as suas aldeias, também Ginzo e as suas aldeias; e eles ali habitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o Senhor humilhou a Judá por causa de Acaz, rei de Israel; pois ele fez Judá ficar nu, e transgrediu gravemente contra o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Tiglate-Pileser, rei da Assíria, veio até ele, e o angustiou, mas não o fortaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque Acaz tomou uma porção da casa do Senhor, e da casa do rei, e dos príncipes, e a deu ao rei da Assíria; mas ele não o ajudou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E no tempo da sua angústia, ele transgrediu ainda mais contra o Senhor; este é aquele rei Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque ele sacrificou aos deuses de Damasco, os quais o feriram; e disse: Porque os deuses dos reis da Síria os ajudaram, por isso sacrificarei a eles, para que possam me ajudar. Porém, eles foram a sua ruína, e de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Acaz reuniu os vasos da casa de Deus, e cortou em pedaços os vasos da casa de Deus, e fechou as portas da casa do Senhor, e ele lhe fez altares em todos as esquinas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E em cada uma destas várias cidades de Judá ele fez lugares altos para queimar incenso a outros deuses, e provocou à ira ao Senhor Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o restante dos atos e de todos os seus caminhos, os primeiros e os últimos, eis que estão escritos no livro dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Acaz dormiu com os seus pais, e eles o sepultaram na cidade, a saber, em Jerusalém; mas não o colocaram nos sepulcros dos reis de Israel; e Ezequias, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ezequias começou a reinar quando tinha vinte e cinco anos de idade, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Abia, a filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto aos olhos do Senhor, segundo tudo o que Davi, o seu pai havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele, no primeiro ano do seu reinado, no primeiro mês, abriu as portas da casa do Senhor, e as reparou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, ele trouxe para dentro os sacerdotes e os levitas, e os reuniu na rua do leste,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse-lhes: Ouvi-me, vós levitas; santificai- vos agora, e santificai a casa do Senhor Deus dos vossos pais, e removei do santo lugar a imundície.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque os nossos pais têm transgredido e feito aquilo que era aos olhos do Senhor nosso Deus, e o têm abandonado, e desviado as suas faces da habitação do Senhor, e virado as suas costas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles também têm fechado as portas do pórtico, e apagado as lâmpadas, e não têm queimado incenso, nem oferecido ofertas queimadas no santo lugar para o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porquanto a ira do Senhor esteve sobre Judá e Jerusalém, e ele os entregou à pertubação, ao espanto, e ao assobio, como vedes com os vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis que os nossos pais têm caído pela espada, e os nossos filhos e as nossas filhas e as nossas esposas estão no cativeiro por isto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, está no meu coração fazer um pacto com o Senhor Deus de Israel, para que possa se desviar de nós a sua ira ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus filhos, não sejais agora negligentes; porque o Senhor vos tem escolhido para se porem de pé diante dele, para servi-lo, e para que ministreis a ele, e queimeis incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, se levantaram os levitas, Maate, o filho de Amasai, e Joel, o filho de Azarias, dos filhos dos coatitas; e dos filhos de Merari; Quis, o filho de Abdi, e Azarias, o filho de Jealelel; e dos gersonitas; Joá, o filho de Zima, e Éden, o filho de Joá;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e dos filhos de Elisafã, Sinri e Jeiel; e dos filhos de Asafe, Zacarias e Matanias;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e dos filhos de Hemã; Jeiel, e Simei; e dos filhos de Jedutum, Semaías e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles reuniram os seus irmãos, e se santificaram e vieram, de acordo com o mandado do rei, pelas palavras do Senhor, para purificar a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os sacerdotes entraram na parte interior da casa do Senhor para purificá-la, e trouxeram para fora toda a imundície que encontraram no templo do Senhor até o átrio da casa do Senhor. E os levitas a tomaram para lançá-la ao ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, eles começaram a santificar no primeiro dia do primeiro mês, e no oitavo dia do mês chegaram ao pórtico do Senhor; assim santificaram a casa do Senhor em oito dias; e no décimo sexto dia do primeiro mês eles terminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, eles adentraram a Ezequias, o rei, e disseram: Limpamos toda a casa do Senhor, e o altar da oferta queimada, com todos os seus vasos, e a mesa do pão da proposição, com todos os seus vasos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, todos os vasos, os quais o rei Acaz no seu reino lançou fora na sua transgressão, nós preparamos e santificamos, e, eis que eles estão diante do altar do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, o rei Ezequias, levantou-se cedo e reuniu os governantes da cidade, e subiu até a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles trouxeram sete novilhos, e sete carneiros, e sete cordeiros e sete bodes, para uma oferta pelo pecado em favor do reino, e do santuário e de Judá. E ele ordenou aos sacerdotes, aos filhos de Arão, que os oferecessem sobre o altar do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, eles mataram os novilhos e os sacerdotes receberam o sangue e o aspergiram sobre o altar; de modo semelhante, quando terminaram de matar os carneiros; eles aspergiram o sangue sobre o altar; também mataram os cordeiros e aspergiram o sangue sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E trouxeram diante do rei e da congregação os bodes para a oferta pelo pecado; e impuseram as suas mãos sobre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e os sacerdotes os mataram, e com o seu sangue eles fizeram expiação sobre o altar, para reconciliar todo o Israel; porque o rei ordenara que a oferta queimada e a oferta pelo pecado fossem feitas por todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, ele pôs os levitas na casa do Senhor com címbalos, com saltérios e com harpas, de acordo com o mandamento de Davi, e de Gade, o vidente do rei, e de Natã, o profeta; porque assim foi o mandamento do Senhor pelos seus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E os levitas puseram-se em pé com os instrumentos de Davi, e os sacerdotes com as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Ezequias ordenou que se oferecesse a oferta queimada sobre o altar. E quando começou a oferta queimada, começou também o cântico do Senhor com as trombetas, e com os instrumentos ordenados por Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E toda a congregação adorou, e os cantores cantavam, e as trombetas soavam; e tudo isso continuou até que a oferta queimada foi terminada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E quando eles terminaram a oferta, o rei e todos os que estavam presentes com ele se curvaram, e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Além disso, o rei Ezequias, e os príncipes, ordenaram aos levitas que cantassem louvor ao Senhor com as palavras de Davi, e de Asafe, o vidente. E eles cantaram louvores com alegria, e curvaram as suas cabeças e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Ezequias respondeu e disse: Agora tendes vos consagrado ao Senhor, aproximai-vos e trazei sacrifícios e ofertas de gratidão para a casa do Senhor. E a congregação trouxe sacrifícios e ofertas de gratidão; e todos os que estavam livre de coração, trouxeram as ofertas queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o número das ofertas queimadas, os quais a congregação trouxe, foi de setenta novilhos, cem carneiros, e duzentos cordeiros; todos estes eram para uma oferta queimada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E as coisas consagradas foram seiscentos bois e três mil ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, os sacerdotes eram pouquíssimos, de modo que não conseguiram esfolar todas as ofertas queimadas; porquanto os seus irmãos, os levitas, ajudaram-lhes, até que a obra foi terminada, e até que outros sacerdotes se santificaram; porque os levitas eram mais retos de coração para se santificarem do que os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E também as ofertas queimadas foram em abundância, com a gordura das ofertas de paz, e as ofertas de bebida para cada oferta queimada. Assim, o serviço da casa do Senhor foi posto em ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Ezequias, e todo o povo se alegraram, por causa daquilo que Deus tinha preparado para o povo; porque subtamente se fez esta obra.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E enviou Ezequias por todo Israel e Judá, e também escreveu cartas a Efraim e a Manassés, para que eles viessem à casa do Senhor em Jerusalém, para celebrar a Páscoa ao Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o rei havia tomado conselho, com os seus príncipes, e com toda a congregação em Jerusalém, para celebrar a Páscoa no segundo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto eles não puderam guardá-la naquele tempo, porque os sacerdotes não haviam se santificado suficientemente, nem o povo havia se reunido em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E isto agradou ao rei e a toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, eles estabeleceram um decreto para fazer proclamação por todo o Israel, desde Berseba até Dã, para que viessem celebrar a Páscoa ao Senhor Deus de Israel em Jerusalém; porque em muito tempo não haviam feito isto do tal modo que estava escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, foram os mensageiros com as cartas, do rei, e dos seus príncipes, por todo o Israel e Judá, e de acordo com o mandamento do rei, dizendo: Vós, filhos de Israel, tornai-vos novamente ao Senhor Deus de Abraão, Isaque e Israel, e ele retornará ao remanescente de vós que escapastes das mãos dos reis da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E não sejais como os vossos pais, e como os vossos irmãos, os quais transgrediram contra o Senhor Deus dos seus pais, que por isso, entregou-lhes à desolação, como vós vedes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, não endureçais o vosso pescoço como os vossos pais foram, mas rendei-vos ao Senhor, e entrai no seu santuário, o qual ele santificou para sempre; e servi ao Senhor vosso Deus, para que a ardência da sua ira possa se desviar de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque se voltardes ao Senhor, os vossos irmãos e os vossos filhos acharão compaixão diante daqueles que os levam cativos, de modo que eles adentrarão novamente esta terra; porque o Senhor vosso Deus é gracioso e misericordioso, e não desviará a sua face de vós, caso vós retorneis a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, os mensageiros passaram de cidade em cidade, pela região de Efraim e Manassés, chegando até Zebulom; porém, riram ao escárnio e zombaram deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, alguns de Aser, e Manassés, e de Zebulom se humilharam, e vieram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também em Judá esteve a mão de Deus, para dar-lhes um coração para fazerem o mandamento do rei e dos príncipes, pela palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ali em Jerusalém se reuniu muito povo para celebrar a dos pães sem fermento, no segundo mês, uma congregação mui grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E levantaram-se e removeram os altares que estavam em Jerusalém, e todos os altares para incenso eles removeram, e os lançaram no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, sacrificaram a Páscoa no décimo quarto dia do segundo mês; e os sacerdotes e os levitas ficaram envergonhados, e se santificaram, e trouxeram as ofertas queimadas para dentro da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles se puseram de pé no seu lugar segundo o seu costume, de acordo com a lei de Moisés, o homem de Deus; e os sacerdotes aspergiam o sangue que recebiam das mãos dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque havia muitos na congregação que não estavam santificados; por isso os levitas tinham o encargo do sacrifício das Páscoa por todo aquele que não estava limpo, para santificá-lo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque uma multidão de pessoas, a saber, muitos de Efraim e Manassés, Issacar e Zebulom, não haviam se purificado, mesmo assim eles comeram da Páscoa diferentemente do que estava escrito. Porém, Ezequias orou por eles, dizendo: O Senhor, que é bom, perdoa, todo aquele</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>que prepara o seu coração para buscar Deus, o Senhor Deus dos seus pais, embora ele não esteja limpo de acordo com a purificação do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Senhor atentou a Ezequias, e curou o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Israel que estavam presentes em Jerusalém celebrarem a festa dos pães sem fermento por sete dias com grande júbilo; e os levitas e os sacerdotes louvaram ao Senhor dia após dia, cantando ao Senhor, ao som de instrumentos altissoantes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Ezequias falou de um jeito consolador a todos os levitas que ensinavam o bom conhecimento do Senhor; e eles comeram ao longo de toda a festa sete dias, oferecendo ofertas de paz, e fazendo confissão ao Senhor Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E toda a assembleia tomou conselho para celebrar outros sete dias; e celebraram outros sete dias com júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque Ezequias, rei de Judá, deu à congregação mil novilhos e sete mil ovelhas; e os príncipes deram à congregação mil novilhos e dez mil ovelhas; e um grande número de sacerdotes se santificou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E toda a congregação de Judá, com os sacerdotes e os levitas, e toda a congregação que saiu de Israel, e os estrangeiros que saíram da terra de Israel, e os que habitavam em Judá, regozijaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim houve um grande júbilo em Jerusalém; porque desde o tempo de Salomão, o filho de Davi, rei de Israel, não havia algo semelhante em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, os sacerdotes e levitas se levantaram e abençoaram o povo; e a sua voz foi ouvida, e a sua oração subiu até o seu santo lugar de habitação, a saber, até o céu.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quando tudo isso estava terminado, todo o Israel que esteve presente saiu para as cidades de Judá, e quebrou as imagens em pedaços, e cortou os bosques, e lançou abaixo os lugares altos e os altares de todo o Judá e Benjamim, em Efraim e também em Manassés, até que destruíram por completo todos eles. Então, todos os filhos de Israel retornaram, cada homem à sua possessão, às suas próprias cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Ezequias indicou as turmas dos sacerdotes e dos levitas segundo as suas turmas, cada homem de acordo com o seu serviço, os sacerdotes e os levitas para as ofertas queimadas e para as ofertas de paz, para ministrarem, e para darem graças, e para louvarem nos portões das tendas do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também estabeleceu a porção da fazenda do rei para os holocaustos; para as ofertas queimadas da manhã e da tarde, e para as ofertas queimadas dos shabats, e das luas novas, e para as festas marcadas; como está escrito na lei do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além disso, ele ordenou ao povo que habitava em Jerusalém que desse a porção dos sacerdotes e dos levitas, para que eles pudessem se dedicar à lei do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tão logo o mandamento se espalhou, os filhos de Israel trouxeram em abundância as primícias do milho, vinho, e azeite, e do mel, e de tudo o que crescia no campo; e o dízimo de todas as coisas trouxeram eles em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E acerca dos filhos de Israel e de Judá, que habitavam nas cidades de Judá, eles também trouxeram o dízimo dos bois e das ovelhas, e o dízimo das coisas santas as quais foram consagradas ao Senhor seu Deus, e as depositaram em montões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro mês eles começaram a lançar o fundamento dos montões, e as terminaram no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando vieram Ezequias e os príncipes, e vendo aqueles montões, bendisseram ao Senhor e ao seu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Ezequias questionou os sacerdotes e os levitas acerca dos montões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Azarias, o sumo sacerdote da casa de Zadoque respondeu-lhe: Como o povo começou a trazer as ofertas para dentro da casa do Senhor, temos tido o suficiente para comer, e temos deixado sobra; porque o Senhor tem abençoado o seu povo; e tem sobrado esta grande provisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Ezequias ordenou que se preparassem câmaras na casa do Senhor; e eles as prepararam,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e trouxeram fielmente as ofertas e os dízimos e as coisas consagradas; sobre as quais Conanias, o levita, era governador, e Simei, o seu irmão, era o próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jeiel, e Azarias, e Naate, e Asael, e Jerimote, e Jozabade, e Eliel, e Ismaquias, e Maate, e Benaia eram supervisores sob a mão de Conanias, e Simei, o seu irmão, sob o comando de Ezequias, o rei, e Azarias, o soberano da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Coré, o filho de Imna, o levita, o porteiro do lado leste, estava sobre as ofertas voluntárias a Deus, para distribuir as oblações do Senhor, e as coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E próximo a ele estavam Éden, e Miniamim, e Jesua, e Semaías, Amarias, e Secanias, nas cidades dos sacerdotes, nos seus ofícios designados, para dar aos seus irmãos, segundo as suas turmas, tanto aos grandes como aos pequenos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>além dos que estavam contados pelas genealogias dos homens, da idade de três anos para cima, a todos os que entravam na casa do Senhor, a sua porção diária, pelo seu ministério nas suas guardas, segundo as suas turmas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>tanto à genealogia dos sacerdotes, segundo a casa dos seus pais, e dos levitas, de vinte anos de idade em diante, nos seus encargos, segundo as suas turmas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e à genealogia de todos os seus pequenos, as suas esposas, e os seus filhos, e as suas filhas, por toda a congregação; porque no seu ofício designado eles se santificavam nas coisas consagradas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>também para os filhos de Arão, os sacerdotes, os quais estavam nos campos dos arredores das cidades, em cada uma das várias cidades, os homens que foram designados por nome, para dar porções a todos os homens entre os sacerdotes, e a todos que eram considerados pelas genealogias entre os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim fez Ezequias em todo o Judá, e operou aquilo que era bom, e reto e verdade diante do Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E em toda obra que ele começou no serviço da casa de Deus, e na lei, e nos mandamentos, para buscar o seu Deus, ele o fez de todo o seu coração, e prosperou.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois destas coisas, e do seu estabelecimento, Senaqueribe, rei da Assíria, veio e entrou em Judá, e acampou contra as cidades fortificadas, pensando em apoderar-se delas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E quando Ezequias viu que Senaqueribe estava vindo, e que ele intentava lutar contra Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ele tomou conselho com os seus príncipes e os seus homens poderosos para interromper as águas das fontes que estavam fora da cidade; e eles o ajudaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, ali se reuniu muito povo, que interrompeu todas as fontes, e o ribeiro que corria pelo meio da terra, dizendo: Por que viriam os reis da Assíria, e achariam tantas águas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele também se fortaleceu, e edificou todo o muro que estava quebrado, e o ergueu até as torres, e outro muro por fora, e reparou Milo na cidade de Davi, e fez armas e escudos em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele colocou capitães de guerra sobre o povo, e os reuniu a ele na rua do portão da cidade, e falou-lhes de modo consolador, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sede fortes e corajosos, não temais, nem desfaleçais por causa do rei da Assíria, nem por toda a multidão que está com ele; porque há mais conosco do que com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com ele está um braço de carne; mas conosco está o Senhor nosso Deus para nos ajudar, e para lutar as nossas batalhas. E o povo descansou sobre as palavras de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso, Senaqueribe, rei da Assíria, enviou os seus servos a Jerusalém, (mas ele pessoalmente lançou cerco contra Laquis, e todo o seu poder consigo), a Ezequias, rei de Judá, e a todo o Judá que estava em Jerusalém, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz Senaqueribe, rei da Assíria: Em que confiais vós, para que permaneçais no cerco em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não vos persuadiu Ezequias a vos entregar à morte pela fome e pela sede, dizendo: O Senhor nosso Deus nos livrará da mão do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não é Ezequias o mesmo que removeu os seus lugares altos e os seus altares, e ordenou a Judá e a Jerusalém, dizendo: Vós adorareis diante de um altar, e queimareis incenso sobre ele?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sabeis vós o que eu e os meus pais temos feito a todos os povos de outras terras? Foram os deuses das nações daquelas terras, de alguma forma, capazes de livrar as suas terras da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem dentre todos os deuses daquelas nações que meus pais destruíram, o que pôde livrar o seu povo da minha mão, para que vosso Deus vos possa livrar da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, portanto, que Ezequias não vos engane, nem vos persuada dessa maneira, nem tampouco acredite nele; porque nenhum deus de nação ou reino algum foi capaz de livrar o seu povo da minha mão, e da mão dos meus pais; quanto menos vos livrará da minha mão o vosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os seus servos falaram ainda mais contra o Senhor Deus, e contra o seu servo Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele também escreveu cartas para repreender o Senhor Deus de Israel, e para falar contra ele, dizendo: Assim como os deuses das nações de outras terras não livraram o seu povo da minha mão, também o Deus de Ezequias não livrará o seu povo da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, eles gritaram com voz alta, na língua dos judeus, para o povo de Jerusalém que estava sobre o muro, para amedrontá- los e perturbá-los; para que eles pudessem tomar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles falaram contra o Deus de Jerusalém, como contra os deuses dos povos da terra, os quais eram a obra das mãos de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o rei Ezequias e o profeta Isaías, filho de Amoz, oraram para esta causa, e clamaram ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor enviou um anjo, o qual cortou fora todos os homens fortes e valentes, e os líderes e os capitães no acampamento do rei da Assíria. Então ele retornou, com vergonha na face, à sua própria terra. E quando ele entrou na casa do seu deus, aqueles que saíram das suas próprias entranhas o mataram ali com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, o Senhor salvou Ezequias e os habitantes de Jerusalém da mão de Senaqueribe, o rei da Assíria, e da mão de todos os outros, e os guiou por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E muitos trouxeram a Jerusalém presentes ao Senhor, e presentes para Ezequias, rei de Judá; de modo que ele foi magnificado aos olhos de todas as nações dali em diante.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naqueles dias, Ezequias ficou enfermo para a morte, e orou ao Senhor; que lhe falou, e deu-lhe um sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, Ezequias não retribuiu segundo o benefício feito a ele; porque o seu coração ficou exaltado; portanto houve ira sobre ele, e sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não obstante, Ezequias se humilhou por causa do orgulho do seu coração, tanto ele, como os habitantes de Jerusalém, de modo que a ira do Senhor não veio sobre eles nos dias de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Ezequias teve muitíssima riqueza e honra; e ele fez para si tesouros de prata, e de ouro, e de pedras preciosas, e de especiarias, e de escudos, e de toda sorte de joias aprazíveis;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>também celeiros para o incremento do milho, e vinho, e do azeite; e estábulos para todo tipo de animais, e apriscos para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Além disso, ele providenciou para si cidades, e possessões de rebanhos e gado em abundância; porque Deus lhe tinha dado muitíssima riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também o mesmo Ezequias interrompeu o curso das águas da parte alta de Giom, e as fez descer diretamente para o lado oeste da cidade de Davi. E Ezequias prosperou em todas as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todavia, nos negócios dos embaixadores dos príncipes de Babilônia, que o enviaram para investigar acerca da maravilha que era feita na terra, Deus o abandonou para prová- lo, para que ele pudesse conhecer tudo o que estava no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Ezequias, e a sua bondade, eis que estão escritos na visão de Isaías, o profeta, o filho de Amoz, e no livro dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Ezequias dormiu com os seus pais, e o sepultaram no principal dos sepulcros dos filhos de Davi; e todo o Judá e os habitantes de Jerusalém lhe prestaram honra na sua morte. E Manassés, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos de idade quando começou a reinar; e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas fez aquilo que era mau aos olhos do Senhor, semelhante às abominações dos pagãos, os quais o Senhor tinha expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque ele voltou a edificar os lugares altos, os quais Ezequias, o seu pai, tinha destruído; e ergueu altares para os Baalins, e fez bosques, e adorou toda a hoste do céu, e os serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E também edificou altares na casa do Senhor, dos quais o Senhor havia dito: Em Jerusalém estará o meu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele edificou altares para toda a hoste do céu nos dois pátios da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele fez com que os seus filhos passassem pelo fogo no vale do filho de Hinom; também praticou augúrios, e usou encantamentos, e usou feitiçaria, e lidou com um espírito familiar, e com feiticeiros; ele operou muito mau aos olhos do Senhor, para provocá- lo à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele colocou uma imagem esculpida, o ídolo que ele havia feito, na casa de Deus, do qual Deus havia dito para Davi e para Salomão, o seu filho: Nesta casa e em Jerusalém, a qual eu tenho escolhido diante de todas as tribos de Israel, colocarei o meu nome para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tampouco voltarei a remover o meu pé de Israel, da terra que indiquei aos vossos pais; para que eles atentem a tudo o que eu lhes tenho ordenado, de acordo com toda a lei e com os estatutos e as ordenanças pelas mãos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Manassés fez com que Judá e os habitantes de Jerusalém errassem, e fizessem pior do que os pagãos, aos quais o Senhor tinha destruído diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Senhor falou a Manasssés, e ao seu povo; mas eles não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto o Senhor trouxe sobre eles os capitães do exército do rei da Assíria, os quais tiraram Manassés do meio dos espinhos, e o ataram com grilhões, e o carregaram para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando ele esteve em aflição, buscou ao Senhor seu Deus, e se humilhou grandemente diante do Deus dos seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e orou a ele; Deus aceitou-lhe a petição, e ouviu a sua súplica, e o trouxe de volta a Jerusalém, ao seu reino. Então, Manassés soube que o Senhor era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, depois disso ele edificou um muro na parte externa da cidade de Davi, sobre o lado oeste de Giom, no vale, a saber, na entrada do portão do peixe, e que cercava Ofel, e se erguia a grande altura, e colocou capitães de guerra em todas as cidades fortificadas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele removeu os deuses estranhos, e o ídolo da casa do Senhor, e todos os altares que havia edificado no monte da casa do Senhor, e em Jerusalém, e os lançou fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele reparou o altar do Senhor, e sobre ele sacrificou ofertas de paz e ofertas de gratidão, e ordenou a Judá que servisse o Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todavia, o povo ainda sacrificava nos lugares altos, porém somente ao Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Manassés, e a sua oração ao seu Deus, e as palavras dos videntes que falaram com ele em nome do Senhor, Deus de Israel, eis que estão escritos no livro dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também a sua oração, e como Deus foi clamado por ele, e todos os seus pecados, e a sua transgressão, e os lugares nos quais ele edificou lugares altos, e ergueu bosques e imagens esculpidas, antes de ser humilhado; eis que estão escritos entre os dizeres dos videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Manassés dormiu com os seus pais, e o sepultaram na sua própria casa; e Amom, o seu filho, reino em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar; e reinou dois anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, ele fez aquilo que era mau aos olhos do Senhor, como fez Manassés, o seu pai; porque Amom sacrificou a todas as imagens esculpidas que Manassés, o seu pai, havia feito, e as serviu;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e não se humilhou diante do Senhor, como Manassés, o seu pai, havia se humilhado; porém Amom transgrediu mais e mais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os seus servos conspiraram contra ele, e o mataram na sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, o povo da terra matou todos aqueles que haviam conspirado contra o rei Amom; e o povo da terra fez de Josias, o seu filho, rei no seu lugar.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos de idade quando começou a reinar; e reinou em Jerusalém trinta e um anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto aos olhos do Senhor, e andou em todos os caminhos de Davi, o seu pai, e não se inclinou nem para a direita, nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, no oitavo ano do seu reinado, enquanto ele era ainda jovem, começou a buscar o Deus de Davi, o seu pai; e no décimo segundo ano começou a purificar a Judá e a Jerusalém dos lugares altos, e dos bosques, e das imagens esculpidas, e das imagens derretidas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles demoliram os altares dos baalins na sua presença; e as imagens que estavam no alto, acima deles, ele cortou; e os bosques, e as imagens esculpidas, e as imagens derretidas, ele quebrou em pedaços, delas fez pó, e o espalhou sobre os sepulcros daqueles que haviam sacrificado a elas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele queimou os ossos dos sacerdotes sobre os seus altares, e purificou Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E assim fez ele nas cidades de Manassés, e Efraim, e Simeão, chegando até Naftali, com os seus enxadões pelas cercanias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando ele demoliu os altares, e os bosques, e reduzindo a pó as imagens esculpidas, e cortado todos os ídolos por toda a terra de Israel, ele retornou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, no décimo oitavo ano do seu reinado, quando ele havia purificado a terra e a casa, enviou a Safã, o filho de Azalias, e Maaseias, o governador da cidade, e a Joá, o filho de Joacaz, o cronista, para restaurarem a casa do Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando eles vieram a Hilquias, o sumo sacerdote, entregaram o dinheiro que fora trazido para dentro da casa de Deus, o qual os levitas que guardavam as portas haviam coletado das mãos de Manassés e de Efraim, e de todo o remanescente de Israel, e de todo o Judá e Benjamim; e eles retornaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles o colocaram na mão dos trabalhadores que faziam a supervisão da casa do Senhor, estes o deram aos que trabalhavam na casa do Senhor, para reparar e consertar a casa;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e deram-no aos artesãos e aos construtores para comprarem pedra talhada, e madeira para os engates, e para assoalhar as casas que os reis de Judá haviam destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os homens fizeram o trabalho fielmente; e os supervisores deles eram Jaate e Obadias, os levitas, dos filhos de Merari; e Zacarias e Mesulão, dos filhos dos coatitas, para adiantá-la; e outros dos levitas, todos que tinham habilidade com instrumentos de música.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles também estavam sobre os carregadores de cargas, e foram supervisores de todos que operavam o trabalho em alguma forma de serviço; e dos levitas havia escribas, e oficiais, e porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, quando eles retiraram o dinheiro que foi trazido para dentro da casa do Senhor, Hilquias, o sacerdote, encontrou um livro da lei do Senhor dado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Hilquias respondeu e disse a Safã, o escriba: Encontrei o livro da lei na casa do Senhor. E Hilquias entregou o livro para Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Safã levou o livro para o rei, e trouxe de volta ao rei o relato, dizendo: Tudo o que foi confiado aos teus servos, eles o fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles reuniram o dinheiro que foi encontrado na casa do Senhor, e o entregaram nas mãos dos supervisores, e nas mãos dos trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Safã, o escriba, contou ao rei, dizendo: Hilquias, o sacerdote, deu-me um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E sucedeu, quando o rei ouviu as palavras da lei, rasgou as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o rei ordenou a Hilquias, e a Aicão, o filho de Safã, e a Abdom, o filho de Mica, e a Safã, o escrivão, e a Asaías, um servo do rei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ide, consultai o Senhor por mim, e por aqueles que são deixados em Israel e em Judá, acerca das palavras do livro que foi achado; pois grande é a ira do Senhor que é derramada sobre nós, porque os nossos pais não têm guardado a palavra do Senhor, para fazerem segundo tudo o que está escrito neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Hilquias, e aqueles que o rei tinha indicado, foram até Hulda, a profetisa, a mulher de Salum, o filho de Tocate, o filho de Harás, o protetor do guarda-roupa, (ora, ela habitava em Jerusalém, na sua segunda parte); e falaram-lhe a esse respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ela respondeu-lhes: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Dizei ao homem que vos enviou a mim;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o Senhor: Eis que trarei o mal sobre este lugar, e sobre os seus habitantes, a saber, todas as maldições que estão escritas no livro que eles leram diante do rei de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque eles me abandonaram, e têm queimado incenso a outros deuses, para que pudessem me provocar à ira com todas as obras das suas mãos; portanto, a minha ira será derramada sobre este lugar, e não será extinta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quanto ao rei de Judá, que vos enviou para consultar ao Senhor, assim direis a ele: Assim diz o Senhor Deus de Israel acerca das palavras que tu ouviste:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como o teu coração foi terno, e tu te humilhaste diante de Deus quando ouviste as suas palavras contra este lugar, e contra os seus habitantes, e te humilhaste diante de mim, e rasgaste as tuas vestes, e choraste diante de mim; eu também te ouvi, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eis que te reunirei aos teus pais, e tu serás reunido ao teu sepulcro em paz, e os teus olhos não verão todo o mal que trarei sobre este lugar, e sobre os seus habitantes. Assim, eles trouxeram a palavra de volta ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei enviou e reuniu todos os anciãos de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o rei subiu à casa do Senhor, e todos os homens de Judá, e todos os habitantes de Jerusalém, e os sacerdotes, e os levitas, e todo o povo, grandes e pequenos; e ele leu aos seus ouvidos todas as palavras do livro do pacto que foi achado na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o rei se pôs de pé em seu lugar, e fez um pacto diante do Senhor, para andarem segundo o Senhor, e para guardarem os seus mandamentos, e os seus testemunhos, e os seus estatutos de todo o seu coração e de toda a sua alma, para cumprirem as palavras do pacto que estão escritas neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele fez com que todos os que estavam presentes em Jerusalém e em Benjamim se pusessem de pé diante dele. E os habitantes de Jerusalém fizeram segundo o pacto de Deus, o Deus dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Josias removeu todas as abominações de todas as regiões que pertenciam aos filhos de Israel, e fez com que todos os que estavam presentes em Israel, servissem ao Senhor seu Deus. E todos os seus dias eles não se afastaram de seguir ao Senhor, o Deus dos seus pais.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, Josias celebrou a Páscoa ao Senhor em Jerusalém; e eles mataram o cordeiro no décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele pôs os sacerdotes nos seus encargos, e os animou no serviço da casa do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse aos levitas que ensinavam a todo o Israel, os quais eram consagrados ao Senhor: Ponde a arca santa na casa que Salomão, o filho de Davi, rei de Israel, edificou; ela não será uma carga sobre os vossos ombros; servi agora ao Senhor vosso Deus, e o seu povo Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e preparai-vos pelas casas dos vossos pais, segundo as vossas turmas, de acordo com o escrito de Davi, rei de Israel, e de acordo com o escrito de Salomão, o seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e ponde-vos de pé no santo lugar de acordo com as divisões das famílias dos pais dos vossos irmãos, o povo, e segundo a divisão das famílias dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, matai o cordeiro, e santificai-vos, e preparai os vossos irmãos, para que eles possam fazer segundo a palavra do Senhor, dadas pelas mãos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Josias deu ao povo, e a todos os que estavam presentes, cordeiros e cabritos dos rebanhos, ao número de trinta mil, todos para as ofertas da Páscoa, e três mil novilhos: estes eram da fazenda do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os seus príncipes deram voluntariamente ao povo, aos sacerdotes e aos levitas; Hilquias e Zacarias e Jeiel, soberanos da casa de Deus, deram aos sacerdotes, para a Páscoa, dois mil e seiscentos do gado miúdo, e trezentos bois.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também Conanias, e Semaías, e Natanael, os seus irmãos, e Hasabias e Jeiel e Jozabade, chefes dos levitas, deram aos levitas para as ofertas de Páscoa, cinco mil do gado miúdo, e quinhentos bois.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, o serviço foi preparado, e os sacerdotes se puseram de pé nos seus lugares, e os levitas nas suas turmas, segundo o mandamento do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles mataram o cordeiro da Páscoa, e os sacerdotes aspergiram o sangue das suas mãos, e os levitas os esfolaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles removeram as ofertas queimadas, para que eles pudessem dar segundo às divisões das famílias do povo, para oferecerem ao Senhor, como está escrito no livro de Moisés. E assim eles fizeram com os bois.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles assaram o cordeiro com fogo de acordo com a ordenança; mas as outras ofertas santas cozeram em potes, e em caldeirões, e em panelas, e prontamente as dividiram entre todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, posteriormente, eles prepararam para si mesmos, e para os sacerdotes; porque os sacerdotes, os filhos de Arão, estavam ocupados em oferecer as ofertas queimadas e da gordura até a noite; por isso os levitas prepararam para si, e para os sacerdotes, os filhos de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os cantores, os filhos de Asafe estavam nos seus lugares, de acordo com o mandamento de Davi, e de Asafe, e de Hemã, e de Jedutum, o vidente do rei; e os porteiros serviam em todos os portões; eles não podiam se retirar do seu serviço; porque os seus irmãos, os levitas, preparavam para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, todo o serviço do Senhor foi preparado no mesmo dia, para celebrar a Páscoa, e para oferecer ofertas queimadas sobre o altar do Senhor, de acordo com o mandamento do rei Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Israel que estavam presentes celebrarem a Páscoa naquele tempo, e a festa dos pães sem fermento, sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não houve Páscoa semelhante àquela guardada em Israel desde os dias de Samuel, o profeta; e nenhum dos reis de Israel celebraram uma Páscoa como Josias guardou, com os sacerdotes, e levitas, e todo o Judá e Israel que estiveram presentes, e os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Josias foi esta Páscoa guardada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de tudo isto, quando Josias havia preparado o templo, subiu Neco, rei do Egito, para lutar contra Carquemis junto ao Eufrates; e Josias saiu-lhe ao encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, ele lhe enviou embaixadores, dizendo: Que tenho eu contigo, rei de Judá? Não venho contra ti neste dia, mas contra a casa, à qual tenho guerra; porque Deus ordenou- me que me apressasse. Refreia-te de te intrometeres com Deus, que está comigo, não suceda que ele te destrua.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, Josias não quis desviar a sua face dele, mas disfarçou-se para que pudesse lutar com ele, e não atentou às palavras de Neco, oriundas da boca de Deus, e veio para lutar no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os arqueiros atiraram contra o rei Josias; e o rei disse aos seus servos: Tirai-me daqui; porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, os seus servos o tiraram da carruagem, e o puseram na segunda carruagem que ele tinha; e o trouxeram para Jerusalém, e ele morreu, e foi sepultado em um dos sepulcros dos seus pais. E todo o Judá e Jerusalém prantearam por Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Jeremias lamentou por Josias; e todos os cantores e as cantoras falavam de Josias nas suas lamentações até este dia, e lhes fizeram uma ordenança em Israel; e eis que eles estão escritos nas lamentações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Josias, e a sua bondade, de acordo com aquilo que estava escrito na lei do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e os seus atos, os primeiros e os últimos, eis que estão escritos no livro dos reis de Israel e de Judá.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o povo da terra tomou a Joacaz, o filho de Josias, e o fez rei no lugar do seu pai em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joacaz tinha vinte e três anos de idade quando começou a reinar; e reinou três meses em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei do Egito o depôs em Jerusalém, e condenou a terra com uma centena de talentos de prata e um talento de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o rei do Egito fez de Eliaquim, o seu irmão, rei sobre Judá e Jerusalém, e mudou o seu nome para Jeoaquim. E Neco tomou Joacaz, o seu irmão, e o levou para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar; e reinou onze anos em Jerusalém; e fez aquilo que era mau aos olhos do Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contra ele subiu Nabucodonosor, rei de Babilônia, e o prendeu em grilhões, para levá- lo à Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nabucodonosor também levou os vasos da casa do Senhor para Babilônia, e os pôs no seu templo em Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoaquim, e as suas abominações que ele fez, e aquilo que foi achado nele, eis que estão escritos no livro dos reis de Israel e de Judá; e Joaquim, o seu filho reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joaquim tinha dezoito anos de idade quando começou a reinar; e reinou três meses e dez dias em Jerusalém; e fez aquilo que era mau aos olhos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando o ano estava expirado, o rei Nabucodonosor mandou trazê-lo a Babilônia, com os formosos vasos da casa do Senhor, e fez de Zedequias, o seu irmão, rei sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar; e reinou onze anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau aos olhos do Senhor seu Deus, e não se humilhou diante de Jeremias, o profeta, falando da boca do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele também se rebelou contra o rei Nabucodonosor, que lhe havia feito jurar por Deus; mas ele enrijeceu o seu pescoço, e endureceu o seu coração para não se voltar ao Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, todos os chefes dos sacerdotes, e o povo, transgrediram muitíssimo segundo todas as abominações dos pagãos; e poluíram a casa do Senhor, a qual ele havia consagrado em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Senhor Deus dos seus pais, falou-lhes por meio dos seus mensageiros, levantando-se cedo para lhes falar; porque teve compaixão do seu povo, e do seu local de habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles, porém, zombaram dos mensageiros de Deus, e desprezaram as suas palavras, e abusaram dos seus profetas, até que a ira do Senhor se levantou contra o seu povo, até que não houve mais remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, trouxe sobre eles o rei dos caldeus, que mataram os seus moços com a espada na casa do seu santuário, e não tiveram compaixão nem do moço, nem da virgem, nem do ancião, e nem daquele que se curvava pela idade; ele lhes entregou todos na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todos os vasos da casa de Deus, grandes e pequenos, e os tesouros da casa do Senhor, e os tesouros do rei, e dos seus príncipes; todos estes ele trouxe para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E queimaram a casa de Deus, e demoliram o muro de Jerusalém, e queimaram todos os seus palácios com fogo, e destruíram todos os seus vasos formosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E aqueles que haviam escapado da espada ele levou consigo para Babilônia; e tornaram- se seus servos e de seus filhos até o império do reino da Pérsia;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para se cumprir a palavra do Senhor pela boca de Jeremias, até que a terra houvesse desfrutado os seus shabats, pois enquanto ela jazia desolada, guardava os shabats, para cumprir setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, no primeiro ano de Ciro, rei da Pérsia, para que se cumprisse a palavra do Senhor falada pela boca de Jeremias, o Senhor suscitou o espírito de Ciro, rei da Pérsia, para que ele fizesse uma proclamação ao longo de todo o seu reino, e a pôs também por escrito, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz Ciro, rei da Pérsia: O Senhor Deus do céu tem me concedido todos os reinos da terra; e ele me encarregou de edificar- lhe uma casa em Jerusalém, que está em Judá. Quem há entre vós, de todo o seu povo? O Senhor seu Deus seja com ele, e deixa-o subir.</para>
</usx>
