<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2CO" style="id">2 Coríntios (KJF)</book>
  <para style="h">2 Coríntios</para>
  <para style="toc1">2 Coríntios</para>
  <para style="toc2">2 Coríntios</para>
  <para style="toc3">2CO</para>
  <para style="mt1">2 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, um apóstolo de Jesus Cristo pela vontade de Deus, e Timóteo nosso irmão, à igreja de Deus, que está em Corinto, com todos os santos que estão em toda a Acaia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça seja convosco, e a paz de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai das misericórdias, e o Deus de toda consolação;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que nos conforta em toda a nossa tribulação, para que também possamos confortar os que estiverem em alguma tribulação, por meio do consolo com o qual nós mesmos somos confortados por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque como os sofrimentos de Cristo são abundantes em nós, assim também a nossa consolação é abundante por meio de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E se somos afligidos, é para vossa consolação e salvação; que é eficaz na perseverança dos mesmos sofrimentos que nós também sofremos; ou se somos confortados, é para vossa consolação e salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a nossa esperança acerca de vós é firme, sabendo que assim como sois participantes dos sofrimentos, assim também o sereis da consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque nós não queremos, irmãos, que ignoreis a dificuldade que nos sobreveio na Ásia, pois que fomos pressionados excessivamente, acima das nossas forças, de tal modo que nos desesperamos até da vida;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas tínhamos a sentença de morte em nós mesmos, para que não confiássemos em nós mesmos, mas em Deus que ressuscita os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o qual nos livrou de tão grande morte e livra; em quem confiamos que ainda nos livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Juntos também ajudando com orações por nós, para que pelo dom a nós concedido, por meio de muitas pessoas, graças sejam dadas por muitos a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o nosso regozijo é este: o testemunho da nossa consciência, de que, com simplicidade e sinceridade piedosa, não com sabedoria carnal, mas pela graça de Deus, tivemos nossa conversação no mundo, e mais abundantemente convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque não vos escrevemos nenhumas outras coisas, senão as que ledes ou reconheceis; e eu confio que vós as reconhecereis até o fim;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>como também nos reconhecestes em parte, que somos o vosso regozijo, assim como também vós sois o nosso no dia do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E nesta confiança propus anteriormente ir até vós, para que tivésseis um segundo benefício;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e de passar por vós até a Macedônia, e novamente retornar da Macedônia e ir a vós, e ser conduzido por vós no meu caminho em direção a Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando eu, portanto, deliberei isto, usei de leviandade? Ou o que proponho, o delibero segundo a carne, para que em mim haja sim, sim, e não, não?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas como Deus é verdadeiro, a nossa palavra para convosco não foi sim e não.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o Filho de Deus, Jesus Cristo, que foi pregado entre vós por nós, por mim, Silvano e Timóteo, não foi sim e não, mas nele foi sim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque todas as promessas de Deus nele são sim, e por ele o Amém, para a glória de Deus por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, aquele que nos estabelece convosco em Cristo, e o que nos ungiu, é Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o qual também nos selou, e deu o penhor do Espírito em nossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Além disso, eu invoco a Deus por testemunha sobre a minha alma, de que para vos poupar ainda não fui para Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não que tenhamos domínio sobre a vossa fé, mas somos ajudadores de vossa alegria; porque pela fé estais em pé.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas eu determinei isto comigo mesmo: que não irei outra vez a vós com tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque se eu vos entristeço, quem é que me alegrará, senão o mesmo que foi entristecido por mim?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu escrevi isto mesmo a vós, para que, ao chegar, não tenha tristeza da parte dos que deveriam alegrar-me; tendo confiança em todos vós, que a minha alegria é a alegria de todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque em muita aflição e angústia do coração eu vos escrevi, com muitas lágrimas; não para que vos entristecêsseis, mas para que conhecêsseis o amor que eu tenho mais abundantemente por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se alguém causou tristeza, não causou tristeza a mim, senão em parte, para eu não sobrecarregar a todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Suficiente para tal homem é esta punição, a qual foi infligida por muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim que, ao contrário, vós deveis antes perdoar-lhe e confortá-lo, para que talvez o tal não seja engolido por excessiva tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso vos rogo que confirmeis o vosso amor para com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E para esse fim também vos escrevi, para saber de vós por esta prova, se sois obedientes em todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a quem perdoardes alguma coisa, eu também perdoo; porque se eu perdoei alguma coisa, a quem perdoei, por causa de vós o perdoei na presença de Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que Satanás não obtenha vantagem sobre nós, porque não ignoramos os seus objetivos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, quando eu cheguei a Trôade para pregar o evangelho de Cristo, e uma porta foi aberta para mim no Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>eu não tive descanso no meu espírito, porque eu não encontrei Tito, meu irmão; mas ausentando-me deles, parti dali para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, graças a Deus, que sempre nos faz triunfar em Cristo, e faz manifesto o cheiro de seu conhecimento por meio de nós em todo o lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque somos para Deus uma doce fragrância de Cristo, nos que são salvos e nos que perecem;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para um, nós somos o cheiro da morte para morte, e para o outro, o cheiro da vida para vida. E quem é suficiente para estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque nós não somos como muitos, os quais corrompem a palavra de Deus, mas com sinceridade, como de Deus, à vista de Deus, nós falamos de Cristo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Começamos novamente a elogiar a nós mesmos? Ou nós precisamos, como alguns outros, de cartas de recomendação para vós, ou cartas de recomendação de vós?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós sois a nossa carta escrita em nossos corações, conhecida e lida por todos os homens;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porquanto vós sois manifestamente declarados para ser a carta de Cristo, ministrada por nós e escrita, não com tinta, mas com o Espírito do Deus vivo; não em tábuas de pedra, mas nas tábuas de carne do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E tal confiança nós temos através de Cristo em Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não que sejamos suficientes por nós mesmos para pensar alguma coisa como de nós mesmos; mas a nossa suficiência é de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual também nos fez capazes de ser ministros do novo testamento, não da letra, mas do Espírito; porque a letra mata, mas o Espírito dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas se a ministração da morte, escrita e gravada em pedras, era gloriosa, de maneira que os filhos de Israel não podiam contemplar firmemente a face de Moisés, por causa da glória do seu semblante; cuja glória estava se acabando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como não será a ministração do Espírito mais gloriosa?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, se a ministração da condenação for gloriosa, muito mais a ministração da justiça excederá em glória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque até o que foi feito glorioso, a este respeito não tinha glória, em razão da glória que excede.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, o que se acabava foi glorioso, muito mais o que permanece é glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vendo, então, que temos tal esperança, usamos de grande simplicidade no falar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e não como Moisés, o qual colocou um véu sobre a sua face, para que os filhos de Israel não pudessem olhar firmemente para o fim daquilo que é abolido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas suas mentes estavam cegas; porque até este dia permanece o mesmo véu encoberto na leitura do velho testamento; véu o qual está aniquilado em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas até hoje, quando Moisés é lido, o véu está sobre o coração deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mesmo assim, quando se converterem ao Senhor, o véu é retirado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, o Senhor é o Espírito, e onde o Espírito do Senhor está, aí está a liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todos nós, com a face descoberta, contemplando como em um espelho a glória do Senhor, somos transformados na mesma imagem de glória em glória, como pelo Espírito do Senhor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, vendo que temos este ministério, como nós temos recebido misericórdia, não desfalecemos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas, tendo renunciado as coisas escondidas por desonestidade, não andamos em astúcia, nem manipulamos a palavra de Deus enganosamente; mas, pela manifestação da verdade nos recomendamos à consciência de todo o homem, à vista de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, se o nosso evangelho está escondido, está escondido para aqueles que estão perdidos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nos quais o deus deste mundo cegou as mentes daqueles que não creem, para que a luz do glorioso evangelho de Cristo, que é a imagem de Deus, brilhe para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque não nos pregamos a nós mesmos, mas a Cristo Jesus, o Senhor; e a nós mesmos vossos servos por causa de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Deus, que ordenou que a luz brilhasse das trevas, brilhou em nossos corações, para dar a luz do conhecimento da glória de Deus na face de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temos, porém, este tesouro em vasos de barro, para que a excelência do poder seja de Deus, e não de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós somos atribulados por todo lado, contudo não angustiados; nós ficamos perplexos, mas não em desespero;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>perseguidos, mas não abandonados; abatidos, mas não destruídos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>sempre carregando no corpo a morte do Senhor Jesus, para que a vida também de Jesus possa ser manifesta em nosso corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque nós, que vivemos, somos sempre entregues à morte por causa de Jesus, para que também a vida de Jesus possa ser manifestada em nossa carne mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De modo que a morte trabalha em nós, mas a vida em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo nós o mesmo espírito de fé, conforme está escrito: Eu cri e por isso falei; nós também cremos, e por isso falamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sabendo que o que ressuscitou o Senhor Jesus também nos ressuscitará por Jesus, e nos apresentará convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque todas as coisas são por causa de vós, para que a abundante graça possa por meio da ação de graças de muitos, redundar para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por causa disso, nós não desfalecemos; mas, ainda que o nosso homem exterior pereça, contudo o homem interior é renovado dia a dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a nossa leve aflição, a qual é momentânea, opera por nós um extraordinário peso eterno de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não olhamos para as coisas que se veem, mas para as coisas que não se veem; porque as coisas que se veem são temporais, mas as coisas que não se veem são eternas.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque sabemos que, se a nossa casa terrestre deste tabernáculo se dissolver, nós temos um edifício, uma casa eterna nos céus, não feita por mãos, mas por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois nisto gememos ardentemente, desejando ser revestidos da nossa casa que é do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se é que, estando vestidos, não formos achados nus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque nós que estamos neste tabernáculo gememos, sendo sobrecarregados; não porque queremos ser despidos, mas revestidos, para que a mortalidade seja engolida pela vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, quem nos moldou para si mesmo foi Deus, que também nos tem dado o penhor do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, nós estamos sempre confiantes, sabendo que, enquanto habitamos no corpo, estamos ausentes do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>(porque andamos por fé, não por vista).</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós estamos confiantes, eu digo, e dispostos antes a estar ausentes do corpo, e estar presentes com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, nós trabalhamos para, quer presentes ou ausentes, possamos ser aceitos por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque todos devemos comparecer diante do tribunal de Cristo, para que cada um possa receber as coisas feitas no seu corpo, segundo o que tiver feito, se é bom ou ruim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Conhecendo, portanto, o temor do Senhor, persuadimos os homens; mas somos manifestos a Deus; e eu confio também que somos feitos manifestos nas vossas consciências.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque não nos recomendamos novamente a vós, mas damo-vos ocasião de vos gloriardes de nós, para que tenhais que responder aos que se gloriam na aparência e não no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois, se estamos loucos, é para Deus; e, se estamos sóbrios, é por vossa causa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o amor de Cristo nos constrange, porque assim nós julgamos: Que, se um morreu por todos, então todos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele morreu por todos, para que os que vivem não vivam daqui em diante para si, mas para aquele que morreu por eles e ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, daqui por diante, a nenhum homem conhecemos segundo a carne. Sim, embora tenhamos conhecido Cristo segundo a carne, contudo agora já não o conhecemos deste modo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, se algum homem está em Cristo, ele é uma nova criatura. As coisas velhas são passadas; eis que todas as coisas se tornaram novas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todas as coisas são de Deus, o qual nos reconciliou consigo mesmo por Jesus Cristo e nos deu o ministério da reconciliação;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A saber, Deus estava em Cristo, recon- ciliando consigo o mundo, não lhes imputando as suas transgressões, e confiou em nós a palavra da reconciliação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, então somos embaixadores de Cristo, como se Deus suplicasse por nós. Rogamo-vos, em nome de Cristo, que vos reconcilieis com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque àquele que não conheceu pecado, ele o constituiu pecado por nós, para que fôssemos feitos justiça de Deus nele.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então nós, como colaboradores dele, rogamo- vos também para que não recebais a graça de Deus em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(Porque ele diz: Em tempo aceitável tenho ouvido, e em dia de salvação tenho socorrido. Eis aqui agora o tempo aceitável, eis aqui agora o dia da salvação).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não dando em nada ocasião de tropeço, para que o ministério não seja culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, em todas as coisas recomendando- nos, como ministros de Deus, na muita paciência, nas aflições, nas necessidades, nas angústias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>nos açoites, nas prisões, nos tumultos, nos trabalhos, nas vigílias, nos jejuns,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>na pureza, no conhecimento, na longanimidade, na bondade, no Espírito Santo, no amor não fingido,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>na palavra da verdade, no poder de Deus, pela armadura da justiça, à direita e à esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>por meio da honra e da desonra, por meio da má fama e da boa fama; como enganadores, porém verdadeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>como desconhecidos, porém bem conhecidos; como morrendo, e eis que vivemos; como castigados, e não mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como tristes, mas sempre alegres; como pobres, mas enriquecendo a muitos; como nada tendo, e todavia possuindo todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó vós Coríntios, a nossa boca está aberta para vós, o nosso coração está ampliado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós não estais estreitados em nós; mas estais estreitados nas vossas próprias entranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, em recompensa disto, (eu falo como a meus filhos) sejais vós também dilatados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não estejais unidos em jugo desigual com incrédulos, pois que companheirismo tem a justiça com a injustiça? E que comunhão tem a luz com as trevas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que parte tem o crente com o infiel?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E que acordo tem o templo de Deus com os ídolos? Porque vós sois o templo do Deus vivo, como Deus disse: Eu habitarei neles e andarei entre eles; e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, saí do meio deles, e separai-vos, diz o Senhor. E não toqueis em coisa imunda, e eu vos receberei;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e serei Pai para vós, e vós sereis meus filhos e filhas, diz o Senhor Todo-Poderoso.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo, portanto, amados, essas promessas, purifiquemo- nos de toda a imundícia da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade no temor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Recebei-nos; a nenhum homem injustiçamos, a nenhum homem corrompemos, a nenhum homem defraudamos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu não falo isto para vossa condenação; porque eu havia dito antes que estais em nossos corações para morrer e viver convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Grande é a minha ousadia no falar convosco; grande é a minha alegria em vós; estou cheio de conforto; transbordo de alegria em todas as nossas tribulações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, quando chegamos à Macedônia, a nossa carne não teve descanso; mas fomos atribulados por todo lado: por fora lutas, por dentro temores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Deus, que consola aqueles que estão abatidos, nos confortou com a vinda de Tito;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e não somente por sua vida, mas também pela consolação com que foi confortado por vós, contando-nos os vossos desejos sinceros, o vosso pranto, a vossa mente fervorosa por mim, de maneira que me regozijei muito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque embora vos tenha entristecido com a minha carta, eu não me arrependo, mesmo se me arrependesse, por perceber que a mesma carta vos entristeceu, ainda que por pouco tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora me regozijo, não de que fostes entristecidos, mas de que fostes entristecidos para o arrependimento; porque fostes entristecidos segundo a maneira de Deus; para que em nada recebesses dano por causa de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a tristeza segundo Deus opera arrependimento para a salvação, da qual ninguém se arrepende; mas a tristeza do mundo opera a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque isto mesmo que, segundo Deus, vos entristeceu, quanto cuidado vos produziu! Sim, que apologia, sim, que indignação, sim, que temor, sim, que desejo veemente, sim, que zelo, sim, que vingança! Em todas as coisas provastes ser inocentes nesta questão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, embora eu tenha escrito a vós, o fiz não por causa do que errou, nem por causa do que foi tratado injustamente, mas para que o nosso cuidado por vós pudesse ser manifesto diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, fomos confortados pelo vosso conforto. Sim, e muito mais nos alegramos pela alegria de Tito, porque o seu espírito foi renovado por vós todos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se nalguma coisa me gloriei de vós para com ele, não me envergonho; mas, como todas as coisas que eu falei de vós foi verdadeiro, assim também se confirmou como verdadeiro aquilo de que nos gloriamos de vós diante de Tito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o seu afeto interior é mais abundante para convosco, ao lembrar-se da obediência de todos vós, e de como o recebestes com temor e tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Regozijo-me, portanto, de ter confiança em vós em todas as coisas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, irmãos, vos fazemos conhecer a graça de Deus concedida às igrejas da Macedônia;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como em grande prova de aflição, a abundância de sua alegria e sua profunda pobreza abundou em riquezas da sua liberalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque do seu poder, eu dou testemunho, sim, além do seu poder, eles estavam dispostos de si mesmos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pedindo-nos com muitas súplicas, que recebêssemos o dom e assumíssemos a comunhão da ministração para com os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E isso eles fizeram, não como nós esperávamos, mas primeiramente a si mesmos se deram ao Senhor, e a nós, pela vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De tal modo desejamos que Tito, assim como havia começado, ele também terminasse em vós esta graça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim como abundais em todas as coisas, em fé, e em palavra, e em conhecimento, e em toda a diligência, e em vosso amor para conosco, veja para que abundeis nesta graça também.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu não falo como mandamento, mas por ocasião da presteza dos outros, e para provar a sinceridade de vosso amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque vós conheceis a graça de nosso Senhor Jesus Cristo, o qual, embora fosse rico, por causa de vós tornou-se pobre; para que pela sua pobreza, fôsseis ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E nisto eu dou o meu conselho; porque isto é conveniente para vós que começastes desde há um ano, não só a fazê-lo, senão também a desejar fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, porém, completai o já começado, para que, assim como houve prontidão de vontade, haja também a realização, segundo o que tendes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, se há primeiro uma mente disposta, ela é aceita segundo o que um homem tem, e não segundo o que ele não tem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, não digo isto para que os outros homens sejam aliviados, e vós sobrecarregados,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas para igualdade; para que neste tempo presente, a vossa abundância possa suprir a falta deles, para que também a sua abundância supra a vossa falta, e haja igualdade;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>como está escrito: O que muito colheu não teve sobras; e o que pouco colheu, não teve falta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, graças a Deus, que pôs o mesmo cuidado sincero no coração de Tito por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque, de fato, ele aceitou a exortação; mas sendo muito prestativo, voluntariamente partiu para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E nós enviamos com ele o irmão, cujo louvor no evangelho está ao longo de todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não só isto, mas foi também escolhido pelas igrejas para viajar conosco nesta graça, que é ministrada por nós para glória do mesmo Senhor, e declaração de sua mente disposta;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>evitando isto, que algum homem nos culpe por esta abundância, que é ministrada por nós;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque temos em mente as coisas honestas não só à vista do Senhor, mas também à vista dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E nós enviamos com ele nosso irmão, o qual muitas vezes já provamos ser diligente em muitas coisas, mas agora muito mais diligente, pela grande confiança que eu tenho em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se qualquer um inquirir de Tito, ele é meu companheiro e colaborador, para convosco; ou se os nossos irmãos forem inquiridos, eles são os mensageiros das igrejas e a glória de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, mostra-lhes, e perante as igrejas, a prova do vosso amor e da nossa glória em seu favor.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No tocante à ministração aos santos, é supé/nluo para mim escrever- vos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque eu conheço a presteza de vossa mente, da qual me glorio de vós para com os da Macedônia; que a Acaia estava pronta há um ano; e o vosso zelo tem estimulado a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu enviei os irmãos, para que a nossa glória em vós, não seja vã nesta parte; para que, como eu disse, possais estar prontos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que não aconteça que, se os macedônios vierem comigo, e vos acharem despreparados, nós (para não dizermos vós), não fôssemos envergonhados nesta mesma glória confiante.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, achei necessário exortar os irmãos para que primeiro fossem ter convosco e preparassem de antemão a vossa recompensa, da qual fostes notificados antes, para que a mesma esteja pronta como uma questão de generosidade e não de avareza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas digo isto: O que semeia com moderação, também colherá com moderação; e o que semeia em abundância, em abundância também ceifará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada homem dê conforme propôs no seu coração, não com má vontade ou por necessidade; porque Deus ama um alegre doador.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus é capaz de fazer toda a graça abundar em vós, para que vós, tendo sempre toda a suficiência em todas as coisas, abundeis em todo bom trabalho;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(conforme está escrito: Ele espalhou, deu aos pobres; a sua justiça permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, aquele que ministra a semente ao que semeia, também ministre o pão para o alimento, e multiplique a vossa sementeira, e aumente os frutos da vossa justiça);</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>sendo enriquecidos em todas as coisas para toda a generosidade, a qual faz através de nós ação de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a administração deste serviço, não só supre as necessidades dos santos, mas é abundante também em muitas ações de graças a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois, pela experiência desta administração, eles glorificam a Deus pela vossa submissão ao evangelho de Cristo, e pela vossa distribuição liberal para com eles e para com todos os homens;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e pela sua oração por vós, ansiando por vós, por causa da superior graça de Deus em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Graças a Deus por seu dom inefável.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, eu mesmo, Paulo, vos rogo, pela mansidão e suavidade de Cristo, eu que, quando presente, sou humilde entre vós, mas estando ausente, sou ousado para convosco;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>rogo-vos, pois, para que não seja necessário ser ousado quando presente, com a confiança na qual penso ser ousado com alguns, que nos julgam, como se andássemos segundo a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, embora andando na carne, não guerreamos segundo a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>(Porque as armas da nossa milícia não são carnais, mas poderosas em Deus para a destruição das fortalezas);</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>destruindo imaginações, e toda a altivez que se exalta contra o conhecimento de Deus, e levando cativo todo o pensamento à obediência de Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e estando prontos para vingar toda a desobediência, quando a vossa obediência for cumprida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Olhais para as coisas segundo a aparência exterior? Se algum homem confia em si mesmo que ele é de Cristo, pense isto por si mesmo outra vez, que, assim como ele é de Cristo, também nós somos de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, embora eu me glorie um pouco mais de nossa autoridade, a qual o Senhor nos deu para edificação, e não para vossa destruição, eu não me envergonharei;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para que eu não possa parecer como se eu o aterrorizasse por cartas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque as suas cartas, eles dizem, são pesadas e poderosas, mas a sua presença do corpo é fraca, e o seu discurso desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Considere o tal isto, que, assim como somos na palavra por cartas, quando estamos ausentes, tais também seremos em ações, quando estamos presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque não ousamos contar-nos, ou comparar-nos com alguns que se recomendam a si mesmos; mas estes que se medem a si mesmos, e se comparam consigo mesmos, não são sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, não nos gloriaremos das coisas além da nossa medida, mas conforme a medida da regra que Deus nos distribuiu, uma medida para vos alcançarmos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque não nos estendemos além da nossa medida, como se não houvéssemos de alcançar-vos, pois também chegamos até vós na pregação do evangelho de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>não nos gloriando das coisas fora da nossa medida, isto é, nos trabalhos de outros homens; antes tendo esperança de que, quando a vossa fé for aumentada, seremos engrandecidos entre vós conforme a nossa regra abundante,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para pregar o evangelho nas regiões além de vós, e não para vos gloriardes de coisas na área de outros, que já estavam preparadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, aquele que se gloria, glorie-se no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque não é aprovado aquele que se recomenda a si mesmo, mas aquele a quem o Senhor recomenda.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quisera eu suportar em Deus um pouco em minha loucura! E, de fato, suportai-me.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque tenho ciúme sobre vós com ciúme divino; porque vos tenho desposado com um marido, para vos apresentar como uma virgem pura a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu temo que, de algum modo, assim como a serpente enganou Eva com a sua sutileza, que as suas mentes sejam corrompidas da simplicidade que há em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, se alguém for pregar-vos outro Jesus que nós não temos pregado, ou se recebeis outro espírito que não recebestes, ou outro evangelho que não aceitastes, vós o podeis suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque suponho que em nada fui inferior aos mais superiores apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, embora eu seja rude no discurso, contudo não o sou no conhecimento; mas nos temos feito manifestos totalmente entre vós em todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, eu cometi ofensa, humilhando- me, para que vós fôsseis exaltados, porque vos preguei o evangelho de Deus gratuitamente?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu roubei outras igrejas, recebendo delas salário, para vos servir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando eu estava presente convosco, quando tive necessidade, não fui uma carga para ninguém. Porque, o que estava me faltando, os irmãos que vieram da Macedônia supriram; e em todas as coisas me guardei de vos ser um fardo, e ainda me guardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como a verdade de Cristo está em mim, nenhum homem me impedirá de me gloriar nas regiões da Acaia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por quê? Porque não vos amo? Deus o sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o que eu faço o farei, para que eu possa cortar ocasião aos que desejam ocasião, no que eles se gloriam, sejam achados assim como nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque tais são falsos apóstolos, obreiros enganosos, transformando-se em apóstolos de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não é de admirar, porque o próprio Satanás se transfigura em anjo de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, não é grande coisa, se os seus ministros também são transformados em ministros da justiça; cujo fim será conforme as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu digo novamente: Nenhum homem me julgue um tolo, do contrário, recebei-me como tolo, para que me glorie um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que digo, não o digo segundo o Senhor, mas como por tolice, nesta confiança de gloriar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo que muitos se gloriam segundo a carne, eu também me gloriarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque suportais os tolos alegremente, sendo vós sensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque sois sofredores, se um homem vos leva para a servidão, se um homem vos devora, se um homem vos toma, se um homem se exalta, se um homem vos fere na face.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para vergonha minha o digo, falo como se estivéssemos enfraquecidos. Mas naquilo em que alguém é ousado (falo tolamente) eu também sou ousado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles são hebreus? Eu também sou. São israelitas? Eu também sou. São a semente de Abraão? Eu também sou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles são ministros de Cristo? (eu falo como um tolo) eu sou mais: Em trabalhos mais abundantes; em açoites acima da medida; em prisões mais frequentes; em perigo de morte, muitas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos judeus cinco vezes recebi quarenta açoites, exceto um.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes eu fui açoitado com varas, uma vez eu fui apedrejado, três vezes sofri naufrágio, uma noite e um dia passei nas profundezas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>em viagens muitas vezes, em perigos de águas, em perigos de ladrões, em perigos dos da minha própria nação, em perigos dos pagãos, em perigos na cidade, em perigos no deserto, em perigos no mar, em perigos entre os falsos irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>em exaustão e dor, em vigílias muitas vezes, em fome e sede, em jejum muitas vezes, no frio e na nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Além das coisas exteriores, o que vem sobre mim diariamente, o cuidado de todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem é fraco, e eu, não sou fraco? Quem está ofendido, e eu, não me inflamo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se for necessário gloriar-me, gloriar- me-ei nas coisas que dizem respeito à minha fraqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que é bendito sempre, sabe que eu não minto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em Damasco, o governador sob o rei Aretas, guardou a cidade dos damascenos com uma guarnição, desejosos de me prenderem;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e por uma janela, dentro de um cesto, fui descido em um muro, e escapei das suas mãos.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não é conveniente para mim, sem dúvida, gloriar-me. Eu passarei às visões e revelações do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu conheci um homem em Cristo que há catorze anos (se no corpo, eu não posso dizer, ou se fora do corpo, eu não posso dizer; Deus o sabe) o tal foi arrebatado ao terceiro céu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sei que o tal homem (se no corpo, se fora do corpo, eu não posso dizer; Deus o sabe),</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>foi arrebatado ao paraíso e ouviu palavras indescritíveis, que ao homem não é lícito proferir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do tal me gloriarei; mas de mim mesmo não me gloriarei, senão nas minhas fraquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque, embora desejasse gloriar-me, eu não serei um tolo, porque direi a verdade; mas agora disto me abstenho, para que nenhum homem pense de mim acima do que vê em mim, ou que ouve de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, para que eu não me exaltasse acima da medida, pela abundância das revelações, foi-me dado um espinho na carne, o mensageiro de Satanás para me esbofetear, para que eu não me exaltasse acima da medida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por essa coisa, eu supliquei ao Senhor três vezes, para que ela se afastasse de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse-me: A minha graça é suficiente para ti, porque a minha força se aperfeiçoa na fraqueza. De boa vontade, pois, me gloriarei nas minhas fraquezas, para que o poder de Cristo repouse sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, eu tenho prazer nas fraquezas, nas censuras, nas necessidades, nas perseguições, nas aflições por causa de Cristo. Porque quando eu estou fraco então eu sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tornei-me tolo em gloriar-me; vós me compelistes. Porque eu devia ter sido recomendado por vós, visto que em nada fui inferior aos muitos principais apóstolos, embora eu nada seja.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Verdadeiramente, os sinais de um apóstolo foram manifestos entre vós com toda a paciência, por sinais, maravilhas e poderosos feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois, em que vós fostes inferiores às outras igrejas, a não ser que eu mesmo vos não fui um fardo? Perdoai-me este erro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis aqui, pela terceira vez, eu estou pronto a ir ter convosco, e não vos serei um fardo; porque não busco o que é vosso, mas a vós; porque os filhos não devem guardar para os pais, mas os pais para os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eu muito alegremente gastarei, e me deixarei gastar por vós, se mais abundantemente vos amo, serei menos amado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas seja assim; eu não vos fui um fardo, mas, sendo astuto, vos tomei com astúcia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura, aproveitei-me de vós por algum daqueles que vos enviei?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desejei a Tito e com ele enviei um irmão. Porventura, Tito se aproveitou de vós? Não andamos no mesmo espírito, não andamos nos mesmos passos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Novamente, pensais vós que nos desculpamos convosco? Nós falamos em Cristo perante Deus, mas fazemos todas as coisas, ó amados, para vossa edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque temo que, quando chegar, não vos acharei como eu quereria, e que não serei encontrado por vós como quereríeis; que de alguma maneira haja debates, invejas, iras, contendas, maledicências, murmúrios, inchações, tumultos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e que, quando eu for novamente, o meu Deus me humilhe entre vós, e que eu lamente por muitos que pecaram anteriormente, e não se arrependeram da imundícia, e fornicação, e lascívia que cometeram.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a terceira vez que estou indo até vós. Por boca de duas ou três testemunhas toda a palavra será estabelecida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu vos disse anteriormente e vos predigo, como quando estava presente, uma segunda vez; e, estando ausente agora, eu escrevo aos que antes pecaram e a todos os outros, que, se for novamente, não lhes pouparei;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma vez que buscais uma prova de Cristo que fala em mim, o qual não é fraco para convosco, mas é poderoso entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque apesar de ter sido crucificado na fraqueza, contudo vive pelo poder de Deus. Porque nós também somos fracos nele, mas viveremos com ele pelo poder de Deus em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Examinai-vos a vós mesmo se estais na fé; provai-vos a vós mesmos. Ou não vos conheceis a vós mesmos, de que Jesus Cristo está em vós? A menos que estejais reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas espero que saibais que nós não somos reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, eu rogo a Deus que não façais nenhum mal, não para que nós pareçamos aprovados, mas para que vós façais o que é honesto, embora nós sejamos como reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque nada podemos fazer contra a verdade, senão pela verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nos alegramos quando estamos fracos, e vós estais fortes; e desejamos também por isto, a vossa perfeição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, eu escrevo estas coisas estando ausente, para que, estando presente, não use de severidade, segundo o poder que o Senhor me tem dado para a edificação, e não para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Finalmente, irmãos, adeus. Sede perfeitos, sede de bom conforto, sede de uma só mente, vivei em paz, e o Deus de amor e de paz será convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saudai-vos uns aos outros com ósculo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os santos vos saúdam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo, e o amor de Deus, e a comunhão do Espírito Santo sejam com todos vós. Amém.</para>
</usx>
