<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2KI" style="id">2 Reis (KJF)</book>
  <para style="h">2 Reis</para>
  <para style="toc1">2 Reis</para>
  <para style="toc2">2 Reis</para>
  <para style="toc3">2RS</para>
  <para style="mt1">2 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Moabe se rebelou contra Israel depois da morte de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Acazias caiu através de uma grade na sua câmara superior que ficava em Samaria, e ficou enfermo; e ele enviou mensageiros, e disse-lhes: Ide, consultai Baal-Zebube, o deus de Ecrom, se eu me recuperarei desta enfermidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todavia, o anjo do Senhor disse a Elias, o tisbita: Levanta-te e sobe para se encontrar com os mensageiros do rei de Samaria, e diz a eles: Porventura, não há um Deus em Israel, para irdes consultar Baal-Zebube, o deus Ecrom?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, portanto, assim diz o Senhor: Tu não descerás daquela cama na qual subiste, mas certamente morrerás. E Elias partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando os mensageiros, retornaram a ele, ele lhes disse: Por que vós retornastes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles lhe disseram: Um homem subiu ali para se encontrar conosco, e nos disse: Ide, voltai novamente ao rei que vos enviou e dizei- lhe: Assim diz o Senhor: Porventura não há um Deus em Israel que mandas consultar Baal-Zebube, o deus de Ecrom? Portanto, tu não descerás daquela cama na qual subiste, mas certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele lhes disse: Que tipo de homem era este que subiu para vos encontrar, e vos disse estas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles lhe responderam: Ele era um homem peludo, e cingido com um cinto de couro nos lombos. E ele disse: É Elias, o tisbita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o rei enviou a ele um capitão de cinquenta com os seus cinquenta. E subiu até ele; e, eis que ele se assentava sobre o cume de um outeiro. E falou-lhe: A ti, homem de Deus, o rei disse: Desce.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Elias respondeu e disse ao capitão dos cinquenta: Se eu for um homem de Deus, então que desça fogo do céu, e consuma a ti e aos teus cinquenta. E desceu ali fogo do céu, e consumiu a ele e aos cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Novamente, ele lhe enviou um outro capitão de cinquenta com os seus cinquenta. E ele lhe respondeu, dizendo: Ó homem de Deus, assim disse o rei: Desce depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Elias respondeu e disse a eles: Se eu for um homem de Deus, então que desça fogo do céu, e consuma a ti e aos teus cinquenta. E o fogo de Deus desceu do céu, e consumiu a ele e aos cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele lhe enviou novamente um capitão dos terceiros cinquenta com os seus cinquenta. E o terceiro capitão dos cinquenta subiu, e chegou, e caiu de joelhos diante de Elias, e buscou-lhe e lhe disse: Ó homem de Deus, suplico- te, que a minha vida e a vida destes cinquenta servos teus seja preciosa na tua visão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que desceu ali fogo do céu e queimou os dois capitães anteriores de cinquenta, com os seus cinquenta; porquanto, que a minha vida seja, agora, preciosa na tua visão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o anjo do Senhor disse a Elias: Desce com ele; não o temas. E ele se levantou, e desceu com ele até o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele lhe disse: Assim diz o Senhor: Porquanto tens enviado mensageiros para consultar Baal-Zebube, o deus de Ecrom: Porventura não há um Deus em Israel para que se consulte a sua palavra? Por tal, tu não descerás daquela cama na qual subiste, mas certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, ele morreu segundo a palavra do Senhor, a qual Elias falou. E Jorão reinou no seu lugar, no segundo ano de Jeorão, o filho de Josafá, rei de Judá; porque ele não tinha nenhum filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Acazias, os quais ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, quando o Senhor haveria de tomar Elias para o céu, por um turbilhão de vento, que Elias se foi, com Eliseu, de Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Elias disse a Eliseu: Fica aqui, rogo-te; porque o Senhor me enviou a Betel. E Eliseu disse a ele: Como vive o Senhor, e como vive a tua alma: Não te deixarei. Assim, eles desceram a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos dos profetas que estavam em Betel vieram até Eliseu, e disseram a ele: Tu sabes que hoje o Senhor há de tomar o teu mestre sobre a tua cabeça? E ele disse: Sim, eu sei disso; retei a vossa paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Elias disse a ele: Eliseu, fica aqui, rogo-te; porque o Senhor me enviou a Jericó. E ele disse: Como vive o Senhor, e como vive a tua alma: Não te deixarei. Assim, eles vieram a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos dos profetas que estavam em Jericó vieram até Eliseu, e disseram a ele: Tu sabes que o Senhor há de arrebatar o teu mestre, hoje, por sobre a tua cabeça? E ele respondeu: Sim, eu sei disso; retei a vossa paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Elias disse a ele: Rogo-te que fiques aqui; porque o Senhor me enviou para o Jordão. E ele disse: Como vive o Senhor, e como vive a tua alma, não te deixarei. E ambos seguiram adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E cinquenta homens dos filhos dos profetas foram e se puseram de pé, para ver de longe; e eles se puseram de pé junto ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Elias tomou o seu manto, e o enrolou todo, e feriu as águas, e elas foram divididas de cá para lá, de modo que os dois atravessaram em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E sucedeu, quando eles haviam partido, que Elias disse a Eliseu: Pede-me o que devo fazer por ti, antes que de ti eu seja tomado. E Eliseu disse: Rogo-te que uma porção dobrada do teu espírito seja sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Pediste dura coisa: Todavia, se me vires quando eu for tomado de ti, assim se sucederá para contigo; mas se não, assim não se sucederá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu, enquanto eles ainda seguiam adiante, e conversavam, que apareceu ali uma carruagem de fogo, e cavalos de fogo, e os separaram a ambos; e Elias subiu por um turbilhão de vento ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Eliseu viu isto, e bradou: Meu pai, meu pai, a carruagem de Israel, e os seus cavaleiros! E ele não mais o viu. E ele agarrou as suas próprias vestes e as rasgou em dois pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele juntou também o manto de Elias, que lhe caíra, e retornou, e parou de pé junto à margem do Jordão;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e ele tomou o manto de Elias, que dele caiu, e feriu as águas, e disse: Onde está o Senhor Deus de Elias? E quando ele também havia ferido as águas, elas se dividiram de um ao outro lado; e Eliseu atravessou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando os filhos dos profetas que estavam a observar em Jericó o viram, eles disseram: O espírito de Elias, verdadeiramente, repousa sobre Eliseu. E vieram para se encontrar com ele, e se curvaram ao chão diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles disseram-lhe: Eis que, agora, há cinquenta homens fortes com os teus servos; que eles vão, rogamos-te, à procura do teu mestre; para que, porventura, o Espírito do Senhor não o tenha elevado, e o lançado sobre algum monte, ou em algum vale. E ele disse: Não os envieis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quando eles lhe pressionaram até ficar envergonhado, ele disse: Enviai. Eles enviaram, portanto, cinquenta homens; e eles procuraram por três dias, mas não o encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando eles retornaram (porque ele permaneceu em Jericó), ele lhes disse: Não disse a vós: Não vades?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os homens da cidade disseram a Eliseu: Suplico-te, eis que a situação desta cidade é agradável, como vê o meu senhor; mas a água é imprestável, e o solo é estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse: Trazei-me um novo cântaro e ponde sal dentro dele. E eles o trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele seguiu até a fonte das águas, e lançou sal ali dentro, e disse: Assim diz o Senhor: Tenho curado estas águas; não haverá mais a partir dali morte ou terra estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, as águas foram curadas até este dia, segundo o dizer de Eliseu, o qual ele falou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele subiu dali até Betel; e enquanto ele estava subindo pelo caminho, vieram oriundas da cidade algumas crianças, e zombaram dele, e disseram-lhe: Sobe, cabeça raspada; sobe tu, cabeça raspada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E virando-se ele para trás, os viu, e os amaldiçoou no nome do Senhor. E do bosque vieram duas ursas, e dilaceraram quarenta e duas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele se foi dali para o Monte Carmelo, e de lá ele retornou para Samaria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Jorão, o filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel em Samaria, no décimo oitavo ano de Josafá, rei de Judá, e reinou por doze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele operou o mal à vista do Senhor; mas não como o seu pai, e sua mãe; porque removeu a imagem de Baal, que o seu pai havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todavia ele se apegou aos pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, o qual fez Israel pecar; disso não se afastou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Mesa, rei de Moabe, era um negociante de ovelhas, e devolvia ao rei de Israel mil cordeiros, e uma centena de carneiros, com a lã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, sucedeu, quando Acabe estava morto, que o rei de Moabe se rebelou contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E naquele dia o rei Jorão saiu de Samaria e passou em revista a todo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele foi e enviou a Josafá, o rei de Judá, dizendo: O rei de Moabe tem se rebelado contra mim; tu virás comigo contra Moabe para a batalha? E ele disse: Eu subirei. Eu sou como tu és, o meu povo como o teu povo, e os meus cavalos como os teus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele disse: Por qual caminho devemos subir? E ele respondeu: O caminho pelo meio do deserto de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Partiram, pois, o rei de Israel, o rei de Judá e o rei de Edom; e eles promoveram um cerco de uma viagem de sete dias; e não houve água para o exército, e para o gado que os seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o rei de Israel disse: Ai! O Senhor chamou estes três reis juntos para entregá-los na mão de Moabe!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Josafá disse: Não há aqui um profeta do Senhor, além desses, para que por ele possamos consultar o Senhor? E um dos servos do rei de Israel respondeu e disse: Aqui está Eliseu, o filho de Safate, o qual derramou água nas mãos de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Josafá disse: A palavra do Senhor está com ele. Assim, o rei de Israel, e Josafá, e o rei de Edom desceram até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Eliseu disse ao rei de Israel: O que tenho eu contigo? Vai-te até os profetas do teu pai, e aos profetas da tua mãe. E o rei de Israel disse a ele: Não; porque o Senhor chamou estes três reis juntos para entregá-los na mão de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Eliseu disse: Vive o Senhor dos Exércitos, diante de quem me ponho de pé, se não fosse por eu respeitar a presença de Josafá, o rei de Judá, eu nem olharia na tua direção, tampouco te veria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, porém, trazei-me um tangedor. E sucedeu, quando o tangedor tocou, que a mão do Senhor veio sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: Assim diz o Senhor: Fazei este vale cheio de fossos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque, assim diz o Senhor: Vós não vereis vento, tampouco vereis chuva; mas aquele vale será cheio com água, para que possais beber, tanto vós, quanto o vosso gado e as vossas bestas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E isto não passa de coisa leve à vista do Senhor. Ele também entregará os moabitas na vossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E vós ferireis toda cidade fortificada, e toda cidade escolhida, e derrubareis toda árvore boa, e tampareis todos os poços de água, e contristareis todo bom lote de terra com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu, pela manhã, quando a oferta de carne era oferecida, eis que ali chegou água pelo caminho de Edom, e a terra foi cheia pela água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quando todos os moabitas ouviram que os reis haviam subido para lutar contra eles, reuniram todos que eram capazes de se revestir de armadura, e para cima, e se puseram de pé na fronteira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles se levantaram cedo pela manhã, e o sol brilhou sobre a água, e os moabitas viram a água no outro lado tão vermelha quanto o sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e eles disseram: Isto é sangue; os reis estão seguramente mortos, e mataram-se uns aos outros. Agora, portanto, Moabe: Ao despojo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, quando eles chegaram ao acampamento de Israel, os israelitas se levantaram e feriram os moabitas, de modo que fugiram de diante deles; mas eles seguiram adiante ferindo os moabitas, na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles arrasaram as cidades, e em todo lote bom de terra cada homem lançou a sua pedra, e o encheu; e eles tamparam todos os poços de água, e derrubaram todas as árvores boas; somente em Quir-Haresete eles deixaram as suas pedras; todavia os fundeiros a cercaram e a feriram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando o rei de Moabe viu que a batalha era demasiadamente intensa para ele, levou consigo setecentos homens que empunhavam espadas, para abrir caminho até o rei de Edom, mas eles não conseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, ele tomou o seu filho mais velho, que reinaria no seu lugar, e o ofereceu como oferta queimada sobre o muro. E houve uma grande indignação contra Israel; e eles se afastaram dele, e retornaram para a sua própria terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, clamou ali uma certa mulher das esposas dos filhos dos profetas a Eliseu, dizendo: O teu servo, o meu marido, está morto; e tu sabes que o teu servo, verdadeiramente, temia o Senhor; e o credor veio para levar consigo os meus dois filhos para serem servos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Eliseu disse a ela: O que farei por ti? Conta- me, o que tens tu na tua casa? E ela disse: A tua criada não tem nada na casa, além de uma botija de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele disse: Vai, pede para ti vasos emprestados, de todos os teus vizinhos, vasos vazios; não peças poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quando tu entrares, fecharás a porta diante de ti e diante dos teus filhos, e derramarás dentro de todos os vasos, e tu porás de lado aquele que estiver cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, ela se foi diante dele, e fechou a porta diante de si e dos filhos que trouxeram os vasos para ela; e ela derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sucedeu que, quando os vasos estavam cheios, ela disse ao seu filho: Traz mais um vaso. E ele lhe disse: Não há mais vaso. E o azeite parou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ela veio e disse ao homem de Deus. E ele disse: Vai, vende o azeite, e paga a tua dívida, e vive, tu e os teus filhos, do restante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ocorreu, um dia, que Eliseu passou até Suném, onde estava uma mulher influente; e ela o constrangeu a comer pão. E assim foi, que, toda vez que ele por ali passava, ele para ali se desviava e entrava para comer pão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela disse ao seu marido: Eis que, agora, eu percebo que este é um homem santo de Deus, o qual sempre passa por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Façamos uma pequena câmara, rogo-te, na parede; e coloquemos ali para ele uma cama, e uma mesa, e um banco, e um candelabro; e será, quando ele vier até nós, para que ele possa para ali se desviar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ocorreu, um dia, que ele veio para ali, e desviou-se para dentro da câmara, e ali se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse a Geazi, o seu servo: Chama essa sunamita. E quando ele a havia chamado, ela se pôs diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele lhe disse: Diz agora a ela: Eis que tu tens sido cuidadosa para conosco com todo este cuidado; o que há de ser feito por ti? Desejarias tu ser recomendada ao rei, ou ao capitão do exército? E ela respondeu: Eu habito no meio do meu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele disse: O que, então, há de ser feito por ela? E Geazi respondeu: Verdadeiramente, ela não tem filho, e o seu marido é velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse: Chama-a. E quando ele a havia chamado, ela se pôs à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: Por volta deste tempo, segundo o tempo da vida, tu abraçarás um filho. E ela disse: Não, meu senhor, tu, homem de Deus, não mintas à tua criada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a mulher concebeu e deu à luz um filho naquele tempo que Eliseu havia dito a ela, segundo o tempo da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando o filho estava crescido, ocorreu, um dia, que ele saiu até ao seu pai, aos ceifeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse ao seu pai: Minha cabeça, minha cabeça! E ele disse a um moço: Carregai-o até a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, quando ele lhe havia levado, e trazido até a sua mãe, ele se assentou sobre os joelhos dela até o meio-dia, e, então, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ela subiu, e o deitou na cama do homem de Deus, e fechou a porta diante dele, e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ela chamou o seu marido, e disse: Rogo- te que me envies um dos moços e um dos jumentos, para que eu possa correr até ao homem de Deus, e retornar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele disse: Por que irás a ele hoje? Não é nem lua nova, nem shabat. E ela disse: Isto será bom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela, então, selou um jumento, e disse ao seu servo: Conduz, e segue adiante; não detenhas a tua cavalgada por minha causa, exceto se eu to pedir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, ela foi e chegou até ao homem de Deus no Monte Carmelo. E sucede que, quando o homem de Deus a viu ao longe, ele disse a Geazi, o seu servo: Eis que acolá está aquela sunamita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>corre agora, rogo-te, para encontrá-la, e diz a ela: Está bem contigo? Está bem com o teu marido? Está bem com o filho? E ela respondeu: Está bem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quando ela chegou até ao homem de Deus no outeiro, ela o agarrou pelos pés; mas Geazi se aproximou para afastá-la. E o homem de Deus disse: Deixa-a por si; porque a sua alma está atormentada dentro dela; e o Senhor ocultou isso de mim, e não me contou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, ela disse: Pedi eu um filho ao meu senhor? Não disse eu: Não me enganes?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, ele disse a Geazi: Cinge os teus lombos, e toma o meu bordão na tua mão, e vai pelo teu caminho; se tu encontrares qualquer homem, não o saúdes; e se algum te saudar, não o respondas de volta; e deita o meu bordão sobre a face da criança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E a mãe da criança disse: Como vive o Senhor, e como vive a tua alma: Não te deixarei. E ele se levantou e a seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Geazi passou adiante deles, e pôs o bordão sobre a face da criança; porém não houve nem voz, nem audição. Porquanto ele foi, novamente, encontrá-lo e lhe contou, dizendo: O menino não está acordado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, quando Eliseu, havia entrado na casa, eis que o menino estava morto, e deitado sobre a sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele, portanto, entrou e fechou a porta diante de ambos, e orou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele subiu, e deitou-se sobre a criança, e pôs a sua boca sobre boca dele, e os seus olhos sobre os olhos dele, e as suas mãos sobre as mãos dele; e estendeu-se sobre a criança; e a carne da criança ficou morna.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois, ele retornou e andou de um lado para o outro dentro da casa; e subiu, e estendeu- se sobre ele; e a criança espirrou sete vezes, e a criança abriu os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele chamou Geazi, e disse: Chama essa sunamita. Assim, ele a chamou. E, quando ela havia entrado diante dele, ele disse: Toma o teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, ela entrou, e caiu aos seus pés, e se curvou até ao chão, e tomou o seu filho, e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Eliseu voltou, novamente, a Gilgal; e houve uma fome na terra; e os filhos dos profetas estavam assentados diante dele; e ele disse ao seu servo: Prepara a panela grande e cozinha uma sopa para os filhos dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E um saiu ao campo para colher ervas, e encontrou uma parra brava, e dela colheu cabaças bravas que encheram o seu regaço, e veio e as desfiou na panela de sopa; porque eles não as conheciam.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, eles derramaram para que os homens comessem. E sucedeu, enquanto eles estavam comendo a sopa, que eles gritaram e disseram: Ó tu homem de Deus, há morte na panela. E eles não puderam dela comer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas ele disse: Então, trazei comida. E ele a lançou na panela; e ele disse: Derramai para o povo, para que possam comer. E não havia mais mal na panela.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E veio ali um homem de Baal-Salisa, e trouxe ao homem de Deus pão das primícias, vinte bolos de cevada, e espigas cheias de milho na sua palha. E ele disse: Dá ao povo para que possa comer.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o seu servo disse: Como deverei eu pôr isto diante de uma centena de homens? Ele disse novamente: Dá ao povo, para que possa comer; porque assim diz o Senhor: Eles comerão, e deixarão sobra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Assim, os pôs diante deles, e comeram, e deixaram sobra, segundo a palavra do Senhor.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Naamã, capitão do exército do rei da Síria, era homem notável diante do seu senhor, e honorável, porque por seu intermédio o Senhor havia concedido libertação à Síria; ele também era um homem poderoso e valente, porém era leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os sírios haviam saído em companhias, e haviam trazido cativa, da terra de Israel, uma criada pequena; e ela servia a esposa de Naamã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ela disse à sua senhora: Oxalá o meu senhor, estivesse com o profeta que está em Samaria! Porque ele o recuperaria da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E um entrou, e contou ao seu senhor, dizendo: Assim e assim disse a criada que é da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei da Síria disse: Vai lá! Vai e eu enviarei uma carta ao rei de Israel. E ele partiu, e levou consigo dez talentos de prata, e seis mil pedaços de ouro, e dez mudas de vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele trouxe a carta até ao rei de Israel, dizendo: Agora, quando esta carta chegar a ti, eis que, com ela enviei-te Naamã, o meu servo, para que possas recuperá-lo da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E sucedeu, quando o rei de Israel leu a carta, que ele rasgou as suas vestes, e disse: Sou eu Deus, para matar e fazer viver, para que este homem, verdadeiramente, envie-me um homem para ser recuperado da sua lepra? Porquanto considerai, insisto convosco, e vede como ele busca contenda contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim sucedeu, quando Eliseu, o homem de Deus, ouviu que o rei de Israel havia rasgado as suas vestes, que ele enviou ao rei, dizendo: Por que rasgaste as tuas vestes? Deixa que venha até mim e ele saberá que existe um profeta em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Naamã veio com os seus cavalos e com a sua carruagem, e parou à porta da casa de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Eliseu enviou um mensageiro a ele, dizendo: Vai e te lava no Jordão sete vezes, e a tua carne virá novamente a ti, e tu serás limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém, Naamã ficou irado, e foi-se embora, e disse: Eis que pensei: Ele, certamente, sairá até mim, e se porá de pé, e clamará o nome do Senhor seu Deus, e baterá com a sua mão sobre o local, e recuperará a lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não são o Abana e o Farpar, os rios de Damasco, melhores do que todas as águas de Israel? Não posso eu me lavar neles e ficar limpo? Assim, ele se volveu e partiu em fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os seus servos se aproximaram, e falaram a ele, e disseram: Meu pai, se o profeta tivesse te pedido para fazer uma coisa grande, não a terias feito tu? Quanto mais, agora que ele te disse: Lava-te e ficas limpo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, ele desceu e mergulhou sete vezes no Jordão, segundo o dizer do homem de Deus; e a sua carne retornou como a carne de uma pequena criança, e ele foi limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele retornou ao homem de Deus, ele e toda a sua companhia, e veio, e pôs-se diante dele; e disse: Eis que agora sei que não há Deus em toda a terra, senão em Israel; agora, portanto, suplico-te, recebe uma bênção do teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, ele disse: Como vive o Senhor, diante de quem me ponho de pé: Não quero receber nada. E ele insistiu para que ele a recebesse; mas ele se recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Naamã disse: Não se dará nada então. Eu suplico-te, seja dada ao teu servo a carga de terra de duas mulas? Porque o teu servo, doravante, não oferecerá nem oferta queimada, nem sacrifício a outros deuses, senão ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nesta coisa, o Senhor perdoe o teu servo, que, quando o meu senhor vai à casa de Rimom para ali adorar, e ele se encosta na minha mão, e eu me curvo na casa de Rimom; quando eu me curvar na casa de Rimom, o Senhor perdoe o teu servo nesta coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele lhe disse: Vai em paz. Assim, ele partiu da sua presença a uma curta distância.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, Geazi, o servo de Eliseu, o homem de Deus, disse: Eis que o meu senhor dispensou Naamã, esse Sírio, ao não receber em suas mãos aquilo que ele trouxe; porém, como vive o Senhor, correrei atrás dele, e pegarei algo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, Geazi seguiu atrás de Naamã. E, quando Naamã o viu correndo atrás de si, ele desceu da carruagem para encontrá-lo, e disse: Está tudo bem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele disse: Tudo está bem. O meu senhor me enviou, dizendo: Eis que, agora mesmo, vieram a mim, do Monte Efraim, dois moços dos filhos dos profetas: Dá-lhes, rogo-te, um talento de prata, e duas mudas de vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Naamã disse: Sê contente, toma dois talentos. E insistiu com ele, e amarrou dois talentos de prata em dois sacos, com duas mudas de vestes, e as deitou sobre os seus dois servos; e eles as carregaram adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando ele chegou à torre, tomou-os das mãos deles, e as doou à casa; e ele deixou os homens irem, e eles partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, quando ele entrou, e pôs-se diante do seu mestre; e disse-lhe Eliseu: De onde vens tu, Geazi? E ele disse: O teu servo não foi a lugar nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele lhe disse: Não foi contigo o meu coração quando o homem retornou da sua carruagem para te encontrar? É hora de se receber dinheiro, e receber vestes, e olivais, e vinhas, e ovelhas, e bois, e servos e criadas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, a lepra de Naamã se pegará a ti, e à tua semente para sempre. E ele saiu da sua presença um leproso, tão branco como a neve.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os filhos dos profetas disseram a Eliseu: Eis que, agora, o lugar onde habitamos contigo é demasiadamente apertado para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vamos, nós te rogamos, até ao Jordão, e de lá tome cada homem uma viga, e façamos ali um lugar onde nós possamos habitar. E ele respondeu: Ide vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E um disse: Sê contente, rogo-te, e vai com os teus servos. E ele respondeu: Eu irei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, ele foi com eles. E, quando eles chegaram até ao Jordão, cortaram madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, enquanto um deles estava derrubando um tronco, a lâmina do machado caiu dentro da água; e ele gritou e disse: Ai, mestre! Porque ele era emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o homem de Deus disse: Onde ele caiu? E ele lhe mostrou o lugar. E ele arrancou um galho, e o lançou ali dentro; e o ferro flutuou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, disse ele: Toma-o para ti. E ele estendeu a sua mão e o apanhou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o rei da Síria guerreou contra Israel e tomou conselho com os seus servos, dizendo: Em tal e tal lugar será o meu acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o homem de Deus enviou ao rei de Israel, dizendo: Acautela-te para que não passes em tal lugar; porque para lá desceram os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o rei de Israel enviou para o lugar sobre o qual o homem de Deus lhe contara, e de que o alertara, e ali salvou-se, não uma nem duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, o coração do rei da Síria ficou mui turbado por esta coisa; e ele chamou os seus servos, e disse-lhes: Não me mostrareis vós qual de nós é pelo rei de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E um dos seus servos disse: Nenhum, meu senhor, ó rei; mas Eliseu, o profeta que está em Israel, conta ao rei de Israel as palavras que tu falas na tua câmara de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse: Vai e espiona onde ele está, para que eu possa mandar apanhá-lo. E contaram- lhe, dizendo: Eis que ele está em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, ele para lá enviou cavalos, e carruagens, e um grande exército; e eles vieram à noite, e impuseram um cerco à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, quando o servo do homem de Deus havia se levantado cedo, e saído, eis que um exército cercava a cidade tanto com cavalos, quanto com carruagens. E o seu servo disse a ele: Ai, meu mestre! Como faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele respondeu: Não temas; porque aqueles que estão conosco são mais do que aqueles que estão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Eliseu orou, e disse: Senhor, rogo-te que abra os seus olhos para que ele possa enxergar. E o Senhor abriu os olhos do moço; e ele viu; e eis que, o monte estava cheio de cavalos e carruagens de fogo ao redor de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando eles desceram até ele, Eliseu orou ao Senhor, e disse: Fere este povo, rogo- te, com cegueira. E ele os feriu com cegueira, segundo a palavra de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Eliseu disse-lhes: Esse não é o caminho, nem é esta a cidade; segui-me, e eu vos trarei até o homem a quem buscais. Ele, porém, conduziu-lhes até Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu, quando eles haviam chegado em Samaria, que Eliseu disse: Senhor, abre os olhos destes homens, para que possam enxergar. E o Senhor abriu os seus olhos, e eles viram; e, eis que, eles estavam no meio de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o rei de Israel disse a Eliseu, quando os viu: Meu pai, devo feri-los? Devo feri-los?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele respondeu: Tu não os ferirás; feririas tu aqueles aos quais tomastes cativo com a tua espada e com o teu arco? Põe pão e água diante deles para que possam comer e beber e vão até ao seu mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele preparou grande provisão para eles; e quando eles haviam comido e bebido, ele os despediu, e foram até o seu mestre. Assim, os bandos da Síria não mais adentraram a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sucedeu, depois disso, que Ben-Hadade, rei da Síria, reuniu todo o seu exército, e subiu, e sitiou Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E houve uma grande fome em Samaria; e, eis que eles a sitiaram, até que uma cabeça de jumento foi vendida por oitenta peças de prata, e a quarta parte de um cabo de esterco de pombas por cinco peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E enquanto o rei de Israel estava passando por cima do muro, gritou ali uma mulher, dizendo: Socorro, meu senhor, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele disse: Se o Senhor não te ajudar, de onde te ajudarei? Da eira ou do lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o rei disse-lhe: O que te aflige? E ela respondeu: Esta mulher disse para mim: Dá o teu filho, para que possamos comê-lo hoje, e amanhã comeremos o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, nós cozinhamos o meu filho, e o comemos; e eu disse a ela no dia seguinte: Dá o teu filho, para que possamos comê-lo, e ela havia escondido o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E sucedeu, quando o rei ouviu as palavras da mulher, que ele rasgou as suas vestes; e passou por cima do muro, e o povo olhou e, eis que ele tinha pano de saco por dentro, sobre a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, ele disse: Deus assim faça, e mais ainda a mim, se a cabeça de Eliseu, o filho de Safate, estiver firme sobre ele neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliseu, porém, estava assentado na sua casa, e os anciãos se assentavam com ele; e o rei enviou um homem adiante de si, mas antes que o mensageiro chegasse até ele, disse ele aos anciãos: Vede vós como este filho de um assassino mandou me cortarem a cabeça? Vede, quando o mensageiro vier, fechai a porta, e contenham- no firmemente junto à porta; o som dos pés do seu mestre não está atrás dele?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E enquanto ele ainda conversava com eles, eis que o mensageiro desceu até ele; e ele disse: Eis que este mal é do Senhor; o que mais eu deveria esperar do Senhor?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Eliseu disse: Ouvi a palavra do Senhor; assim diz o Senhor: Amanhã, por volta desta hora, uma medida de farinha de trigo fina será vendida por um siclo, e duas medidas de cevada por um siclo, no portão de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, um senhor, em cuja mão o rei se apoiava, respondeu ao homem de Deus, e disse: Eis que se o Senhor houvesse de fazer janelas no céu, poderia isso suceder? E ele disse: Eis que verás isto com os teus olhos, mas disso não comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E havia quatro leprosos à entrada do portão; e eles disseram um ao outro: Por que estamos aqui assentados até morrermos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se dissermos: Queremos entrar na cidade, eis que a fome está na cidade, e lá morreremos; e se continuarmos aqui assentados, também morreremos. Ora, por isso, vamos e debandemos para o exército dos sírios; se eles salvarem as nossas vidas, viveremos; e se eles nos matarem, tão somente morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles se levantaram ao crepúsculo, para irem até ao acampamento dos sírios; e quando haviam chegado à parte extrema do acampamento da Síria, eis que não havia homem ali.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor havia feito o exército dos sírios ouvir um barulho de carruagens, e um barulho de cavalos, verdadeiramente o barulho de um grande exército; e eles disseram um ao outro: Vede, o rei de Israel contratou contra nós os reis dos heteus, e os reis dos egípcios, para virem sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto eles se levantaram e fugiram ao crepúsculo, e abandonaram as suas tendas, e os seus cavalos, e os seus jumentos, de fato, o acampamento como ele estava, e fugiram por causa da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, quando estes leprosos chegaram à parte mais extrema do acampamento, eles entraram em uma tenda, e comeram e beberam, e carregaram dali prata, e ouro, e vestimentas, e foram e os esconderam; e retornaram e entraram em outra tenda, e dali também carregaram e foram e os esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, eles disseram um ao outro: Não agimos bem; este dia é um dia de boas-novas, e nós retivemos a nossa paz; se esperarmos até a luz da manhã, algum mal se nos sobrevirá; agora, portanto, venham para que possamos ir e contar à casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, eles vieram e chamaram o porteiro da cidade; e lhe contaram, dizendo: Nós chegamos ao acampamento dos sírios e eis que não havia homem algum ali, nem voz de homem, mas cavalos amarrados, e jumentos amarrados, e as tendas como elas estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele chamou os porteiros; e eles disseram isto dentro da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o rei se levantou à noite, e disse aos seus servos: Mostrar-vos-eis agora o que os sírios têm feito a nós. Eles sabem que estamos famintos; por isso saíram do acampamento para se esconderem no campo, dizendo: Quando eles saírem da cidade, nós os apanharemos vivos, e entraremos na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E um dos seus servos respondeu e disse: Permite que alguns tomem, rogo-te, cinco dos cavalos que restam, os quais foram deixados na cidade; (eis que, eles estão como toda a multidão de Israel que nela foi deixada; eis que declaro que eles estão mesmo como toda a multidão dos israelitas que está consumida); e enviemo-los e vejamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles, portanto, tomaram dois cavalos de carruagens; e o rei enviou atrás do exército dos sírios, dizendo: Ide e vede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles foram atrás deles até ao Jordão; e eis que todo o caminho estava cheio de vestes e vasos, os quais os sírios haviam lançado fora na sua pressa. E os mensageiros retornaram, e contaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o povo saiu, e despojou as tendas dos sírios. Assim, uma medida de farinha de trigo fina foi vendida por um siclo, e duas medidas de cevada por um siclo, segundo a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei indicou o senhor em cuja mão ele se apoiava para ter o encargo do portão; e o povo o pisoteou no portão, e ele morreu, conforme disse o homem de Deus, que falou quando o rei desceu até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sucedeu como o homem de Deus havia falado ao rei, dizendo: Duas medidas de cevada por um siclo, e uma medida de farinha de trigo fino por um siclo, estarão amanhã por volta desta hora no portão de Samaria;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e que o senhor respondeu ao homem de Deus, e disse: Agora, eis que se o Senhor fizer janelas no céu, poderia tal coisa acontecer? E ele disse: Eis que verás isto com os teus olhos, mas disso não comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim isto lhe sobreveio; porque o povo o pisoteou no portão, e ele morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, falou Eliseu à mulher de cujo filho ele havia restaurado a vida, dizendo: Levanta- te, e vai, tu e a tua casa, e te hospeda onde quer que conseguires te hospedar; porque o Senhor chamou uma fome; e ela também sobrevirá à terra por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a mulher se levantou, e fez segundo o dizer do homem de Deus; e ela se foi com a sua casa, e se hospedou na terra dos filisteus sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sucedeu, ao fim dos sete anos, que a mulher retornou da terra dos filisteus; e saiu para clamar ao rei pela sua casa e pela sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o rei conversou com Geazi, o servo do homem de Deus, dizendo: Conta-me, rogo- te, todas as grandes coisas que Eliseu tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu, enquanto ele estava contando ao rei como ele havia restaurado à vida um corpo morto, que a mulher a cujo filho ele havia restaurado a vida, clamou ao rei pela sua casa e pela sua terra. E Geazi disse: Meu senhor, ó rei, esta é a mulher, e este é o seu filho, ao qual Eliseu restaurou a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quando o rei perguntou à mulher, ela lhe contou. Assim, o rei indicou a ela um certo oficial, dizendo: Restaura tudo o que era dela, e todos os frutos do campo desde o dia em que ela deixou a terra, até este exato momento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Eliseu veio até Damasco; e Ben-Hadade, o rei da Síria, estava enfermo; e lhe contaram, dizendo: O homem de Deus veio para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o rei disse a Hazael: Toma um presente nas tuas mãos, e vai, encontra o homem de Deus e consulta o Senhor por intermédio dele, dizendo: Recuperar-me-ei desta enfermidade?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E foi Hazael ao seu encontro, levando consigo uma oferta e tudo de bom de Damasco carregou em quarenta camelos. Chegou e apresentou-se diante dele, e disse: O teu filho, Ben-Hadade, rei da Síria, enviou-me a ti, dizendo: Recuperar-me-ei desta enfermidade?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Eliseu disse-lhe: Vai e diz a ele: Tu podes certamente te recuperar; todavia o Senhor tem me mostrado que ele certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele descaiu firmemente o seu semblante até que ficou envergonhado; e o homem de Deus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Hazael disse: Por que chora o meu senhor? E ele respondeu: Como sei o mal que farás aos filhos de Israel; colocarás fogo às suas fortalezas, e matarás os seus moços à espada, despedaçarás os seus filhos, e racharás as suas mulheres grávidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Hazael disse: Mas o quê? É o teu servo um cão, para que ele fizesse esta grande coisa? E Eliseu respondeu: O Senhor tem me mostrado que tu serás rei sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, ele partiu de Eliseu, e chegou ao seu mestre; o qual lhe disse: O que te disse Eliseu? E respondeu-lhe: Ele me contou que tu certamente te recuperarias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sucedeu, no amanhecer, que ele tomou um tecido grosso, e o mergulhou em água, e o estendeu sobre a sua face, de modo que ele morreu; e Hazael reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E no quinto ano de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, reinando Josafá, em Judá, começou a reinar Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tinha ele trinta e dois anos quando começou a reinar; e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele andou no caminho dos reis de Israel, como fez a casa de Acabe; porque a filha de Acabe era sua esposa; e ele fez o mal à vista do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, o Senhor não quis destruir Judá por causa de Davi, o seu servo, já que ele prometeu sempre dar uma luz a ele e aos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos seus dias Edom se revoltou contra estar debaixo da mão de Judá, e fizeram um rei sobre si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, Jeorão atravessou até Zair, e todas as carruagens com ele; e ele se levantou à noite, e feriu os edomitas, os quais os cercaram, e os capitães das carruagens; e o povo fugiu para dentro das suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, Edom se revoltou contra estar sob a mão de Judá até este dia. Então, Libna se revoltou ao mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o restante dos atos de Jeorão, e tudo o que ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jeorão dormiu com os seus pais, e foi sepultado com os seus pais na cidade de Davi; e Acazias, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No décimo segundo ano de Jorão, o filho de Acabe, rei de Israel, Acazias, o filho de Jeorão, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vinte e dois anos tinha Acazias quando começou a reinar; e ele reinou um ano em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Atalia, a filha de Onri, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele andou no caminho da casa de Acabe, e fez o mal à vista do Senhor, como fez a casa de Acabe; porque ele era o genro da casa de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele foi com Jorão, o filho de Acabe, para a guerra contra Hazael, rei da Síria em Ramote- Gileade; e os sírios feriram Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o rei Jorão voltou a Jezreel para ser curado dos ferimentos que os sírios lhe haviam causado em Ramá, quando ele lutou contra Hazael, rei da Síria. E Acazias, o filho de Jeorão, rei de Judá, desceu para ver Jorão, o filho de Acabe, em Jezreel, porque estava enfermo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Eliseu, o profeta, chamou um dos filhos dos profetas, e disse-lhe: Cinge os teus lombos, e toma esta caixa de azeite na tua mão, e vai até Ramote-Gileade;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e quando tu fores para lá, procura Jeú, o filho de Josafá, o filho de Ninsi, e entra, e faz com que ele se levante dentre os seus irmãos, e leva-o para uma câmara interior;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>então, toma a caixa de azeite, e a derrama sobre a sua cabeça, e diz: Assim diz o Senhor: Tenho te ungido rei sobre Israel. Então, abre a porta, e foge, e não te detenhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, o jovem profeta, foi até Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando ele chegou, eis que os capitães do exército estavam assentados; e ele disse: Eu tenho um recado para ti, ó capitão. E Jeú disse: Para qual dentre todos nós? E ele disse: Para ti, ó capitão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele se levantou, e entrou na casa; e derramou o azeite sobre a sua cabeça, e lhe disse: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Tenho te ungido rei sobre o povo do Senhor, a saber, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tu ferirás a casa de Acabe, o teu mestre, para que eu possa vingar o sangue dos meus servos, os profetas, e o sangue de todos os servos do Senhor, da mão de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque toda a casa de Acabe perecerá; e eu cortarei de Acabe aquele que mija contra a parede, e aquele que está escravo e livre em Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e eu farei a casa de Acabe como a casa de Jeroboão, o filho de Nebate, e como a casa de Baasa, o filho de Aías;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os cães comerão Jezabel na porção de Jezreel, e não haverá ali nenhum para enterrá- la. E ele abriu a porta, e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Jeú saiu até aos servos do seu senhor; e lhe disseram: Está tudo bem? Por que este louco veio até ti? E ele disse- lhes: Vós conheceis o homem e a sua comunicação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles disseram: Isto é falso; conta-nos agora. E disse-lhe: Assim e assim falou ele a mim, dizendo: Assim diz o Senhor: Tenho te ungido rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles, então, apressaram-se e tomaram, cada qual, a sua vestimenta, e a pôs debaixo dele, no alto das escadarias, e sopraram as trombetas, dizendo: Jeú é rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Jeú, o filho de Josafá, o filho de Ninsi, conspirou contra Jorão. (Ora, Jorão havia aprisionado Ramote-Gileade, ele e todo o Israel, por causa de Hazael, rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o rei Jorão havia retornado a Jezreel para ser curado dos ferimentos que os sírios lhe haviam causado, quando ele lutou contra Hazael, rei da Síria). E Jeú disse: Se isto está em vossas mentes, então que ninguém saia nem escape da cidade para ir e contar isto em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, Jeú subiu em uma carruagem, e foi até Jezreel; porque Jorão ali estava deitado. E Acazias, rei de Judá, havia descido para ver Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E um atalaia estava ali de pé sobre a torre em Jezreel, e ele espionava a companhia de Jeú enquanto ele vinha, e disse: Vejo uma companhia. E Jorão disse: Toma um cavaleiro, e envia-o para se encontrar com eles, e que ele diga: Isto é paz?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim lá se foi um em lombo de cavalo para se encontrar com ele, e disse: Assim diz o rei: Isto é paz? E Jeú disse: O que tens tu a fazer com a paz? Volve-te para trás de mim. E o atalaia contou, dizendo: O mensageiro chegou até eles, mas ele não retorna.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, ele enviou um segundo em lombo de cavalo, o qual veio a eles, e disse: Assim diz o rei: Isto é paz? E Jeú respondeu: O que tens tu a fazer com a paz? Volve-te para trás de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o atalaia contou, dizendo: Ele chegou mesmo até eles, e não retorna; e o conduzir é semelhante ao conduzir de Jeú, o filho de Ninsi; pois conduz furiosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jorão disse: Preparai-vos. E a sua carruagem foi preparada. E Jorão, rei de Israel, e Acazias, rei de Judá saíram, cada um na sua carruagem, e eles saíram contra Jeú, e o encontraram na porção de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sucedeu, quando Jorão viu Jeú, que ele disse: Isto é paz, Jeú? E ele respondeu: Que paz, enquanto as prostituições da tua mãe, Jezabel, e as suas feitiçarias são tantas?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jorão virou as suas mãos, e fugiu, e disse a Acazias: É traição, ó Acazias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jeú entesou um arco com toda a sua força, e feriu Jorão entre os seus braços, e a flecha saiu no seu coração, e ele afundou-se na sua carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, disse Jeú a Bidcar, o seu capitão: Levanta-o e lança-o na porção do campo de Nabote, o jezreelita; porque te lembras como, quando eu e tu cavalgávamos juntos atrás de Acabe, o seu pai, o Senhor colocou esta carga sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>seguramente, ontem vi o sangue de Nabote, e o sangue dos seus filhos, diz o Senhor; e eu me desforrarei de ti neste lote, diz o Senhor. Agora, portanto, toma-o e lança-o no lote de terra, segundo a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, quando Acazias, o rei de Judá, viu isto, ele fugiu pelo caminho da casa do jardim. E Jeú o perseguiu, e disse: Feri-o também na carruagem. E eles assim o fizeram na subida de Gur, a qual fica junto a Ibleão. E ele fugiu para Megido, e lá morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os seus servos o carregaram em uma carruagem até Jerusalém, e o sepultaram no seu sepulcro com os seus pais, na cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E no décimo primeiro ano de Jorão, o filho de Acabe, começou a reinar Acazias sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E quando Jeú chegou a Jezreel, Jezabel ouviu a respeito; e ela pintou a face, e ataviou a cabeça, e olhou por uma janela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E quando Jeú entrou pelo portão, ela disse: Teve paz Zinri, que matou a seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele levantou a sua face em direção à janela, e disse: Quem está do meu lado? Quem? E ali olhavam para ele dois ou três eunucos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele disse: Lançai-a abaixo. Assim, eles a lançaram abaixo; e parte do seu sangue foi respingada na parede, e nos cavalos; e ele calcou-a sob os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, quando ele havia entrado, ele comeu e bebeu, e disse: Ide e vede agora esta mulher maldita, e sepultai-a; porque ela é filha de um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E eles foram sepultá-la; mas dela não encontraram nada além da caveira, e os pés, e as palmas das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pelo que eles retornaram, e contaram-lhe. E ele disse: Esta é a palavra do Senhor, a qual ele falou pelo seu servo Elias, o tisbita, dizendo: Na porção de Jezreel os cães comerão a carne de Jezabel;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e a carcaça de Jezabel será como esterco sobre a face do campo na porção de Jezreel; de modo que não dirão: Esta é Jezabel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Acabe tinha setenta filhos em Samaria. E Jeú escreveu cartas, e enviou- as para Samaria, para os governantes de Jezreel, para os anciãos, e para aqueles que criavam os filhos de Acabe, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, tão logo esta carta chegue a vós, vendo que os filhos do vosso mestre estão convosco, e que há convosco carruagens e cavalos, também uma cidade fortificada, e armadura;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>procurai mesmo o melhor e o mais correto dos filhos do vosso senhor, e ponde-o no trono do seu pai, e lutai pela casa do vosso senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém eles estavam mui temerosos, e disseram: Eis que dois reis não ficaram de pé diante dele; como então ficaremos nós de pé?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aquele que estava sobre a casa, e aquele que estava sobre a cidade, também os anciãos, e os tutores dos filhos, mandaram dizer a Jeú: Nós somos teus servos, e faremos tudo o que tu nos disseres; não faremos rei algum; faz tu aquilo que for bom aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, ele escreveu uma carta, pela segunda vez, a eles, dizendo: Se vós fordes meus, e se vós atentardes a minha voz, tomai as cabeças dos homens, filhos do vosso senhor, e vinde até mim, em Jezreel, por volta desta hora amanhã. Ora, os filhos do rei, sendo setenta pessoas, estavam com os grandes homens da cidade, os quais os criavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E sucedeu, quando a carta chegou até eles, que eles pegaram os filhos do rei, e mataram setenta pessoas, e colocaram as suas cabeças em cestos, e os enviaram a Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ali chegou um mensageiro, e lhe contou, dizendo: Eles trouxeram as cabeças dos filhos do rei. E ele disse: Ponde-as em dois montões à entrada do portão até amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E sucedeu, pela manhã, que ele saiu, e se pôs de pé, e disse a todo o povo: Vocês são retos; eis que eu conspirei contra o meu senhor e o matei; mas quem matou todos estes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sabei agora que nada ali cairá por terra da palavra do Senhor, a qual o Senhor falou acerca da casa de Acabe; porque o Senhor tem feito aquilo que ele falou pelo seu servo Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Jeú matou todos os que restaram da casa de Acabe em Jezreel, e todos os seus grandes homens, e a sua parentela, e os seus sacerdotes, até não deixar restar mais nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele se levantou e partiu, e veio até Samaria. E, estando no caminho, junto à casa de tosquia,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeú se encontrou com os irmãos de Acazias, rei de Judá, e disse: Quem sois vós? E eles responderam: Nós somos os irmãos de Acazias; e descemos para saudar os filhos do rei e os filhos da rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele disse: Apanhai-os vivos. E eles os apanharam vivos, e os mataram junto ao fosso da casa de tosquia, a saber, quarenta e dois homens; tampouco poupou ele qualquer um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, quando ele havia partido dali, ele desceu diante de Jonadabe, e o filho de Recabe vindo para se encontrar com ele; o saudou, e lhe disse: É reto o teu coração, como o meu coração é com o teu coração? E Jonadabe respondeu: É. Se for, dá-me a tua mão. E ele deu- lhe a sua mão; e ele o fez subir na carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: Vem comigo, e vê o meu zelo pelo Senhor. Assim, eles fizeram-no andar na sua carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quando ele chegou a Samaria, ele matou todos os que restaram de Acabe em Samaria, até que o destruiu, segundo o dizer do Senhor, o qual ele falou a Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jeú reuniu todo o povo, e disse a eles: Acabe serviu um pouco a Baal; mas Jeú servirá muito a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, portanto, chamai-me todos os profetas de Baal, todos os seus servos, e todos os seus sacerdotes; que não falte nenhum; porque eu tenho um grande sacrifício para fazer a Baal; qualquer um que faltar, este não viverá. Porém, Jeú fez isto em sutileza, com o intento de poder destruir os adoradores de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jeú disse: Proclamai uma assembleia solene para Baal. E eles a proclamaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jeú enviou por todo o Israel; e todos os adoradores de Baal vieram, de modo que não houve nenhum homem que não viesse. E eles entraram na casa de Baal; e a casa de Baal estava cheia, de uma extremidade a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele disse àquele que estava a cargo das vestimentas: Traz vestimentas para todos os adoradores de Baal. E ele trouxe-lhes as vestimentas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jeú, com Jonadabe, o filho de Recabe, entraram na casa de Baal, e disse aos adoradores de Baal: Examinai, e vede que não haja aqui convosco nenhum dos servos do Senhor, mas somente os adoradores de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando eles entraram para oferecer sacrifícios e ofertas queimadas, Jeú indicou oitenta homens de fora, e disse: Se algum dos homens que eu trouxe às vossas mãos escapar, aquele que o deixar ir, a sua vida será pela vida daquele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sucedeu, tão logo ele terminou de oferecer a oferta queimada, que Jeú disse ao guarda e aos capitães: Entrai, e matai-os; não deixeis nenhum escapar. E eles os feriram com a lâmina da espada; e a guarda e os capitães os lançaram fora, e foram até a cidade da casa de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles removeram as imagens da casa de Baal, e as queimaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles derrubaram a imagem de Baal, e derrubaram a casa de Baal, e fizeram dela uma casa de dejetos até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, Jeú destruiu Baal de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todavia, dos pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar, deles não se apartou Jeú, a saber, os bezerros de ouro que estavam em Betel, e que estavam em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o Senhor disse a Jeú: Como tens feito bem em executar aquilo que é reto aos meus olhos, e tens feito à casa de Acabe segundo tudo o que estava no meu coração, os teus filhos da quarta geração se assentarão sobre o trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém, Jeú não atentou em andar na lei do Senhor Deus de Israel de todo o seu coração; porquanto não se apartou dos pecados de Jeroboão, o qual fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naqueles dias, o Senhor começou a diminuir Israel; e Hazael os feriu em todos os limites de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>desde o Jordão para o leste, a toda terra de Gileade, os gaditas, e os rubenitas, e os manassitas; desde Aroer, que está junto ao rio Arnom, a saber, Gileade e Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeú, e tudo o que ele fez, e todo o seu poder, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jeú dormiu com os seus pais; e o sepultaram em Samaria. E Jeoacaz, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o tempo em que Jeú reinou sobre Israel em Samaria foi de vinte e oito anos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando Atalia, a mãe de Acazias, viu que o seu filho estava morto, ela se levantou e destruiu toda a semente real.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém Jeosabeate, a filha do rei Jeorão, irmã de Acazias, tomou Joás, o filho de Acazias, e o roubou dentre os filhos do rei que foram mortos; e o escondeu, a saber, ele e a sua ama, na câmara de dormir de Atalia, de modo que ele não foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele esteve escondido com ela na casa do Senhor por seis anos. E Atalia reinou sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E no sétimo ano, Joiada mandou retirar os chefes das centúrias, com os capitães e a guarda, e os fez adentrar na casa do Senhor, e fez com eles um pacto, e tomou deles um juramento na casa do Senhor, e mostrou-lhes o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele lhes ordenou, dizendo: Esta é a coisa que fareis: Uma terça parte de vós que entrar no shabat, de fato, será sentinela de vigia da casa do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e uma terça parte estará junto ao portão de Sur; e uma terça parte, junto ao portão detrás da guarda; assim mantereis a vigia da casa, para que ela não seja destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E duas partes de todos vós que saírem no shabat, a saber, aqueles que manterão a vigia da casa do Senhor, junto ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E vós cercareis o rei em redor, cada homem com as suas armas em mão; e aquele que entrar nas fileiras, que seja morto; e estejais vós com o rei, quando ele sair e quando ele entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os capitães sobre as centúrias fizeram segundo todas as coisas que Joiada, o sacerdote, ordenou; e tomaram, cada qual, os seus homens que deveriam entrar no shabat, com aqueles que deveriam sair no shabat, e vieram até Joiada, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aos capitães sobre as centúrias o sacerdote entregou as lanças e os escudos do rei Davi, que estavam no templo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a guarda permaneceu de pé, cada homem com as suas armas em punho, ao redor do rei, desde o canto direito do templo, até o canto esquerdo do templo, ao longo do altar e do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele retirou o filho do rei, e pôs a coroa sobre ele, deu-lhe o testemunho; e fizeram- lhe rei, e o ungiram; e bateram as palmas das mãos, e disseram: Deus salve o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando Atalia ouviu o barulho da guarda e do povo, ela veio até ao povo dentro do templo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando ela olhou, eis que o rei se colocava de pé junto a uma coluna, como era o costume, e os príncipes e os trombeteiros junto ao rei, e todo o povo da terra se regozijava, e soprava trombetas; e Atalia rasgou as suas vestes, e gritava: Traição, traição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, Joiada, o sacerdote, ordenou aos capitães de centúrias, os oficiais do exército, e disse a eles: Colocai-a para fora das fileiras; e àquele que a seguir, matai com a espada. Porque o sacerdote havia dito: Que ela não seja morta na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles puseram as mãos sobre ela; e ela andava pelo caminho da entrada dos cavalos à casa do rei, e ali a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Joiada fez um pacto entre o Senhor, o rei e o povo, de que eles seriam o povo do Senhor; também entre o rei e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todo o povo da terra entrou na casa de Baal, e a demoliu; os seus altares e as suas imagens quebraram por completo em pedaços, e mataram Matã, o sacerdote de Baal, diante dos altares. E o sacerdote indicou oficiais sobre a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele tomou os chefes das centúrias, e os capitães, e a guarda, e todo o povo da terra; e fizeram descer o rei da casa do Senhor, e vieram pelo caminho do portão da guarda até a casa do rei. E ele se assentou no trono dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todo o povo da terra se regozijou, e a cidade ficou em silêncio; e mataram Atalia com a espada ao lado da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sete anos de idade tinha Joás quando começou a reinar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano de Jeú, Joás começou a reinar; e quarenta anos reinou ele em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Zíbia de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Joás fez aquilo que era reto à vista do Senhor todos os dias nos quais Joiada, o sacerdote, instruiu-o.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, os lugares altos não foram removidos; o povo ainda sacrificava e queimava incenso nos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Joás disse aos sacerdotes: Todo o dinheiro das coisas dedicadas que é trazido para a casa do Senhor, a saber, o dinheiro de cada um que passa pela contagem, o dinheiro que é estimado para cada homem, e todo o dinheiro que vier ao coração de qualquer homem para trazê-lo à casa do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que os sacerdotes o tomem, cada um dos seus conhecidos; e que eles reparem as fendas da casa, onde quer que cada fenda for achada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, assim foi que, no vigésimo terceiro ano do rei Joás, os sacerdotes não haviam reparado as fendas da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o rei Joás chamou Joiada, o sacerdote, e os demais sacerdotes, e disse-lhes: Por que não reparais as fendas da casa? Agora, portanto, não recebais mais dinheiro dos vossos conhecidos, mas entregai-o para as fendas da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os sacerdotes consentiram em não mais receber dinheiro do povo, nem em reparar as fendas da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Joiada, o sacerdote, tomou uma arca, e fez um furo na sua tampa, e a colocou ao lado do altar, no lado direito de quem entra na casa do Senhor; e os sacerdotes que cuidavam da porta colocavam ali dentro todo o dinheiro que era trazido para a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E assim era, quando eles viam que tinha muito dinheiro na arca, que o escriba do rei e o sumo sacerdote subiam, e o recolhiam em sacolas, e contavam o dinheiro que era achado na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles entregavam o dinheiro, depois de contado, nas mãos daqueles que faziam a obra, que tinham a supervisão da casa do Senhor; e eles o entregavam aos carpinteiros e construtores que trabalhavam na casa do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e aos pedreiros, e talhadores de pedra, e para a compra de madeira e pedra lavrada para reparar as fendas da casa do Senhor, e para tudo o que era entregue à casa para repará-la.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia ali não eram feitos, para a casa do Senhor, tigelas de prata, espivitadeiras, bacias, trombetas, quaisquer vasos de ouro, ou vasos de prata, do dinheiro que era trazido para a casa do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas aquele era entregue por eles aos trabalhadores, e com ele reparavam a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, eles não ajustavam contas com os homens em cujas mãos eles entregavam o dinheiro a ser doado aos trabalhadores; porque eles agiam com fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O dinheiro pela transgressão e o dinheiro pelo pecado não era trazido para dentro da casa do Senhor; ele era dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Hazael, rei da Síria, subiu e lutou contra Gate, e a tomou; e Hazael dispôs a sua face para subir até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Joás, rei de Judá, tomou todas as coisas consagradas que Josafá, e Jeorão, e Acazias, os seus pais, reis de Judá, haviam dedicado, e as suas próprias coisas consagradas, e todo o ouro que fora encontrado nos tesouros da casa do Senhor, e na casa do rei, e os enviou para Hazael, rei da Síria; e ele se foi embora de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o restante dos atos de Joás, e tudo o que ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os seus servos levantaram-se, e fizeram uma conspiração, e mataram Joás na casa de Milo, a qual desce para Sila.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois Jozacar, o filho de Simeate, e Jozabade, o filho de Somer, os seus servos, mataram-no, e ele morreu; e eles o sepultaram com os seus pais na cidade de Davi; e Amazias, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo terceiro ano de Joás, o filho de Acazias, rei de Judá, Jeoacaz, o filho de Jeú, começou a reinar sobre Israel em Samaria, e reinou por dezessete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, e seguiu os pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, o qual fez Israel pecar; disso ele não se afastou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a ira do Senhor foi acesa contra Israel, e ele os entregou na mão de Hazael, rei da Síria, e na mão de Ben-Hadade, o filho de Hazael, todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jeoacaz buscou ao Senhor, e o Senhor atentou a ele; porque ele viu a opressão de Israel, porque o rei da Síria os oprimia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>(E o Senhor deu a Israel um salvador, de modo que eles saíram debaixo da mão dos sírios; e os filhos de Israel habitaram nas suas tendas, como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, eles não se afastaram dos pecados da casa de Jeroboão, que fez Israel pecar, mas neles andaram; e ali também permaneceu o bosque em Samaria).</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tampouco deixou do povo para Jeoacaz senão cinquenta cavaleiros, e dez carruagens, e dez mil homens a pé; porque o rei da Síria lhes havia destruído, e lhes havia feito como o pó da debulha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoacaz, e tudo o que ele fez, e todo o seu poder, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jeoacaz dormiu com os seus pais; e eles o sepultaram em Samaria; e Jeoás, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No trigésimo sétimo ano de Joás, rei de Judá, começou Jeoás, o filho de Jeoacaz, a reinar sobre Israel em Samaria, e reinou por dezesseis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, e não se afastou de todos os pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar; mas neles andou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o restante dos atos de Jeoás, e tudo o que ele fez, e o poder com que ele lutou contra Amazias, rei de Judá, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jeoás dormiu com os seus pais; e Jeroboão se assentou sobre o seu trono; e Jeoás foi sepultado em Samaria com os reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, Eliseu havia ficado enfermo com a enfermidade da qual ele morreu. E Jeoás, o rei de Israel, desceu até ele, e chorou sobre a sua face, e disse: Ó meu pai, meu pai! A carruagem de Israel, e os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Eliseu disse-lhe: Toma um arco e flechas. E ele tomou consigo um arco e flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse ao rei de Israel: Põe a tua mão sobre o arco. E pôs sobre ele a sua mão; e Eliseu pôs a sua mão sobre as mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse-lhe: Abre a janela do lado do oriente. E ele a abriu. Então, Eliseu disse: Atira. E ele atirou. E ele disse: A flecha do livramento do Senhor, e a flecha do livramento da Síria; porque tu ferirás os sírios em Afeque, até que os tenhas consumido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Toma as flechas. E ele as tomou. E ele disse ao rei de Israel: Fere a terra. E ele feriu três vezes, e cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o homem de Deus ficou irado com ele, e disse: Tu deverias ter ferido cinco ou seis vezes; então terias ferido a Síria até tê-la consumido; posto que agora tu ferirás a Síria não mais do que três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Eliseu morreu, e eles o sepultaram. E os bandos dos moabitas invadiram a terra pela chegada do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E sucedeu, enquanto eles estavam sepultando um homem, eis que espionaram um bando de homens; e lançaram o homem no sepulcro de Eliseu; e quando o homem foi largado abaixo, e tocou nos ossos de Eliseu, ele reviveu, e levantou-se sobre os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, Hazael, rei da Síria, oprimiu Israel todos os dias de Jeoacaz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o Senhor foi gracioso para com eles, e deles teve compaixão, e teve respeito para com eles, por causa do seu pacto com Abraão, Isaque e Jacó e não quis destruí-los, tampouco ele os lançou da sua presença até aquele momento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, Hazael, rei da Síria, morreu; e Ben-Hadade, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Jeoás, o filho de Jeoacaz, tomou novamente da mão de Ben-Hadade, o filho de Hazael, as cidades que ele havia tomado da mão de Jeoacaz, o seu pai, por guerra. Três vezes Jeoás o venceu, e recuperou as cidades de Israel.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, reinou Amazias, o filho de Joás, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar; e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Jeoadã de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto à vista do Senhor, todavia não como Davi, o seu pai; ele fez segundo todas as coisas, como fez Joás, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, os lugares altos não foram removidos; até aquele momento o povo sacrificava e queimava incenso nos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu, tão logo o reino foi confirmado na sua mão, que ele matou os seus servos que haviam matado o rei, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os filhos dos assassinos ele não matou; segundo o que está escrito no livro da lei de Moisés, no qual o Senhor ordenou, dizendo: Os pais não serão levados à morte pelos filhos, nem os filhos serão levados à morte pelos pais; mas cada homem será levado à morte pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele matou, de Edom, no vale do Sal, dez mil, e tomou Sela por guerra, e chamou o seu nome de Jocteel até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Amazias enviou mensageiros a Jeoás, o filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: Vem, olhemo-nos um a face do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jeoás, o rei de Israel, mandou dizer a Amazias, o rei de Judá: O cardo que estava no Líbano mandou dizer ao cedro que estava no Líbano: Dá a tua filha para o meu filho como esposa; e ali passava uma besta selvagem que estava no Líbano, e pisoteou o cardo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, na verdade, tens ferido a Edom, e o teu coração tem te exaltado; gloria-te disto, e detenha-te na tua casa; afinal por que mexerias com a tua dor, para que caias, de fato, tu, e contigo Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Amazias não quis ouvir. Portanto, Jeoás, rei de Israel, subiu; e ele e Amazias, rei de Judá, olharam na face um do outro em Bete- Semes, que pertence a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Judá foi derrotado por Israel; e fugiram, cada homem, para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jeoás, rei de Israel, pegou Amazias, rei de Judá, o filho de Joás, o filho de Acazias, em Bete-Semes, e veio até Jerusalém, e demoliu o muro de Jerusalém, desde o portão de Efraim, até ao portão da esquina: quatrocentos côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele tomou todo o ouro e prata, e todos os vasos que foram achados na casa do Senhor, e nos tesouros da casa do rei, e reféns, e retornou a Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoás, e tudo o que ele fez, e o seu poder, e a forma como ele lutou contra Amazias, rei de Judá, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jeoás dormiu com os seus pais, e foi sepultado em Samaria com os reis de Israel; e Jeroboão, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E viveu Amazias, o filho de Joás, rei de Judá, depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, quinze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o restante dos atos de Amazias, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, fizeram conspiração contra ele em Jerusalém; e ele fugiu para Laquis; mas eles enviaram após ele a Laquis, e lá o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o trouxeram sobre cavalos; e ele foi sepultado em Jerusalém, com os seus pais, na cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todo o povo de Judá tomou Azarias, que tinha dezesseis anos de idade, e fê-lo rei em lugar do seu pai, Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele edificou Elate, e a restituiu a Judá, depois disto, o rei dormiu com os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No décimo quinto ano de Amazias, o filho de Joás, rei de Judá, Jeroboão, o filho de Joás, rei de Israel, começou a reinar em Samaria, e reinou quarenta e um anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor; ele não se afastou de todos os pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele restituiu o termo de Israel, desde a entrada de Hamate até o mar da planície, segundo a palavra do Senhor Deus de Israel, a qual Ele falou pela mão do seu servo Jonas, o filho de Amitai, o profeta, o qual era de Gate-Hefer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o Senhor viu a aflição de Israel, que era mui amarga; porque não havia nenhum escravo, nem livre, tampouco algum ajudador para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o Senhor não disse que apagaria o nome de Israel de debaixo do céu; mas salvou-lhes pela mão de Jeroboão, o filho de Jeoás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeroboão, e tudo o que ele fez, e o seu poder, como ele guerreou, e como ele recuperou Damasco, e Hamate, a qual pertencia a Judá, para Israel, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jeroboão dormiu com os seus pais, a saber, com os reis de Israel; e Zacarias, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo sétimo ano de Jeroboão, rei de Israel, começou Azarias, o filho de Amazias, rei de Judá, a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dezesseis anos de idade tinha ele quando começou a reinar; e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Jecolias de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto à vista do Senhor, segundo tudo o que o seu pai Amazias havia feito;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>salvo que os lugares altos não foram removidos; o povo ainda sacrificava e queimava incenso nos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor feriu o rei, de modo que ficou leproso até o dia da sua morte, e habitou em uma casa separada. E Jotão, o filho do rei esteve sobre a casa, julgando o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o restante dos atos de Azarias, e tudo o que ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, Azarias dormiu com os seus pais; e eles o sepultaram com os seus pais na cidade de Davi; e Jotão, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No trigésimo oitavo ano de Azarias, rei de Judá, Zacarias, o filho de Jeroboão, reinou sobre Israel em Samaria por seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor; como os seus pais haviam feito; ele não se afastou dos pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Salum, o filho de Jabes, conspirou contra ele, e o feriu diante do povo, e o matou, e reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o restante dos atos de Zacarias, eis que estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta foi a palavra do Senhor, a qual ele falou a Jeú, dizendo: Os teus filhos se assentarão sobre o trono de Israel até a quarta geração. E assim sucedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum, o filho de Jabes, começou a reinar no ano trigésimo nono de Uzias, rei de Judá; e reinou um mês inteiro em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Menaém, o filho de Gadi, subiu de Tirza, e chegou a Samaria, e feriu Salum, o filho de Jabes, em Samaria, e o matou, e reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o restante dos atos de Salum, e a conspiração que ele fez, eis que estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Menaém feriu Tifsa, e todos os que nela estavam, e os seus termos desde Tirza; porque eles não a abriram para ele, por isso ele a feriu; e todas as mulheres dali que estavam grávidas ele partiu em dois pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No trigésimo nono ano de Azarias, rei de Judá, Menaém, o filho de Gadi, começou a reinar sobre Israel, e reinou por dez anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor; ele não se afastou, em todos os seus dias, dos pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Pul, o rei da Assíria, veio contra a terra; e Menaém deu a Pul mil talentos de prata, para que a sua mão pudesse estar com ele, para confirmar o reino em sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Menaém exigiu o dinheiro de Israel, a saber, de todos os homens poderosos em riqueza, de cada homem cinquenta siclos de prata, para dar ao rei da Assíria. Assim, o rei da Assíria retornou, e não permaneceu ali na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Menaém, e tudo o que ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Menaém dormiu com os seus pais; e Pecaías, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No décimo quinto ano de Azarias, rei de Judá, Pecaías, o filho de Menaém, começou a reinar sobre Israel em Samaria, e reinou por dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor; ele não se afastou dos pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, Peca, o filho de Remalias, um capitão dele, conspirou contra ele, e o feriu em Samaria, no palácio da casa do rei, com Argobe e Arié, e com ele cinquenta homens dos gileaditas; e ele o matou, e reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Pecaías, e tudo o que ele fez, eis que estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No quinquagésimo segundo ano de Azarias, rei de Judá, Peca, o filho de Remalias, começou a reinar sobre Israel em Samaria, e reinou por vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor; ele não se afastou dos pecados de Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos dias de Peca, rei de Israel, veio Tiglate-Pileser, rei da Assíria, e tomou Ijom, e Abel-Bete-Maaca, e Janoa, e Quedes, e Hazor, e Gileade, e a Galileia, toda a terra de Naftali, e levou-os cativos para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Oseias, o filho de Elá, fez conspiração contra Peca, o filho de Remalias, e o feriu, e o matou, e reinou em seu lugar, no vigésimo ano de Jotão, o filho de Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o restante dos atos de Peca, e tudo o que ele fez, eis que estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No segundo ano de Peca, o filho de Remalias, rei de Israel, Jotão, o filho de Uzias, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vinte e cinco anos de idade tinha ele quando começou a reinar; e reinou dezesseis anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Jerusa, a filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto à vista do Senhor, ele fez segundo tudo o que o seu pai Uzias tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todavia, os lugares altos não foram removidos; o povo ainda sacrificava e queimava incenso nos lugares altos. Ele edificou o portão mais alto da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jotão, e tudo o que ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naqueles dias o Senhor começou a enviar Rezim, rei da Síria, e Peca, o filho de Remalias contra Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jotão dormiu com os seus pais, e foi sepultado com os seus pais na cidade de Davi. E Acazias, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo sétimo ano de Peca, o filho de Remalias, Acaz, o filho de Jotão, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vinte anos de idade tinha Acaz quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém, e não fez aquilo que era reto à vista do Senhor seu Deus, como Davi, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, ele andou no caminho dos reis de Israel, e fez os seus filhos passarem através do fogo, segundo as abominações dos pagãos, aos quais o Senhor expulsou de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele sacrificou e queimou incenso nos lugares altos, e nos outeiros, e debaixo de toda árvore verde.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, subiu até Jerusalém para guerrear; e eles sitiaram Acaz, mas não conseguiram vencer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele tempo, Rezim, rei da Síria, recuperou Elate para a Síria, e conduziu os judeus de Elate; e os sírios vieram para Elate, e habitaram ali até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, Acaz enviou mensageiros para Tiglate-Pileser, rei da Assíria, dizendo: Eu sou o teu servo e o teu filho; sobe, e me salva da mão do rei da Síria, e da mão do rei de Israel, os quais se levantam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Acaz tomou a prata e o ouro que foi achado na casa do Senhor, e nos tesouros da casa do rei, e os enviou como presente para o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o rei da Assíria atentou a ele; porque o rei da Assíria subiu contra Damasco, e a tomou, e levou o seu povo cativo para Quir, e matou Rezim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o rei Acaz foi para Damasco para se encontrar com Tiglate-Pileser, rei da Assíria, e viu um altar que estava em Damasco; e o rei Acaz enviou a Urias, o sacerdote, o estilo do altar, e o seu modelo, segundo toda a sua execução.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Urias, o sacerdote, edificou um altar segundo tudo o que o rei Acaz havia enviado de Damasco; assim Urias, o sacerdote, fê-lo quando o rei Acaz chegou de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando o rei era vindo de Damasco, o rei viu o altar; e o rei se aproximou do altar, e sobre ele ofertou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele queimou a sua oferta queimada e a sua oferta de carne, e derramou a sua oferta de bebida, e aspergiu o sangue das suas ofertas de paz sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele trouxe também o altar de bronze, o qual estava diante do Senhor, a partir da parte frontal da casa, de entre o altar e a casa do Senhor, e o pôs no lado norte do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o rei Acaz ordenou a Urias, o sacerdote, dizendo: Sobre o grande altar, queima a oferta queimada matinal, e a oferta de carne do anoitecer, e o sacrifício queimado do rei, e a sua oferta de carne, com a oferta queimada de todo o povo da terra, e a sua oferta de carne, e as suas ofertas de bebida; e asperge sobre ele todo o sangue da oferta queimada, e todo o sangue do sacrifício; e o altar de bronze será para mim, para consulta junto a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, fez Urias, o sacerdote, segundo tudo o que o rei Acaz ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei Acaz cortou as bordas das bases, e removeu delas a pia; e abaixou o mar de cima dos bois de bronze que estavam debaixo dele, e o pôs sobre um pavimento de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a cobertura para o shabat que eles haviam edificado na casa, e a entrada do rei na parte externa, tornou ele da casa do Senhor para o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Acaz, os quais ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Acaz dormiu com os seus pais, e foi sepultado com os seus pais na cidade de Davi; e Ezequias, o seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo segundo ano de Acaz, rei de Judá, Oseias, o filho de Elá, começou a reinar em Samaria sobre Israel: nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, mas não como os reis de Israel que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contra ele subiu Salmaneser, rei da Assíria; e Oseias se tornou seu servo, e lhe dava presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o rei da Assíria achou conspiração em Oseias; porque ele havia enviado mensageiros a Sô, rei do Egito, e não trouxe presente algum ao rei da Assíria, como ele havia feito ano a ano; portanto, o rei da Assíria o encarcerou, e o trancafiou na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o rei da Assíria subiu por toda a terra, e subiu para Samaria, e a sitiou três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No nono ano de Oseias, o rei da Assíria tomou Samaria, e conduziu Israel para a Assíria, e os assentou em Hala e em Habor junto ao rio de Gozã, e nas cidades dos medos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois assim foi, que os filhos de Israel haviam pecado contra o Senhor seu Deus, o qual lhes tinha feito subir da terra do Egito, de debaixo da mão de Faraó, rei do Egito, e haviam temido outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e andado nos estatutos dos pagãos, aos quais o Senhor expulsou de diante dos filhos de Israel, e dos reis de Israel, os quais eles haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram secretamente aquelas coisas que não eram retas, contra o Senhor seu Deus, e edificaram para si lugares altos em todas as suas cidades, desde a torre dos atalaias, até a cidade fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles ergueram para si imagens e bosques em todo outeiro alto, e debaixo de toda árvore verde;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e ali queimaram incenso em todos os lugares altos, como fizeram os pagãos aos quais o Senhor levou para longe deles; e operaram coisas malignas para provocar o Senhor à ira;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eles serviram aos ídolos, dos quais o Senhor lhes havia dito: Vós não fareis esta coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, o Senhor testificou contra Israel, e contra Judá, por intermédio de todos os profetas, e de todos os videntes, dizendo: Volvei- vos dos vossos caminhos maus, e guardeis os meus mandamentos e os meus estatutos, segundo toda a lei que ordenei aos vossos pais, e que enviei a vós por intermédio dos meus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não obstante, eles não quiseram ouvir, mas endureceram o pescoço, como o pescoço dos seus pais, que não creram no Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E rejeitaram os seus estatutos, e o seu pacto que ele fez com os seus pais, e os seus testemunhos, os quais testificou contra eles; e seguiram a vaidade, e se tornaram vãos, e foram atrás dos pagãos que estavam ao seu redor, acerca dos quais o Senhor lhes havia ordenado de que não deveriam fazer como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles abandonaram todos os mandamentos do Senhor seu Deus, e fizeram para si imagens derretidas, de fato, dois bezerros, e fizeram um bosque, e adoraram toda a hoste do céu, e serviram a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles fizeram com que os seus filhos e suas filhas passassem através do fogo, e usaram adivinhação e encantamento, e venderam- se para fazer o mal à vista do Senhor, para provocá-lo à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, o Senhor ficou mui irado com Israel, e removeu-os da sua vista; não houve nenhum restante, senão a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, Judá não guardou os mandamentos do Senhor seu Deus, mas andou nos estatutos de Israel, os quais eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Senhor rejeitou toda a semente de Israel, e os afligiu, e os entregou na mão de espoliadores, até que Ele lhes lançou fora da sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque ele rasgou Israel da casa de Davi; e eles fizeram de Jeroboão, o filho de Nebate, rei; e Jeroboão desviou Israel de seguir o Senhor, e fê-los pecar um grande pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porquanto os filhos de Israel andaram em todos os pecados de Jeroboão, os quais ele cometeu; deles não se apartaram;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que o Senhor removeu Israel da sua vista, segundo ele tinha dito por intermédio de todos os seus servos, os profetas. Assim, Israel foi trasladado da sua própria terra para a Assíria até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o rei da Assíria trouxe homens de Babilônia, e de Cuta, e de Ava, e de Hamate, e de Sefarvaim, e os colocou nas cidades de Samaria, no lugar dos filhos de Israel; e eles tomaram posse de Samaria, e habitaram nas suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E assim foi no princípio da sua habitação ali, que eles não temiam o Senhor; por isso o Senhor enviou leões para o meio deles, os quais mataram a alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porquanto eles falaram ao rei da Assíria, dizendo: As nações que tu tens removido, e assentado nas cidades de Samaria, não conhecem o costume do Deus da terra; por isso ele tem enviado leões para o meio deles, e, eis que eles os matam porque eles não conhecem o costume do Deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, o rei da Assíria ordenou, dizendo: Levai para lá um dos sacerdotes a quem trouxestes de lá; Levai para lá um dos sacerdotes que trouxeste cativos, que vá e habite ali, e ensine-lhes o costume do Deus dessa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, um dos sacerdotes que eles haviam levado para Samaria veio e habitou em Betel, e ensinou-lhes como eles deveriam temer o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todavia, cada nação fazia os seus próprios deuses, e os colocava nas casas dos lugares altos que os samaritanos haviam feito, cada nação nas suas cidades nas quais habitavam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os homens de Babilônia fizeram Sucote- Benote, e os homens de Cute fizeram Nergal, e os homens de Hamate fizeram Asima;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e os aveus fizeram Nibaz e Tartaque, e os sefarvitas queimavam os seus filhos no fogo para Adrameleque e Anameleque, os deuses de Sefarvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, eles temeram ao Senhor, e fizeram para si, dos menores deles, sacerdotes dos lugares altos, os quais sacrificavam para eles nas casas dos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles temiam ao Senhor, e serviam aos seus próprios deuses, segundo o costume das nações de onde haviam sido levados cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Até este dia eles fazem segundo os costumes anteriores. Eles não temem ao Senhor, nem fazem segundo os seus estatutos, ou segundo as suas ordenanças, ou segundo a lei e o mandamento que o Senhor ordenou aos filhos de Jacó, a quem chamou de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>com quem o Senhor havia feito um pacto, e lhes incumbiu, dizendo: Vós não temereis outros deuses, nem vos curvareis a eles, nem os servireis, tampouco sacrificareis a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém o Senhor, que vos fez subir da terra do Egito com grande poder e braço estendido, a ele temereis, e a ele adorareis, e a ele fareis sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E os estatutos, e as ordenanças, e a lei, e o mandamento, o qual para vós escreveu, vós observareis para cumpri-los pela eternidade; e não temereis outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o pacto que tenho feito convosco, vós não esquecereis; nem temereis outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém, o Senhor vosso Deus temereis; e ele vos livrará da mão de todos os vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todavia eles não atentaram, mas fizeram segundo o seu costume anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, estas nações temiam o Senhor, e serviam as suas imagens esculpidas, tanto os seus filhos, quanto os filhos dos seus filhos; como fizeram os seus pais, assim também fazem eles até este dia.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu, no terceiro ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, que Ezequias, o filho de Acaz, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vinte e cinco anos de idade tinha ele quando começou a reinar; e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome da sua mãe também era Abi, a filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto à vista do Senhor, segundo tudo o que Davi, o seu pai, fez.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele removeu os lugares altos, e quebrou as imagens, e cortou os bosques, e quebrou em pedaços a serpente de bronze que Moisés havia feito; porque até aqueles dias, os filhos de Israel queimavam incenso para ela; e ele a chamou de Neustã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele confiou no Senhor Deus de Israel; de modo que depois dele não houve nenhum como ele entre todos os reis de Judá, tampouco algum que foi antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque ele se apegou ao Senhor, e não se afastou de segui-lo, mas guardou os seus mandamentos, os quais o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor esteve com ele; e ele prosperava para onde quer que saísse; e ele se rebelou contra o rei da Assíria, e a ele não serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele feriu os filisteus, a saber, até Gaza, e os seus limites, desde a torre dos atalaias, até a cidade fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E sucedeu, no quarto ano do rei Ezequias, o qual era o sétimo ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, que Salmaneser, rei da Assíria, subiu contra Samaria, e a sitiou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ao fim de três anos, eles a tomaram; a saber, no sexto ano de Ezequias, que é o nono ano de Oseias, rei de Israel, Samaria foi tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o rei da Assíria conduziu Israel para a Assíria, e os pôs em Hala e em Habor junto ao rio de Gozã, e nas cidades dos medos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eles não obedeceram à voz do Senhor seu Deus, mas transgrediram o seu pacto, e tudo o que Moisés, o servo do Senhor ordenou, e não quiseram ouvi-los, nem fazê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, no décimo quarto ano do rei Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, subiu contra todas as cidades fortificadas de Judá, e as tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Ezequias, rei de Judá, enviou ao rei da Assíria, a Laquis, dizendo: Tenho ofendido; retorna-te de mim; aquilo que tu impuseres sobre mim, desejo suportar. E o rei da Assíria indicou a Ezequias, rei de Judá, trezentos talentos de prata e trinta talentos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ezequias lhe deu toda a prata que foi encontrada na casa do Senhor, e nos tesouros da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele tempo, Ezequias, rei de Judá, cortou o ouro das portas do templo do Senhor e das colunas que Ezequias havia revestido, e entregou-os ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei da Assíria enviou Tartã e Rabe-Saris e Rabsaqué, de Laquis, para o rei Ezequias com um grande exército contra Jerusalém. E eles subiram e chegaram a Jerusalém. E quando eles haviam subido, eles vieram e se puseram de pé junto ao canal do tanque superior, o qual está no caminho principal do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando eles haviam chamado o rei, saiu-lhes ali Eliaquim, o filho de Hilquias, o qual estava encarregado da casa, e Sebna, o escriba, e Joá, o filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Rabsaqué disse a eles: Falai agora a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa na qual confias?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu dizes (mas não passam de palavras vãs): Eu tenho conselho e poder para a guerra. Ora, em quem tu confias, que te rebelas contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, eis que tu confias na vara deste junco esmagado, a saber, no Egito, sobre o qual, se um homem se encostar, ele penetrará na sua mão, e a furará; assim é Faraó, o rei do Egito, com todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se vós me disserdes: Nós confiamos no Senhor, nosso Deus; não é ele aquele cujos lugares altos e cujos altares Ezequias retirou, e que disse a Judá e Jerusalém: Vós adorareis diante deste altar em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, portanto, rogo-te, dá garantias ao meu senhor, o rei da Assíria, e eu te entregarei dois mil cavalos, se fores capaz, de tua parte, de colocares cavaleiros sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como, então, virarás tu a face para um capitão do menor dos servos do meu senhor, e depositarás a tua confiança no Egito por carruagens e por cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, subi eu sem o Senhor contra este lugar para destruí-lo? O Senhor disse a mim: Sobe contra essa terra, e a destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disseram Eliaquim, o filho de Hilquias, e Sebna, e Joá, a Rabsaqué: Rogamos- te que fales aos teus servos em língua síria; porque nós a compreendemos e não conversa conosco na língua dos judeus aos ouvidos do povo que está sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém Rabsaqué disse-lhes: Enviou-me o meu senhor ao teu senhor, e a ti, para falar estas palavras? Não me enviou ele aos homens que se assentam o muro, para que eles possam comer convosco do seu próprio escremento, e beber do seu próprio mijo?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Rabsaqué se pôs de pé e gritou em alta voz na língua dos judeus, e falou, dizendo: Ouvi a palavra do grande rei, o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim diz o rei: Não deixeis Ezequias enganar-vos; porque ele não será capaz de vos livrar da sua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>nem deixai Ezequias fazer-vos confiar no Senhor, dizendo: O Senhor certamente nos livrará, e esta cidade não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não atenteis a Ezequias; pois assim diz o rei da Assíria: Fazei um pacto comigo por um presente, e saí até mim, e então comei cada um de vós da sua própria vinha, e cada um da sua figueira, e bebei, cada um de vós, das águas da sua cisterna;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>até que eu venha e vos remova para uma terra semelhante a vossa própria terra, uma terra de milho e vinho, uma terra de pão e vinhas, uma terra de oliveiras, de azeite e de mel, para que possais viver, e não morrer; e não atenteis a Ezequias, quando ele vos persuadir, dizendo: O Senhor nos livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Algum dos deuses das nações já livrou toda a sua terra da mão do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate, e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim, de Hena e de Iva? Eles livraram Samaria da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quem são eles entre todos os deuses das terras, que tenham livrado a sua terra da minha mão, para que o Senhor livre Jerusalém da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém o povo reteve a sua paz, e não lhe respondeu uma palavra sequer; porque a ordem dita pelo rei foi: Não o respondais.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então vieram Eliaquim, o filho de Hilquias, o qual estava a cargo da casa, e Sebna, o escriba, e Joã, o filho de Asafe, o cronista, até Ezequias com as suas vestes rasgadas, e lhe contaram as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, quando o rei Ezequias ouviu isto, que ele rasgou as suas vestes, e se cobriu com pano de saco, e entrou na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele enviou Eliaquim, o qual estava a cargo da casa, e Sebna, o escriba, e os anciãos dos sacerdotes, cobertos com pano de saco, a Isaías, o profeta, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles lhe disseram: Assim diz Ezequias: Este dia é um dia de perturbação, e de repreensão, e blasfêmia; porque os filhos chegarão ao nascimento, e não há força para trazê- los à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pode ser que o Senhor teu Deus ouça todas as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, o seu senhor, tem enviado para repreender o Deus vivente; e reprove as palavras que o Senhor teu Deus tem ouvido; pelo que ergue a tua oração pelo remanescente que restou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, os servos do rei Ezequias vieram até Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Isaías disse-lhes: Assim direis vós ao vosso senhor: Assim diz o Senhor: Não temais as palavras que tens ouvido, com as quais os servos do rei da Assíria têm me blasfemado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que enviarei uma rajada de vento sobre ele, e ele ouvirá um rumor, e retornará para a sua própria terra; e farei com que ele caia pela espada na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, Rabsaqué retornou e achou o rei da Assíria guerreando contra Libna; porque tinha ouvido que ele havia partido de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando ele ouviu dizer de Tiraca, rei da Etiópia: Eis que ele saiu para lutar contra ti; ele enviou novamente mensageiros até Ezequias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim falareis a Ezequias, rei de Judá, dizendo: Não deixes que o teu Deus, no qual tu confias, engane-te, dizendo: Jerusalém não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que tu tens ouvido o que os reis da Assíria têm feito a todas as terras, ao destruí- las por completo; e serás tu livrado?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Têm os deuses das nações as livrado aquelas que os meus pais têm destruído; e Gozã, e Harã e Rezefe, e os filhos de Éden, os quais estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, e o rei de Arpade, e o rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Ezequias recebeu a carta das mãos dos mensageiros, e a leu; e Ezequias subiu para dentro da casa do Senhor, e a estendeu diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ezequias orou diante do Senhor, e disse: Ó Senhor, Deus de Israel, que habitas no meio dos querubins, tu és o Deus, tão somente tu, de todos os reinos da terra; tu criaste o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Senhor, abaixa o teu ouvido, e ouve; abre, Senhor, os teus olhos, e vê; e ouve as palavras de Senaqueribe, as quais ele enviou para repreender o Deus vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Verdadeiramente, Senhor, os reis da Assíria têm destruído as nações e as suas terras,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e lançado os seus deuses ao fogo; porque eles não eram deuses, senão obra das mãos de homens, madeira e pedra; por isso eles os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, portanto, Ó Senhor nosso Deus, eu te suplico, salva-nos da sua mão, para que todos os reinos da terra possam saber que tu és o Senhor Deus, tão somente tu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Isaías, o filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Quanto ao que tens orado a mim contra Senaqueribe, rei da Assíria, eu ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a palavra que o Senhor tem falado a respeito dele: A virgem, a filha de Sião, tem te desprezado, e riu de ti para zombar-te; a filha de Jerusalém meneou a sua cabeça diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A quem tens repreendido e blasfemado? E contra quem tens exaltado a tua voz, e erguido os teus olhos ao alto? De fato, contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pelos teus mensageiros tu tens repreendido o Senhor, e tens dito: Com a multidão das minhas carruagens subi até as alturas dos montes, até as encostas do Líbano, e cortarei os seus altos cedros, e os seus melhores ciprestes; e entrarei nos alojamentos dos seus limites, e na floresta do seu Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tenho cavado e bebido águas estranhas, e com a sola do meu pé tenho secado todos os rios dos lugares sitiados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não tens ouvido há muito tempo como eu tenho feito isto, e de tempos antigos que eu o formei? Agora fiz isto suceder, para que tu fosses devastar as cidades fortificadas tornando-as em montes de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, os seus habitantes tinham pouco poder, ficaram atônitos e confusos; eles eram como a erva do campo, e como a erva verde, como a erva no alto das casas, e como o milho ressecado antes de ter crescido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, conheço o teu assentar, e o teu sair e o teu entrar, e a tua fúria contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque a tua fúria contra mim e o teu tumulto subiu aos meus ouvidos, portanto colocarei o meu gancho no teu nariz, e o meu freio nos teus lábios, e te farei retornar pelo caminho pelo qual vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E este será um sinal para ti: Vós comereis neste ano as coisas que crescem por si mesmas, e no segundo ano aquilo que brotar das mesmas; e no terceiro ano semeareis, e colhereis, e plantareis vinhas, e comereis dos seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o remanescente que tiver escapado da casa de Judá ainda lançará raízes para baixo, e dará o seu fruto para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque de Jerusalém sairá um remanescente, e aqueles que escaparam do monte Sião; o ciúme do Senhor dos Exércitos fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor acerca do rei da Assíria: Ele não entrará nesta cidade, nem atirará uma flecha sequer ali, nem virá diante dela com o escudo, tampouco fará um aterro contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelo caminho que veio, pelo mesmo caminho ele haverá de voltar, e não entrará nesta cidade, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque eu defenderei esta cidade, para salvá-la, por causa de mim mesmo, e por causa do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E sucedeu pois, naquela noite, que o anjo do Senhor saiu, e feriu no acampamento dos assírios cento e oitenta e cinco mil; e quando eles se levantaram de manhã cedo, eis que eles eram todos corpos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, Senaqueribe, rei da Assíria partiu. Retornou e habitou em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E sucedeu que, enquanto ele estava adorando na casa de Nisroque, o seu deus, que Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o feriram com à espada; e eles escaparam para a terra da Armênia. E Esar-Hadom, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias Ezequias ficou enfermo de morte. E o profeta Isaías, o filho de Amoz, veio até ele e lhe disse: Assim diz o Senhor: Põe a tua casa em ordem; porque morrerás e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, ele virou a sua face para a parede, e orou ao Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu te suplico, Ó Senhor, lembra-te agora de como eu tenho caminhado diante de ti em verdade e com um coração perfeito, e tenho feito aquilo que é bom à tua vista. E Ezequias chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu que, antes de Isaías ter saído para o meio do pátio, que a palavra do Senhor veio a ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Volve-te novamente, e conta a Ezequias, o capitão do meu povo: Assim diz o Senhor, o Deus de Davi, o teu pai: Ouvi a tua oração e tenho visto as tuas lágrimas; eis que te curarei; no terceiro dia tu subirás para a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu acrescentarei aos teus dias quinze anos; e livrarei a ti e a esta cidade da mão do rei da Assíria; e eu defenderei esta cidade por causa de mim mesmo, e por causa do meu servo, Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Isaías disse: Toma uma pasta de figos. E eles a tomaram e a colocaram sobre a inflamação, e ele se recuperou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Ezequias disse a Isaías: Qual será o sinal de que o Senhor me curará, e de que eu subirei à casa do Senhor ao terceiro dia?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Isaías disse: Este sinal tu terás do Senhor, de que o Senhor fará a coisa que falou: A sombra avançará dez graus, ou retrocederá dez graus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Ezequias respondeu: É coisa pouca que a sombra desça dez graus; não, mas que a sombra volte atrás dez graus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Isaías, o profeta, clamou ao Senhor; e ele trouxe a sombra dez graus para trás, pelos quais ela havia descido no mostrador de Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo, Merodaque-Baladã, o filho de Baladã, rei de Babilônia, enviou cartas e um presente para Ezequias; porque ele havia ouvido que Ezequias tinha estado enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Ezequias atentou a eles, e mostrou-lhes toda a casa das suas coisas preciosas; a prata, e o ouro, e as especiarias, e os unguentos preciosos, e toda a casa das armas, e tudo o que foi achado nos seus tesouros; não houve nada na sua casa, nem em todo o seu domínio, que Ezequias não tenha lhes mostrado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então veio Isaías, o profeta, até ao rei Ezequias, e lhe disse: O que disseram estes homens? E de onde vieram eles a ti? E Ezequias disse: Eles vieram de uma terra longínqua, a saber, de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse: O que eles viram na tua casa? E Ezequias respondeu: Todas as coisas que estão na minha casa eles viram; não há nada entre os meus tesouros que eu não lhes tenha mostrado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Isaías disse a Ezequias: Ouve a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que vêm dias em que tudo o que estiver na tua casa, e aquilo que os teus pais tiverem acumulado até este dia, será carregado para Babilônia; nada será deixado, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E dos teus filhos que sairão de ti, aos quais tu gerarás, eles levarão; e eles serão eunucos no palácio do rei de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do Senhor que falaste. E ele disse: Se a paz e a verdade estiverem nos meus dias, não é boa?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o restante dos atos de Ezequias, e todo o seu poder, e como ele abriu um tanque, e um canal, e trouxe água para dentro da cidade, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Ezequias dormiu com os seus pais; e Manassés, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos de idade quando começou a reinar; e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Hefzibá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, segundo as abominações dos pagãos, os quais o Senhor expulsou de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque ele voltou a edificar os lugares altos, os quais Ezequias, o seu pai, havia destruído; e ergueu altares para Baal, e fez um bosque, como fez Acabe, rei de Israel, e adorou toda a hoste do céu, e os serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele edificou altares na casa do Senhor, da qual o Senhor disse: Em Jerusalém colocarei o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele edificou altares para toda a hoste do céu nos dois pátios da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele fez o seu filho passar pelo fogo, e observou tempos, e usou encantamentos, e lidou com espíritos familiares e feiticeiros; ele operou muita iniquidade à vista do Senhor, para provocá-lo à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele colocou uma imagem esculpida do bosque que tinha feito, na casa da qual o Senhor dissera a Davi e a Salomão, o seu filho: Nesta casa e em Jerusalém, a qual eu tenho escolhido de todas as tribos de Israel, colocarei o meu nome para todo o sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tampouco farei com que os pés de Israel se movam novamente para além da terra que eu dei aos seus pais; bastando que eles observem para fazer segundo tudo o que eu lhes tenho ordenado, e segundo toda a lei que o meu servo Moisés lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, eles não atentaram; e Manassés lhes seduziu a fazerem mais mal do que faziam as nações as quais o Senhor destruiu diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Senhor falou pelos seus servos, os profetas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como Manassés, rei de Judá, tem cometido estas abominações, e tem agido iniquamente acima de tudo o que fizeram os amorreus, os quais estavam antes dele, e também tem feito Judá pecar com os seus ídolos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>portanto, assim diz o Senhor Deus de Israel: Eis que estou trazendo um mal tamanho sobre Jerusalém e Judá, que, de todo aquele que isto ouvir, ambos os ouvidos estremecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu estenderei sobre Jerusalém a linha de Samaria, e o prumo da casa de Acabe; e eu esfregarei Jerusalém como um homem esfrega um prato, esfregando-o, e virando-o de cabeça para baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eu abandonarei o remanescente da minha herança, e os entregarei na mão dos seus inimigos; e eles se tornarão presa e despojo para todos os seus inimigos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque têm feito aquilo que era mau à minha vista, e me provocado à ira, desde o dia em que os seus pais saíram do Egito, até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, Manassés derramou muitíssimo sangue inocente, até que encheu Jerusalém de uma extremidade a outra; fora o seu pecado, com o qual fez Judá pecar, aquilo que era mau à vista do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Manassés, e tudo o que ele fez, e os pecados que cometeu, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Manassés dormiu com os seus pais, e foi sepultado no jardim da sua própria casa, no jardim de Uzá; e Amom, o seu filho, reino no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar; e ele reinou dois anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Mesulemete, a filha de Haruz de Jotbá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, como o seu pai, Manassés, fez.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele andou em todo o caminho que o seu pai andou, e serviu os ídolos que o seu pai serviu, e os adorou;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e ele abandonou o Senhor Deus dos seus pais, e não andou no caminho do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os servos de Amom conspiraram contra ele, e mataram o rei na sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o povo da terra matou todos aqueles que haviam conspirado contra o rei Amom; e o povo da terra fez de Josias, o seu filho, rei no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Amom, os quais ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele foi sepultado no seu sepulcro, no jardim de Uzá; e Josias, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos quando começou a reinar; e reinou trinta e um anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Jedida, a filha de Adaías de Bozcate.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez aquilo que era reto à vista do Senhor, e andou em todos os caminhos de Davi, o seu pai, e não se desviou para a direita, nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sucedeu, no décimo oitavo ano do rei Josias, que o rei enviou Safã, o filho de Azalias, filho de Mesulão, o escriba, à casa do Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobe até Hilquias, o sumo sacerdote, para que ele possa completar a prata que é trazida à casa do Senhor, a qual os guardadores da porta reuniram do povo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que eles a entreguem na mão dos executores da obra, que têm a supervisão da casa do Senhor; e que estes a deem aos executores da obra, a qual está na casa do Senhor, para restaurarem as fendas da casa;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aos carpinteiros, e construtores, e pedreiros, e para comprar madeira e pedra talhada para repararem a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, não havia qualquer ajuste feito com eles acerca do dinheiro que era entregue na sua mão, porque eles agiam com fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Hilquias, o sumo sacerdote, disse a Safã, o escriba: Encontrei o livro da lei na casa do Senhor. E Hilquias deu o livro a Safã, e ele o leu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Safã, o escriba, voltou ao rei, e trouxe novamente ao rei a palavra, e disse: Os teus servos recolheram o dinheiro que foi achado na casa, e o entregaram na mão daqueles que executam a obra, que têm a supervisão da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Safã, o escriba, apresentou ao rei, dizendo: Hilquias, o sacerdote, entregou-me um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu, quando o rei havia ouvido as palavras do livro da lei, que ele rasgou as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o rei ordenou Hilquias, o sacerdote, e Aicão, o filho de Safã, e Acbor, o filho de Micaías, e Safã, o escriba, e Asaías, um servo do rei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ide e consultai o Senhor por mim, e pelo povo, e por todo o Judá, acerca das palavras deste livro que está achado; porque grande é a ira do Senhor que está acesa contra nós, porque os nossos pais não atentaram às palavras deste livro, para fazerem segundo tudo aquilo que está escrito a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Hilquias, o sacerdote, e Aicão, e Acbor, e Safã, e Asaías, foram até Hulda, a profetiza, a esposa de Salum, o filho de Tocate, o filho de Harás, protetor do guarda-roupa, (ora, ela habitava em Jerusalém na sua segunda parte), e eles conversaram com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ela lhes disse: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Dizei ao homem que vos enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o Senhor: Eis que trarei o mal sobre este lugar, e sobre os seus habitantes, de fato, todas as palavras do livro que o rei de Judá leu;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque eles me abandonaram, e queimaram incenso a outros deuses, para que pudessem me provocar à ira com todas as obras das suas mãos; portanto, a minha ira será acesa contra este lugar, e não será extinta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, ao rei de Judá, o qual vos enviou para consultar o Senhor, assim direis a ele: Assim diz o Senhor Deus de Israel: No tocante às palavras que tens ouvido;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como o teu coração foi terno, e tu te humilhaste diante do Senhor, quando ouviste o que eu falei contra este lugar, e contra os seus habitantes, de que eles se tornariam uma desolação e uma maldição, e rasgaste as tuas vestes, e choraste diante de mim; eu também te ouvi, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que, por isso, eu te recolherei aos teus pais, e tu serás recolhido à tua sepultura em paz; e os teus olhos não verão todo o mal que Eu trarei sobre este lugar. E eles trouxeram de volta ao rei a palavra.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o rei enviou, e se reuniram a ele todos os anciãos de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o rei subiu à casa do Senhor, e todos os homens de Judá, e com ele todos os habitantes de Jerusalém, e os sacerdotes, e os profetas, e todo o povo, tanto os pequenos como os grandes; e ele leu aos seus ouvidos todas as palavras do livro do pacto que fora achado na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei se pôs de pé junto a uma coluna, e fez um pacto diante do Senhor, para andarem segundo o Senhor, e para guardarem os seus mandamentos e os seus testemunhos e os seus estatutos de todo seu coração e de toda a sua alma, para cumprirem as palavras deste pacto que estavam escritas neste livro. E todo o povo apoiou este pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o rei ordenou a Hilquias, o sumo sacerdote, e aos sacerdotes da segunda ordem, e aos guardadores da porta, para retirarem do templo do Senhor todos os vasos que foram feitos para Baal, e para o bosque, e para toda a hoste do céu; e ele os queimou na parte externa de Jerusalém, nos campos de Cedrom, e carregou as suas cinzas até Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele pôs abaixo os sacerdotes idólatras, aos quais os reis de Judá haviam ordenado para queimarem incenso nos lugares altos, nas cidades de Judá, e nos lugares ao redor de Jerusalém; também aqueles que queimavam incenso a Baal, ao sol, e à lua, e aos planetas, e a toda a hoste do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele retirou a árvore sagrada da casa do Senhor, para fora de Jerusalém, até o ribeiro de Cedrom, e a queimou junto ao ribeiro de Cedrom, e a triturou até virar pó, e lançou o seu pó sobre os túmulos dos filhos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele demoliu as casas dos sodomitas, que ficavam junto à casa do Senhor, onde as mulheres teciam pingentes para a árvore sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele retirou todos os sacerdotes das cidades de Judá, e profanou os lugares altos, onde os sacerdotes haviam queimado incenso, desde Geba até Berseba, e demoliu os lugares altos dos portões que estavam à entrada do portão de Josué, o governador da cidade, os quais estavam à esquerda, junto ao portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia os sacerdotes dos lugares altos não subiram ao altar do Senhor em Jerusalém, mas comeram do pão sem fermento no meio dos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele profanou Tofete, que está no vale dos filhos de Hinom, para que nenhum homem pudesse fazer o seu filho ou a sua filha passar pelo meio do fogo para Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele removeu os cavalos que os reis de Judá tinham dado ao sol, à entrada da casa do Senhor, pela câmara de Natã-Meleque, o camareiro, a qual estava nos arredores, e queimou as carruagens do sol com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os altares que estavam no topo da câmara superior de Acaz, os quais os reis de Judá tinham feito, e os altares que Manassés fizera nos dois pátios da casa do Senhor, o rei pôs abaixo, e os demoliu dali, e lançou o seu pó no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os lugares altos que estavam diante de Jerusalém, os quais estavam à direita do monte da corrupção, o qual Salomão, o rei de Israel, havia edificado para Astarote, a abominação dos sidônios, e para Quemós, a abominação dos moabitas, para Milcom, a abominação dos filhos de Amom, o rei profanou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele quebrou em pedaços as imagens, e cortou os bosques, e encheu os seus lugares com os ossos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, o altar que estava em Betel, e o lugar alto que Jeroboão, o filho de Nebate, que fez Israel pecar, até aquele altar e o lugar alto ele os demoliu, e queimou o lugar alto, e o triturou até virar pó, e queimou o bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, ao se virar, Josias espionou os sepulcros que estavam ali no monte, e mandou tirar os ossos dos sepulcros, e os queimou sobre o altar, e o contaminou, segundo a palavra do Senhor que o homem de Deus proclamou, aquele que predisse estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, ele disse: Que monumento é aquele que vejo? E os homens da cidade lhe disseram: É o sepulcro do homem de Deus, que veio de Judá, e proclamou estas coisas que tu tens feito contra o altar de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Deixai-o em paz; que nenhum homem mova os seus ossos. Assim, eles deixaram os seus ossos em paz, com os ossos do profeta que saiu de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E também todas as casas dos lugares altos que estavam nas cidades de Samaria, as quais os reis de Israel haviam feito para provocar o Senhor à ira, Josias removeu, e fez a eles segundo todos os atos que ele havia feito em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E matou todos os sacerdotes dos lugares altos que estavam ali sobre os altares, e queimou ossos de homens sobre eles, e retornou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o rei ordenou a todo o povo, dizendo: Guardai a Páscoa diante do Senhor vosso Deus, como está escrito no livro deste pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seguramente, ali não era celebrada uma Páscoa assim desde os dias dos juízes que julgavam Israel, nem em todos os dias dos reis de Israel, tampouco dos reis de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>senão, no décimo oitavo ano do rei Josias, no qual esta Páscoa foi celebrada ao Senhor, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Além disso, os que lidam com espíritos familiares, e os feiticeiros, e as imagens, e os ídolos, e todas as abominações que foram espionadas na terra de Judá e em Jerusalém, Josias lançou fora, para que pudesse cumprir as palavras da lei, as quais estavam escritas no livro que Hilquias, o sacerdote, encontrou na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E antes dele não houve rei como ele, que se voltou ao Senhor com todo o seu coração, e com toda a sua alma, e com todo o seu poder, segundo toda a lei de Moisés; nem depois dele se levantou ali alguém como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não obstante, o Senhor não se voltou do ardor da sua grande ira com a qual foi acesa contra Judá, por causa de todas as provocações com as quais Manassés ao mesmo tempo lhe havia provocado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o Senhor disse: Também quero remover Judá da minha vista, assim como removi Israel, e lançarei fora esta cidade, Jerusalém, a qual tenho escolhido, e a casa da qual eu disse: O meu nome estará ali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Josias, e tudo o que ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos seus dias Faraó-Neco, rei do Egito, partiu para junto do rei da Assíria, até o rio Eufrates; e o rei Josias foi contra ele; e ele o matou em Megido, quando o avistou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os seus servos o carregaram em uma carruagem, morto, desde Megido, e o trouxeram até Jerusalém, e o sepultaram no seu próprio sepulcro. E o povo da terra tomou Joacaz, o filho de Josias, e o ungiu, e fê-lo rei, no lugar do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Joacaz tinha vinte e três anos de idade quando começou a reinar; e reinou três meses em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Hamutal, a filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, segundo tudo o que os seus pais haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Faraó-Neco o pôs em grilhões em Ribla, na terra de Hamate, para que ele não pudesse reinar em Jerusalém; e pôs a terra sob tributo de uma centena de talentos de prata, e um talento de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Faraó-Neco fez de Eliaquim, o filho de Josias, rei no lugar de Josias, o seu pai, e modificou o seu nome para Jeoaquim, e retirou Joacaz; e ele veio ao Egito, e ali morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jeoaquim deu a prata e o ouro a Faraó; mas ele tributou a terra para dar o dinheiro, de acordo com o mandamento de Faraó; ele exigia a prata e o ouro do povo da terra, de cada um segundo a sua tributação, para dá-la a Faraó-Neco.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar; e reinou onze anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Zebida, a filha de Pedaías, de Ruma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, segundo tudo o que os seus pais haviam feito.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos seus dias, Nabucodonosor, rei de Babilônia subiu, e Jeoaquim se tornou seu servo por três anos; então, ele se voltou e se rebelou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor enviou contra ele bandos dos caldeus, e bandos dos sírios, e bandos dos moabitas, e bandos dos filhos de Amom, e os enviou contra Judá para destruí-la, segundo a palavra do Senhor, a qual ele falou por intermédio dos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certamente, pelo mandamento do Senhor sobreveio isto a Judá, para removê-los da sua vista, pelos pecados de Manassés, segundo tudo o que ele fez;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e também pelo sangue inocente que ele derramou; porque ele encheu Jerusalém com sangue inocente; o qual o Senhor não haveria de perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoaquim, e tudo o que ele fez, não estão escritos no livro das Crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Jeoaquim dormiu com os seus pais; e Joaquim, o seu filho, reinou no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o rei do Egito não voltou mais a sair da sua terra; porque o rei de Babilônia havia tomado, desde o rio do Egito até o rio Eufrates, tudo o que pertencia ao rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Joaquim tinha dezoito anos de idade quando começou a reinar; e reinou em Jerusalém três meses. E o nome da sua mãe era Neústa, a filha de Elnatã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, segundo tudo o que o seu pai havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, os servos de Nabucodonosor, rei de Babilônia, subiram contra Jerusalém, e a cidade foi sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Nabucodonosor, rei de Babilônia, veio contra a cidade, e os seus servos a sitiaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Joaquim, o rei de Judá, saiu contra o rei de Babilônia, ele, e a sua mãe, e os seus servos, e os seus príncipes, e os seus oficiais; e o rei de Babilônia o tomou no oitavo ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele carregou dali todos os tesouros da casa do Senhor, e os tesouros da casa do rei, e cortou em pedaços todos os vasos de ouro que Salomão, rei de Israel, havia feito no templo do Senhor, como o Senhor tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele removeu dali toda a Jerusalém, e todos os príncipes, e todos os homens fortes e valentes, a saber, dez mil cativos, e todos os artesãos e ferreiros; nenhum permaneceu, salvo a classe mais pobre do povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele removeu Joaquim para Babilônia, e a mãe do rei, e as esposas do rei, e os seus oficiais, e os poderosos da terra, e os levou cativos de Jerusalém para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E todos os homens de poder, a saber, sete mil, e mil artesãos e ferreiros, todos que eram fortes e aptos para a guerra, mesmo assim o rei de Babilônia trouxe cativos para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei de Babilônia fez de Matanias, o irmão do seu pai, rei no seu lugar, e modificou o seu nome para Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar; e reinou onze anos em Jerusalém. E o nome da sua mãe era Hamutal, a filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele fez aquilo que era mau à vista do Senhor, segundo tudo o que Jeoaquim havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto, por meio da ira do Senhor isto sucedeu em Jerusalém e Judá, até que ele os lançou fora da sua presença, e Zedequias se rebelou contra o rei de Babilônia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, no nono ano do seu reinado, no décimo mês, no décimo dia do mês, que Nabucodonosor, rei de Babilônia, ele e todo o seu exército, veio contra Jerusalém, acampou contra ela; e edificaram fortes ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a cidade ficou sitiada até o décimo primeiro ano do rei Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E no nono dia do quarto mês, a fome prevaleceu na cidade, e não houve pão para o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a cidade foi rompida, e todos os homens de guerra fugiram à noite pelo caminho do portão entre dois muros, o qual fica junto ao jardim do rei (ora, os caldeus estavam contra a cidade ao seu redor), e o rei foi pelo caminho em direção à planície.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o exército dos caldeus perseguiu o rei, e o alcançou na planície de Jericó; e todo o seu exército foi disperso dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, eles pegaram o rei, e o fizeram subir até ao rei de Babilônia, a Ribla; e fizeram um julgamento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E mataram os filhos de Zedequias diante dos seus olhos, e arrancaram os olhos de Zedequias, e o amarraram com grilhões de bronze, e o carregaram até Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E no quinto mês, no sétimo dia do mês, o qual é o décimo nono ano do rei Nabucodonosor, rei de Babilônia, veio Nebuzaradã, capitão da guarda, um servo do rei de Babilônia, até Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e ele queimou a casa do Senhor, e a casa do rei, e todas as casas de Jerusalém, e a casa de todo homem distinto ele queimou com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todo o exército dos caldeus, que estava com o capitão da guarda, pôs abaixo os muros ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, o restante do povo que foi deixado na cidade, e dos fugitivos que caíram diante do rei de Babilônia, com o remanescente da multidão, Nebuzaradã, o capitão da guarda, levou consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, o capitão da guarda deixou os pobres da terra para serem vinhateiros e lavradores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E as colunas de bronze que estavam na casa do Senhor, e as bases, e o mar de bronze que estava na casa do Senhor, os caldeus quebraram em pedaços, e carregaram o bronze deles oriundo para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E as panelas, e as pás, e as espevitadeiras, e as colheres, e todos os vasos com os quais ministravam, eles levaram consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os braseiros, e as tigelas, e coisas do gênero que eram de ouro, em ouro, e de prata, em prata, o capitão da guarda levou consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As duas colunas, um mar, e as bases que Salomão havia feito para a casa do Senhor; o bronze de todos estes vasos foi sem pesagem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A altura de uma coluna era de dezoito côvados, e o capitel sobre ela era de bronze; e a altura do capitel era de três côvados; e a rede e as romãs sobre o capitel, tudo era de bronze; e semelhantes a esta era a outra coluna com a rede.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o capitão da guarda tomou Seraías, o sumo sacerdote, e Sofonias, o segundo sacerdote, e os três guardadores da porta;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e da cidade ele tomou um oficial que foi posto acima dos homens de guerra, e cinco homens dos que estavam na presença do rei, os quais foram achados na cidade, e o principal escriba do exército, o qual convocou o povo da terra, e sessenta homens do povo da terra que foram achados na cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Nebuzaradã, capitão da guarda, tomou estes, e os trouxe até o rei de Babilônia, a Ribla;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e o rei de Babilônia os feriu, e os matou em Ribla na terra de Hamate. Assim, Judá foi removido da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E quanto ao povo que permaneceu na terra de Judá, ao qual Nabucodonosor, rei de Babilônia havia deixado, designou sobre eles a Gedalias, o filho de Aicão, o filho de Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, quando todos os capitães dos exércitos, eles e os seus homens, ouviram que o rei de Babilônia havia feito de Gedalias governador, veio ali a Gedalias, a Mispá, o próprio Ismael, o filho de Netanias, e Joanã, o filho de Careá, e Seraías, o filho de Tanumete, o netofatita, e Jazanias, o filho de um maacatita, eles e os seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Gedalias jurou a eles e aos seus homens, e disse-lhes: Não temais por serem servos dos caldeus; habitai na terra, e servi ao rei de Babilônia; e isto vos será bem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, sucedeu no sétimo mês, que Ismael, o filho de Netanias, o filho de Elisama, da semente real, veio, e com ele dez homens, e feriu Gedalias, de modo que morreu, e os judeus e os caldeus que estavam com ele em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E todo o povo, tanto os pequenos como os grandes, e os capitães dos exércitos, levantaram- se e vieram até o Egito; porque temiam os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sucedeu, no trigésimo sétimo ano do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, no décimo segundo mês, vigésimo sétimo dia do mês, que Evil-Merodaque, rei de Babilônia, no ano em que ele começou a reinar ergueu a cabeça de Joaquim, rei de Judá, da prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e ele falou gentilmente com ele, e pôs o seu trono acima do trono dos reis que estavam com ele em Babilônia;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e trocou as suas vestes de prisioneiro; e ele comeu pão continuamente diante dele, todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o seu sustento foi um sustento contínuo dado a ele por parte do rei, uma estimativa diária para cada dia, todos os dias da sua vida.</para>
</usx>
