<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="3JN" style="id">3 João (KJF)</book>
  <para style="h">3 João</para>
  <para style="toc1">3 João</para>
  <para style="toc2">3 João</para>
  <para style="toc3">3JO</para>
  <para style="mt1">3 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O ancião ao amado Gaio, a quem amo em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amado, desejo, acima de todas as coisas, que possas estar em prosperidade e em boa saúde, e que também a tua alma prospere.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque me alegrei grandemente quando os irmãos vieram, e testificaram da verdade que há em ti, e como tu andas na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não tenho maior alegria do que a de ouvir que os meus filhos andam na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amado, procedes fielmente em tudo o que fazes para com os irmãos, e para com os estranhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>estes foram testemunhas da tua caridade diante da igreja, os quais, se conduzires em sua jornada de maneira piedosa, farás bem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque pelo seu Nome seguiram adiante, nada tomando dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, devemos receber aos tais, para que sejamos cooperadores da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escrevi à igreja; mas Diótrefes, que ama ter preeminência entre eles, não nos recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, se eu for, lembrar-me-ei dos feitos que ele realiza, proferindo contra nós palavras maliciosas; e, não contente com isto, não recebe os irmãos, e impede os que querem recebê-los, e os expulsa da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amado, não sigas o que é mal, mas o que é bom. Aquele que faz o bem é de Deus; mas aquele que faz o mal não viu a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Demétrio, porém, tem bom testemunho da parte de todos os homens, e da parte da própria verdade, sim, e também nós testemunhamos; e vós sabeis que o nosso testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu tinha muitas coisas para escrever, mas não irei escrever-te com tinta e pena.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas acredito que ver-te-ei brevemente, e falaremos face a face. Paz seja contigo. Nossos amigos te saúdam. Saúda os amigos por nome.</para>
</usx>
