<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ACT" style="id">Atos (KJF)</book>
  <para style="h">Atos</para>
  <para style="toc1">Atos</para>
  <para style="toc2">Atos</para>
  <para style="toc3">AT</para>
  <para style="mt1">Atos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O primeiro tratado fiz, ó Teófilo, sobre tudo que Jesus começou tanto a fazer como ensinar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>até ao dia em que foi recebido em cima, após ter dado mandamentos pelo Espírito Santo aos apóstolos que ele havia escolhido;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>aos quais ele também se apresentou vivo após sua paixão, por meio de muitas provas infalíveis, tendo sido visto por eles durante quarenta dias, e falando das coisas relacionadas ao reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, tendo-se reunido com eles, ordenou- lhes que não partissem de Jerusalém, mas que esperassem a promessa do Pai, que, disse ele, de mim ouvistes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque João verdadeiramente batizou com água, mas vós sereis batizados com o Espírito Santo, dentro de poucos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, aqueles que se haviam reunido perguntaram- lhe, dizendo: Senhor, tu restaurará neste tempo o reino a Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele disse-lhes: Não pertence a vós saber os tempos ou as estações que o Pai estabeleceu pelo seu próprio poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas recebereis o poder quando vier sobre vós o Espírito Santo; e sereis minhas testemunhas, tanto em Jerusalém como em toda a Judeia e Samaria, e até a última parte da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, falado estas coisas, vendo-o eles, ele foi levado para cima, e uma nuvem o recebeu, ocultando-o a seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, enquanto eles olhavam firmemente para o céu, enquanto ele subia, eis que dois homens se puseram junto deles com vestiduras brancas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os quais lhes disseram: Homens da Galileia, por que estais aí parados olhando para o céu? Esse mesmo Jesus, que dentre vós foi levado para o céu, há de vir da mesma maneira que o vistes ir para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, eles retornaram para Jerusalém, do monte chamado das Oliveiras, o qual está perto de Jerusalém, uma jornada de um dia de shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, entrando, eles subiram à sala superior, onde se encontravam Pedro e Tiago, João e André, Filipe e Tomé, Bartolomeu e Mateus, Tiago, filho de Alfeu, Simão, o Zelote, e Judas, irmão de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos estes continuavam unanimemente em oração e súplicas, com as mulheres, e Maria, mãe de Jesus, e com seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, naqueles dias, levantando-se Pedro no meio dos discípulos, (sendo o número de pessoas ali reunidas cerca de cento e vinte), disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Homens e irmãos, era necessário que se cumprisse a escritura que o Espírito Santo predisse pela boca de Davi, acerca de Judas, que foi o guia daqueles que levaram Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque ele foi contado conosco e obteve parte neste ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, este homem comprou um campo com a recompensa da iniquidade, e caindo de cabeça para baixo, ele estourou dividindo- se ao meio, e todas as suas entranhas jorraram para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E isto tornou-se conhecido a todos os moradores de Jerusalém, de maneira que na sua própria língua esse campo se chama Aceldama, isto é, Campo de Sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque está escrito no livro dos Salmos: A sua habitação fique desolada, e nenhum homem habite nela; e: Tome outro o seu bispado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, destes homens que têm companhias conosco todo o tempo em que o Senhor Jesus entrou e saiu dentre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>começando desde o batismo de João até o dia em que dentre nós ele foi levado para cima, um deles seja ordenado para ser testemunha conosco de sua ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles apresentaram dois: José, chamado Barsabás, que tinha por sobrenome de Justo, e Matias. Os ATOS dos Apóstolos</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles oraram, e disseram: Tu, Senhor, que conhece os corações de todos os homens, mostra qual destes dois tens escolhido,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que ele tome parte neste ministério e apostolado, do qual Judas por sua transgressão caiu, para que ele pudesse ir para o seu próprio lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, eles tiraram a sorte, e a sorte caiu sobre Matias. E ele foi incorporado aos onze apóstolos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E tendo chegado o dia de Pentecostes, eles estavam todos concordemente em um só lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, de repente, veio um som do céu, como de uma rajada de vento impetuoso e encheu toda a casa onde eles estavam assentados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E lhes apareceram línguas como de fogo que se repartiram e pousaram sobre cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todos foram cheios do Espírito Santo, e começaram a falar em outras línguas, conforme o Espírito Santo lhes concedia falar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, em Jerusalém estavam habitando judeus, homens religiosos, de todas as nações sob o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quando ocorreu este estrondo, ajuntou- se uma multidão, estavam confusos, porque cada homem os ouvia falar na sua própria língua.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E todos eles estavam atônitos e maravilhavam- se, dizendo uns aos outros: Vede, não são galileus todos estes que falam?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como ouvimos cada homem em nossa própria língua, em que nascemos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Partos e medos, elamitas e os que habitam a Mesopotâmia, a Judeia e a Capadócia, o Ponto e a Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a Frígia, a Panfília, o Egito e as partes da Líbia, junto a Cirene, e estrangeiros de Roma, judeus e prosélitos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e cretenses, e árabes, todos os ouvimos falar em nossas próprias línguas as obras maravilhosas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos se maravilhavam e estavam em dúvida, dizendo uns para os outros: O que significa isto?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E outros, zombando, diziam: Estes homens estão cheios de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Pedro, pondo-se em pé com os onze, levantou a sua voz e disse-lhes: Homens da Judeia, e todos vós que habitais em Jerusalém, seja-vos isto conhecido, e escutai as minhas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque estes não estão embriagados, como imaginais, sendo esta a terceira hora do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas isto é o que foi falado pelo profeta Joel:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E acontecerá nos últimos dias, diz Deus, eu derramarei do meu Espírito sobre toda a carne; e os vossos filhos e as vossas filhas profetizarão, os vossos homens jovens terão visões, e os vossos homens velhos sonharão sonhos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e sobre os meus servos e sobre as minhas servas, eu derramarei do meu Espírito naqueles dias, e eles profetizarão;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e eu mostrarei maravilhas em cima no céu, e sinais embaixo na terra: sangue, fogo e vapor de fumaça;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o sol se tornará em trevas, e a lua em sangue, antes que venha o grande e notável dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E acontecerá que todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Homens de Israel, ouvi estas palavras: Jesus de Nazaré, homem aprovado por Deus entre vós com milagres, maravilhas e sinais, que Deus fez por ele no meio de vós, como também vós sabeis;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a este, entregado pelo determinado conselho e presciência de Deus, tomando- o vós, pelas mãos perversas o crucificastes e o matastes;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>ao qual Deus ressuscitou, soltas as dores da morte, porque não era possível que ele fosse retido por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque Davi fala a respeito dele: Eu via o Senhor sempre diante da minha face, porque ele está à minha direita, para que eu não seja abalado;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>por isso o meu coração se regozijou, e a minha língua exultou; e além disto, a minha carne também repousará na esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque tu não deixarás a minha alma no inferno, nem permitirás que o teu Santo veja a corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fizeste-me conhecer os caminhos da vida, encher-me-ás de alegria com o teu semblante.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Homens e irmãos, deixe-me falar-vos francamente do patriarca Davi, que ele morreu e foi sepultado, e a sua sepultura está entre nós até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, sendo profeta, e sabendo que Deus lhe havia jurado com juramento que do fruto de seus lombos, segundo a carne, ele levantaria o Cristo, para o assentar sobre o seu trono;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele prevendo isto, falou da ressurreição de Cristo, que a sua alma não foi deixada no inferno, nem a sua carne viu a corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A este Jesus, Deus o ressuscitou, do qual todos nós somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, tendo sido exaltado pela direita de Deus, e tendo recebido do Pai a promessa do Espírito Santo, ele derramou isto que vós agora vedes e ouvis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque Davi não subiu aos céus, mas ele próprio diz: O Senhor disse ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>até eu fazer dos teus inimigos por escabelo de teus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Saiba, pois, com certeza, toda a casa de Israel, que a esse mesmo Jesus, a quem vós crucificastes, Deus o fez Senhor e Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ora, ouvindo isto, compungiram- se em seu coração e disseram a Pedro e aos demais apóstolos: Homens e irmãos, o que faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, disse-lhes Pedro: Arrependei-vos, e seja batizado cada um de vós, no nome de Jesus Cristo para remissão dos pecados, e recebereis o dom do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porque a promessa é para vós, e para vossos filhos, e para todos os que estão longe, todos quantos o Senhor nosso Deus chamar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E com muitas outras palavras ele testificava e os exortava, dizendo: Salvai-vos desta geração perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, os que alegremente receberam a sua palavra foram batizados; e naquele dia acrescentaram-se em torno de três mil almas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E eles continuaram firmemente na doutrina dos apóstolos, e na comunhão, e no partir do pão, e nas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E sobrevinha temor a toda alma, e muitas maravilhas e sinais eram feitos pelos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E todos os que criam estavam juntos e tinham todas as coisas em comum.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E vendiam suas propriedades e bens, e repartiam com todos os homens, conforme cada homem necessitava.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E, perseverando todos os dias concordemente no templo, e partindo o pão de casa em casa, comiam o seu alimento com alegria e singeleza de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Louvando a Deus, e tendo o favor de todo o povo. E o Senhor acrescentava diariamente à igreja os que estavam sendo salvos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Pedro e João subiam juntos ao templo à hora da oração, sendo a hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estava sendo carregado um homem coxo desde o ventre de sua mãe, o qual diariamente punham à porta do templo chamada Formosa, para pedir esmola aos que entravam no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O qual, vendo Pedro e João entrando no templo, pediu uma esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Pedro, fixando os olhos nele com João, disse: Olha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele estava atento, esperando receber alguma coisa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Pedro disse: Eu não tenho prata e ouro, mas o que eu tenho isto te dou: Em nome de Jesus Cristo de Nazaré, levanta-te e anda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele, tomando-o pela mão direita, o levantou, e imediatamente os seus pés e ossos do tornozelo receberam força.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, saltando, ele se pôs em pé, e andou, e entrou com eles no templo, andando e saltando, e louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E todo o povo o viu andando e louvando a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E reconheceram ser ele o que se assentava a pedir esmola à porta Formosa do templo; eles ficaram cheios de admiração e assombro pelo que lhe acontecera.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, apegando-se o coxo a Pedro e João, todo o povo correu atônito para junto deles no alpendre chamado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando Pedro viu isto, ele respondeu ao povo: Homens de Israel, por que vos maravilhais disto? Ou, por que olhais seriamente para nós, como se por nosso próprio poder ou santidade fizéssemos este homem andar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Deus de Abraão, e de Isaque, e de Jacó, o Deus de nossos pais, glorificou a seu Filho Jesus, a quem vós entregastes e negastes na presença de Pilatos, tendo ele determinado que fosse solto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas vós negastes o Santo e o Justo, e desejastes que vos fosse concedido um assassino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E matastes o Príncipe da vida, ao qual Deus ressuscitou dos mortos, do qual nós somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E pela fé em seu nome, fortaleceu o seu nome a este homem, a quem vedes e conheceis; sim, a fé nele, deu a este perfeita saúde, na presença de todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E agora, irmãos, eu sei que por ignorância fizestes isto, como fez também os vossos governantes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas estas coisas, que Deus prenunciou pela boca de todos os seus profetas, que o Cristo sofreria, ele assim o cumpriu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arrependei-vos, portanto, e convertei- vos, para que os vossos pecados sejam apagados, e assim venham tempos de refrigério da presença do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele enviará Jesus Cristo, que já vos foi pregado,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ao qual é necessário que o céu receba até os tempos da restauração de todas as coisas, das quais Deus falou pela boca de todos os seus santos profetas, desde o princípio do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois na verdade Moisés disse aos pais: O Senhor vosso Deus vos levantará um profeta, dentre vossos irmãos, semelhante a mim; a ele ouvireis em todas as coisas que ele vos disser.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E acontecerá que, toda alma que não escutar esse profeta, será destruída dentre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sim, e todos os profetas desde Samuel, e os que seguiram depois, todos quantos falaram, também anunciaram estes dias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vós sois os filhos dos profetas e do pacto que Deus fez com nossos pais, dizendo a Abraão: E na tua semente todas as famílias da terra serão abençoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ressuscitando Deus a seu Filho Jesus, primeiro o enviou a vós, a fim de que cada um se aparte das vossas iniquidades.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, enquanto falavam ao povo, os sacerdotes, e o capitão do templo, e os saduceus, vieram a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>muito irritados porque ensinavam ao povo e anunciavam, por Jesus, a ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E lançaram mão deles, e os colocaram sob custódia até o dia seguinte, porque já era tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, muitos dos que ouviram a palavra creram, e o número de homens era de quase cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aconteceu que, no dia seguinte, os seus governantes, os anciãos, os escribas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Anás, o sumo sacerdote, e Caifás, e João, e Alexandre, e todos os que eram parentesco do sumo sacerdote, reuniram-se em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, pondo-os no meio, perguntaram: Com que poder, ou em nome de quem fizestes isto?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Pedro, cheio do Espírito Santo, disse a eles: Governantes do povo e anciãos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>se nós hoje somos examinados acerca de uma boa ação feita a um homem impotente , e do modo que ele foi curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seja do conhecimento de todos vós, e de todo o povo de Israel, que em nome de Jesus Cristo de Nazaré, a quem vós crucificastes, e a quem Deus ressuscitou dentre os mortos, por ele este homem está em pé diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele é a pedra que foi rejeitada por vós, os edificadores, a qual foi posta por cabeça de esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E em nenhum outro há salvação, porque não há nenhum outro nome dado aos homens debaixo do céu, pelo qual devamos ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, eles vendo a ousadia de Pedro e João, e percebendo que eles eram homens iletrados e ignorantes, se maravilharam; e tinham conhecimento de que eles haviam estado com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, contemplando o homem que fora curado em pé com eles, nada podiam dizer contra isto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então lhes ordenaram que saíssem do concílio, e eles deliberavam entre si,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dizendo: O que faremos a estes homens? Porque certamente um milagre notável feito por eles é manifesto a todos os que habitam em Jerusalém, e não podemos negá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, para que não se espalhe ainda mais entre o povo, ameacemo-los, para que de agora em diante eles não falem mais nesse nome a nenhum homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, chamando-os, ordenaram-lhes que de nenhum modo falassem nem ensinassem em nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, Pedro e João lhes responderam e disseram a eles: Julgai vós se é justo, aos olhos de Deus, ouvir a vós mais do que a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque nós não podemos deixar de falar das coisas que temos visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de ameaçá-los ainda mais, os deixaram ir, não achando nada para castigá-los, por causa do povo, porque todos homens glorificavam a Deus pelo que acontecera.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o homem em quem se operara aquele milagre de saúde, tinha mais de quarenta anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, soltos eles, foram para a companhia dos seus e contaram tudo o que os principais dos sacerdotes e os anciãos lhes disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, ouvindo eles isto, levantaram a voz a Deus unânimes e disseram: Senhor, tu és o Deus que fizeste o céu, e a terra, e o mar, e tudo o que neles há;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que pela boca do teu servo Davi disseste: Por que os pagãos se enfurecem, e os povos imaginam coisas vãs?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os reis da terra se levantaram, e os governantes se reuniram contra o Senhor, e contra o seu Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, verdadeiramente eles se ajuntaram contra o teu Santo Filho Jesus, que tu ungiste, não só Herodes, mas Pôncio Pilatos, com os gentios e os povos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para fazerem tudo o que a tua mão e o teu conselho determinaram antes para ser feito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E agora, Senhor, olha para as suas ameaças, e concede aos teus servos que falem com toda a ousadia a tua palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>estendei a tua mão para curar, e para que sinais e maravilhas sejam feitos pelo nome do teu santo filho Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, tendo eles orado, foi abalado o lugar em que eles estavam reunidos, e todos foram cheios do Espírito Santo e anunciavam a palavra de Deus com ousadia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E a multidão dos que criam era um só coração, e uma só alma, e ninguém dizia que algo do que possuía fosse seu, mas tinham todas as coisas em comum.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E com grande poder os apóstolos davam testemunho da ressurreição do Senhor Jesus, e havia uma abundante graça sobre todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E não havia nenhum necessitado entre eles; porque todos os que possuíam terras ou casas, vendendo-as, traziam o valor das coisas que foram vendidas,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e as depositavam aos pés dos apóstolos. E distribuía-se a cada homem segundo a sua necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, José, a quem os apóstolos que pelos apóstolos havia sido apelidado de Barnabé (que traduzido, é filho da Consolação), levita, do país de Chipre,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>possuindo terra, vendeu-a, e trouxe o dinheiro, e o depositou aos pés dos apóstolos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas um certo homem chamado Ananias, com sua esposa Safira, vendeu uma propriedade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e reteve parte do valor, sabendo-o também sua esposa; e trazendo uma certa parte, a colocou aos pés dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Pedro disse: Ananias, por que Satanás encheu o teu coração, para que mentisses ao Espírito Santo, e retivesses parte do valor da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Guardando-a, não ficava para ti? E, após ser vendida, não estava em teu próprio poder? Por que concebeste esta coisa em teu coração? Tu não mentiste aos homens, mas a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Ananias, ouvindo estas palavras, caiu e entregou o espírito. E um grande temor veio sobre todos os que ouviram estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, levantando-se os jovens, enrolaram-no, e, carregando-o para fora, sepultaram- no.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E houve um intervalo como de três horas, e entrou sua esposa, que não sabia o acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Pedro lhe disse: Dize-me, vendestes por tanto aquela terra? E ela disse: sim, por tanto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Pedro lhe disse: Por que os pusestes de acordo em tentar o Espírito do Senhor? Eis que os pés dos que sepultaram o teu marido estão à porta, e carregarão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ela imediatamente caiu aos seus pés, e rendeu o espírito. E, entrando os jovens, acharam- na morta e a levaram, e sepultaram- na junto de seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E houve um grande temor em toda a igreja, e sobre todos os que o ouviram estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E pelas mãos dos apóstolos muitos sinais e maravilhas eram feitos entre o povo (E estavam todos unanimemente no pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto aos outros, ninguém ousava ajuntar- se com eles; mas o povo tinha-os em grande estima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E muito mais crentes no Senhor eram acrescentados; multidões de homens e de mulheres).</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De modo que levavam os enfermos para as ruas, e os colocavam em catres e em macas, para que ao menos a sombra de Pedro, quando este passasse, cobrisse alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E afluía uma multidão até das cidades circunvizinhas a Jerusalém, trazendo pessoas enfermas e atormentadas de espíritos imundos, e todos eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, levantando-se o sumo sacerdote e todos os que estavam com ele (que é a da seita dos saduceus), e encheram-se de indignação,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e lançaram suas mãos nos apóstolos, e os puseram na prisão pública.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o anjo do Senhor abriu as portas da prisão, durante a noite, e conduziu-os para fora, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ide, apresentai-vos no templo e dizei ao povo todas as palavras desta vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, ouvindo eles isto, entraram de manhã cedo no templo e ensinavam. Mas, vindo o sumo sacerdote e os que estavam com ele, convocaram o concílio e todo o senado dos filhos de Israel, e mandaram buscá- los na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, quando os oficiais chegaram, eles não foram encontrados na prisão. E, retornando, informaram,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dizendo: Encontramos verdadeiramente a prisão fechada, com toda a segurança, e os guardas de pé diante das portas, mas, quando a abrimos, não encontramos nenhum homem dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ora, quando o sumo sacerdote e o capitão do templo, e os principais dos sacerdotes ouviram estas coisas, e eles duvidaram deles, e no que isto daria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, chegando um, anunciou-lhes, dizendo: Eis que os homens que colocastes na prisão estão no templo, postos em pé, ensinando ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, foi o capitão com os oficiais e os trouxeram sem violência, porque temiam que o povo pudesse apedrejá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, quando os trouxeram, eles o colocaram diante do concílio. E o sumo sacerdote perguntou-lhes,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>dizendo: Não vos ordenamos expressamente que não ensinásseis nesse nome? E eis que enchestes Jerusalém com vossa doutrina, e intentais lançar o sangue desse homem sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, Pedro e os outros apóstolos responderam e disseram: Devemos antes obedecer a Deus do que aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O Deus de nossos pais ressuscitou a Jesus, ao qual vós matastes, pendurando-o no madeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A este Deus exaltou com a sua destra, para ser Príncipe e Salvador, para dar arrependimento a Israel, e perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E nós somos suas testemunhas acerca destas coisas, e também o Espírito Santo, o qual Deus deu aos que lhe obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando eles ouviram isto, se enfureceram e deliberaram matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, levantando-se no concílio um certo fariseu de nome Gamaliel, doutor da lei, respeitado por todo o povo, mandou que colocassem os apóstolos para fora por um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E disse-lhes: Homens de Israel, acautelai- vos quanto ao que pretendes fazer ao tocardes nestes homens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque, antes destes dias, levantou-se Teudas, dizendo ser alguém; a este se ajuntou um número de uns quatrocentos homens; o qual foi morto, e todos os que lhe obedeceram foram dispersos, e reduzidos a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois deste homem, levantou-se Judas da Galileia nos dias do censo, e atraiu muitas pessoas após ele; este também pereceu, e todos os que lhe obedeceram foram dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E agora eu vos digo: Abstenham-se destes homens, e deixai-os, porque se este conselho ou esta obra é de homens, isso vai acabar em nada,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>mas, se é de Deus, não podereis destruí- los; para que não sejais achados lutando contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E concordaram com ele. E, chamando os apóstolo, os açoitaram e lhes ordenaram que não falassem em nome de Jesus, e os deixaram ir.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eles partiram da presença do concílio, regozijando-se de terem sido considerados dignos de sofrer vergonha pelo seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E diariamente, no templo e em cada casa, eles não cessavam de ensinar e de pregar a Jesus Cristo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E naqueles dias, multiplicando o número dos discípulos, surgiu ali uma murmuração dos gregos contra os hebreus, porque as suas viúvas eram negligenciadas na ministração diária.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os doze convocaram a multidão dos discípulos e disseram: Não é razoável que nós deixemos a palavra de Deus e sirvamos às mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, irmãos, escolhei dentre vós sete homens de bom testemunho, cheios do Espírito Santo e de sabedoria, aos quais possamos nomear sobre este serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas nós entregaremos continuamente à oração e ao ministério da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E este parecer agradou a toda a multidão, e eles escolheram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo, e Filipe, e Prócoro, e Nicanor, e Timão, e Pármenas e Nicolau, prosélito de Antioquia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a quem eles colocaram diante dos apóstolos, e estes, orando, impuseram suas mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a palavra de Deus crescia, e o número dos discípulos se multiplicava muito em Jerusalém, e grande número dos sacerdotes obedeciam à fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Estêvão, cheio de fé e de poder, fazia grandes maravilhas e milagres entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, levantaram-se alguns da sinagoga, que é chamada A Sinagoga dos Libertos, e dos cireneus, e dos alexandrinos, e dos que eram da Cilícia e da Ásia, e disputavam com Estêvão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles não eram capazes de resistir à sabedoria e ao Espírito com que ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, eles subornaram homens, que disseram: Ouvimos-lhe proferir palavras blasfemas contra Moisés e contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles incitaram ao povo, e os anciãos e os escribas; e vindo sobre ele, agarraram-no e o levaram ao concílio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E apresentaram falsas testemunhas, que diziam: Este homem não cessa de proferir palavras blasfemas contra este santo lugar e a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque nós lhe ouvimos dizer que esse Jesus de Nazaré destruirá este lugar, e mudará os costumes que Moisés nos deu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E todos os que estavam assentados no concílio, fixando os olhos nele, viram a sua face como a face de um anjo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disse um sumo sacerdote: São estas coisas assim?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele disse: Homens, irmãos e pais, ouvi: O Deus da glória apareceu a nosso pai Abraão, estando ele na Mesopotâmia, antes de habitar em Harã,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse-lhes: Sai da tua terra, e da tua parentela, e vai a uma terra que te mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, ele saiu da terra dos caldeus e habitou em Harã. E dali, após a morte de seu pai, ele o trouxe para esta terra em que habitais agora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E não lhe deu nela herança alguma, nem sequer o espaço de um pé; mas prometeu que lhe daria a posse dela e, depois dele, à sua semente, não tendo ele ainda filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Deus falou assim: Que a sua semente deveria peregrinar em terra estranha, e a sujeitariam à escravidão e a maltratariam por quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu julgarei a nação na qual eles serão escravizados, disse Deus, e depois disto, eles sairão e me servirão neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E deu-lhe o pacto da circuncisão; e assim Abraão gerou a Isaque e o circuncisou ao oitavo dia; e Isaque gerou a Jacó; e Jacó gerou aos doze patriarcas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os patriarcas, movidos de inveja, venderam a José para o Egito; mas Deus era com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e livrou-o de todas as suas aflições, e lhe deu favor e sabedoria à vista do Faraó, rei do Egito, que o constituiu governador sobre o Egito e toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, veio uma fome em toda a terra do Egito e de Canaã, e grande aflição; e nossos pais não achavam sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, tendo ouvido Jacó que havia trigo no Egito, enviou ali nossos pais primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, na segunda vez, José se deu a conhecer a seus irmãos, e a família de José tornou- se conhecida ao Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E José mandou chamar a seu pai Jacó, e a toda a sua família, setenta e cinco almas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jacó desceu ao Egito e morreu, ele e nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E foram carregados para Siquém, e colocados na sepultura que Abraão comprara por uma soma de dinheiro aos filhos de Hamor, pai de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aproximando-se, porém, o tempo da promessa que Deus tinha jurado a Abraão, o povo cresceu e se multiplicou no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até surgir um outro rei, que não conhecia a José.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este, tratando com astúcia a nossa parentela, e maltratou nossos pais para que abandonassem a intempérie seus bebês, para que não sobrevivessem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele tempo nasceu Moisés, e era muito formoso, e foi criado por três meses na casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas ao abandoná-lo a intempérie, a filha de Faraó o tomou e o criou como se fosse seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Moisés foi instruído em toda a sabedoria dos egípcios, e era poderoso em suas palavras e atos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, quando ele completou a idade de quarenta anos, veio no seu coração visitar seus irmãos, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, vendo um deles sofrendo injustamente, ele o defendeu, e vingou o oprimido, matando o egípcio;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele achava que seus irmãos entenderiam que Deus, pela sua mão, lhes havia de dar a liberdade; mas eles não entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, no dia seguinte, ele apareceu aos que estavam lutando, e tentou apaziguá-los novamente, dizendo: Senhores, sois irmãos; por que vos maltratais um ao outro?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas aquele que maltratava ao seu próximo o repeliu, dizendo: Quem te fez governante e juiz sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Queres tu matar-me, como tu mataste o egípcio ontem?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, diante deste dizer, Moisés fugiu, e esteve como um estrangeiro na terra de Midiã, onde ele gerou dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, completados quarenta anos, apareceu- lhe no deserto do monte Sinai o anjo do Senhor, numa chama de fogo em uma sarça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Moisés viu isso, se maravilhou da visão; e, aproximando-se para observar, a voz do Senhor veio a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>dizendo: Eu sou o Deus de teus pais, o Deus de Abraão, e o Deus de Isaque, e o Deus de Jacó. E Moisés tremia e não ousava olhar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, o Senhor lhe disse: Tira as sandálias dos teus pés, porque o lugar em que estás é terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu tenho visto! Eu tenho visto a aflição do meu povo que está no Egito, e eu ouvi os seus gemidos, e desci para livrá-los. E agora vai, eu te enviarei ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A este Moisés, a quem eles rejeitaram, dizendo: Quem te fez governante e juiz? A este Deus enviou para ser governante e libertador, pela mão do anjo que lhe aparecera na sarça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele os tirou, após ele ter mostrado maravilhas e sinais na terra do Egito, no mar Vermelho e no deserto, por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Este é aquele Moisés que disse aos filhos de Israel: Um profeta como eu o Senhor, vosso Deus, vos levantará dentre vossos irmãos; a ele ouvireis.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o que esteve na igreja no deserto, com o anjo que lhe falou no monte Sinai, e com nossos pais, o qual recebeu os oráculos de vida para nos dar;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ao qual nossos pais não quiseram obedecer, antes o rejeitaram e, em seu coração, se tornaram ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dizendo a Arão: Faze-nos deuses que vão adiante de nós; porque este Moisés, que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que lhe aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E naqueles dias eles fizeram um bezerro, e ofereceram sacrifício ao ídolo, e se regozijaram nas obras das suas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas Deus se afastou e os abandonou a que servissem ao exército do céu, como está escrito no livro dos profetas: Ó casa de Israel, me oferecestes animais mortos e sacrifícios durante quarenta anos no deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>De fato, tomastes o tabernáculo de Moloque, e a estrela do vosso deus Renfã, figuras que vós fizestes para as adorar. E eu vos removerei para além de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Nossos pais tinham o tabernáculo do testemunho no deserto, como ordenara aquele que disse a Moisés que o fizesse segundo o modelo que tinha visto,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>o qual nossos pais, recebendo-o também, o levaram com Josué à posse dos gentios, que Deus expulsou da face de nossos pais, até aos dias de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>que achou favor diante de Deus, e desejou achar tabernáculo para o Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas Salomão lhe edificou uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O Altíssimo, porém, não habita em templos feitos por mãos, como diz o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O céu é o meu trono, e a terra é o meu escabelo; que casa me edificareis, diz o Senhor, ou qual é o lugar do meu descanso?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não foi a minha mão que fez todas as coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Duros de cerviz, e incircuncisos de coração e ouvido, vós sempre resistis ao Espírito Santo; como fizeram vossos pais, assim fazei vós.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>A qual dos profetas não perseguiram vossos pais? Até mataram os que anteriormente anunciaram a vinda do Justo, do qual vós agora fostes traidores e assassinos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Vós que recebestes a lei pela disposição dos anjos, e não a guardastes.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, eles ouvindo estas coisas, cortou- se-lhes o coração e rangiam os seus dentes sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas ele, estando cheio do Espírito Santo, olhando firmemente para o céu, viu a glória de Deus, e Jesus em pé à direita de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>e disse: Eis que eu vejo os céus abertos e o Filho do homem em pé à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então, eles gritando em alta voz, taparam os ouvidos e arremeteram unânimes contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E, expulsando-o da cidade, o apedrejavam. E as testemunhas depuseram as suas vestes aos pés de um jovem chamado Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E eles apedrejaram a Estêvão, que invocava a Deus, dizendo: Senhor Jesus, recebe o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E, pondo-se de joelhos, clamou em alta voz: Senhor, não coloques este pecado para eles carregarem. E, tendo dito isto, adormeceu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Saulo consentiu na morte dele. E naquele dia, houve uma grande perseguição contra a igreja que estava em Jerusalém; e todos foram dispersos pelas regiões da Judeia e da Samaria, exceto os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E uns homens religiosos carregaram Estêvão para seu sepultamento, e fizeram grande lamentação sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Saulo devastava a igreja, entrando em cada casa, e arrastando homens e mulheres, entregava-os na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, os que andavam dispersos iam por toda parte pregando a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então descendo Filipe à cidade de Samaria, lhes pregava a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E as multidões unanimemente prestavam atenção às coisas que Filipe falava, ouvindo e vendo os milagres que ele fazia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque os espíritos imundos, clamando em alta voz, saíam de muitos que estavam possuídos por eles; e muitos paralíticos e os que eram coxos, eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E havia grande alegria naquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas havia ali um certo homem, chamado Simão, que anteriormente exercera naquela mesma cidade a bruxaria e tinha iludido o povo de Samaria, que se gabava ser alguém importante,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ao qual todos davam atenção, desde o menor até ao maior, dizendo: Este homem é o grande poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E para com ele tinham consideração, porque já desde muito tempo ele os havia enfeitiçado com bruxaria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, como creram em Filipe, que lhes pregava respeito das coisas do reino de Deus e em nome de Jesus Cristo, eles eram batizados, tanto homens quanto mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o próprio Simão também creu, e, tendo sido batizado, ele continuou com Filipe e se maravilhava, vendo os milagres e sinais que eram feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, quando os apóstolos que estavam em Jerusalém, ouviram que Samaria tinha recebido a palavra de Deus, eles enviaram para lá Pedro e João,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os quais, tendo descido, oraram por eles para que eles pudessem receber o Espírito Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(porque ainda não havia descido sobre nenhum deles, mas somente eram batizados em nome do Senhor Jesus).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, lhes impuseram as suas mãos, e eles receberam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Simão, vendo que pela imposição das mãos dos apóstolos era dado o Espírito Santo, ofereceu-lhes dinheiro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dizendo: Dai-me também este poder, para que aquele sobre quem eu puser as mãos possa receber o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Pedro lhe disse: O teu dinheiro perece contigo, porque pensastes que o dom de Deus se compra com dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu não tens parte nem sorte neste assunto, porque o teu coração não é reto aos olhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arrepende-te, pois, dessa tua maldade, e ora a Deus, para que, porventura o pensamento do teu coração te seja perdoado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque eu percebo que estás em fel de amargura, e em laço de iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Respondendo, porém, Simão disse: Orai vós ao Senhor por mim, para que nenhuma das coisas que dissestes venha sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tendo eles testificado e pregado a palavra do Senhor, retornaram para Jerusalém, e pregaram o evangelho em muitas aldeias dos samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o anjo do Senhor falou a Filipe, dizendo: Levanta-te e vai em direção ao sul, ao caminho que desce de Jerusalém para Gaza, que está deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E levantando-se, foi. E eis que um homem da Etiópia, eunuco de grande autoridade sob Candace, rainha dos etíopes, o qual era encarregado de todos os seus tesouros, havia vindo adorar em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e estava retornando, e, assentado na sua carruagem lia o profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, o Espírito disse a Filipe: Aproxima-te e ajunta-te a esta carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, correndo até ele, ouviu que lia o profeta Isaías e disse: Tu entendes o que lês?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele disse: Como poderei entender, exceto se alguém não me instruir? E rogou a Filipe que subisse e com ele se assentasse.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o lugar da escritura que ele lia era este: Ele foi levado como ovelha para o matadouro e como cordeiro mudo diante do que o tosquia, assim ele não abriu a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na sua humilhação, foi tirado o seu julgamento; e quem declarará a sua geração? Porque a sua vida é tirada da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, respondendo o eunuco a Filipe, disse: Rogo-te, de quem fala o profeta isto? De si mesmo ou de algum outro homem?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, abrindo Filipe a sua boca, e começando nesta mesma escritura, lhe pregou acerca de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, eles indo em seu caminho, chegaram até certa água, e o eunuco disse: Eis aqui água; o que impede que eu seja batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E disse Filipe: Se tu crês de todo o teu coração, você pode. E, ele respondendo, disse: Eu creio que Jesus Cristo é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele mandou parar a carruagem, e ambos desceram à água, tanto Filipe como o eunuco, e ele o batizou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E quando eles subiram da água, o Espírito do Senhor arrebatou a Filipe, e o eunuco não o viu mais; e ele prosseguiu o seu caminho regozijando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Filipe se achou em Azoto e, indo passando, pregava em todas as cidades, até que chegou a Cesareia.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Saulo, respirando ainda ameaças e mortes contra os discípulos do Senhor, foi ao sumo sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E pediu-lhe cartas para Damasco, para as sinagogas, para que quando ele encontrasse homens ou mulheres que eram do Caminho, ele pudesse trazê-los presos a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, enquanto ele viajava, ao aproximar-se de Damasco, repentinamente brilhou uma luz do céu ao seu redor;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, ele caindo em terra, ouviu uma voz que lhe dizia: Saulo, Saulo, por que tu me persegues?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele disse: Quem és tu, Senhor? E disse o Senhor: Eu sou Jesus, a quem tu persegues. Duro é para ti chutar contra os aguilhões.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele, tremendo e atônito, disse: Senhor, o que queres que eu faça? E disse-lhe o Senhor: Levanta-te, e entra na cidade, e lá será dito o que tu deves fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os homens, que viajavam com ele, pararam atônitos, ouvindo a voz, mas não vendo nenhum homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Saulo levantou-se da terra e, abrindo os olhos, não via a ninguém. Mas guiaram-no pela mão, e o levaram para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele ficou três dias sem visão, e não comeu nem bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E havia um certo discípulo em Damasco chamado Ananias. E o Senhor disse-lhe em uma visão: Ananias. E ele disse: Eis-me aqui, Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor disse-lhe: Levanta-te, e vai à rua chamada Direita, e pergunta na casa de Judas por alguém chamado Saulo, de Tarso; porque eis que ele está orando,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e em uma visão ele viu que um homem chamado Ananias entrava e colocava a sua mão sobre ele, para que ele pudesse receber a sua visão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, respondeu Ananias: Senhor, eu tenho ouvido de muitos acerca deste homem, quantos males ele tem feito aos teus santos em Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e aqui ele tem autoridade dos principais dos sacerdotes para prender a todos os que invocam o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o Senhor disse a ele: Vai pelo caminho, porque ele é um vaso escolhido por mim, para levar o meu nome diante dos gentios, e dos reis, e dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque eu lhe mostrarei quão grandes coisas ele deve sofrer por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Ananias foi pelo caminho, e entrou na casa, e impondo as suas mãos sobre ele, disse: Irmão Saulo, o Senhor Jesus, que te apareceu no caminho por onde vinhas, me enviou, para que recebas tua visão e sejas cheio do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E imediatamente lhe caíram dos olhos como se fossem escamas, e ele imediatamente recebeu a visão; e levantando-se, foi batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, tendo recebido alimento, ele foi fortalecido. E esteve Saulo alguns dias com os discípulos que estavam em Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E imediatamente ele pregava nas sinagogas que Cristo era o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas todos os que o ouviam estavam atônitos, e diziam: Não é este o que em Jerusalém destruía os que invocavam este nome e com este intento veio aqui, para os levar presos aos principais dos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Saulo, porém, se fortalecia muito mais e confundia os judeus que habitavam em Damasco, provando que aquele era mesmo o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, tendo passado muitos dias, os judeus tomaram conselho para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Saulo tomou conhecimento do complô; e eles vigiavam os portões dia e de noite, para o matarem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, os discípulos tomaram-no de noite, e desceram-no pelo muro, dentro de um cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando Saulo chegou a Jerusalém, procurava ajuntar-se aos discípulos, mas todos o temiam, não acreditando que ele fosse um discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Barnabé, tomando-o, o trouxe aos apóstolos, e lhes declarou como ele vira ao Senhor no caminho, e este lhe falara, e como em Damasco falara ousadamente em o nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E estava com eles, entrando e saindo de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E falava ousadamente em nome do Senhor Jesus, e disputava contra os gregos, mas eles procuravam matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando souberam os irmãos, desceram- no a Cesareia, e o enviaram para Tarso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então as igrejas em toda a Judeia, e Galileia, e Samaria tinham descanso e eram edificadas; e andando no temor do Senhor e na consolação do Espírito Santo, se multiplicavam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E aconteceu que, passando Pedro por toda parte, ele desceu também aos santos que habitavam em Lida.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ali ele encontrou um certo homem chamado Eneias, o qual era mantido oito anos em sua cama, e estava doente de paralisia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Pedro lhe disse: Eneias, Jesus Cristo te cura; levanta-te e faze a tua cama. E imediatamente ele se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E todos os que habitavam em Lida e Sarona viram-no, e se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, havia em Jope uma discípula chamada Tabita, que significa Dorcas. Esta mulher estava cheia de boas obras e esmolas que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E aconteceu naqueles dias que, ela ficou enferma e morreu: e, tendo-a lavado, a colocaram em um quarto alto.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, como Lida era perto de Jope, os discípulos ouvindo que Pedro estava ali, enviaram- lhe dois homens, pedindo que ele não demorasse em vir ter com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, levantando-se Pedro, foi com eles. Quando ele chegou, o levaram ao quarto alto, e todas as viúvas estavam de pé, chorando e mostrando as túnicas e vestes que Dorcas fizera quando estava com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Pedro, colocando todas para fora, ajoelhou-se e orou; e, voltando-se para o corpo, disse: Tabita, levanta-te. E ela abriu os seus olhos, e vendo a Pedro, assentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E ele, dando-lhe sua mão, a levantou e, chamando os santos e as viúvas, a apresentou viva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E isto foi conhecido por toda a Jope, e muitos creram no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E aconteceu que ele permaneceu muitos dias em Jope, com um certo Simão, curtidor.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E havia em Cesareia um varão chamado Cornélio, um centurião da coorte, chamada coorte Italiana,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um homem religioso e temente a Deus, com toda a sua casa, o qual dava muitas esmolas ao povo, e sempre orava a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este viu claramente numa visão, quase à hora nona do dia, um anjo de Deus, que se dirigia para ele e dizia: Cornélio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E este, olhando para ele, e atemorizado, disse: O que é isto, Senhor? E ele disse- lhe: As tuas orações e as tuas esmolas têm subido para memorial diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, envia homens a Jope e manda chamar um certo Simão, que tem por sobrenome Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este está alojado com um certo Simão, curtidor, cuja casa está junto ao mar. Ele te dirá o que deves fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tendo partido o anjo que falava a Cornélio, chamou dois dos seus servos e a um soldado religioso dos que estavam continuamente ao seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tendo-lhes declarado todas essas coisas, ele os enviou a Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No dia seguinte, enquanto eles viajavam e se aproximavam da cidade, Pedro subiu ao terraço para orar, quase à hora sexta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele ficou com muita fome, e quis comer; mas enquanto lhe preparavam, ele caiu em um êxtase,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e viu o céu aberto, e descendo sobre ele um certo vaso, como se fosse um grande lençol, amarrado pelos quatro cantos, e sendo descido sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>no qual havia todo tipo de animais quadrúpedes da terra, animais selvagens, seres rastejantes e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E veio a ele uma voz: Levanta-te, Pedro! Mata e come.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Pedro disse: De forma alguma, Senhor, porque nunca comi coisa alguma que é comum ou imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a voz lhe falou novamente pela segunda vez: Não chames comum o que Deus purificou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E isto aconteceu por três vezes; e o vaso foi recolhido novamente ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, estando Pedro duvidando em si mesmo, sobre o que significaria a visão que ele tinha visto, eis que os homens que foram enviados por Cornélio perguntavam pela casa de Simão, parados à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, chamando, perguntaram se Simão, que tinha por sobrenome Pedro, estava alojado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Pedro pensava sobre a visão, o Espírito disse-lhe: Eis que três homens te procuram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, levanta-te, e desce, e vai com eles, não duvidando, porque eu os enviei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, descendo Pedro para junto dos homens que lhe foram enviados por Cornélio, disse: Eis que sou eu a quem procurais; qual é a razão por que viestes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles disseram: Cornélio, o centurião, homem justo e temente a Deus, e de boa fama entre toda a nação dos judeus, foi avisado por Deus através de um santo anjo para que te enviasse à sua casa, e ouvisse as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, chamando-os para dentro, os recebeu em casa. No dia seguinte, Pedro foi com eles, e certos irmãos de Jope o acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E no dia seguinte eles entraram em Cesareia. E Cornélio os esperava, tendo já chamado os seus parentes e amigos mais próximos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, enquanto Pedro entrava, Cornélio encontrando- o, caiu aos seus pés, adorando- o.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Pedro tomando-o, disse: Levanta- te, eu também sou homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, falando com ele, entrou e achou a muitos que se haviam reunido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele disse-lhes: Vós sabeis que é uma coisa ilegal para um homem que é judeu se reunir ou aproximar de alguém de outra nação; mas Deus me mostrou a não chamar a nenhum homem de comum ou imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, ao ser chamado, eu vim a vós sem contradizer. Por isso eu pergunto: Qual a intenção de terdes me chamado?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E disse Cornélio: Há quatro dias eu estava jejuando até esta hora, e à hora nona eu orava em minha casa, e eis que um homem em veste brilhante parou diante de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e disse: Cornélio, a tua oração foi ouvida, e as tuas esmolas estão em memória diante dos olhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Envia, pois, a Jope e manda chamar Simão, cujo sobrenome é Pedro; ele está alojado na casa de um certo Simão, curtidor, junto do mar, o qual, vindo, falará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E imediatamente mandei chamar-te, e tu fizestes bem em vir. Agora, pois, nós estamos todos presentes diante de Deus, para ouvir todas as coisas que te foi ordenadas por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, Pedro abrindo a sua boca, disse: Na verdade eu percebo que Deus não faz acepção de pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas aquele que, em qualquer nação, o teme e faz justiça, é aceitável a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Deus enviou a palavra aos filhos de Israel, pregando a paz por Jesus Cristo (ele é o Senhor de todos),</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>esta palavra que eu digo, vós sabeis, foi proclamada por toda a Judeia, começando pela Galileia, depois do batismo que João pregou;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como Deus ungiu a Jesus de Nazaré com o Espírito Santo e com poder; o qual andava fazendo o bem, e curando a todos os oprimidos do diabo, porque Deus estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E nós somos testemunhas de todas as coisas que ele fez, tanto na terra dos judeus como em Jerusalém; ao qual mataram, pendurando- o em um madeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A este Deus ressuscitou ao terceiro dia e o manifestou abertamente,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>não a todo o povo, mas às testemunhas escolhidas antes por Deus; a nós que comemos e bebemos juntamente com ele, depois que ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ele nos mandou pregar ao povo, e testificar que ele é o que por Deus foi ordenado para ser Juiz dos vivos e dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A este dão testemunho todos os profetas, que por meio de seu nome, todo aquele que nele crer, receba a remissão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Enquanto Pedro falava ainda estas palavras, o Espírito Santo caiu sobre todos os que ouviam a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E surpreenderam-se os que criam na circuncisão, os muitos que vieram com Pedro, pois também sobre os gentios havia sido derramado o dom do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porque eles os ouviam falar em línguas, e magnificar a Deus. Respondeu então Pedro:</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Pode algum homem impedir a água, para que não sejam batizados estes que também receberam, como nós, o Espírito Santo?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ele mandou que fossem batizados em nome do Senhor. Então, pediram-lhe que ficasse com eles por alguns dias.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os apóstolos e os irmãos que estavam na Judeia ouviram que os gentios também tinham recebido a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, quando Pedro subiu para Jerusalém, os que eram da circuncisão debatiam com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Tu estavas com homens incircuncisos e comeste com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Pedro repetiu o assunto desde o início, e o expôs em ordem para eles, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu estava na cidade de Jope orando, e em um êxtase, tive uma visão: um certo vaso, descia do céu como se fosse um grande lençol, atado pelas quatro pontas, e vinha até mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre a qual, tendo olhado atentamente, considerei e vi animais da terra, quadrúpedes, animais selvagens, seres rastejantes e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu ouvi uma voz que me dizia: Levanta- te, Pedro; mata e come.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eu disse: De forma alguma, Senhor; porque nada comum ou imunda jamais entrou em minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a voz respondeu-me novamente do céu: Ao que Deus purificou não chames tu comum.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E isto sucedeu por três vezes; e tudo tornou a recolher-se no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eis que, imediatamente, três homens pararam diante da casa na qual eu estava, enviados de Cesareia a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Espírito me ordenou ir com eles, não duvidando. Além disso, estes seis irmãos me acompanharam, e nós entramos na casa daquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele mostrou-nos como presenciou um anjo em pé em sua casa, que lhe dizia: Envia homens a Jope, e chama por Simão, cujo sobrenome é Pedro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o qual te dirá palavras pelas quais serás salvo tu e toda a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, quando eu comecei a falar, o Espírito Santo caiu sobre eles, como sobre nós no começo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então me lembrei da palavra do Senhor, quando ele disse: João certamente batizou com água, mas vós sereis batizados com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, se Deus lhes deu o mesmo dom que deu a nós, quando cremos no Senhor Jesus Cristo, quem era então eu, para que pudesse resistir a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, eles ouvindo estas coisas, se calaram, e glorificaram a Deus, dizendo: Então, Deus também concedeu aos gentios o arrependimento para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, os que foram dispersos pela perseguição que surgiu acerca de Estêvão viajaram até a Fenícia, Chipre e Antioquia, não pregando a ninguém a palavra, senão só a judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E alguns entre eles eram homens de Chipre e de Cirene, os quais, chegando à Antioquia, falaram aos gregos, pregando o Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E a mão do Senhor era com eles; e um grande número creu e se converteu ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então as notícias acerca destas coisas chegaram aos ouvidos da igreja que estava em Jerusalém; e eles enviaram Barnabé, para ele ir à Antioquia,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o qual, tendo chegado e visto a graça de Deus, alegrou-se, e exortou a todos que com propósito de coração eles permanecessem no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque ele era um bom homem, e cheio do Espírito Santo e de fé. E uma grande multidão foi acrescentada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Barnabé partiu para Tarso, a buscar Saulo;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e tendo-o encontrado, levou-o à Antioquia. E aconteceu que por um ano inteiro eles se reuniram naquela igreja e ensinaram um grande multidão. E os discípulos foram chamados cristãos pela primeira vez em Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E naqueles dias vieram profetas de Jerusalém para Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, levantando-se um deles, por nome Ágabo, tornou conhecido pelo Espírito, que haveria uma grande fome em todo o mundo, e isso aconteceu nos dias de Cláudio César.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os discípulos, cada homem conforme a sua capacidade, determinaram enviar ajuda para os irmãos que habitavam na Judeia;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O que eles também fizeram, enviando-o aos anciãos pelas mãos de Barnabé e de Saulo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, naquele tempo, o rei Herodes estendeu suas mãos para maltratar alguns da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E matou Tiago, irmão de João, à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, ele vendo que isso agradara aos judeus, prosseguiu e tomou também a Pedro. (E eram os dias dos pães ázimos).</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, havendo-o prendido, ele o colocou na prisão, entregando-o a quatro quaternos de soldados, para que o guardassem, querendo apresentá-lo ao povo depois da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, Pedro era guardado na prisão; mas a igreja fazia oração sem cessar por ele a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quando Herodes estava para trazê-lo, nessa mesma noite, Pedro estava dormindo entre dois soldados, preso com duas correntes, e os guardas diante da porta guardavam a prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eis que o anjo do Senhor veio sobre ele, e resplandeceu uma luz na prisão; e, tocando a Pedro no lado, o despertou, dizendo: Levanta-te depressa. E caíram-lhe das mãos as suas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse-lhe o anjo: Cinge-te e ata as tuas sandálias. E assim ele o fez. E ele disse-lhes: Lança a tua veste sobre ti, e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, ele saindo, o seguia. E não sabia que era verdadeiro o que estava sendo feito pelo anjo, mas ele achava que via alguma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, quando eles passaram a primeira e a segunda guarda, chegaram à porta de ferro que dá para a cidade, a qual se lhes abriu por si mesma; saíram e percorreram uma rua, e imediatamente o anjo se apartou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, Pedro, tendo voltado a si, disse: Agora verdadeiramente eu sei que o Senhor enviou o seu anjo e me livrou da mão de Herodes, e de toda a expectativa do povo dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, ele considerando isto, foi à casa de Maria, mãe de João, cujo sobrenome era Marcos, onde muitos estavam reunidos e oravam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando Pedro bateu à porta do pátio, uma donzela chamada Rode saiu a escutar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, reconhecendo a voz de Pedro, ela não abriu a porta de alegria, mas, correndo para dentro, anunciou que Pedro estava à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disseram-lhe: Estás louca. Mas ela afirmava continuamente que era assim. E eles diziam: É o seu anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Pedro continuava batendo, e, quando abriram a porta, viram-no e se espantaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, acenando-lhes ele com a mão para que se calassem, declarou-lhes como o Senhor o tirara da prisão, e ele disse: Vai e mostra estas coisas a Tiago e aos irmãos. E, partindo, foi para outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, sendo já dia, houve não pouco alvoroço entre os soldados sobre o que seria feito de Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, quando Herodes o procurou e o não achou, ele examinou aos guardas, e ordenou que eles fossem mortos. E, ele foi da Judeia para Cesareia, e permaneceu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Herodes estava muito irritado com os de Tiro e de Sidom; mas estes, vindo de comum acordo ter com ele e tendo feito amizade com Blasto, o camareiro do rei, pediam paz, porque o seu país era alimentado pelo país do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, num dia designado, vestindo Herodes as vestes reais, estava assentado no seu trono e lhes dirigiu um discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o povo gritava, dizendo: Esta é a voz de um deus, e não de um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Imediatamente, o anjo do Senhor feriu-o, porque ele não deu glória a Deus; e ele foi comido pelos vermes, e deu-se ao espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas a palavra de Deus crescia e se multiplicava.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Barnabé e Saulo voltaram de Jerusalém, quando terminaram seu ministério, e levaram também consigo a João, que tinha por sobrenome Marcos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, havia na igreja que estava em Antioquia alguns profetas e mestres; Barnabé, e Simeão, chamado Níger, e Lúcio, de Cirene, e Manaém, irmão de leite de Herodes, o tetrarca, e Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, ministrando eles ao Senhor e jejuando, disse o Espírito Santo: Separa para mim Barnabé e Saulo, para a obra para a qual eu os tenho chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, eles jejuando, e orando, e colocando as suas mãos sobre eles, os despediram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E assim estes, enviados pelo Espírito Santo, partiram para Selêucia e dali eles navegaram para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, chegando a Salamina, pregavam a palavra de Deus nas sinagogas dos judeus; e tinham também a João como seu ajudante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, havendo atravessado a ilha até Pafos, eles encontraram um certo feiticeiro, falso profeta, um judeu, cujo nome era Barjesus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o qual estava com o representante do país, Sérgius Paulus, um homem prudente. O qual, chamando Barnabé e Saulo, desejava ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Elimas, o feiticeiro, (porque assim se interpreta o seu nome), resistia- lhes, procurando afastar da fé o representante.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Saulo (que também é chamado Paulo), cheio do Espírito Santo, e fixando os olhos nele,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse: Ó filho do diabo, cheio de todo o engano e de toda a maldade, inimigo de toda a justiça, tu não cessarás de perverter os retos caminhos do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis aí, pois, a mão do Senhor é contra ti, e ficarás cego, sem ver o sol por algum tempo. E imediatamente caíram sobre ele uma névoa e uma escuridão, e, andando à roda, buscava a alguns para que o guiassem pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o representante, vendo o que havia acontecido, creu, maravilhado da doutrina do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, quando Paulo e seus companheiros deixaram Pafos, eles vieram a Perge, na Panfília. Mas João, apartando-se deles, retornou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quando eles partiram de Perge, chegaram a Antioquia na Pisídia, e entraram na sinagoga no dia do shabat, e assentaram- se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, após a leitura da lei e dos profetas, os governantes da sinagoga lhes mandaram dizer: Homens e irmãos, se tendes alguma palavra de exortação para o povo, falai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Paulo levantando-se, e acenando com sua mão, disse: Homens de Israel e vós que temeis a Deus, ouvi:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Deus deste povo de Israel escolheu a nossos pais, e exaltou o povo, quando eles habitavam como estrangeiros na terra do Egito; e com braço forte os trouxe de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E por um período de quase quarenta anos suportou os seus costumes no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, eles destruindo sete nações na terra de Canaã, dividiu-lhes a sua terra por sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, após isso, em torno de quatrocentos e cinquenta anos, deu-lhes juízes, até Samuel, o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, depois, eles desejaram um rei, e Deus lhes deu a Saul, filho de Quis, um homem da tribo de Benjamim, durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, quando este foi removido, lhes levantou a Davi para ser seu rei, ao qual também ele deu testemunho e disse: Eu achei a Davi, filho de Jessé, um homem segundo o meu próprio coração, que cumprirá toda a minha vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da semente deste homem, Deus, conforme a sua promessa, levantou de Israel um Salvador, Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo primeiramente a João, antes da vinda dele, pregado o batismo do arrependimento a todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas João, concluindo sua carreira, disse: Quem pensais vós que eu sou? Eu não sou ele; mas eis que após mim vem aquele a quem dos seus pés não sou digno de desatar as sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Homens e irmãos, filhos da descendência de Abraão, e os que dentre vós temem a Deus, a vós a palavra desta salvação é enviada.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por não terem conhecido a este, os que habitavam em Jerusalém e os seus governantes, condenaram-no, cumprindo assim as vozes dos profetas que se lêem todos os dias do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, embora não achassem alguma causa de morte nele, pediram a Pilatos que ele fosse morto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, havendo eles cumprido todas as coisas que dele estavam escritas, tirando-o do madeiro, o colocaram na sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Deus o ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele foi visto por muitos dias pelos que subiram com ele da Galileia para Jerusalém, os quais são suas testemunhas para com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E nós declaramos boas novas a vós, como a promessa que foi feita aos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus cumpriu a nós, seus filhos, ressuscitando a Jesus, como também está escrito no segundo Salmo: Tu és o meu filho, eu hoje te gerei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E como o ressuscitaria dos mortos, para nunca mais retornar à corrupção, ele disse assim: Eu dar-vos-ei as misericórdias e fiéis promessas feitas a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto ele também diz em outro salmo: Não permitirás que o teu Santo veja a corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque Davi, após ter servido à sua própria geração conforme a vontade de Deus, adormeceu, e foi posto com os seus pais, e viu a corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas aquele a quem Deus ressuscitou, não viu corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Seja, portanto, de vosso conhecimento, homens e irmãos, que através desse homem vos é anunciado o perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E por ele todo aquele que crê é justificado de todas as coisas, das quais não pudestes ser justificados pela lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cuidado, portanto, para que não vos sobrevenha o que foi falado nos profetas:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vede, ó desprezadores, e admirai-vos e perecei; porque eu farei uma obra em vossos dias, obra tal que não crereis mesmo se um homem vos contar a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, saídos os judeus da sinagoga, os gentios pediram para que no shabat seguinte lhes pregassem as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, despedida a congregação, muitos dos judeus e dos prosélitos religiosos seguiram Paulo e Barnabé, os quais, falando-lhes, os persuadiam a continuar na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, no dia do shabat seguinte, ajuntou- se quase toda a cidade para ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas quando os judeus viram as multidões, eles encheram-se de inveja e contradiziam e blasfemavam as coisas que Paulo dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Paulo e Barnabé, de forma ousada, disseram: Era necessário que a vós se pregasse primeiro a palavra de Deus; mas, visto que a rejeitais, e vos julgais não dignos da vida eterna, eis que nos voltamos para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porque assim nos ordenou o Senhor, dizendo: Eu te pus para ser luz dos gentios, para que sejas por salvação até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E os gentios, ouvindo isto, alegraram-se e glorificaram a palavra do Senhor, e creram todos os que estavam ordenados para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E a palavra do Senhor se divulgava por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas os judeus incitaram as mulheres religiosas e honestas, e os principais homens da cidade, e levantaram uma perseguição contra Paulo e Barnabé, e os expulsaram dos seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Sacudindo contra eles a poeira dos seus pés, partiram para Icônio.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E os discípulos estavam cheios de alegria e do Espírito Santo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, em Icônio, eles entraram juntos na sinagoga dos judeus, e falaram de tal modo, que creu uma grande multidão de judeus, e também de gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas os judeus incrédulos incitaram os gentios, e contaminaram as mentes deles contra os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, eles permaneceram por longo tempo, falando ousadamente no Senhor, o qual dava testemunho à palavra da sua graça, permitindo que por suas mãos se fizessem sinais e maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a multidão da cidade estava dividida: uma parte estava com os judeus, e outra parte com os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, havendo um motim, tanto dos gentios como também dos judeus com os seus governantes, para os insultarem e apedrejarem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tomando conhecimento disto, fugiram para Listra e Derbe, cidades da Licaônia, e para a região circunvizinha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ali eles pregavam o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E estava assentado em Listra certo homem impotente em seus pés, coxo desde o ventre de sua mãe, o qual nunca tinha andado;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este ouviu Paulo falar, o qual, fixando seus olhos nele, e percebendo que tinha fé para ser curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse em voz alta: Levanta-te direito sobre teus pés. E ele saltou e andou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E quando as pessoas viram o que Paulo fizera, eles levantaram as suas vozes, dizendo em língua da Licaônia: Os deuses desceram até nós na semelhança de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles chamavam Barnabé de Júpiter, e Paulo de Mercúrio, porque ele era o principal que falava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, o sacerdote de Júpiter, que estava diante da cidade, trouxe bois e redes para os portões, e queria oferecer sacrifícios com a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quando os apóstolos Barnabé e Paulo ouviram-no, eles rasgaram as suas vestes e correram para o meio da multidão, gritando,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e dizendo: Senhores, por que fazeis essas coisas? Nós também somos homens de paixões como vós, e vos pregamos que vos convertais dessas vaidades ao Deus vivo, que fez o céu, e a terra, e o mar, e todas as coisas que neles há;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o qual, nos tempos passados, deixou todas as nações andar em seus próprios caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, não se deixou a si mesmo sem testemunho, e nisto fez bem, dando-nos chuvas do céu e estações frutíferas, enchendo o nosso coração de alimento e de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E com essas poucas palavras impediram que as multidões fizessem sacrifícios para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E vieram certos judeus de Antioquia e de Icônio, e persuadido o povo, apedrejaram a Paulo e o arrastaram para fora da cidade, supondo que ele havia morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, rodeando-o os discípulos, levantou- se e entrou na cidade. E, no dia seguinte, partiu com Barnabé para Derbe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, tendo pregado o evangelho naquela cidade e ensinado a muitos, eles retornaram novamente para Listra, e para Icônio, e Antioquia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>confirmando as almas dos discípulos, e exortando-os a continuar na fé, e que é necessário por meio de muitas tribulações, nós entrarmos no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, havendo-lhes ordenado anciãos em cada igreja, e tendo orado com jejuns, os encomendaram ao Senhor, em quem haviam crido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles passando depois por Pisídia, chegaram a Panfília.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, tendo pregado a palavra em Perge, desceram para a Atália;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e dali navegaram para Antioquia, onde eles tinham sido recomendados à graça de Deus para a obra que eles haviam cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, tendo eles chegado e reunido a igreja, relataram tudo o que Deus fizera por eles e como ele abrira a porta da fé aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles ficaram ali um longo tempo com os discípulos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, descendo certos homens da Judeia ensinavam os irmãos e diziam: A menos que sejais circuncidados, conforme o metódo de Moisés, não podeis ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, tendo Paulo e Barnabé uma não pequena discussão e contenda contra eles, determinaram que Paulo, Barnabé e alguns dentre eles, para subirem aos apóstolos e anciãos de Jerusalém, para tratar a respeito daquela questão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles, providos para o caminho pela igreja, passaram pela Fenícia e por Samaria, declarando a conversão dos gentios, e eles causavam muita alegria a todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, chegando a Jerusalém, eles foram recebidos pela igreja e pelos apóstolos e anciãos e lhes declararam todas as coisas que Deus tinha feito com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas levantaram-se alguns da seita dos fariseus, que haviam crido, dizendo que era necessário circuncidá-los, e ordená-los a guardarem a lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os apóstolos e os anciãos se reuniram para considerar este assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, havendo muita discussão, Pedro levantou- se e disse-lhes: Homens e irmãos, vós sabeis que há um bom tempo Deus me escolheu dentre vós, para que por meio de minha boca os gentios ouvissem a palavra do evangelho e cressem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus, que conhece os corações, lhes deu testemunho, dando-lhes o Espírito Santo, assim como ele fez a nós;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não põe diferença entre nós e eles, purificando o seu coração pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, por que tentais a Deus, pondo um jugo sobre a cerviz dos discípulos, que nem nossos pais nem nós somos capazes de carregar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas cremos que pela graça do Senhor Jesus Cristo nós seremos salvos, como eles também.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, toda a multidão permaneceu em silêncio, ouvindo a Barnabé e a Paulo, que declaravam os milagres e maravilhas que Deus havia feito entre os gentios por meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, após terem feito silêncio, Tiago respondeu, dizendo: Homens e irmãos, ouvi- me.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão declarou como Deus primeiro visitou os gentios, para tomar deles um povo para o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E com isto concordam as palavras dos profetas, como está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disto, eu voltarei e reedificarei o tabernáculo de Davi, que está caído; e o edificarei novamente das suas ruínas e eu o estabelecerei;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o resto dos homens busque ao Senhor, e todos os gentios sobre os quais o meu nome é invocado, diz o Senhor, que faz todas estas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todas as suas obras são conhecidas a Deus desde o início do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, a minha decisão é que nós não perturbemos aqueles que, dentre os gentios, se convertem a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas que escrevamos a eles, para que eles se abstenham das poluições dos ídolos, e da fornicação, e das coisas estranguladas e do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque Moisés tem quem o proclame desde os tempos antigos em cada cidade, sendo lido nas sinagogas todo o dia do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, agradou aos apóstolos e aos anciãos, com toda a igreja, enviar homens escolhidos de seu próprio grupo a Antioquia com Paulo e Barnabé, a saber: Judas, chamado Barsabás, e Silas, principais homens entre os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E escreveram cartas, por intermédio deles, sobre este assunto: Os apóstolos, e os anciãos, e os irmãos, enviam saudação aos irmãos dentre os gentios que estão em Antioquia, Síria, e Cilícia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porquanto, ouvimos que alguns que saíram dentre nós vos perturbaram com palavras, e transtornaram as vossas almas, dizendo que deveis circuncidar-vos e guardar a lei, aos quais nós não damos tal mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pareceu-nos bem, reunidos em concordância, enviar-lhes homens escolhidos com os nossos amados Barnabé e Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>homens que arriscaram suas vidas pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enviamos, portanto, Judas e Silas, os quais vos anunciarão as mesmas coisas de boca.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque pareceu bem ao Espírito Santo, e a nós, não vos impor carga alguma, exceto estas coisas necessárias:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que vos abstenhais de alimentos oferecidos aos ídolos, e do sangue, e das coisas estranguladas, e da fornicação; resguardando- vos dos mesmos, fareis bem. Que passem bem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, tendo sido despedidos, eles chegaram à Antioquia, e ajuntando a multidão, eles entregaram a carta;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, quando a leram, eles regozijaram-se pela consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois, Judas e Silas, que também eram profetas, exortaram os irmãos com muitas palavras, e os confirmaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, tendo permanecido por algum tempo, foram despedidos em paz pelos irmãos para os apóstolos,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>mas agradou a Silas ficar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Paulo e Barnabé continuaram em Antioquia, ensinando e pregando a palavra do Senhor com muitos outros também.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E alguns dias depois, Paulo disse a Barnabé: Retornemos para visitar nossos irmãos por todas as cidades em que já pregamos a palavra do Senhor, e ver o que eles fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Barnabé decidiu levar com eles a João, cujo sobrenome era Marcos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Paulo não achou bom levar com eles aquele que desde a Panfília se tinha apartado deles e não os acompanhou naquela obra.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E a discussão foi tão forte entre eles, que se separaram um do outro. E assim Barnabé tomou Marcos, e navegou para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Paulo, escolhendo a Silas, partiu encomendado pelos irmãos à graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E ele passou pela Síria e Cilícia, confirmando as igrejas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele chegou a Derbe e Listra. E eis que estava ali um certo discípulo por nome Timóteo, filho de uma mulher, que era judia, e convertida, mas seu pai era grego,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que tinha um bom testemunho dos irmãos que estavam em Listra e em Icônio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Paulo quis que este fosse com ele, e, tomando- o, o circuncidou, por causa dos judeus que estavam naqueles lugares; porque todos sabiam que o seu pai era grego.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quando eles iam passando pelas cidades, entregavam-lhes os decretos ordenados pelos apóstolos e os anciãos de Jerusalém para que os observassem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e assim as igrejas eram estabelecidas na fé, e cresciam em número diariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, e eles passando pela Frígia e pela região da Galácia, foram proibidos pelo Espírito Santo de pregar a palavra na Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, indo a Mísia, intentaram ir para Bitínia, mas o Espírito não o permitiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, eles passando por Mísia, desceram a Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Paulo teve uma visão de noite em que se apresentava um varão da Macedônia, orando e dizendo: Vem à Macedônia e ajuda-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, logo depois desta visão, imediatamente procuramos partir para a Macedônia, concluindo que o Senhor nos chamava para pregar-lhes o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, navegando de Trôade, fomos diretamente para a Samotrácia e, no dia seguinte, para Neápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E dali, para Filipos, que é a principal cidade desta parte da Macedônia e é uma colônia; permanecemos por vários dias nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No shabat saímos da cidade para a beira do rio, onde a oração costumava ser feita; e, assentando-nos, falamos às mulheres que ali se reuniam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E uma certa mulher, chamada Lídia, vendedora de púrpura, da cidade de Tiatira, que adorava a Deus, nos ouvia, e o Senhor lhe abriu o coração para que ela estivesse atenta às coisas que Paulo falava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ela foi batizada, e a sua casa, ela nos rogou, dizendo: Se vós julgardes que eu seja fiel ao Senhor, entrai na minha casa e ficai ali. E ela nos constrangeu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aconteceu que, indo nós à oração, uma certa jovem possuída por um espírito de adivinhação nos saiu ao encontro, a qual dava grande lucro aos seus senhores adivinhando.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esta, seguindo a Paulo e a nós, gritava, dizendo: Estes homens são servos do Deus Altíssimo que nos mostra o caminho da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E isto ela fez por muitos dias. Mas Paulo, perturbado, voltou-se e disse ao espírito: Ordeno-te, no nome de Jesus Cristo, a sair dela. E ele saiu na mesma hora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, vendo seus senhores que a esperança do seu lucro tinha desaparecido, agarraram a Paulo e Silas, e os arrastaram ao mercado, até os governantes,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, tendo-os levado aos magistrados, disseram: Estes homens, sendo judeus, perturbam demais a nossa cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ensinam costumes que não nos é licito receber nem observar, visto que somos romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a multidão se levantou unida contra eles, e os magistrados, rasgando-lhes as vestes, mandaram açoitá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de dar-lhes muitos açoites, os lançaram na prisão, ordenando ao carcereiro que os guardasse com segurança,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o qual, tendo recebido tal ordem, os lançou na prisão interior, e prendeu os seus pés no tronco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Perto da meia-noite, Paulo e Silas oravam e cantavam louvores a Deus, e os outros prisioneiros os escutavam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, repentinamente houve um grande terremoto, a ponto de serem abaladas as fundações da prisão, e imediatamente todas as portas foram abertas, e as correntes de todos foram soltas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E acordando o carcereiro de seu sono e vendo as portas da prisão abertas, desembaiou sua espada, ele queria suicidar-se, supondo que os prisioneiros tivessem fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Paulo gritou em alta voz, dizendo: Não te faças nenhum mal, porque estamos todos aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, pedindo luz, correu para dentro, e, tremendo, prostrou-se diante de Paulo e Silas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, conduzindo-os para fora, disse: Senhores, o que eu devo fazer para ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles disseram: Crê no Senhor Jesus Cristo e serás salvo, tu e a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E lhe pregaram a palavra do Senhor e a todos os que estavam em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, ele tomando-os naquela mesma hora da noite, lavou-lhes as feridas, e em seguida ele foi batizado, e todos os seus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, levando-os à sua casa, ele colocou alimento diante deles e regozijou-se, crendo em Deus com toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, sendo já dia, os magistrados enviaram os sargentos, dizendo: Soltai aqueles homens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O carcereiro anunciou a Paulo estas palavras, dizendo: Os magistrados mandaram que vos soltasse; agora, portanto, saí e ide em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Paulo disse-lhes: Eles nos açoitaram publicamente, sem condenação, sendo romanos, nos lançaram na prisão, e agora eles querem nos lançar fora secretamente? De forma alguma! Mas que eles mesmos venham e nos tirem daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E os sargentos comunicaram estas palavras aos magistrados; e eles temeram, ouvindo que eles eram romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, eles vieram e suplicaram-lhes; e, tendo-os conduzido para fora, pediram que eles partissem da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, eles saíram da prisão e entraram na casa de Lídia, e quando viram os irmãos, os confortaram, e depois partiram.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, passando por Anfípolis e Apolônia, eles chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga de judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Paulo, como tinha por costume, foi até eles, e por três shabats arrazoando com eles com base nas escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Expondo e alegando que convinha que o Cristo sofresse e ressuscitasse dos mortos. E este Jesus, que eu vos prego, é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E alguns deles creram e ajuntaram-se com Paulo e Silas; e uma grande multidão de gregos religiosos, e não poucas mulheres influentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os judeus que não criam, movidos de inveja, tomaram alguns vagabundos perversos da pior espécie, e, ajuntando o povo, eles alvoroçaram toda a cidade, e, assaltando a casa de Jasom, procuravam tirá- los para para fora, diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E não tendo-os achado, arrastaram Jasom e alguns irmãos até os governantes da cidade, gritando: Estes que viraram o mundo de cabeça para baixo chegaram também aqui,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>os quais Jasom recebeu. E todos estes são contrários aos decretos de César, dizendo que há outro rei, Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E alvoroçaram o povo e os governantes da cidade que ouviam estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, tendo recebido a fiança de Jasom e dos outros, e eles os deixaram ir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os irmãos imediatamente enviaram Paulo e Silas de noite a Bereia; os quais, chegando lá, foram para a sinagoga dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estes foram mais nobres do que os de Tessalônica, os quais receberam a palavra de com entusiasmo, examinando diariamente nas escrituras se estas coisas eram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, muitos deles creram, assim como algumas proeminentes mulheres gregas, e não poucos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando os judeus de Tessalônica souberam que a palavra de Deus era pregada por Paulo em Bereia, foram também até la, e agitaram o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E então imediatamente os irmãos enviaram a Paulo para que ele fosse até o mar, mas Silas e Timóteo permaneceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os que conduziam Paulo o levaram até Atenas, e recebendo ordem para que Silas e Timóteo fossem ter com ele o mais rápido possível, eles partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, enquanto Paulo os esperava em Atenas, o seu espírito se comovia em si mesmo, quando viu a cidade tão entregue à idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, ele disputava na sinagoga com os judeus e com as pessoas religiosas e no mercado, diariamente, com aqueles que o encontravam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, certos filósofos epicureus e estoicos o enfrentaram. E alguns diziam: O que quer dizer este tagarela? Alguns outros: Ele parece ser um pregador de deuses estranhos. Porque lhes pregava a Jesus e a ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, tomando-o, o levaram ao Areópago, dizendo: Nós poderíamos saber que nova doutrina é esta da qual tu estás falando?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque nos trazes certas coisas estranhas aos nossos ouvidos; nós queríamos, pois, saber o significado destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>(Pois todos os atenienses e estrangeiros residentes de nenhuma outra coisa se ocupavam senão de dizer e ouvir alguma novidade).</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Paulo ficou em pé no meio do Areópago, e disse: Homens de Atenas, eu percebo que em todas as coisas sois supersticiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois eu, passando e vendo a vossa devoção, encontrei um altar no qual estava escrito: Para O Deus Desconhecido. Este, portanto, ao qual reverenciais sem conhecer, é o que eu vos declaro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Deus que fez o mundo e todas as coisas que nele há, visto que ele é o Senhor do céu e da terra, não habita em templos feitos por mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nem é adorado por mãos de homens, como se necessitasse de alguma coisa, visto que ele dá a todos a vida, a respiração e todas as coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E de um só sangue fez todas as nações dos homens para habitar sobre toda a face da terra, determinando os tempos antes nomeados, e os limites da sua habitação,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para que eles buscassem ao Senhor, se, talvez, palpando, possam achá-lo; ainda que ele não está longe de cada um de nós;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque nele vivemos, e nos movemos, e existimos, como também alguns dos vossos poetas têm dito: Porque também somos sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sendo nós, pois, descendência de Deus, não devemos pensar que a Divindade seja semelhante ao ouro, ou à prata, ou à pedra, esculpida pela arte e imaginação do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Deus, fechou os olhos para os tempos de tal ignorância, e agora ordena a todos os homens, em todo lugar, que se arrependam,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>porque ele tem determinado um dia em que há de julgar o mundo com justiça, por meio do homem que ele ordenou; e disso deu certeza a todos os homens, ressuscitando- o dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, eles ouvindo falar da ressurreição dos mortos, alguns zombavam, e outros diziam: Te ouviremos novamente acerca deste assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E assim Paulo saiu do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas alguns homens, crendo, se uniram a ele, entre os quais estava Dionísio, o areopagita, e uma mulher chamada Dâmaris, e outros com eles.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Após estas coisas, partindo Paulo de Atenas chegou a Corinto,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, encontrando um certo judeu por nome Áquila, nascido em Ponto, recém- chegado da Itália, com sua esposa Priscila (pois Cláudio tinha mandado que todos os judeus saíssem de Roma), veio até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, como ele era do mesmo ofício, ficou com eles, e trabalhava; porque tinham por ocupação fabricar tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele argumentava na sinagoga todos os shabats, e persuadia os judeus e os gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Silas e Timóteo haviam descido da Macedônia, Paulo foi pressionado no espírito, testificando aos judeus que Jesus era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, eles opondo-se e blasfemando, tendo sacudido as suas vestes, disse-lhes: O vosso sangue seja sobre a vossa própria cabeça; eu estou limpo, de agora em diante eu irei para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, ele partindo dali, entrou em casa de um certo homem chamado Justo, um que adorava a Deus, e cuja casa estava junto da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Crispo, o principal governante da sinagoga, creu no Senhor com toda a sua casa; e muito dos coríntios ouvindo, creram e foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o Senhor falou a Paulo durante a noite, em uma visão: Não temas, mas fala e não te cales,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque eu sou contigo, e nenhum homem lançará mão de ti para te ferir, porque tenho muito povo nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele continuou ali por um ano e seis meses, ensinando a palavra de Deus entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, sendo Gálio procônsul da Acaia, os judeus fizeram uma insurreição de comum acordo contra Paulo e o levaram ao tribunal,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dizendo: Este companheiro persuade os homens a adorar a Deus contra a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, querendo Paulo abrir a sua boca, Gálio disse aos judeus: Se fosse um assunto errado ou perverso, ó judeus, a razão seria que eu suportaria contigo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se a questão é de palavras, e de nomes, e da vossa lei, vede-o vós mesmos; porque eu não quero ser juiz de tais questões.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele expulsou-os do tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, todos os gregos tomando a Sóstenes, o principal governante da sinagoga, espancaram-no diante do tribunal; mas Gálio não se importava com nenhuma destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Paulo, depois disto, tendo permanecido ali ainda um bom tempo, despedindo- se dos irmãos, navegou dali para a Síria, e com ele, Priscila e Áquila, tendo rapado a sua cabeça em Cencreia, porque tinha um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E chegou a Éfeso e deixou-os ali; mas ele, entrando na sinagoga, argumentava com os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, rogando-lhe eles que ficasse por mais algum tempo, não consentiu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Antes, se despediu deles, dizendo: Preciso de qualquer maneira celebrar a festa vindoura em Jerusalém; mas outra vez voltarei a vós, querendo Deus. E ele navegou desde Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, tendo desembarcado em Cesareia, subiu, e saudando a igreja, desceu para a Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, passando ali algum tempo, ele partiu, passando em ordem por toda a província da Galácia e da Frígia, fortalecendo a todos os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E veio a Éfeso um certo judeu chamado Apolo, nascido em Alexandria, homem eloquente e poderoso nas escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Este homem era instruído no caminho do Senhor; e fervoroso de espírito, ele falava e ensinava diligentemente as coisas do Senhor, conhecendo somente o batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele começou a falar ousadamente na sinagoga. E, ouvindo-o Áquila e Priscila, o tomaram consigo e expuseram-lhe mais perfeitamente o caminho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, querendo passar à Acaia, os irmãos escreveram, exortando aos discípulos que o recebessem; o qual, tendo chegado, ajudou muito aos que haviam crido, pela graça;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque ele poderosamente convencia os judeus publicamente, mostrando pelas escrituras que Jesus era o Cristo.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo, tendo passado as regiões superiores, chegou a Éfeso. E, encontrando alguns discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse-lhes: Recebestes vós o Espírito Santo quando crestes? E eles disseram-lhe: Nós sequer ouvimos se há algum Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou-lhes: Em que sois batizados, então? E eles disseram: No batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Paulo disse: Certamente João batizou com o batismo do arrependimento, dizendo ao povo que eles cressem naquele que viria depois dele, isto é, em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles ouvindo isto, foram batizados no nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, tendo Paulo imposto-lhes as suas mãos, o Espírito Santo veio sobre eles; e falavam em línguas e profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eram ao todo em torno de doze homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele entrando na sinagoga, falou ousadamente durante três meses, discutindo e persuadindo-os acerca das coisas do reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando alguns se endureceram e descreram, falando mal do Caminho diante da multidão, retirou-se deles e separou os discípulos, disputando diariamente na escola de um Tirano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E isto continuou durante dois anos, de tal maneira que todos os que habitavam na Ásia ouviram a palavra do Senhor Jesus, tanto judeus como gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus fazia milagres especiais pelas mãos de Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de modo que até os seus lenços e aventais se levavam aos enfermos, e as enfermidades se retiravam deles, e os espíritos malignos saíam deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, alguns judeus ambulantes, exorcistas, tentavam invocar sobre os que tinham espíritos malignos o nome do Senhor Jesus, dizendo: Esconjuro-vos por Jesus, a quem Paulo prega.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eram sete filhos de Ceva, um judeu, e principal dos sacerdotes, os que faziam isto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o espírito maligno respondeu, e disse: Eu conheço a Jesus, e sei quem é Paulo, mas vós quem sois?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o homem que tinha o espírito maligno, saltando sobre eles, dominando-os, prevaleceu contra eles; de tal maneira que fugiram nus e feridos daquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E isto foi conhecido por todos os judeus e gregos que também habitavam em Éfeso; e temor caiu sobre todos eles, e o nome do Senhor Jesus era magnificado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, muitos dos que criam, vieram confessando e expondo os seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também muitos dos que usavam artes curiosas juntaram os seus livros e os trouxeram, e os queimaram diante de todos os homens, e, feita a conta do seu preço, chegaram a cinquenta mil peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, poderosamente, a palavra de Deus crescia e prevalecia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Após a conclusão destas coisas, Paulo propôs em espírito ir a Jerusalém, passando pela Macedônia e pela Acaia, dizendo: Depois que houver estado ali, importa-me ver também Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, tendo enviado à Macedônia dois daqueles que o serviam, Timóteo e Erasto, ele permaneceu por algum tempo na Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E naquele mesmo tempo, houve um não pequeno tumulto acerca do Caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque um certo ourives, chamado Demétrio, que fazia nichos de prata de Diana, proporcionava um lucro muito grande aos artesãos,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>aos quais, havendo-os ajuntado com os artesãos de ocupações semelhantes, disse: Homens, vós sabeis que deste ofício temos a nossa riqueza;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>além disso vedes e ouvis que não só em Éfeso, mas em quase toda a Ásia, este Paulo tem persuadido e afastado muitas pessoas, dizendo que não são deuses aqueles feitos por mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim não somente o nosso ofício está sendo colocado em perigo de descrédito, mas também o templo da grande deusa Diana seja despresado em nada, e como consequência seja destruída a majestade daquela que a Ásia toda e o mundo veneram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouvindo estas palavras, encheram-se de ira e clamaram, dizendo: Grande é a Diana dos efésios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E toda a cidade encheu-se de confusão, e capturando Gaio e Aristarco, homens da Macedônia e companheiros de Paulo na viagem, eles correram com um acordo para o teatro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, querendo Paulo apresentar-se ao povo, os discípulos não o permitiram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E alguns dos principais da Ásia, que eram seus amigos, enviaram a rogar-lhe que ele não se arriscasse a entrar no teatro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, uns gritavam uma coisa, outros outra, porque a assembleia estava confusa; e a maior parte deles não sabia a razão de estarem reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, tiraram Alexandre dentre a multidão, impelindo-o os judeus para diante; e Alexandre, acenando com a mão, queria fazer sua defesa ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, quando eles souberam que ele era judeu, todos em uma só voz gritaram durante umas duas horas: Grande é a Diana dos efésios.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, o escrivão da cidade, tendo apaziguado as pessoas, disse: Homens de Éfeso, qual é o homem que não sabe que a cidade dos efésios é adoradora da grande deusa Diana, e da imagem que desceu de Júpiter?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vendo que estas coisas não podem ser contraditadas, convém que vos aquieteis e nada façais precipitadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque estes homens que aqui trouxestes, não são ladrões de igrejas nem blasfemam da vossa deusa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se Demétrio e os artesãos que estão com ele têm alguma coisa contra algum homem o tribunal está aberto, e há procônsules; que se acusem uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, se investigam alguma outra coisa a respeito de outro assunto, este deverá ser determinado em uma legítima assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque corremos perigo de sermos questionados por causa do alvoroço de hoje, não havendo causa alguma com que possamos justificar esta multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, tendo dito isto, ele despediu a assembleia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que cessou o alvoroço, Paulo chamou a si os discípulos e, abraçando- os, saiu para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, tendo passado por aquelas regiões, e lhes dando muitas exortações, veio à Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ali permaneceu por três meses, e quando os judeus lhe fizeram ciladas, estando prestes a navegar para a Síria, ele propôs retornar através da Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E acompanharam-no até a Ásia: Sópatro, de Bereia, e dos de Tessalônica, Aristarco e Segundo, e Gaio, de Derbe, e Timóteo; e da Ásia, Tíquico e Trófimo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes, indo adiante, esperaram por nós em Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E nós navegamos de Filipos depois dos dias dos pães sem fermento, e fomos ter com eles em Trôade depois de cinco dias, onde permanecemos por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia da semana, ajuntando- se os discípulos para partir o pão, Paulo pregava para eles, pronto para partir no dia seguinte; e continuou o seu discurso até a meia- noite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E havia muitas luzes no quarto superior onde eles estavam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E havia um certo homem jovem, chamado Êutico, sentado na janela, e caindo em uma sono profundo, que lhe sobreveio durante a longa pregação de Paulo, caiu do terceiro andar; e foi levantado morto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo, porém, descendo, inclinou-se sobre ele e, abraçando-o, disse: Não vos perturbeis, pois sua vida está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, subindo novamente, e partindo o pão, e comendo, ainda lhes falou por algum tempo, até a alvorada; e, assim, partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles trouxeram o jovem vivo, e ficaram muito confortados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E nós, indo na frente até o navio, navegamos até Assôs, onde pretendíamos receber Paulo, porque assim ele ordenara, querendo ele mesmo ir a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando nos encontrou em Assôs, tendo- o tomado, chegamos a Mitilene.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, navegando dali, chegamos no dia seguinte defronte de Quios, e no dia seguinte chegamos a Samos, e, tendo permanecido em Trogílio, no dia seguinte chegamos a Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Paulo já havia determinado navegar por Éfeso, para ele não gastar tempo na Ásia. Apressava-se para, se possível, estar em Jerusalém no dia de Pentecostes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E de Mileto ele enviou para Éfeso, a chamar os anciãos da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando eles chegaram, disse-lhes: Vós sabeis, desde o primeiro dia em que eu entrei na Ásia, qual foi a minha conduta entre vós o tempo todo,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>servindo ao Senhor com toda a humildade e com muitas lágrimas e tentações, que pelas ciladas dos judeus, me sobrevieram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E como eu não retive nada que lhes fossem útil, mas vos mostrei e ensinei-os publicamente, e de casa em casa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>testificando, tanto aos judeus como também aos gregos, o arrependimento para com Deus, e a fé em nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eis que agora estou indo para Jerusalém, ligado no Espírito, não sabendo as coisas que lá me acontecerão,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>salvo o que o Espírito Santo me testifica em toda cidade, dizendo que prisões e aflições me esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas nenhuma destas coisas me comove, nem valorizo minha vida para mim mesmo, para concluir com alegria o meu percurso, e o ministério que recebi do Senhor Jesus, para testificar do evangelho da graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E agora, eis que, eu sei que todos vós, por quem passei pregando o reino de Deus, não vereis mais minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, eu vos declaro neste dia que estou limpo do sangue de todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque eu não evitei de declarar a todos vós o conselho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tenham cuidado, pois, de vós mesmos, e de todo o rebanho, sobre o qual o Espírito Santo os constituiu bispo, para alimentardes a igreja de Deus, que ele adquiriu com seu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque eu sei que, após a minha partida, lobos vorazes entrarão no meio de vós, não poupando o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E também dentre vós mesmos se levantarão homens que falarão coisas perversas, para arrastar os discípulos atrás de si.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, vigiai, lembrando-vos de que durante três anos eu não deixei de avisar a cada um de vós noite e dia com lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E agora, irmãos, encomendo-vos a Deus e à palavra da sua graça, que é capaz de edificar- vos e dar-vos herança entre todos que são santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De nenhum homem cobicei a prata, o ouro, ou a veste.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sim, vós mesmos sabeis que estas mãos ministraram para as minhas necessidades e daqueles que estavam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tenho-vos mostrado todas as coisas, que trabalhando assim, é necessário apoiar os fracos e lembrar as palavras do Senhor Jesus, que disse: É mais bem-aventurado dar do que receber.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, tendo falado isto, ele ajoelhou-se e orou com todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E todos eles choraram muito, e, lançando- se ao pescoço de Paulo, o beijavam,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>entristecendo-se muito, por toda palavra que ele dissera, que eles não mais veriam a sua face. Acompanharam-no até o navio.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, partindo deles, navegando em curso reto, chegamos a Cós e, no dia seguinte até Rodes, e dali para Pátara;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, encontrando um navio que ia para a Fenícia, embarcamos nele e partimos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, avistando a Chipre, deixando-a à esquerda, navegamos para a Síria e chegamos a Tiro; porque o navio descarregaria sua carga ali.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, tendo encontrado os discípulos, permanecemos ali por sete dias; os quais, diziam a Paulo, pelo Espírito, para que ele não subisse para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, havendo passado ali aqueles dias, saímos e seguimos nosso caminho, e todos eles nos acompanharam, com esposas e filhos, até estarmos fora da cidade. E, tendo-nos ajoelhado na praia, oramos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, despedindo-nos uns dos outros, subimos ao navio; e eles retornaram para casa novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando finalizamos o nosso percurso desde Tiro, viemos a Ptolemaida; e, saudando os irmãos, permanecemos um dia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E no dia seguinte, nós que estávamos na companhia de Paulo partimos e chegamos a Cesareia; e, entrando na casa de Felipe, o evangelista, que era um dos sete, permanecemos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E este mesmo homem tinha quatro filhas virgens, que profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, demorando-nos ali por muitos dias, desceu da Judeia um certo profeta, por nome Ágabo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, vindo ter conosco, tomando o cinto de Paulo, e amarrando as suas próprias mãos e pés, disse: Isto diz o Espírito Santo: O homem ao qual pertence este cinto, assim será amarrado em Jerusalém pelos judeus, e será entregue nas mãos dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando ouvimos estas coisas, tanto nós quanto os do lugar, rogamos- lhe que não subisse para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Paulo respondeu: Por que chorais e quebrantais o meu coração? Porque eu estou pronto não somente para ser preso, mas também para morrer em Jerusalém pelo nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, como não podíamos persuadi-lo, nos cessamos, dizendo: A vontade do Senhor seja feita.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E depois destes dias, tomamos nossas carruagens e subimos para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E foram também conosco certos discípulos de Cesareia, levando consigo um certo Mnasom, de Chipre, discípulo antigo, com o qual ficaríamos hospedados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, chegando a Jerusalém, os irmãos nos receberam de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E no dia seguinte Paulo foi conosco até Tiago, e todos os anciãos estavam presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, tendo-os saudado, declarou-lhes particularmente as coisas que Deus fizera entre os gentios por seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, ouvindo-o eles, glorificaram ao Senhor e disseram-lhe: Vês, irmão, os milhares de judeus que têm crido, e todos são zelosos da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles foram informados acerca de ti, que tu ensinas todos os judeus que estão entre os gentios para abandonarem Moisés, dizendo que eles não devem circuncidar seus filhos, nem andar segundo nossos costumes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que faremos, pois? A multidão necessita reuni-se; porque eles ouviram que tu chegaste.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faze, pois, isto que te dizemos: Nós temos quatro homens que têm um voto sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Toma estes contigo, e purifica-te com eles, e paga seus gastos para que se raspem a cabeça, e todos ficarão sabendo que as coisas de que foram informados acerca de ti não são nada, mas que tu também andas ordenadamente, guardando a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quanto aos que creram dentre os gentios, nós escrevemos e concluímos que eles não observam tal coisa mas que só se guardem das coisas oferecidas aos ídolos, e do sangue, e do estrangulado, e da fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, Paulo tomando os homens, no dia seguinte se purificou com eles e entrava no templo para informar do cumprimento dos dias da purificação, até que foi oferecida a oferta por cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando os sete dias estavam para se cumprir, os judeus que eram da Ásia, vendo-o no templo, alvoroçaram toda as pessoas e lançaram mão dele,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>gritando: Homens de Israel, socorro! Este é o homem que por todas as partes ensina a todos homens contra o povo, a lei e este lugar! E além disso trouxe os gregos para dentro do templo, e profanou este santo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>(Porque tinham visto com ele na cidade a Trófimo, de Efésio, supondo que Paulo o tivesse conduzido para dentro do templo).</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E toda a cidade ficou agitada, e as pessoas corriam juntas; e, eles tomando Paulo, o arrastaram para fora do templo, e imediatamente fecharam-se as portas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, enquanto eles iam para matá-lo, a notícia chegou até o tribuno da coorte, que Jerusalém inteira estava alvoroçada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O qual, imediatamente, tomando consigo soldados e centuriões, correu até eles. E, quando viram o tribuno e os soldados, eles pararam de ferir Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, aproximando-se o tribuno, o tomou, e o mandou atar com duas correntes, e lhe perguntou quem ele era e o que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, entre a multidão, uns clamavam de uma maneira; outros, de outra; e quando ele não podia saber a certeza para o tumulto, ele ordenou que fosse levado para o castelo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, chegando às escadas, aconteceu dele ser carregado pelos soldados, devido à violência da multidão,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>porque a multidão do povo o seguia gritando: Fora com ele!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando iam conduzindo Paulo para a fortaleza, ele disse ao tribuno: Eu posso falar contigo? E ele disse: Tu consegues falar grego?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Não és tu aquele egípcio que antes destes dias fez um alvoroço e levou ao deserto quatro mil homens que eram assassinos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas Paulo lhe disse: Eu sou um homem judeu cidadão de Tarso, da Cilícia, cidade não insignificante, e peço-te que me permitas falar ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E quando lhe deram permissão, Paulo, de pé nas escadas, acenou com a mão ao povo; e, feito um grande silêncio, falou-lhes em língua hebraica, dizendo:</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Homens, irmão, e pais, ouvi a minha defesa que eu faço agora perante vós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(E, quando ouviram falar-lhes em língua hebraica, silenciaram-se mais ainda. E disse:)</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eu verdadeiramente sou um homem judeu, nascido em Tarso, uma cidade na Cilícia, mas criado nesta cidade aos pés de Gamaliel, e instruído conforme a maneira perfeita da lei dos pais, zeloso para com Deus, como todos vós hoje sois.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu persegui este Caminho até a morte, prendendo e entregando às prisões, tanto homens como mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como também o sumo sacerdote testifica de mim, e todo o conselho dos anciãos; e, recebendo destes cartas para os irmãos, fui para Damasco, para trazer os que estavam ali presos para Jerusalém, para serem punidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aconteceu que, enquanto eu viajava e me aproximava de Damasco, quase ao meio-dia, de repente brilhou no céu uma grande luz ao meu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu caí ao chão e ouvi uma voz que me dizia: Saulo, Saulo, por que tu me persegues?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu respondi: Quem és tu, Senhor? E ele disse- me: Eu sou Jesus de Nazaré, a quem tu persegues.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os que estavam comigo viram de fato a luz, e ficaram atemorizados, mas não ouviram a voz daquele que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eu disse: O que farei, Senhor? E o Senhor disse-me: Levanta-te e vai a Damasco, e lá te será dito todas as coisas que te é ordenado fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, como eu não enxergava, por causa da glória daquela luz, sendo conduzido pelas mãos dos que estavam comigo, cheguei a Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E um certo Ananias, um homem religioso conforme a lei, que tinha boa fama entre todos os judeus que ali moravam,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vindo até mim, e estando em pé, disse- me: Irmão Saulo, receba tua visão. E naquela mesma hora eu olhei para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele disse: O Deus de nossos pais te escolheu, para que tu conheças a sua vontade, e vejas aquele Justo, e ouças a voz da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque tu serás a sua testemunha para com todos os homens do que tens visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora, por que que esperas? Levanta- te, e sejas batizado, e lava os teus pecados, invocando o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, eu retornando para Jerusalém, enquanto eu orava no templo, caí em um êxtase.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E vi aquele que me dizia: Apressa-te, e sai logo de Jerusalém, porque eles não receberão o teu testemunho acerca de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu disse: Senhor, eles sabem que eu prendia e açoitava em cada sinagoga os que criam em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, quando o sangue de Estêvão, teu mártir, se derramava, também estava presente, e consentia na sua morte, e guardava as vestes dos que o matavam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse-me: Vai, porque hei de enviar-te para longe, aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E lhe deram ouvidos até esta palavra e então levantaram suas vozes, dizendo: Tira da terra tal sujeito, porque não convém que ele viva.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E gritando, e atirando suas vestes, e lançando pó para o ar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o tribuno ordenou que o levassem para a fortaleza, dizendo que o interrogassem com açoites, para ele saber por que causa assim gritavam contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, quando o estavam atando com correias, Paulo disse ao centurião que estava presente: É-vos lícito açoitar um homem que é romano, sem ter sido condenado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o centurião ouvindo isto, foi ao tribuno e lhe avisou, dizendo: Toma cuidado com o que tu vais fazer, porque este homem é romano.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vindo o tribuno, disse-lhe: Dize-me, tu és romano? E ele disse: Sim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E respondeu o tribuno: Com uma grande soma eu obtive esta liberdade. E Paulo disse: Mas eu sou livre de nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E imediatamente partiram os que estavam para interrogá-lo, e também o tribuno ficou amedrontado, quando soube que ele era romano, visto que o tinha prendido.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, querendo saber ao certo a causa por que ele era acusado pelos judeus, soltou-o das suas correntes e ordenou que viessem os principais dos sacerdotes e todo o seu concílio; e, trazendo Paulo, o assentou diante deles.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Paulo, olhando atentamente para o concílio, disse: Homens e irmãos, tenho andado com toda a boa consciência diante de Deus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o sumo sacerdote Ananias ordenou aos que estavam junto dele que o ferissem na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Paulo lhe disse: Deus te ferirá, parede branqueada. Tu estás assentado para julgar-me conforme a lei, e contra a lei mandas ferir-me?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os que estavam de pé, disseram: Insultas o sumo sacerdote de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Paulo disse: Eu não sabia irmãos, que ele era o sumo sacerdote; porque está escrito: Tu não falarás mal do governante do teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas quando Paulo percebendo que uma parte era de saduceus, e outra de fariseus, ele clamou no concílio: Homens e irmãos, eu sou fariseu, filho de fariseu. Acerca da esperança e ressurreição dos mortos sou chamado em questão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, tendo dito isto, houve uma discórdia entre os fariseus e saduceus; e a multidão se dividiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os saduceus dizem que não há ressurreição, nem anjo, nem espírito; mas os fariseus confessam ambas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E houve um grande clamor; e, levantando- se os escribas que eram da parte dos fariseus, contendiam, dizendo: Não encontramos nenhum mal neste homem, mas se algum espírito ou anjo falou com ele, não lutemos contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, surgiu uma grande discórdia, o tribuno temendo que Paulo fosse por eles despedaçado, ordenou que os soldados descessem, para que o tirassem à força do meio deles e o trouxessem para a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, na noite seguinte, o Senhor estava ao seu lado disse: Tem ânimo, Paulo. Pois como testificaste de mim em Jerusalém, assim é preciso que também testifiques em Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando amanhaceu, os judeus se reuniram, e sob maldição, juraram dizendo que não comeria nem beberiam até que matassem a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eram mais de quarenta os que fizeram esta conspiração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles foram até os principais dos sacerdotes e anciãos e disseram: Havemo-nos jurado debaixo de maldição que não comeremos nada até que matemos a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora pois vós, com o concílio, rogai ao tribuno que o traga a vós amanhã, como que querendo saber mais alguma coisa sobre ele, e, antes que chegue, estaremos prontos para assassiná-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o filho da irmã de Paulo, tendo ouvido da emboscada, foi, e entrou na fortaleza, e contou a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Paulo chamando um dos centuriões até ele, disse: Conduz este jovem homem até o tribuno, porque ele tem uma certa coisa para lhe contar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomando-o ele, pois, o levou ao tribuno e disse: O preso Paulo, chamando-me a si, me rogou que trouxesse este jovem a ti, que tem alguma coisa para dizer-te.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o tribuno, tomando-o pela mão e levando- o consigo à parte, perguntou-lhe em particular: O que tu tens para me contar?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse: Os Judeus concordaram em pedir-te que amanhã leves a Paulo para o concílio, como se quisesse perguntar algo mais estritamente a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas não te deixes convencer por eles, porque mais de quarenta homens o espreitam, pois eles juraram debaixo de maldição não comerem nem beberem até que o matem, e agora estão preparados, esperando a tua confirmação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o tribuno despediu o jovem, mandando- lhe que a ninguém dissesse que lhe havia contado aquelas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, chamando até ele dois centuriões, lhes disse: Preparai duzentos soldados para irem até Cesareia, e setenta cavaleiros, e duzentos lanceiros; na terceira hora da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E providenciai animais, para Paulo montar neles, para o levarem em segurança ao governador Félix.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele escreveu uma carta desta maneira:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Cláudio Lísias, ao excelentíssimo governador Félix, saudações!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este homem foi tomado pelos judeus; e estando prestes a ser morto por eles, sobrevim com a tropa, e o resgatei, tendo entendido que ele era romano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eu querendo saber a causa pela qual o acusavam, o levei ao concílio deles;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e percebi que ele era acusado por questões da lei deles, mas não tinha nenhuma acusação digna de morte ou prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, havendo-me informado que havia um complô contra a esse homem, imediatamente enviei-o ordenando também a seus acusadores que falem contra ele diante de ti. Adeus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, os soldados, como lhes fora mandado, tomaram Paulo, e o levaram de noite a Antipátride.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No dia seguinte, deixando aos cavaleiros irem com ele, retornaram para a fortaleza;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>os quais, entrando em Cesareia, e entregando a carta ao governador, apresentaram- lhe também a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E o governador lendo a carta, perguntou de que província ele era, e, quando soube que ele era da Cilícia,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>disse: Eu te ouvirei quando vierem também os teus acusadores. E ele ordenou que o guardassem no pretório de Herodes.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, após cinco dias, o sumo sacerdote, Ananias, desceu com os anciãos e com um certo orador chamado Tértulo, os quais informaram ao governador acusações contra Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, sendo chamado, Tértulo começou a acusá-lo, dizendo: Visto que através de ti, estamos desfrutando de muito sossego, e que atos dignos são feitos a esta nação por tua providência,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sempre e em todo lugar, excelentíssimo Félix, o queremos reconhecer com todo o agradecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, para não importuná-lo demasiadamente suplico-te que nos ouças com a tua clemência as nossas poucas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque temos achado que este homem é uma peste que promove sedições entre todos os judeus, por todo o mundo, e o chefe da seita dos nazarenos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O qual intentou também profanar o templo; o qual tomamos, e queríamos julgá- lo conforme a nossa lei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o tribuno Lísias veio a nós, e com grande violência, tirou-o de nossas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mandando aos seus acusadores que viessem a ti; examina-o tu mesmo e poderás entender todas as coisas das quais o acusamos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os judeus também concordaram que estas coisas foram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Paulo, depois que o governador tinha acenado para ele falar, respondeu: Porque eu sei que tu és a muitos anos juiz desta nação, sinto-me à vontade para me defender.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque tu podes saber que não há mais de doze dias que eu subi a Jerusalém para adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles não me encontraram no templo discutindo com algum homem, nem incitando o povo, nem nas sinagogas, nem na cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>nem eles podem provar as coisas de que agora me acusam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas confesso-te, que segundo o Caminho, que eles chamam heresia, assim eu adoro ao Deus de nossos pais, crendo em todas as coisas que estão escritas na lei e nos profetas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo esperança em Deus, como estes mesmos também esperam, que haverá a ressurreição de mortos, tanto dos justos como dos injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nisto também me esforço de sempre ter uma consciência sem ofensa para com Deus e para com os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, muitos anos depois, eu vim trazer esmolas à minha nação, e ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nas quais, uns certos judeus da Ásia me encontraram purificado no templo, não em ajuntamentos, nem com tumulto,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os quais deviam estar neste lugar diante de ti e acusar-me, se tivessem alguma coisa contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ou também estes mesmos digam aqui se encontraram algum mal em mim, quando eu estive diante do concílio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A não ser esta voz que eu clamei, estando entre eles: Referente à ressurreição dos mortos, eu sou chamado em questão por vós neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Félix, tendo ouvido estas coisas, e tendo um completo conhecimento do Caminho a adiou, e disse: Quando o tribuno Lísias descer, então eu saberei mais dos vossos assuntos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele ordenou ao centurião que guardassem Paulo, mas que ele tivesse liberdade, e que não proibisse nenhum dos seus conhecidos de servi-lo ou vir até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E após alguns dias, vindo Félix com sua mulher Drusila, que era judia, mandou chamar a Paulo e ouviu-o acerca da fé em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, discursando sobre a justiça, a temperança, e o juízo vindouro, Félix, tremendo, respondeu: Por agora vai em teu caminho, e, quando eu achar o tempo conveniente, te chamarei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso, esperando que lhe fosse dado dinheiro por Paulo, para que o soltasse, mandava chamá-lo mais frequentemente e conversava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, após dois anos, Félix teve por sucessor a Pórcio Festo; e Félix querendo agradar aos judeus, deixou Paulo preso.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, tendo Festo vindo para a província, após três dias ele subiu da Cesareia para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o sumo sacerdote e os principais dos judeus o informaram contra Paulo e lhe pediram,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desejando o favor, contra ele, que o enviasse a Jerusalém, preparando eles uma emboscada para matá-lo no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Festo respondeu que Paulo deveria ser guardado em Cesareia, e que ele brevemente partiria para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, disse-lhes, os que entre vós são capazes, desçam comigo e acusem este homem, se há alguma maldade nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, tendo estado com eles por mais de dez dias, desceu a Cesareia; e no dia seguinte, assentando-se no tribunal, ordenou que trouxessem Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, tendo ele vindo, rodearam-no os judeus que haviam descido de Jerusalém, trazendo muitas e graves acusações contra Paulo, as quais eles não podiam provar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ele respondeu por si mesmo: Eu não ofendi coisa alguma contra a lei dos judeus, nem contra o templo, nem ainda contra César.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Festo, querendo comprazer aos judeus, respondendo a Paulo, disse: Tu queres subir para Jerusalém e ser julgado por estas coisas ali diante de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Paulo disse: Estou perante o tribunal de César, onde convém que eu seja julgado; não fiz mal algum aos judeus, como tu muito bem sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque se sou um ofensor, ou cometi alguma coisa digna de morte, eu não me recuso morrer; mas, se nada há das coisas de que estes me acusam, nenhum homem pode me entregar a eles. Eu apelo para César.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Festo, tendo conferenciado com o concílio, respondeu: Tu apelaste para César? Para César irás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E após alguns dias, o rei Agripa e Berenice vieram a Cesareia para saudar Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, sendo que permaneceram ali por muitos dias, Festo declarou o caso de Paulo ao rei, dizendo: Um certo homem foi deixado preso aqui por Félix;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a respeito de quem, estando eu em Jerusalém, os principais dos sacerdotes e os anciãos dos judeus me informaram, pedindo julgamento contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A eles eu respondi que não é costume dos romanos entregar algum homem à morte, antes que o acusado tenha os seus acusadores face a face, e tenha autorização para responder por si mesmo acerca do crime apresentado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, chegado eles aqui, no dia seguinte, sem atraso algum, assentado no tribunal, mandei que o homem fosse apresentado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contra ele, estando presentes os acusadores, não trouxeram acusação alguma das coisas que eu suspeitava;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas tinham certas questões contra ele acerca de sua superstição e de um tal Jesus, que estava morto, e que Paulo afirmava estar vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, porque eu duvidava de tais assuntos, perguntei- o se queria ir a Jerusalém, e lá ser julgado acerca destas questões.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, apelando Paulo para ser submetido à audiência de Augusto, mandei que o guardassem até que eu o envie a César.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Agripa disse a Festo: Eu também gostaria de ouvir este homem. E ele disse: Amanhã o ouvirás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E no dia seguinte, vindo Agripa e Berenice, com grande pompa, e entrando na sala de audiência, com os tribunos e os principais homens da cidade, por ordem de Festo, foi trazido Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Festo disse: Rei Agripa e todos os homens que estais presentes conosco, aqui vedes um homem de quem toda a multidão dos judeus recorreu a mim, tanto em Jerusalém como também aqui, clamando que não convém que ele viva mais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, achando eu que nada digno de morte fizera, e apelando ele mesmo para Augusto, eu determinei enviá- lo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No entanto, nada tenho de positivo que escreva sobre ele ao meu senhor e, por isso, o trouxe perante vós, especialmente perante ti, ó rei Agripa, para que, após verificação, eu possa ter alguma coisa que escrever.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque me parece irracional enviar um prisioneiro, e não notificar os crimes apresentados contra ele.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Agripa disse a Paulo: Tens permissão para falar em teu favor. Então, Paulo estendeu a mão, e respondeu por si mesmo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho-me por feliz, ó rei Agripa, de poder responder por mim mesmo, perante ti, de todas as coisas de que sou acusado pelos judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>especialmente porque eu sei que és especialista de todos os costumes e questões que há entre os judeus; portanto, eu te suplico que me ouças com paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu modo de vida, desde a minha juventude, que começou no meia da minha própria nação Jerusalém, é conhecido por todos os judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que me conheceram desde o começo, se quiserem testificar, que eu tenho vivido como fariseu, a mais severa seita da nossa religião.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora eu estou aqui e sou julgado pela esperança da promessa feita por Deus aos nossos pais;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>à qual promessa as nossas doze tribos, servindo a Deus continuamente noite e dia, esperam chegar. Por esta esperança, ó rei Agripa, eu sou acusado pelos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que considera uma coisa incrível entre vós que Deus ressuscite os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, verdadeiramente, pensei comigo mesmo que devia fazer muitas coisas contra o nome de Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estas coisas eu fiz também em Jerusalém. E, encerrei muitos dos santos nas prisões, havendo recebido autoridade dos principais dos sacerdotes; e, quando eles os matavam, eu dava a minha voz contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, punindo-os frequentemente em todas as sinagogas, obrigava-os a blasfemar. Sendo excessivamente enfurecido contra eles, perseguia- os até em cidades estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, indo a Damasco, com autoridade e comissão dos principais sacerdotes,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ao meio-dia, ó rei, eu vi no caminho uma luz do céu, que excedia o brilho do sol, brilhando ao meu redor e daqueles que viajavam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, caindo nós todos por terra, eu ouvi uma voz que me falava, e em língua hebraica, dizia: Saulo, Saulo, por que tu me persegues? É duro para ti chutar contra os aguilhões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse eu: Quem és tu, Senhor? E ele disse: Eu sou Jesus, a quem tu persegues.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas levanta-te e põe-te sobre teus pés, porque eu te apareci por este propósito, para te fazer ministro e testemunha tanto das coisas que tu tens visto, quanto das coisas que eu ainda te aparecerei,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>livrando-te deste povo e dos gentios, a quem agora eu te envio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para abrir-lhes os olhos, e os converteres das trevas à luz, e do poder de Satanás a Deus, para que eles possam receber o perdão dos pecados, e herança entre os santificados pela fé em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pelo que, ó rei Agripa, eu não fui desobediente à visão celestial;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas anunciei primeiramente aos de Damasco e de Jerusalém, e por toda a costa da Judeia, e então aos gentios, que se arrependessem e se convertessem a Deus, fazendo obras dignas de arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa disto, os judeus lançaram mão de mim no templo e procuraram matar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tendo, portanto, obtido o socorro de Deus, eu continuo até este dia testemunhando tanto a pequenos como a grandes, não dizendo outra coisa do que os profetas e Moisés disseram que devia acontecer,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que o Cristo sofreria, e seria o primeiro a ressuscitar dos mortos, para anunciar a luz a este povo e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, ele falando isso por si mesmo, Festo disse em alta voz: Paulo, tu estás fora de si. As muitas letras te fazem enlouquecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas ele disse: Eu não estou louco, excelentíssimo Festo, mas em verdade e sobriedade falo estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o rei, diante de quem eu falo livremente, sabe estas coisas, porque eu estou persuadido que nenhuma dessas coisas lhe é oculta; porque estas coisas não foram feitas em qualquer canto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ó rei Agripa, tu crês nos profetas? Eu sei que tu crês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Agripa disse a Paulo: Falta pouco para me convencer a tornar-me Cristão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Paulo disse: Peço em Deus que, por pouco ou por muito, não somente tu, mas também todos que me ouvem neste dia se tornem tal qual eu sou, a não ser por estas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele falando isto, levantaram-se o rei, o governador, e Berenice, e os que com eles estavam assentados;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e, retirando-se dali, falavam uns com os outros, dizendo: Este homem nada fez digno de morte ou de prisões.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Agripa disse a Festo: Este homem podia ser solto, se não tivesse apelado para César.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando foi determinado que navegaríamos para a Itália, eles entregaram Paulo e alguns outros prisioneiros a um centurião por nome Júlio, da Coorte Augusta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, entrando em um navio adramitino, pronto para navegar pelos litorais da Ásia, estando conosco um tal Aristarco, macedônio de Tessalônica.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E no dia seguinte chegamos a Sidom, e Júlio, tratando Paulo gentilmente, lhe deu liberdade de ir até os seus amigos, para revigorar- se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando nos lançamos dali, fomos navegando abaixo de Chipre, porque os ventos eram contrários.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, navegando através do mar da Cilícia e Panfília, chegamos a Mirra, uma cidade da Lícia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o centurião, tendo achado um navio de Alexandria, que navegava para a Itália, nos fez embarcar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, navegando lentamente durante muitos dias, e, tendo chegado com dificuldade defronte de Cnido, o vento não permitindo, navegamos abaixo de Creta, diante de Salmona;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, passando-a com dificuldade, chegamos a um lugar chamado Bons Portos, próximo da cidade de Laseia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, tendo passado muito tempo, e a navegação já se tornando perigosa, porque o jejum já havia passado, Paulo os alertava,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dizendo-lhes: Senhores, eu percebo que esta viagem será dolorosa e com muito dano, não só para o navio e a carga, mas também para as nossas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o centurião acreditava mais no capitão e no dono do navio, do que nas coisas que Paulo falava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, como aquele porto não era adequado para invernar, a maioria aconselhou que partissem dali, para tentar chegar a Fenice, que é um porto de Creta em direção ao sudoeste e ao noroeste, e ali invernar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, soprando um vento fraco do sul, e supondo eles ter obtido o seu propósito, levantando âncoras, costeando próximo a Creta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas não muito depois levantou-se um vento tempestuoso, chamado Euroaquilão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, apoderando-se do barco, e não podendo endireitá-lo em direção ao vento, desistimos, e ficamos à deriva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, correndo abaixo de uma ilha chamada de Cauda, tivemos muito trabalho para recolher o bote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo-o recolhido, reforçaram o navio com cordas, temendo ficarem presos na sirte, desceram as velas e deixaram-se levar à deriva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sendo nós agitados excessivamente por uma tempestade, no dia seguinte eles aliviaram o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, no terceiro dia, nós lançamos ao mar com as nossas próprias mãos, os aparelhos do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E nem sol nem estrelas aparecendo por muitos dias, e uma não pequena tempestade nos pressionando, perdermos toda a esperança de sermos salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas após longa abstinência, Paulo se levantou no meio deles, e disse: Senhores, devíeis ter me ouvido, e não ter partido de Creta, e assim evitariam este dano e perda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E agora eu vos exorto para que tenham bom ânimo, porque não se perderá a vida de nenhum homem dentre vós, somente do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque esteve comigo esta noite o anjo de Deus, de quem eu sou e a quem eu sirvo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>dizendo: Não temas, Paulo! É necessário que sejas trazido diante de César, e eis que Deus te deu todos os que navegam contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, senhores, tende bom ânimo. Porque eu creio em Deus que será assim como me foi dito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É, portanto, necessário irmos encalhar numa ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas quando chegou a décima quarta noite, fomos levados para cima e para baixo em Adriático, e em torno da meia-noite, os marinheiros acreditavam que estávamos próximos de alguma terra;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e sondando a profundidade, acharam vinte braças; passando um pouco mais adiante, voltando a lançar a sonda acharam quinze braças.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, temendo ser atirados contra alguns rochedos, eles lançaram quatro âncoras da popa, desejando que amanhecesse.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas os marinheiros, procuravam fugir do navio, descendo o bote ao mar, com o pretexto de quererem lançar âncoras da proa,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Paulo disse ao centurião e aos soldados: Se estes não permanecerem no navio, não podereis salvar-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, os soldados cortaram as cordas do bote e o deixaram cair.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, prestes a chegar o dia, Paulo pediu a todos para se alimentarem, dizendo: Este já é o décimo quarto dia que esperais, continuando em jejum, não havendo provado nada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, exorto-vos a que comais alguma coisa, porque é para a vossa saúde; porque nem um cabelo cairá da cabeça de qualquer de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, tendo falado isto, tomando pão, deu graças a Deus na presença de todos eles, e partindo-o, começou a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, tendo já todos bom ânimo, eles também se alimentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E éramos ao todo no navio duzentas e setenta e seis almas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E quando tinham comido o suficiente, aliviaram o navio, lançando o trigo ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, sendo já dia, não reconheceram a terra; mas descobriram uma enseada que tinha praia e na qual decidiram, sobre a possibilidade de encalhar nela o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cortaram, pois, as âncoras e as deixaram no mar, soltando ao mesmo tempo as amarras dos lemes; e içando ao vento a vela de proa, dirigiram-se para a praia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tendo chegado a um lugar de encontro de duas correntes, encalharam o navio. E fincando-se a proa, tornou-se imóvel, mas a popa estava quebrada com a violência das ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E os soldados se aconselharam a matar os prisioneiros, para que nenhum deles escapassem nadando.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas o centurião, querendo salvar a Paulo, manteve-os longe de seu propósito; e mandou que os que pudessem nadar se lançassem primeiro ao mar e alcançassem terra,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e os demais, uns em tábuas e outros em pedaços quebrados do navio. E assim aconteceu que todos escaparam seguros para a terra.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eles tendo escapado, souberam que a ilha se chamava Malta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o povo bárbaro usaram conosco de não pouca gentileza; porque, acendendo um fogo, recebeu a todos nós, por causa da chuva que caía, e por causa do frio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, tendo Paulo ajuntado um maço de gravetos e pondo-os no fogo, uma víbora, fugindo do calor, prendeu-se na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os bárbaros, vendo-lhe a víbora venenosa pendurada na mão, diziam uns aos outros: Sem dúvida este homem é assassino, porque, apesar de ter escapado do mar, a vingança não o deixa viver.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tendo ele, sacudido o animal no fogo, não sentiu mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eles aguardavam que inchasse, ou que repentinamente caísse morto. Mas depois de esperar por muito tempo, e vendo que nenhum mal lhe sobrevinha, mudando de opinião, diziam que ele era um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ali, próximo daquele mesmo lugar, havia uma possessão do principal homem da ilha, cujo nome era Públio, o qual nos recebeu e hospedou cortesmente por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu do pai de Públio estar doente de febre e fluxo sangrento, e entrando Paulo a vê-lo, depois de orar, pôs suas mãos sobre ele e o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, sendo feito isto, também outros enfermos da ilha vieram e foram curados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os quais também nos honraram com muitas atenções, e quando estávamos para partir, nos proveram das coisas que eram necessárias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E após três meses partimos em um navio de Alexandria, que invernara na ilha, cuja inscrição era Castor e Pólux.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, chegando a Siracusa, permanecemos ali por três dias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De lá nós buscamos uma bússola, e chegamos a Régio. E um dia depois, soprando um vento do sul, chegamos no segundo dia a Potéoli,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>onde encontramos irmãos que nos suplicaram a permanecer por sete dias com eles. E assim partimos para Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E lá os irmãos, tendo ouvido sobre nós, vieram a nos encontrar no foro de Ápio e as Três Tabernas, e Paulo, vendo-os, agradeceu a Deus e tomou coragem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, quando chegamos a Roma, o centurião entregou os prisioneiros ao capitão da guarda; mas permitiu-se a Paulo morar sozinho, com o soldado que o guardava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, após três dias, Paulo convocou os principais judeus. Tendo-se reunido, disse-lhes: Homens e irmãos, embora eu não tenha feito nada contra o povo, nem aos costumes dos nossos pais, eu fui entregue como prisioneiro em Jerusalém nas mãos dos romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os quais, tendo-me interrogado, queriam deixar-me ir, por não haver em mim nenhuma causa de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas quando os judeus se opuseram contra isso, eu fui forçado a apelar para César, não que tivesse algo de que acusar a minha nação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por esta causa, portanto, vos chamei para vos ver e falar; porque pela esperança de Israel estou preso com esta corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disseram-lhe: Nós não recebemos cartas da Judeia acerca de ti, nem veio aqui algum dos irmãos anunciando ou falando algo mau de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas nós desejamos ouvir o que tu pensas; porque, quanto a esta seita, sabemos que em toda parte se fala contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, havendo-lhe eles assinalado um dia, muitos foram ter com ele em seu alojamento, aos quais explicava testemunhava o reino de Deus persuadindo-os a respeito de Jesus, tanto pela lei de Moisés como pelos profetas, desde a manhã até a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E alguns criam nas coisas que foram faladas, mas outros não criam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, discordando uns com os outros, eles partiram, após Paulo falar uma palavra: Bem falou o Espírito Santo pelo profeta Isaías a nossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dizendo: Vai a este povo e dize: Ouvindo, ouvirão, mas não entenderão. E vendo, verão, mas não perceberão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porquanto o coração deste povo está endurecido, e os seus ouvidos ouvem com dificuldade, e fecharam os seus olhos, a fim de que não vejam com os seus olhos, e ouçam com os seus ouvidos, e entendam com o seu coração, e se convertam, e eu os cure.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seja, pois, de vosso conhecimento, que aos gentios é enviada a salvação de Deus, e que eles a ouvirão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, tendo ele dito estas palavras, os judeus partiram, tendo grande contenda entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Paulo permaneceu por dois anos inteiros na sua própria casa alugada, e recebia todos que lhe procuravam,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>pregando o reino de Deus, e ensinando as coisas relacionadas ao Senhor Jesus Cristo, com toda a confiança, sem nenhum homem o proibia.</para>
</usx>
