<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (KJF)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Jesus Cristo, pela vontade de Deus, aos santos que estão em Éfeso e aos fiéis em Cristo Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça seja a vós, e paz, de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o qual nos abençoou com todas as bênçãos espirituais nos lugares celestiais em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como nos escolheu nele antes da fundação do mundo, para que fôssemos santos e sem culpa diante dele em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E nos predestinou para filhos de adoção por Jesus Cristo, para si mesmo, segundo o beneplácito de sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para louvor da glória da sua graça, pela qual nos fez aceitáveis a si no Amado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em quem temos a redenção pelo seu sangue, o perdão dos pecados, segundo as riquezas da sua graça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que ele tornou abundante para conosco em toda a sabedoria e prudência,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>tendo feito conhecido entre nós o mistério da sua vontade, segundo o seu beneplácito, que propusera em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que na dispensação da plenitude dos tempos, ele congregará em Cristo todas as coisas, tanto as que estão nos céus como as que estão na terra; mesmo nele,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>em quem também obtemos herança, havendo sido predestinados conforme o propósito daquele que faz todas as coisas, segundo o conselho da sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o fim de sermos para louvor da sua glória, os que primeiro confiaram em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em quem também vós confiastes, depois que ouvistes a palavra da verdade, o evangelho da vossa salvação; e, tendo nele também crido, fostes selados com o Espírito Santo da promessa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o qual é a garantia da nossa herança, até a redenção da possessão adquirida, para louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que, ouvindo eu também a fé que entre vós há no Senhor Jesus e o vosso amor para com todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não cesso de dar graças por vós, fazendo menção de vós em minhas orações;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o Deus de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai da glória, vos dê o espírito de sabedoria e de revelação no conhecimento dele,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>tendo os olhos do vosso entendimento iluminados, para que saibais qual é a esperança do seu chamado, quais as riquezas da glória da sua herança nos santos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e qual é a suprema grandeza do seu poder sobre nós, os que cremos, segundo a operação do seu grande poder,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>que manifestou em Cristo, quando o ressuscitou dos mortos e o colocou à sua própria direita nos lugares celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Muito acima de todo principado, e poder, e potestade, e domínio, e de todo nome que se nomeia, não só neste mundo, mas também no que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E colocou todas as coisas sob seus pés e o fez ser cabeça da igreja sobre todas as coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que é o seu corpo, a plenitude daquele que cumpre tudo em todos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E vos vivificou, estando mortos em transgressões e pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nos quais, no passado, andastes segundo o curso deste mundo, segundo o príncipe das potestades do ar, do espírito que, agora, opera nos filhos da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entre os quais também todos nós tínhamos conversa, em tempos passados, nos desejos da nossa carne, fazendo a vontade da carne e da mente; e éramos por natureza filhos da ira, como os outros também.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Deus, que é rico em misericórdia, pelo seu grande amor com que nos amou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>estando nós ainda mortos em nossos pecados, nos vivificou juntamente com Cristo (pela graça sois salvos),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e nos ressuscitou juntamente com ele, e nos fez assentar nos lugares celestiais, em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para mostrar nas épocas vindouras as abundantes riquezas da sua graça, pela sua benignidade para conosco através de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque pela graça sois salvos, por meio da fé; e isso não vem de nós; é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não vem das obras, para que ninguém se glorie.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque somos feitura sua, criados em Cristo Jesus para as boas obras, as quais Deus estabeleceu para que andássemos nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, lembrai-vos de que vós, no passado, éreis gentios na carne e chamados incircuncisão pelos que, na carne, se chamam circuncisão feita por mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que, naquele tempo, estáveis sem Cristo, separados da comunidade de Israel e estranhos ao pacto da promessa, não tendo esperança e sem Deus no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora em Cristo Jesus, vós, que antes estáveis longe, chegastes perto pelo sangue de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque ele é a nossa paz, o qual de ambos fez um; e, derrubando a parede de separação entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>abolindo na sua carne a inimizade, isto é, a lei dos mandamentos, que consistia em ordenança, para criar em si mesmo dos dois um novo homem, fazendo assim a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E reconciliar ambos com Deus em um corpo pela cruz, matando com ela a inimizade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, vindo, ele pregou a paz a vós que estáveis longe e aos que estavam perto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, por ele, ambos temos acesso em um mesmo Espírito ao Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim que já não sois estrangeiros, nem forasteiros, mas concidadãos dos santos e da família de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sois edificados sobre a fundação dos apóstolos e dos profetas, de que Jesus Cristo é a principal pedra da esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No qual todo o edifício, bem ajustado, cresce para templo santo no Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>no qual também vós juntamente sois edificados para habitação de Deus através do Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esta causa, eu, Paulo, sou o prisioneiro de Jesus Cristo por vós, os gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>se é que tendes ouvido a dispensação da graça de Deus, que me foi dada para convosco;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>como pela revelação ele fez-me saber este mistério (como vos escrevi antes, em poucas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelo que, quando ledes, podeis entender o meu conhecimento do mistério de Cristo).</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O qual, noutras épocas, não foi manifestado aos filhos dos homens, como, agora, tem sido revelado aos seus santos apóstolos e profetas pelo Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a saber, que os gentios são coerdeiros, e de um mesmo corpo, e participantes da sua promessa em Cristo pelo evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>do qual fui feito ministro, segundo o dom da graça de Deus, dado a mim pela operação do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A mim, que sou menos que o mínimo de todos os santos, me foi dada esta graça de pregar entre os gentios as riquezas incompreensíveis de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e fazer com que todos vejam qual é a comunhão do mistério, que, desde o começo do mundo, esteve oculto em Deus, que criou todas as coisas por meio de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que agora, os principados e potestades nos lugares celestiais possam conhecer, pela igreja, a multiforme sabedoria de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>segundo o eterno propósito que fez em Cristo Jesus, nosso Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>no qual temos ousadia e acesso com confiança, pela nossa fé nele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vos peço que não desfaleçais nas minhas tribulações por vós, que são a vossa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por causa disso, me ponho de joelhos perante o Pai de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>do qual toda a família nos céus e na terra toma o nome,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para que vos conceda, segundo as riquezas da sua glória, que sejais fortalecidos com poder pelo seu Espírito no homem interior.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para que Cristo habite no vosso coração pela fé; a fim de, estando arraigados e fundados em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>poderdes perfeitamente compreender, com todos os santos, qual seja a largura, e o comprimento, e a profundidade, e a altura,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e conhecer o amor de Cristo, que excede todo conhecimento, para que sejais cheios de toda a plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, àquele que é capaz de fazer tudo muito mais abundantemente além daquilo que pedimos ou pensamos, segundo o poder que em nós opera,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a esse seja a glória na igreja, por Jesus Cristo, em todas as gerações, para todo o sempre. Amém.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto eu, o preso do Senhor, rogo-vos que andeis como é digno da vocação com que fostes chamados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>com toda a humildade e mansidão, com longanimidade, suportando-vos uns aos outros em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Procurando guardar a unidade do Espírito pelo vínculo da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há um só corpo e um só Espírito, como também fostes chamados em uma só esperança da vossa vocação;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>um só Senhor, uma só fé, um só batismo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>um só Deus e Pai de todos, o qual é sobre todos, e por todos, e em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a cada um de nós a graça foi dada, segundo a medida do dom de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que ele diz: Quando subiu ao alto, levou cativo o cativeiro e deu dons aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Ora, que ele subiu, o que é, senão que também tinha descido primeiro às partes mais baixas da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que desceu é também o mesmo que subiu acima de todos os céus, para cumprir todas as coisas).</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele mesmo deu alguns para apóstolos, e alguns para profetas, e alguns para evangelistas, e alguns para pastores e professores,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para o aperfeiçoamento dos santos, para a obra do ministério, para a edificação do corpo de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>até que todos cheguemos à unidade da fé e ao conhecimento do Filho de Deus, a homem perfeito, à medida da estatura da plenitude de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para que não sejamos mais crianças, atiradas para lá e para cá, e carregadas por todo vento de doutrina, pela artimanha e astúcia dos homens que ficam à espreita para enganar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes, dizendo a verdade em amor, cresçamos em todas as coisas naquele que é a cabeça, Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>do qual todo o corpo, bem ajustado e compactado pelo auxílio de todas as juntas, segundo a eficaz operação de cada parte, faz o aumento do corpo, para sua edificação em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, portanto, digo isto e testifico no Senhor, para que não andeis mais como andam também os outros gentios, na vaidade da sua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com seu entendimento obscurecido, separados da vida de Deus, pela ignorância que há neles, pela cegueira do seu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os quais, havendo perdido todo o sentimento, se entregaram à lascívia, para cometerem toda impureza com ganância.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vós não aprendestes assim a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se é que o tendes ouvido e por ele fostes ensinados, como a verdade está em Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que, quanto ao procedimento anterior, vos despojeis do velho homem, que é corrupto segundo as concupiscências do engano;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e vos renoveis no espírito da vossa mente;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e vos revistais do novo homem, que, segundo Deus, é criado em justiça e verdadeira santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso deixai a mentira e falai a verdade cada um com o seu vizinho; porque somos membros uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Irai-vos e não pequeis; não se ponha o sol sobre a vossa ira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nem deis lugar ao diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que furtava não furte mais; antes, trabalhe, fazendo com suas mãos aquilo que é bom, para que tenha o que dar ao que tiver necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que nenhuma comunicação corrupta proceda de vossa boca, mas aquilo que é bom para promover a edificação, para que ministre graça aos que a ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E não entristeçais o Espírito Santo de Deus, no qual estais selados para o dia da redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Toda amargura, e ira, e cólera, e tumulto, e blasfêmias, e toda a malícia seja tirada de entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E sede amáveis uns para com os outros, compassivos, perdoando-vos uns aos outros, como também Deus vos perdoou por causa de Cristo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sede, pois, seguidores de Deus, como filhos amados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E andai em amor, como também Cristo nos amou e se entregou a si mesmo por nós, em oferta e sacrifício a Deus, em cheiro suave.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas a fornicação e toda impureza ou avareza nem ainda se nomeiem entre vós, como convém a santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nem imundícia, nem conversas tolas, nem chocarrices, que não convêm; mas, antes, ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque bem sabeis isto: que nenhum devasso, ou pessoa impura, ou homem avarento, o qual é idolatra, tem herança alguma no reino de Cristo e de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém vos engane com palavras vãs; porque por essas coisas vem a ira de Deus sobre os filhos da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não sejais participantes com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, noutro tempo, éreis trevas, mas agora sois luz no Senhor; andai como filhos da luz,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Pois o fruto do Espírito está em toda bondade, e justiça, e verdade),</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>aprovando o que é aceitável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E não tenhais amizade com as obras infrutuosas das trevas, mas, antes, reprovai-as.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque até falar destas coisas que são feitas por eles em secreto é vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas todas as coisas, sendo reprovadas, se manifestam pela luz, porque a luz tudo manifesta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que ele diz: Desperta, ó tu que dormes, e levanta-te dentre os mortos, e Cristo te dará a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, vede prudentemente como andais, não como tolos, mas como sábios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>remindo o tempo, porque os dias são maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso não sejais insensatos, mas entendei qual seja a vontade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não vos embriagueis com vinho, no qual há excesso, mas enchei-vos do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Falando entre vós com salmos, e hinos, e cânticos espirituais, cantando e louvando ao Senhor no vosso coração,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dando sempre graças por todas as coisas a Deus e Pai, em o nome de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sujeitando-vos uns aos outros no temor do Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esposas, sujeitai-vos a vosso marido, como ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o marido é a cabeça da esposa, como também Cristo é a cabeça da igreja, sendo ele próprio o salvador do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim como a igreja está sujeita a Cristo, assim também as mulheres sejam em tudo sujeitas a seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maridos, amai vossa esposa, como também Cristo amou a igreja e a si mesmo se entregou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Para a santificar, purificando-a com a lavagem da água, pela palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para a apresentar a si mesmo igreja gloriosa, sem mácula, ou ruga, ou coisa semelhante, mas santa e irrepreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim devem os maridos amar a sua própria esposa como a seu próprio corpo. Quem ama a sua esposa ama-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque nunca ninguém detestou a sua própria carne; antes, a alimenta e sustenta, como também o Senhor à igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque somos membros do seu corpo, da sua carne, e dos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, o homem deixará seu pai e sua mãe e se unirá à sua esposa; e os dois serão uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Este é um grande mistério; digo-o, porém, a respeito de Cristo e da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim também vós, cada um em particular ame a sua própria esposa como a si mesmo, e a esposa reverencie seu marido.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, obedecei a vossos pais no Senhor, porque isto é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Honra a teu pai e a tua mãe, que é o primeiro mandamento com promessa,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que te vá bem, e vivas muito tempo sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E vós, pais, não provoqueis a ira a vossos filhos, mas criai-os na disciplina e admoestação do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Servos, obedecei àqueles que são os vossos senhores segundo a carne, com temor e tremor, na sinceridade de vosso coração, como a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não servindo à vista, como para agradar aos homens, mas como servos de Cristo, fazendo a vontade de Deus de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Servindo de boa vontade como ao Senhor e não como aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabendo que toda a boa coisa que cada um fizer, o mesmo ele receberá do Senhor, seja ele servo, seja livre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vós, senhores, fazei as mesmas coisas para com eles, deixando as ameaças, sabendo também que o Senhor deles e vosso está no céu, e que para com ele não há acepção de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E finalmente, irmãos meus, sede fortes no Senhor e na força do Seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revesti-vos de toda a armadura de Deus, para que possais estar firmes contra as astutas ciladas do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque não lutamos contra carne e sangue, mas contra os principados, contra as potestades, contra os príncipes das trevas deste mundo, contra as hostes espirituais da maldade, nos lugares celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, tomai toda a armadura de Deus, para que possais resistir no dia mau e, havendo feito tudo, ficar firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estai, pois, firmes, tendo cingidos os vossos lombos com a verdade, e vestida a couraça da justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e calçados os vossos pés na preparação do evangelho da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomando, sobre tudo, o escudo da fé, com o qual podereis apagar todos os dardos inflamados do maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E tomai o capacete da salvação, e a espada do Espírito, que é a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orando em todo tempo com toda oração e súplica no Espírito, e vigiando nisso com toda perseverança e súplica por todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E por mim; para que me seja dada, no abrir da minha boca, a palavra com confiança, para fazer conhecido o mistério do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo qual sou embaixador em cadeias; para que possa falar dele ousadamente, como me convém falar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, para que vós também possais saber das coisas acerca de mim e o que faço, Tíquico, irmão amado e fiel ministro do Senhor, vos fará saber todas as coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o qual vos enviei para o mesmo propósito, para que conheçais as coisas a nosso respeito, e para que ele console os vossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Paz seja com os irmãos e amor com fé, da parte de Deus Pai e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A graça seja com todos os que amam a nosso Senhor Jesus Cristo em sinceridade. Amém.</para>
</usx>
