<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo (KJF)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">ÊX</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, estes são os nomes dos filhos de Israel que entraram no Egito com Jacó; cada homem entrou com sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi e Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom e Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dã, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as almas, pois, que saíram dos lombos de Jacó foram setenta almas, porém José já estava no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E José morreu, e todos os seus irmãos, e toda aquela geração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Israel frutificaram, e aumentaram muito, e multiplicaram-se, e tornaram- se grandemente fortes; e a terra se encheu deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, levantou-se um novo rei sobre o Egito, que não conhecera José.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse a seu povo: Eis que o povo dos filhos de Israel é maior e mais poderoso do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vinde, atuemos sabiamente com eles, para que não se multipliquem e aconteça que, vindo uma guerra, eles se ajuntem com os nossos inimigos e lutem contra nós, e assim se retirem da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, designaram sobre eles capatazes para afligi-los com suas cargas. E construíram para Faraó cidades de tesouros, Pitom e Ramessés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quanto mais os afligiam, mais eles se multiplicavam e cresciam. E por isso se afligiram por causa dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os egípcios fizeram os filhos de Israel servir com rigor,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e tornaram a sua vida amarga com dura escravidão, com argamassa e tijolos, e em todos os tipos de serviço no campo, em todo seu serviço, em que os faziam servir, era com rigor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o rei do Egito falou às parteiras hebreias, do qual o nome de uma era Sifrá, e o nome da outra Puá,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e ele disse: Quando fizerdes o trabalho de parteira às mulheres hebreias, e as virdes sobre os assentos, se for filho, havereis de matá-lo, mas se for filha, ela deverá viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas as parteiras temiam a Deus e não fizeram conforme o rei do Egito lhes ordenara, mas salvaram os meninos, deixando-os viver.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o rei do Egito chamou as parteiras e lhes disse: Por que fizestes esta coisa, e salvastes os meninos, deixando-os viver?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E as parteiras disseram a Faraó: Porque as mulheres hebreias não são como as mulheres egípcias, pois elas são vivazes e já deram à luz antes que as parteiras cheguem a elas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso Deus agiu bem com as parteiras; e o povo se multiplicou, e tornou-se muito forte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E aconteceu que, porque as parteiras temeram a Deus, ele lhes estabeleceu casas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faraó ordenou a todo o seu povo, dizendo: Todo filho que é nascido deveis lançar ao rio, e toda filha preservareis com vida.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E foi um homem da casa de Levi, e tomou por mulher uma filha de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a mulher concebeu, e deu à luz um filho. E quando ela viu que ele era um menino formoso, ela o escondeu por três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quando já não podia escondê-lo, ela tomou para ele uma arca de juncos, e a revestiu com barro e piche, e pôs o menino nela. E ela a colocou nos juncos à beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sua irmã ficou à distância, para saber o que lhe seria feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a filha de Faraó desceu para se lavar no rio. E suas servas caminhavam ao lado do rio. E quando ela viu a arca entre os juncos, enviou sua serva para buscá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E tendo-a aberto, ela viu o menino. E eis que o bebê chorava. E ela teve compaixão dele, e disse: Esta é uma das crianças dos hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse sua irmã à filha de Faraó: Devo ir e chamar uma ama das mulheres dos hebreus, para que amamente o menino para ti?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a filha de Faraó lhe disse: Vai. E a serva foi e chamou a mãe do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a filha de Faraó lhe disse: Toma este menino, e amamenta-o para mim, e eu te darei o teu salário. E a mulher tomou o menino, e o amamentou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o menino cresceu, e ela o levou à filha de Faraó, e ele se tornou seu filho. E ela chamou seu nome Moisés, e disse: Porque o tirei da água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu naqueles dias, quando Moisés havia crescido, que ele saiu a seus irmãos e viu as suas cargas. E ele viu um egípcio ferir um hebreu, um de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele olhou para um lado e para o outro, e quando viu que não havia nenhum homem, matou o egípcio e o escondeu na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando saiu no segundo dia, eis que dois homens dos hebreus estavam contendendo. E ele disse ao que fazia a injustiça: Por que feres a teu companheiro?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele disse: Quem te fez por príncipe e juiz sobre nós? Intentas matar-me como mataste o egípcio? E Moisés temeu e disse: Certamente este negócio já é conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, quando Faraó soube disso, tentou matar Moisés. Mas Moisés fugiu da face de Faraó; e habitou na terra de Midiã. E se assentou junto a um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sacerdote de Midiã tinha sete filhas. E elas vieram e tiraram água, e encheram seus bebedouros para dar de beber ao rebanho de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então vieram os pastores e as expulsaram, mas Moisés se levantou e as ajudou, e deu de beber ao seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando elas vieram a Reuel, seu pai, ele disse: Por que vocês voltaram tão cedo hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E elas disseram: Um egípcio nos libertou da mão dos pastores, e também tirou água suficiente para nós, e deu de beber ao rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse a suas filhas: E onde ele está? Por que vós deixastes o homem partir? Chamai-o, para que ele coma pão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Moisés ficou contente em habitar com aquele homem. E ele deu a Moisés sua filha Zípora.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ela lhe deu um filho, e ele chamou seu nome Gérson, pois ele disse: Fui estrangeiro em uma terra estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu, ao passar do tempo, que o rei do Egito morreu. E os filhos de Israel suspiraram por causa da servidão, e eles clamaram, e seu grito subiu a Deus por causa da servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Deus ouviu os seus gemidos, e Deus lembrou-se do seu pacto com Abraão, com Isaque e com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Deus olhou para os filhos de Israel, e Deus atentou para eles.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Moisés estava apascentando o rebanho de Jetro, seu sogro, o sacerdote de Midiã. E ele conduziu o rebanho para trás do deserto, e chegou ao monte de Deus, até o Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o anjo do Senhor lhe apareceu em uma chama de fogo do meio de uma sarça. E ele olhou, e eis que, a sarça queimava com fogo, e a sarça não era consumida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés disse: Eu vou virar agora de lado, e verei essa grande visão, porque a sarça não é queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando o Senhor viu que ele se virara para ver, Deus o chamou do meio da sarça e disse: Moisés, Moisés. E ele disse: Aqui estou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele disse: Não te aproximes até aqui. Tira tuas sandálias dos teus pés, porque o lugar em que estás é terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Além disso, ele disse: Eu sou o Deus de teu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque, e o Deus de Jacó. E Moisés escondeu a sua face, pois estava com medo de olhar para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor disse: Certamente vi a aflição de meu povo que está no Egito, e ouvi o seu clamor por causa de seus capatazes, pois eu conheço os seus sofrimentos;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e eu desci para libertá-los da mão dos egípcios, e para fazê-los sair daquela terra para uma terra boa e grande, para uma terra que mana leite e mel, para o lugar dos cananeus, e dos heteus, e dos amorreus, e dos ferezeus, e dos heveus, e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, portanto, eis que o clamor dos filhos de Israel é vindo até mim. E eu também vi a opressão com que os egípcios os oprimem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vem agora, pois eu te enviarei a Faraó, para que tires o meu povo, os filhos de Israel, do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Moisés disse a Deus: Quem sou eu, para que vá a Faraó, e para que tire os filhos de Israel do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse: Certamente estarei contigo, e este será um sinal para ti, de que te enviei: Quando tiveres tirado o povo do Egito, vós servireis a Deus sobre este monte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse Moisés a Deus: Eis que, quando eu vier aos filhos de Israel e lhes disser: O Deus de vossos pais me enviou a vós, e eles me perguntarem: Qual é o seu nome? Que direi a eles?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse Deus a Moisés: Eu sou o que sou, e ele disse: Assim dirás aos filhos de Israel: Eu sou me enviou a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus disse mais a Moisés: Assim dirás aos filhos de Israel: O Senhor Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, me enviou a vós. Este é o meu nome para sempre, e este é meu memorial para todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vai, e ajunta os anciãos de Israel, e dize- lhes: O Senhor Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, de Isaque, e de Jacó, me apareceu, dizendo: Eu certamente vos tenho visitado e visto o que vos tem sido feito no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e tenho dito: Eu vos farei subir da aflição do Egito para a terra dos cananeus, e dos heteus, e dos amorreus, e dos ferezeus, e dos heveus, e dos jebuseus, para uma terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E eles ouvirão a tua voz; e irás, tu e os anciãos de Israel, ao rei do Egito, e lhe direis: O Senhor Deus dos hebreus se encontrou conosco, e agora deixa-nos ir, te suplicamos, três dias de jornada para o deserto, para que sacrifiquemos ao Senhor nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu tenho certeza de que o rei do Egito não vos deixará ir, a não ser por uma mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eu estenderei a minha mão, e ferirei o Egito com todas as maravilhas que farei no meio deles; e depois disso ele vos deixará ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eu darei favor a esse povo aos olhos dos egípcios, e acontecerá que, quando fordes, não ireis de mãos vazias,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas cada mulher pedirá de sua vizinha, e da que estiver hospedada em sua casa, joias de prata, e joias de ouro e vestes, e as poreis sobre vossos filhos, e sobre vossas filhas, e despojareis os egípcios.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E respondeu Moisés e disse: Mas eis que eles não crerão em mim, nem ouvirão a minha voz, pois dirão: O Senhor não te apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse-lhe o Senhor: O que há em tua mão? E ele disse: Um cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele disse: Lança-a na terra. E ele a lançou na terra, e ela se tornou uma serpente. E Moisés fugiu dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Estende a tua mão; e toma-a pela cauda. E ele estendeu a sua mão, e a pegou, e se tornou um cajado em sua mão,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que eles creiam que te apareceu o Senhor, Deus de seus pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse mais o Senhor: Põe agora a tua mão no peito. E ele pôs a mão no seu peito, e quando a tirou, eis que a sua mão estava leprosa como neve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse: Põe tua mão no peito de novo. E ele novamente pôs a mão no peito, e quando a tirou do peito, eis que se tornara como sua outra carne.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E acontecerá que, se eles não crerem em ti, nem derem ouvidos à voz do primeiro sinal, então eles crerão na voz do segundo sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E acontecerá que, se eles não crerem também nesses dois sinais, nem derem ouvidos à tua voz, então tomarás da água do rio e a derramarás sobre a terra seca. E a água que tirares do rio se tornará em sangue sobre a terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse Moisés ao Senhor: Ó meu Senhor, eu não sou eloquente, nem até agora, nem desde que falaste ao teu servo. Mas eu sou lento de fala, e de uma língua lenta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Quem faz a boca do homem? Quem faz o mudo, o surdo, o que vê ou o cego? Não fiz eu o Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, vai, e eu serei com a tua boca, e te ensinarei o que dirás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse: Ó meu Senhor, envia, rogo-te, pela tua mão aquele a quem enviarás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a ira do Senhor se acendeu contra Moisés, e ele disse: Não é Arão, o levita, teu irmão? Sei que ele pode falar bem. E eis que ele está vindo para encontrar-se contigo, e vendo-te, se alegrará em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tu falarás a ele; e colocarás palavras na sua boca; e eu serei com a tua boca, e com a dele, e vos ensinarei o que deveis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele será teu porta-voz ao povo. E assim ele te será por boca, e tu lhe serás por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E tomarás este cajado em tuas mãos, com o qual farás sinais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Moisés partiu e voltou a Jetro, seu sogro, e lhe disse: Deixa-me ir, rogo-te, e voltar a meus irmãos que estão no Egito, e ver se ainda vivem. E Jetro disse a Moisés: Vai em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés em Midiã: Vai, volta ao Egito, pois estão mortos todos os homens que procuravam tirar-te a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Moisés tomou sua mulher e seus filhos, e os colocou sobre um jumento, e voltou à terra do Egito. E Moisés tomou o cajado de Deus em sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Quando tu voltares ao Egito, procure fazer diante do Faraó, todas as maravilhas que tenho posto na tua mão. Mas eu vou endurecer o seu coração, para que ele não deixe o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tu dirás a Faraó: Assim diz o Senhor: Israel é meu filho, o meu primogênito,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e eu te digo: Deixa meu filho ir, para que me sirva. E se te recusares a deixá-lo ir, eis que matarei o teu filho, o teu primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E aconteceu que a caminho, em uma estalagem, o Senhor se encontrou com ele; e tentou matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Zípora tomou uma pedra afiada, e cortou o prepúcio de seu filho, e o lançou aos pés dele, e disse: Certamente és esposo sanguinário para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim ele o deixou ir. Então ela disse: Um esposo sanguinário és, por causa da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o Senhor disse a Arão: Vai ao deserto para te encontrares com Moisés. E ele foi, e o encontrou no monte de Deus, e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse Moisés a Arão todas as palavras do Senhor, que o enviara, e todos os sinais que lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Moisés e Arão foram e reuniram todos os anciãos dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e Arão falou todas as palavras que o Senhor havia falado a Moisés, e fez os sinais à vista do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o povo creu. E quando ouviram que o Senhor havia visitado os filhos de Israel, e que ele havia visto a sua aflição, então curvaram a sua cabeça e adoraram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E depois foram Moisés e Arão e disseram a Faraó: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Deixa meu povo ir, para que me celebre uma festa no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse Faraó: Quem é o Senhor, para que eu obedeça à sua voz para deixar Israel ir? Não conheço o Senhor, tampouco deixarei Israel ir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles disseram: O Deus dos hebreus nos encontrou. Deixa-nos ir, rogamos-te, três dias de jornada para o deserto; e oferecer sacrifícios ao Senhor nosso Deus, para que ele não caia sobre nós com peste, ou com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o rei do Egito lhes disse: Por que vós, Moisés e Arão, impedis o povo de trabalhar? Ide às vossas cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Faraó disse: Eis que o povo da terra agora é muito, e vós os fazeis descansar de suas cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E no mesmo dia Faraó ordenou aos capatazes do povo, e aos seus oficiais, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Já não dareis ao povo a palha para fazer tijolos, como até agora. Que eles mesmos vão e ajuntem palha para si.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a conta dos tijolos que faziam até agora, esta poreis sobre eles. Não diminuireis coisa alguma. Pois eles estão ociosos, por isso clamam, dizendo: Deixa-nos ir e sacrificar ao nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que mais trabalho seja colocado sobre os homens, para que nele se ocupem, e não considerem palavras vãs.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E saíram os capatazes do povo, e os seus oficiais, e falaram ao povo, dizendo: Assim diz Faraó: Não vos darei palha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ide vós mesmos, ajuntai a palha onde a achardes; mas nada de vosso trabalho será diminuído.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim o povo se espalhou por toda a terra do Egito para ajuntar restolho em vez de palha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os capatazes os apressavam, dizendo: Cumpri vossos trabalhos, vossas tarefas diárias, como quando havia palha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E foram açoitados os oficiais dos filhos de Israel, que os capatazes de Faraó haviam posto sobre eles, e reclamavam: Por que não cumpristes vossa tarefa de fazer tijolos ontem e hoje, como até agora?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os oficiais dos filhos de Israel foram e clamaram a Faraó, dizendo: Por que tratas assim os teus servos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não se dá palha a teus servos, e eles nos dizem: Fazei tijolos. E eis que os teus servos são açoitados; mas a culpa está em teu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas ele disse: Vós estais ociosos; vós estais ociosos, por isso dizeis: Deixa-nos ir e fazer sacrifício para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, agora ide e trabalhai, porque não se vos dará palha, porém cumprireis a conta dos tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os oficiais dos filhos de Israel notaram que eles estavam em uma má situação, depois que foi dito: Não diminuireis coisa alguma dos tijolos da vossa tarefa diária.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E encontraram Moisés e Arão que estavam no caminho, quando vinham de Faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disseram a eles: O Senhor olhe para vós e julgue, porquanto fizestes que o nosso cheiro fosse abominado aos olhos de Faraó, e aos olhos dos seus servos, colocando-lhes nas mãos uma espada para nos matar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Moisés voltou ao Senhor, e disse: Senhor, por que trataste tão mal a este povo? Por que é que me enviaste?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque desde que fui a Faraó para falar em teu nome, ele fez mal a este povo. E tu também não livraste este povo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então disse o Senhor a Moisés: Agora verás o que eu farei a Faraó, porque com forte mão ele os deixará ir, e com forte mão ele os expulsará da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Deus falou a Moisés, e lhe disse: Eu sou o Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e eu apareci a Abraão, a Isaque e a Jacó, pelo nome do Deus Todo-Poderoso; mas pelo meu nome JEOVÁ, não fui conhecido a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E também estabeleci o meu pacto com eles, para lhes dar a terra de Canaã, a terra de suas peregrinações, em que eram estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu também tenho ouvido o gemido dos filhos de Israel, que os egípcios mantêm em servidão; e lembrei-me do meu pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, dize aos filhos de Israel: Eu sou o Senhor, e vos tirarei de debaixo das cargas dos egípcios, e vos libertarei da sua servidão, e vos redimirei com braço estendido, e com grandes juízos,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e eu vos tomarei por meu povo, e serei vosso Deus; e vós sabereis que eu sou o Senhor, vosso Deus, que vos tira de debaixo das cargas dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu vos trarei para a terra, que jurei dar a Abraão, a Isaque e a Jacó. Eu vo-la darei por herança. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E assim falou Moisés aos filhos de Israel, mas eles não lhe escutaram, por causa da angústia de espírito, e por causa da cruel servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entra, dize a Faraó, rei do Egito, que ele deixe os filhos de Israel sair da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E falou Moisés diante do Senhor, dizendo: Eis que os filhos de Israel não me ouviram. Como, então, Faraó me ouvirá, que sou de lábios incircuncisos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés e a Arão, e lhes deu ordem para os filhos de Israel, e para Faraó, rei do Egito, para que tirassem os filhos de Israel da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes são os cabeças das casas de seus pais: Os filhos de Rúben, o primogênito de Israel: Enoque e Palu, Hezrom e Carmi; estas são as famílias de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos de Simeão: Jemuel, e Jamim, e Oade, e Jaquim, e Zoar, e Saul, filho de uma mulher cananeia; estas são as famílias de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Levi, segundo as suas gerações: Gérson, e Coate, e Merari; e os anos da vida de Levi foram cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Gérson: Libni, e Simei, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os filhos de Coate: Anrão, e Isar, e Hebrom, e Uziel; e os anos da vida de Coate foram cento e trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os filhos de Merari: Mali e Musi; estas são as famílias de Levi, segundo as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Anrão tomou por mulher a Joquebede, sua tia, e ela gerou-lhe Arão e Moisés; e os anos da vida de Anrão foram cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Isar: Corá, e Nefegue, e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os filhos de Uziel: Misael, e Elzafã, e Sitri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Arão tomou para si Eliseba, filha de Aminadabe, irmã de Naassom; e ela gerou- lhe Nadabe, e Abiú, e Eleazar, e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os filhos de Corá: Assir, e Elcana, e Abiasafe; estas são as famílias dos coraítas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Eleazar, filho de Arão, tomou por mulher uma das filhas de Putiel, e ela gerou-lhe a Fineias; estes são os cabeças dos pais dos levitas, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes são Arão e Moisés, aos quais o Senhor disse: Tirai os filhos de Israel da terra do Egito segundo os seus exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estes são aqueles que falaram a Faraó, rei do Egito, para que tirasse os filhos de Israel do Egito. Estes são Arão e Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E aconteceu no dia em que o Senhor falou a Moisés na terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>falou o Senhor a Moisés, dizendo: Eu sou o Senhor. Dize a Faraó, rei do Egito, tudo que eu te disser.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Moisés disse diante do Senhor: Eis que eu sou de lábios incircuncisos, e como Faraó me ouvirá?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Vê, fiz-te por deus a Faraó, e Arão, teu irmão, será teu profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu falarás tudo que eu te ordenei, e Arão, teu irmão, falará a Faraó, para que ele envie os filhos de Israel para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu endurecerei o coração de Faraó, e multiplicarei meus sinais e minhas maravilhas na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Faraó não vos ouvirá; e eu colocarei a minha mão sobre o Egito, e tirarei os meus exércitos, e o meu povo, os filhos de Israel, da terra do Egito por grandes juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os egípcios saberão que eu sou o Senhor, quando eu estender a minha mão sobre o Egito, e tirar os filhos de Israel do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E fizeram Moisés e Arão; como o Senhor lhes ordenara, assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Moisés era da idade de oitenta anos, e Arão da idade de oitenta e três anos, quando falaram a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés e a Arão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Faraó vos falar, dizendo: Mostrai vós um milagre; então dirás a Arão: Toma o teu cajado, lança-o diante de Faraó, e ele se tornará em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Moisés e Arão foram a Faraó, e fizeram conforme o Senhor havia ordenado. E Arão lançou seu cajado diante de Faraó, e diante de seus servos, e ele se tornou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Faraó também chamou os seus homens sábios e feiticeiros; e os magos do Egito também fizeram de maneira semelhante com os seus encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto cada homem lançou o seu cajado, e eles se tornaram em serpentes, mas o cajado de Arão engoliu os cajados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o coração de Faraó se endureceu, e não os ouviu, como o Senhor havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: O coração de Faraó está endurecido; ele se recusa a deixar o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vai a Faraó pela manhã; eis que ele sairá às águas, e tu estarás à beira do rio diante dele. E levarás na tua mão o cajado que se tornou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E dirás a ele: O Senhor Deus dos hebreus me enviou a ti, dizendo: Deixa o meu povo ir, para que me sirva no deserto; e eis que até agora tu não ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o Senhor: Nisto saberás que eu sou o Senhor: Eis que ferirei com o cajado que está em minha mão as águas que estão no rio, e elas se tornarão em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os peixes que estão no rio morrerão, e o rio cheirará mal; e os egípcios detestarão beber a água do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés: Dize a Arão: Toma o teu cajado, e estende a tua mão sobre as águas do Egito, sobre as suas correntes, sobre os seus rios, e sobre seus tanques, e sobre todos os ajuntamentos de águas, para que se tornem em sangue; e para que haja sangue em toda a terra do Egito, tanto em vasilhas de madeira, quanto em vasilhas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Moisés e Arão assim fizeram, conforme o Senhor ordenou; e ele ergueu o cajado, e feriu as águas que estavam no rio, à vista de Faraó, e à vista de seus servos. E todas as águas que estavam no rio se tornaram em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os peixes que estavam no rio morreram, e o rio cheirou mal, e os egípcios não puderam beber a água do rio. E houve sangue por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os magos do Egito fizeram assim com seus encantamentos, e o coração de Faraó foi endurecido. Ele também não os ouviu, como o Senhor havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Faraó se voltou e entrou em sua casa, nem pôs nisso o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todos os egípcios cavaram em torno do rio para beberem água, pois não podiam beber da água do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E se cumpriram sete dias depois que o Senhor havia ferido o rio.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés: Vai a Faraó, e dize- lhe: Assim diz o Senhor: Deixa o meu povo ir, para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E se te recusares a deixá-los ir, eis que ferirei todos os teus termos com rãs;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o rio produzirá rãs em abundância, que subirão e entrarão em tua casa, e em teu quarto, e sobre a tua cama, e na casa dos teus servos, e sobre o teu povo, e nos teus fornos, e nas amassadeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E as rãs subirão sobre ti, e sobre o teu povo, e sobre todos os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés: Dize a Arão: Estende a tua mão com o cajado sobre as correntes, sobre os rios, e sobre os tanques e faze subir rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Arão estendeu a sua mão sobre as águas do Egito; e as rãs subiram, e cobriram a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os magos fizeram o mesmo com seus encantamentos, e fizeram subir rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então chamou Faraó a Moisés e a Arão, e disse: Rogai ao Senhor, para que retire as rãs de mim e do meu povo, e deixarei o povo ir, para que possam fazer sacrifício ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse Moisés a Faraó: Glória sobre mim; quando devo rogar por ti, e por teus servos, e por teu povo, para destruir as rãs de ti e de tuas casas, para que permaneçam somente no rio?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Amanhã. E disse: Seja conforme a tua palavra, para que saibas que não há ninguém como o Senhor nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as rãs se apartarão de ti, e de tuas casas, e de teus servos, e de teu povo; elas permanecerão somente no rio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Moisés e Arão saíram da presença de Faraó; e Moisés clamou ao Senhor por causa das rãs que ele havia trazido sobre Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o Senhor fez conforme a palavra de Moisés, e as rãs morreram nas casas, nas aldeias e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E as ajuntaram em montes, e a terra cheirou mal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quando Faraó viu que houve alívio, endureceu o seu coração, e não os ouviu, como o Senhor havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Dize a Arão: Estende o teu cajado, e fere o pó da terra, para que se torne em piolhos por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles assim fizeram, porque Arão estendeu a sua mão com seu cajado, e feriu o pó da terra, e ele se tornou piolhos nos homens, e nos animais; todo o pó da terra se tornou em piolhos em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os magos fizeram o mesmo com seus encantamentos para produzir piolhos, mas não conseguiram. Assim havia piolhos sobre os homens e sobre os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então disseram os magos a Faraó: Este é o dedo de Deus. E o coração de Faraó foi endurecido, e ele não os ouviu, conforme o Senhor havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Levanta-te de manhã cedo, e põe-te diante de Faraó. Eis que ele sairá às águas, e dize-lhe: Assim diz o Senhor: Deixa o meu povo ir, para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De outro modo, se não deixares meu povo ir, eis que enviarei enxames de moscas sobre ti, e sobre teus servos, e sobre teu povo, e nas tuas casas. E as casas dos egípcios estarão cheias de enxames de moscas, e também o chão em que eles estão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eu separarei naquele dia a terra de Gósen, em que habita o meu povo, para que lá não haja enxames de moscas, para que ao final saibas que eu sou o Senhor no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E porei uma divisão entre o meu povo e o teu povo. Amanhã será este sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o Senhor assim fez, e vieram grandes enxames de moscas para dentro da casa de Faraó, e para dentro das casas de seus servos, e para toda a terra do Egito. A terra estava corrompida por causa desses enxames de moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E chamou Faraó a Moisés e a Arão e disse: Ide e sacrificai a vosso Deus nesta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Moisés disse: Não convém fazer assim, pois sacrificaríamos a abominação dos egípcios ao Senhor nosso Deus. Eis que se sacrificássemos a abominação dos egípcios perante os seus olhos, eles não nos apedrejariam?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nós vamos três dias de jornada no deserto, e sacrificaremos ao Senhor nosso Deus, conforme ele nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Faraó disse: Eu vos deixarei ir, para que ofereçais sacrifícios ao Senhor vosso Deus no deserto. Somente não devereis ir muito longe. Rogai por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Moisés disse: Eis que sairei da tua presença, e rogarei ao Senhor, para que os enxames de moscas se apartem amanhã de Faraó, dos seus servos, e do seu povo; mas que Faraó não aja mais de forma enganosa ao não deixar o povo ir e sacrificar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Moisés saiu da presença de Faraó, e rogou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o Senhor fez segundo a palavra de Moisés, e ele removeu os enxames de moscas de Faraó, de seus servos e de seu povo. Não permaneceu nem mesmo uma.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Faraó endureceu seu coração também dessa vez, e não deixou o povo ir.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então disse o Senhor a Moisés: Vai à presença de Faraó, e dize-lhe: Assim diz o Senhor Deus dos hebreus: Deixa o meu povo ir, para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque se te recusares a deixá-los ir, e os detiveres por força,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eis que a mão do Senhor será sobre teu gado que está no campo, sobre os cavalos, sobre os jumentos, sobre os camelos, sobre os bois, e sobre as ovelhas; haverá uma grande praga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o Senhor separará o gado de Israel e o gado do Egito; e não morrerá nada de tudo o que for dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor determinou um tempo certo, dizendo: Amanhã o Senhor fará isto na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Senhor o fez no dia seguinte, e todo o gado do Egito morreu, mas do gado dos filhos de Israel não morreu nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Faraó mandou ver, e eis que do gado dos israelitas nenhum morrera. E o coração de Faraó foi endurecido, e ele não deixou o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés e a Arão: Tomai para vós mãos cheias de cinzas do forno, e que Moisés as espalhe para o céu à vista de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E se tornará em pó fino sobre toda a terra do Egito, e feridas que arrebentavam em úlcera sobre o homem, e sobre o animal, em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles tomaram as cinzas do forno, e puseram- se diante de Faraó. E Moisés as espalhou para o céu, e elas se tornaram em feridas que arrebentavam em úlceras sobre o homem e sobre o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os magos não conseguiram ficar diante de Moisés por causa das feridas, pois a ferida estava sobre os magos, e sobre todos os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor endureceu o coração de Faraó, e ele não os ouviu, como o Senhor havia dito a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Levanta-te de manhã cedo, e coloca-te diante de Faraó, e dize a ele: Assim diz o Senhor Deus dos hebreus: Deixa o meu povo ir, para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque desta vez enviarei todas as minhas pragas sobre o teu coração, e sobre os teus servos, e sobre o teu povo, para que saibas que não há ninguém como eu em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto agora estenderei a minha mão, para que eu fira a ti e a teu povo com peste, e tu serás cortado da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E na verdade é por esta causa que eu te levantei, para mostrar o meu poder em ti, e para que o meu nome seja declarado em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda te exaltas contra o meu povo, não o deixando ir?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que amanhã a essa hora, farei chover um grande granizo, tal como não houve no Egito, desde a sua fundação até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, envia agora, e ajunta o teu gado, e tudo que tens no campo; pois sobre todo homem e todo animal que for encontrado no campo, e não for trazido para casa, cairá o granizo, e morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que temeu a palavra do Senhor entre os servos de Faraó fez seus servos e seu gado fugir para dentro das casas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e aquele que não considerou a palavra do Senhor deixou os seus servos e o seu gado no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Estende a tua mão para o céu, para que haja granizo em toda a terra do Egito, sobre o homem, e sobre o animal, e sobre toda erva do campo na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Moisés estendeu seu cajado para o céu, e o Senhor enviou trovão e granizo, e o fogo desceu à terra; e o Senhor fez chover granizo sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim houve granizo, e fogo misturado com granizo, muito grave, tal como não houve em toda a terra do Egito desde que se tornou uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o granizo feriu, em toda terra do Egito, tudo que estava no campo, tanto homem como animal; e o granizo feriu toda erva do campo, e quebrou cada árvore do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente na terra de Gósen, onde os filhos de Israel estavam, não houve granizo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Faraó enviou, e chamou Moisés e Arão, e lhes disse: Pequei desta vez; o Senhor é justo, e eu e meu povo somos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Rogai ao Senhor (pois é o suficiente) para que não haja mais trovões fortes e granizo, e eu vos deixarei ir, e não ficareis mais aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Moisés lhe disse: Assim que eu sair da cidade, estenderei minhas mãos ao Senhor; e o trovão cessará, nem haverá mais granizo, para que saibas que a terra é do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas quanto a ti e a teus servos, sei que não temereis o Senhor Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o linho e a cevada foram feridos, porque a cevada já estava na espiga, e o linho estava enrolado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o trigo e o centeio não foram feridos, pois não eram crescidos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Moisés saiu da presença de Faraó e de sua cidade, e estendeu suas mãos ao Senhor, e os trovões e o granizo cessaram, e a chuva não foi derramada sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E quando Faraó viu que a chuva e o granizo e os trovões haviam cessado, pecou ainda mais, e endureceu seu coração, ele e os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o coração de Faraó foi endurecido, e não deixou os filhos de Israel ir, como o Senhor havia dito por Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Vai à presença de Faraó, porque eu endureci o seu coração, e o coração de seus servos, para que eu mostre estes sinais diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e para que tu contes ao ouvido dos teus filhos, e dos filhos de teus filhos, as coisas e meus sinais que fiz entre eles no Egito, para que saibais que eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés e Arão foram à presença de Faraó, e lhe disseram: Assim diz o Senhor Deus dos hebreus: Quanto tempo recusarás a humilhar-te diante de mim? Deixa meu povo ir, para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se não, se te recusares a deixar meu povo ir, eis que amanhã trarei locustas para a tua costa,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e cobrirão a face da terra, para que não se consigas ver a terra. E eles comerão o resto do que escapou, o que restou do granizo, e comerão toda árvore que cresce no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E encherão as tuas casas, e as casas de todos os teus servos, e as casas de todos os egípcios, que nem teus pais, nem os pais de teus pais viram, desde o dia em que eles estiveram sobre a terra até este dia. E virou-se e saiu da presença de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os servos de Faraó lhe disseram: Até quando este homem será uma armadilha para nós? Deixa ir os homens, para que sirvam ao Senhor seu Deus. Não sabes ainda que o Egito está destruído?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés e Arão foram levados novamente a Faraó, e ele lhes disse: Ide, servi ao Senhor vosso Deus; mas quem são os que irão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Moisés disse: Iremos com nossos jovens e com nossos velhos, com nossos filhos e nossas filhas, com nossos rebanhos e com nosso gado iremos, porque precisamos celebrar uma festa ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele lhes disse: Que o Senhor assim esteja convosco, assim como eu vos deixarei ir, e a vossos pequenos; olhai, pois há mal diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não será assim. Ide agora vós que sois homens, e servi ao Senhor, pois isso é o que desejastes. E eles foram expulsos da presença de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Estende tua mão sobre a terra do Egito, para que as locustas venham sobre a terra do Egito, e comam toda erva da terra, tudo que o granizo deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Moisés estendeu seu cajado sobre a terra do Egito, e o Senhor trouxe um vento oriental sobre a terra durante todo aquele dia, e toda aquela noite; e ao amanhecer, o vento oriental trouxe as locustas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E as locustas subiram por toda a terra do Egito, e descansaram em toda a costa do Egito, terríveis foram; antes destas nunca houve locustas como estas, nem depois destas haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois elas cobriram a face de toda a terra, de modo que a terra se escureceu, e elas comeram toda a erva da terra, e todo o fruto das árvores que o granizo havia deixado. E não ficou verde algum nas árvores, nem nas ervas do campo, em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, se apressou Faraó em chamar a Moisés e a Arão e disse: Pequei contra o Senhor vosso Deus, e contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, pois, peço-vos que perdoeis o meu pecado somente esta vez, e rogai ao Senhor, vosso Deus, que ele tire de mim somente esta morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele saiu da presença de Faraó, e suplicou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o Senhor trouxe um vento ocidental fortíssimo, que tirou as locustas e as lançou no mar Vermelho. Não ficou uma locusta em toda a costa do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o Senhor endureceu o coração de Faraó, para que ele não deixasse os filhos de Israel ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Estende a tua mão para o céu, para que haja trevas sobre a terra do Egito, trevas tão escuras que possam ser sentidas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Moisés estendeu a mão para o céu, e houve densas trevas em toda a terra do Egito por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles não viam uns aos outros, e ninguém se levantou do seu lugar por três dias, mas todos os filhos de Israel tinham luz em suas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Faraó chamou a Moisés e disse: Ide, servi ao Senhor; somente fiquem os vossos rebanhos e o vosso gado; deixai também os vossos pequenos ir convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disse Moisés: Deves dar-nos também sacrifícios e ofertas queimadas, para que possamos oferecer sacrifícios ao Senhor nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E também o nosso gado irá conosco; nenhum casco ficará, porque disso tomaremos para servir ao Senhor nosso Deus. E não sabemos com que serviremos ao Senhor, até chegarmos lá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o Senhor endureceu o coração de Faraó, e ele não os deixou ir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Faraó lhe disse: Sai da minha presença, toma cuidado para que não veja mais a minha face, porque no dia em que vires a minha face, morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E disse Moisés: Disseste bem, não verei a tua face novamente.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Trarei ainda mais uma praga sobre Faraó, e sobre o Egito. Depois disso, ele vos deixará ir daqui. Quando vos deixar ir, ele certamente vos expulsará daqui completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala agora aos ouvidos do povo, e que todo homem peça de seu vizinho, e toda mulher de sua vizinha, joias de prata e joias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Senhor deu favor ao povo à vista dos egípcios. Além disso, o homem Moisés era muito grande na terra do Egito, à vista dos servos de Faraó, e à vista do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Moisés disse: Assim diz o Senhor: À meia-noite sairei no meio dos egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e todo primogênito na terra do Egito morrerá, desde o primogênito de Faraó que está assentado sobre o seu trono, até mesmo o primogênito da serva que está atrás do moinho, e todos os primogênitos dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E haverá grande clamor em toda a terra do Egito, como nunca houve, nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas contra qualquer dos filhos de Israel, nem mesmo um cão moverá sua língua, contra homem ou animal, para que saibais que o Senhor faz diferença entre os egípcios e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todos estes teus servos descerão a mim, e se curvarão diante de mim, dizendo: Sai tu, e todo o povo que te segue. E depois disso eu sairei. E ele saiu da presença de Faraó com grande ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Faraó não vos ouvirá, para que as minhas maravilhas se multipliquem na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Moisés e Arão fizeram todas essas maravilhas diante de Faraó; e o Senhor endureceu o coração de Faraó, para que não deixasse os filhos de Israel sair de sua terra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés e a Arão na terra do Egito, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este mês será para vós o começo dos meses; será o primeiro mês do ano para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Falai a toda a congregação de Israel, dizendo: No décimo dia deste mês, tomará cada homem para si um cordeiro, segundo a casa de seus pais, um cordeiro para cada casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E se a família for muito pequena para um cordeiro, que ele e seu vizinho mais próximo o tomem segundo o número de almas. Cada homem conforme o seu comer fará a conta para o cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vosso cordeiro será sem defeito, um macho de um ano. Vós o tomareis das ovelhas ou das cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o guardareis até o décimo quarto dia do mesmo mês; e toda a assembleia da congregação de Israel o matará à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tomarão do sangue, e o colocarão nas duas ombreiras e na verga da porta das casas em que o comerem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E comerão a carne naquela noite, assada no fogo, e pão sem fermento e com ervas amargas o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não comereis dele cru, nem cozido com água, mas assado com fogo, a sua cabeça com os pés, e suas entranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não deixareis nada do que restar até a manhã seguinte; e o que restar disso até a manhã seguinte queimareis com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E assim o comereis: com vossos lombos cingidos, vossas sandálias nos vossos pés e vosso cajado na mão. E o comereis com pressa. É a Páscoa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque passarei por toda a terra do Egito nesta noite, e ferirei todos os primogênitos na terra do Egito, tanto do homem como do animal. E contra todos os deuses do Egito executarei o juízo: Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o sangue vos será um sinal sobre as casas em que estiverdes. E quando eu vir o sangue, passarei sobre vós, e a praga não estará sobre vós para vos destruir, quando eu ferir a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este dia vos será por memorial, e fareis dele uma festa ao Senhor por todas as vossas gerações: fareis dele uma festa por ordenança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias comereis pão sem fermento. Até no primeiro dia tirareis fermento das vossas casas, porque todo aquele que comer pão com fermento do primeiro ao sétimo dia, esta alma será cortada de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E no primeiro dia haverá uma santa convocação, e no sétimo dia haverá uma santa convocação para vós. Nenhum tipo de trabalho será feito neles, exceto aquilo que todo homem precisar comer, só isto poderá ser feito por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E observareis a festa do pão sem fermento, porque nesse mesmo dia eu tirei vossos exércitos da terra do Egito. Por isso observareis este dia nas vossas gerações por ordenança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro mês, no décimo quarto dia do mês à tarde, comereis pão sem fermento, até o vigésimo primeiro dia do mês à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sete dias não se achará fermento em vossas casas, porque todo aquele que comer o que estiver levedado, essa alma será cortada da congregação de Israel, seja estrangeiro ou nascido na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não comereis nada levedado; em vossas habitações comereis pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Moisés chamou todos os anciãos de Israel, e lhes disse: Escolhei e tomai um cordeiro segundo vossas famílias, e matai a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tomareis um molho de hissopo, e o molhareis no sangue que está na bacia, e passareis na verga e nas duas ombreiras da porta, com o sangue que está na bacia. E nenhum de vós sairá pela porta da sua casa até a manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o Senhor passará para ferir os egípcios. E quando ele vir o sangue na verga e nas duas ombreiras, o Senhor passará sobre a porta, e não deixará o destruidor entrar em vossas casas para vos ferir.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E observareis isto por ordenança para ti e para os vossos filhos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E acontecerá, quando estiverdes na terra que o Senhor vos dará, segundo o que ele prometeu, que guardareis este culto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E acontecerá, quando vossos filhos vos disserem: O que quereis dizer com este culto?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Que direis: Este é o sacrifício da Páscoa do Senhor, que passou sobre as casas dos filhos de Israel no Egito, quando feriu os egípcios, e livrou as nossas casas. E o povo curvou a cabeça e adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os filhos de Israel foram e fizeram como o Senhor ordenara a Moisés e Arão, assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aconteceu que, à meia-noite, o Senhor feriu todos os primogênitos na terra do Egito, desde o primogênito de Faraó que estava assentado no seu trono até o primogênito do cativo que estava na masmorra, e todos os primogênitos do gado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Faraó se levantou à noite, ele e todos os seus servos, e todos os egípcios. E houve grande clamor no Egito, porque não havia uma casa em que não houvesse um morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E então chamou a Moisés e a Arão à noite e disse: Levantai-vos, e saí dentre o meu povo, tanto vós como os filhos de Israel, e ide, servi ao Senhor, como tendes dito.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também levai vossos rebanhos e vosso gado, como tendes dito, e saí, e abençoai- me também.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os egípcios apressaram o povo, para que os lançassem fora da terra com pressa, porque diziam: Seremos todos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E o povo tomou sua massa antes que levedasse, e suas amassadeiras amarradas em suas roupas sobre os seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram conforme a palavra de Moisés, e pediram dos egípcios joias de prata, e joias de ouro, e vestimentas,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e o Senhor deu ao povo favor à vista dos egípcios, de maneira que estes lhe davam o que pediam. E eles despojaram os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E os filhos de Israel viajaram de Ramessés para Sucote, cerca de seiscentos mil homens a pé, além das crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E uma multidão mista também subiu com eles, e rebanhos, e gado, e muito gado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E assaram bolos sem fermento da massa que haviam trazido do Egito, porque não estava levedada; porque foram lançados fora do Egito, e não podiam demorar, nem haviam preparado para si alimento algum.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ora, a permanência dos filhos de Israel, que habitaram no Egito foi de quatrocentos e trinta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E aconteceu que, ao final dos quatrocentos e trinta anos, aconteceu nesse exato dia, que todos os exércitos do Senhor saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Esta é uma noite a ser bem observada para o Senhor por tê-los tirado do Egito; esta é aquela noite do Senhor a ser observada por todos os filhos de Israel nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés e a Arão: Esta é a ordenança da Páscoa: Nenhum estrangeiro comerá dela,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>mas o servo de cada homem comprado por dinheiro, depois que o tiveres circuncidado, dela comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O estrangeiro e o servo assalariado não comerão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Em uma casa se deverá comê-la; não levarás coisa alguma da carne para fora da casa, nem quebrareis seu osso.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Toda a congregação deverá celebrá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E quando um estrangeiro se hospedar contigo e quiser celebrar a Páscoa do Senhor, que todo o homem seja circuncidado, e depois, que ele se aproxime e a celebre. E ele será como aquele que é nascido na terra; porquanto nenhum incircuncidado comerá dela.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Uma lei haverá para o que é nascido na terra, e para o estrangeiro que peregrinar entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Assim fizeram todos os filhos de Israel; conforme o Senhor havia ordenado a Moisés e a Arão, assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E aconteceu que, no mesmo dia, o Senhor tirou os filhos de Israel da terra do Egito, por seus exércitos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Santificai-me todos os primogênitos, todo o que abriu a madre entre os filhos de Israel, tanto do homem quanto do animal; este é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés disse ao povo: Lembrai-vos deste dia, no qual saístes do Egito, da casa da servidão, pois com mão poderosa o Senhor os tirou desse lugar. Não se comerá pão levedado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Neste dia, no mês de abibe, vós saístes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E será que, quando o Senhor te houver introduzido na terra dos cananeus, e dos heteus, e dos amorreus, e dos heveus, e dos jebuseus, que ele jurou a teus pais que te daria, uma terra em que mana leite e mel, que guardarás este culto neste mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sete dias comerás pão sem fermento, e no sétimo dia será uma festa ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comer-se-á pão sem fermento durante sete dias, e não se verá pão levedado contigo, nem ainda se verá fermento contigo em todos os teus alojamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E naquele dia mostrarás a teu filho, dizendo: Isso se faz por causa do que o Senhor me fez, quando eu saí do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E te será por sinal sobre tua mão, e por memorial entre teus olhos, para que a lei do Senhor esteja na tua boca, porque com uma mão forte o Senhor te tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso guardarás esta ordenança a seu tempo, ano após ano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E acontecerá que, quando o Senhor te houver introduzido na terra dos cananeus, como jurou a ti e a teus pais, e te der,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>que tu separarás para o Senhor tudo o que abrir a madre, e todo primogênito que vier do animal que tiveres, o macho será do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todo o primogênito da jumenta resgatarás com um cordeiro; e se não o resgatares, quebrarás o seu pescoço. E todo o primogênito do homem entre teus filhos resgatarás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E acontecerá que, quando teu filho te perguntar no futuro, dizendo: O que é isto? Tu lhe dirás: Por força da mão o Senhor nos tirou do Egito, da casa de servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, quando Faraó não queria nos deixar sair, o Senhor matou todos os primogênitos da terra do Egito, tanto o primogênito do homem quanto o primogênito do animal. Por isso, eu sacrifico ao Senhor tudo que abre a madre, sendo macho, mas resgato todos os primogênitos de meus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E será por sinal sobre tua mão, e por frontais entre teus olhos, porque, com mão forte, o Senhor nos tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, quando Faraó havia deixado o povo ir, Deus não o conduziu pelo caminho da terra dos filisteus, embora esse fosse perto; porque Deus disse: Para que porventura o povo não se arrependa, vendo a guerra, e volte para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Deus fez o povo rodear, pelo caminho do deserto do mar Vermelho, e os filhos de Israel subiram armados da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Moisés tomou consigo os ossos de José, porque havia jurado solenemente aos filhos de Israel, dizendo: Deus certamente vos visitará, e daqui levareis meus ossos convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E começaram sua jornada de Sucote, e acamparam em Etã, na borda do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor ia adiante deles de dia numa coluna de nuvem, para conduzi-los pelo caminho, e à noite numa coluna de fogo, para lhes dar luz, para que fossem de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele não tirou a coluna de nuvem de dia, nem a coluna de fogo à noite, de diante do povo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dize aos filhos de Israel, para que voltem e acampem diante de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar, diante de Baal-Zefom; diante dele acampareis junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque Faraó dirá dos filhos de Israel: Eles estão encurralados na terra, o deserto os encerrou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E endurecerei o coração de Faraó, para que ele os persiga. E eu serei honrado sobre Faraó, e sobre todo o seu exército, para que os egípcios saibam que eu sou o Senhor. E assim eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se contou ao rei do Egito que o povo havia fugido. E o coração de Faraó e de seus servos virou-se contra o povo, e eles disseram: Por que fizemos isto, deixando que Israel saísse e deixasse de nos servir?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aprontou a sua carruagem, e tomou o seu povo consigo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e tomou seiscentas carruagens escolhidas, e todas as carruagens do Egito, e os capitães sobre todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o Senhor endureceu o coração de Faraó, rei do Egito, e ele perseguiu os filhos de Israel; e os filhos de Israel saíram com braço erguido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os egípcios os perseguiram com todos os cavalos e carruagens de Faraó, e seus cavaleiros, e seu exército, e os alcançaram acampados junto ao mar, perto de Pi- Hairote, diante de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando Faraó se aproximou, os filhos de Israel levantaram os seus olhos e eis que os egípcios estavam marchando atrás deles; e eles ficaram com medo, e os filhos de Israel clamaram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disseram a Moisés: Porque não havia sepulcros no Egito nos levaste embora para morrermos no deserto? Por que agiste assim conosco para nos tirar do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não é esta a palavra que te falamos no Egito, dizendo: Deixa-nos sozinhos, para que sirvamos aos egípcios? Pois melhor nos seria servir aos egípcios do que morrermos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Moisés disse ao povo: Não temais, aquietai-vos e vede a salvação do Senhor, que ele hoje vos fará; porque aos egípcios que hoje vistes, nunca mais tornareis a ver.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Senhor lutará por vós, e tereis vossa paz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Por que clamas a mim? Dize aos filhos de Israel que avancem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas tu, levanta o teu cajado, e estende a tua mão sobre o mar, e divide-o, e os filhos de Israel irão por solo seco pelo meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eis que, eu endurecerei o coração dos egípcios, e eles os seguirão, e eu obterei honra sobre Faraó, e sobre todo o seu exército, sobre suas carruagens, e sobre os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os egípcios saberão que eu sou o Senhor, quando eu tiver obtido honra sobre Faraó, sobre as suas carruagens, e sobre os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o anjo de Deus, que ia adiante do acampamento de Israel, retirou-se e foi atrás deles, e a coluna foi de diante da face deles, e se colocou atrás deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e se colocou entre o acampamento dos egípcios e o acampamento de Israel, e havia uma nuvem e escuridão para eles, mas clareava a noite para estes; de maneira que não se aproximou um do outro durante toda a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Moisés estendeu a sua mão sobre o mar, e o Senhor fez o mar voltar por meio de um forte vento oriental durante toda aquela noite, e fez do mar terra seca, e as águas foram divididas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os filhos de Israel entraram pelo meio do mar sobre a terra seca, e as águas eram para eles como um muro à sua direita, e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os egípcios seguiram, e entraram atrás deles até o meio do mar, com todos os cavalos de Faraó, as suas carruagens e os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E aconteceu que, na vigília da manhã, o Senhor olhou para o exército dos egípcios por entre a coluna de fogo e de nuvem, e incomodou o exército dos egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e soltou dos eixos as rodas de suas carruagens, para que andassem com dificuldade. Então disseram os egípcios: Fujamos da face de Israel, porque o Senhor luta por eles contra os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Estende a tua mão sobre o mar, para que as águas venham novamente sobre os egípcios, sobre as suas carruagens e sobre os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Moisés estendeu a sua mão sobre o mar, e o mar voltou à sua força ao amanhecer, e os egípcios fugiram contra ele. E o Senhor derrubou os egípcios no meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E as águas retornaram e cobriram as carruagens, e os cavaleiros, e todo o exército de Faraó que entrou no mar depois deles; não restou nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas os filhos de Israel caminharam sobre terra seca no meio do mar; e as águas eram para eles como um muro à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, naquele dia, o Senhor salvou Israel da mão dos egípcios; e Israel viu os egípcios mortos na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Israel viu a grande obra que o Senhor fez sobre os egípcios, e o povo temeu ao Senhor e creu no Senhor, e no seu servo Moisés.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés e os filhos de Israel cantaram este cântico ao Senhor, e falaram, dizendo: Cantarei ao Senhor, porque ele triunfou gloriosamente; lançou no mar o cavalo e o seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor é a minha força e o meu cântico, e ele se tornou a minha salvação. Ele é o meu Deus, e prepararei para ele uma habitação. Deus de meu pai, e eu o exaltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Senhor é homem de guerra; Senhor é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lançou no mar as carruagens de Faraó e o seu exército; seus capitães escolhidos também foram afogados no mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os abismos os cobriram; desceram às profundezas como uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tua mão direita, ó Senhor, é gloriosa em poder; tua mão direita, ó Senhor, despedaçou o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E na grandeza da tua excelência derrubaste aqueles que se levantaram contra ti; enviaste a tua ira, que os consumiu como restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E com o sopro das tuas narinas as águas amontoaram-se, as correntes pararam em pé como um montão, e as profundezas coalharam- se no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse o inimigo: Perseguirei, alcançarei, dividirei o despojo; meu desejo se fartará neles; desembainharei a minha espada, minha mão os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu sopraste com o teu vento, e o mar os cobriu; eles afundaram como chumbo nas poderosas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem é como tu, ó Senhor, entre os deuses? Quem é como tu, glorioso em santidade, temeroso em louvores, fazendo maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu estendestes a tua mão direita, e a terra os engoliu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na tua misericórdia conduziste o povo que resgataste; com a tua força os guiaste à tua santa habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O povo ouvirá e temerá; a dor tomará os habitantes da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os príncipes de Edom se maravilharam; um tremor apoderou-se dos homens poderosos de Moabe; derreteram-se todos os habitantes de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sobre eles caiu medo e pavor; pela grandeza de teu braço, emudeceram como pedra; até que o teu povo passasse, ó Senhor, até que passasse o povo que tu adquiriste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu os levarás e os plantarás no monte da tua herança, no lugar, ó Senhor, que fizeste para nele habitar; no Santuário, ó Senhor, que tuas mãos estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor reinará para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque os cavalos de Faraó, com as suas carruagens e com os seus cavaleiros, entraram no mar, e o Senhor trouxe novamente sobre eles as águas do mar, todavia os filhos de Israel continuaram por terra seca no meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Miriã, a profetisa, a irmã de Arão, tomou um tamborim em sua mão; e todas as mulheres saíram após ela com tamboris e com danças.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Miriã lhes respondeu: Cantai ao Senhor, porque ele triunfou gloriosamente; o cavalo e seu cavaleiro ele lançou no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim Moisés trouxe Israel do mar Vermelho, e eles saíram para o deserto de Sur, e foram três dias pelo deserto, e não encontraram água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quando chegaram a Mara, não puderam beber as águas de Mara, porque eram amargas. Por isso o nome foi chamado Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o povo murmurou contra Moisés, dizendo: O que beberemos?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele clamou ao Senhor; e o Senhor lhe mostrou uma árvore, que, quando ele a lançou nas águas, as águas se tornaram doces. Ali fez para eles um estatuto e uma ordenança, e ali ele os testou,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e disse: Se diligentemente ouvires a voz do Senhor teu Deus, e fizeres o que é reto à sua vista, e deres teu ouvido aos seus mandamentos, e guardares todos os seus estatutos, não colocarei sobre ti nenhuma destas doenças que eu trouxe sobre os egípcios, pois eu sou o Senhor que te cura.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E chegaram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras. E acamparam ali junto às águas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E tomaram a sua jornada de Elim, e toda a congregação dos filhos de Israel veio ao deserto de Sim, que está entre Elim e Sinai, no décimo quinto dia do segundo mês depois da sua partida da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e Arão no deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e os filhos de Israel disseram a eles: Quem dera tivéssemos morrido pela mão do Senhor na terra do Egito, quando estávamos assentados junto às panelas de carne, e quando comíamos pão à vontade; porque nos trouxestes para este deserto para matar toda esta assembleia de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o Senhor disse a Moisés: Eis que vos farei chover pão do céu, e o povo sairá e colherá a porção de cada dia, para que eu o prove se anda na minha lei ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acontecerá que, no sexto dia, eles prepararão aquilo que trouxerem, e será duas vezes o que ajuntam diariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então disse Moisés e Arão aos filhos de Israel: À tarde sabereis que o Senhor é quem vos tirou da terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e pela manhã, então vereis a glória do Senhor; porque ele ouve as vossas murmurações contra o Senhor. E quem somos nós, para que murmureis contra nós?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés disse: Isso será quando o Senhor à tarde vos der carne para comer, e pela manhã pão à vontade, pois o Senhor ouve as vossas murmurações que murmurais contra ele. E quem somos nós? Vossas murmurações não são contra nós, mas contra o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E falou Moisés a Arão: Dize a toda a congregação dos filhos de Israel: Aproximai-vos diante do Senhor, porque ele ouviu as vossas murmurações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu, quando Arão falou a toda a congregação dos filhos de Israel, que eles olharam para o deserto, e eis que a glória do Senhor apareceu na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ouvi as murmurações dos filhos de Israel; fala-lhes, dizendo: À tarde comereis carne, e pela manhã vos fartareis com pão; e sabereis que eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que, à tarde subiram codornizes e cobriram o acampamento, e pela manhã estava o orvalho ao redor do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando o orvalho subiu, eis que sobre a face do deserto estava uma coisa pequena e redonda, tão pequena quanto a geada sobre o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando os filhos de Israel a viram, disseram uns aos outros: Isso é maná, porque não sabiam o que era. E Moisés lhes disse: Isto é o pão que o Senhor vos deu para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isto é o que o Senhor vos ordenou: Ajuntai dele cada homem segundo o seu comer, um ômer para cada homem, de acordo com o número de vossas pessoas; tomai cada homem para aqueles que estão nas suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Israel assim fizeram, e colheram, alguns mais, outros menos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando o mediram com um ômer, o que tinha ajuntado muito não tinha demais, e o que tinha ajuntado pouco não tinha falta; ajuntaram cada homem de acordo com o seu comer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse Moisés: Que nenhum homem deixe dele até de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mesmo assim, eles não ouviram a Moisés; mas alguns deles deixaram dele até a manhã seguinte, e criou vermes e cheirava mal. Moisés irou-se com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o colheram todas as manhãs, cada homem conforme o seu comer; e aquecendo o sol, derretia-se.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que, no sexto dia, eles colheram duas vezes mais pão, dois ômeres para um homem; e todos os governantes da congregação vieram e contaram a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse-lhes: Isto é o que o Senhor disse: Amanhã é o descanso do shabat santo ao Senhor; o que quiserdes assar, assai-o, e o que quiserdes cozer, cozei-o; e o que restar guardai para vós até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles o guardaram até a manhã seguinte, como Moisés ordenara, e não cheirou mal, nem havia verme algum nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disse Moisés: Comei isso hoje; pois hoje é o dia do Shabat do Senhor, pois hoje não o achareis no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seis dias o colhereis, mas no sétimo dia, que é o shabat, nele não haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aconteceu que saíram alguns do povo no sétimo dia para ajuntar, e não acharam nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Até quando recusareis obedecer aos meus mandamentos e às minhas leis?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vede, pois o Senhor vos deu o shabat, por isso ele vos dá no sexto dia o pão para dois dias. Permanecei cada homem no seu lugar; que nenhum homem saia de seu lugar no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim o povo descansou no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a casa de Israel chamou o nome disso maná. E era como semente de coentro, branco, e o seu gosto era como bolachas feitas com mel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Moisés disse: Isto é o que o Senhor ordenou: Enche um ômer e guarda-o para as vossas gerações, para que vejam o pão com o qual eu vos alimentei no deserto, quando vos tirei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Moisés disse a Arão: Toma um vaso, e coloca um ômer de maná nele, e guarda-o diante do Senhor, para ser guardado para as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim como o Senhor ordenara a Moisés, assim Arão o pôs diante do Testemunho, para ser guardado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os filhos de Israel comeram maná quarenta anos, até que chegaram a uma terra habitada; eles comeram o maná até que chegaram aos termos da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, um ômer é a décima parte de um efa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E toda a congregação dos filhos de Israel partiu do deserto de Sim, segundo as suas jornadas, conforme a ordem do Senhor, e acampou em Refidim. E não havia água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso o povo contendeu com Moisés, e disse: Dá-nos água para bebermos. E Moisés lhes disse: Por que contendeis comigo? Por que tentais o Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o povo estava sedento por água; e o povo murmurou contra Moisés, e disse: Por que nos trouxeste do Egito, para nos matares de sede, a nós e aos nossos filhos, e ao nosso gado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Moisés clamou ao Senhor, dizendo: O que farei com este povo? Estão quase prontos para me apedrejar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Vai adiante do povo, e toma contigo os anciãos de Israel; e o teu cajado, com a qual feriste o rio, toma na tua mão e vai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que estarei em pé diante de ti sobre a rocha em Horebe, e tu ferirás a rocha, e dela sairá água para que o povo possa beber. E Moisés fez assim à vista dos anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E chamou o nome do lugar Massá e Meribá, porque contenderam os filhos de Israel, e porque tentaram ao Senhor, dizendo: Está o Senhor entre nós ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E veio Amaleque e lutou com Israel em Refidim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Moisés disse a Josué: Escolhe para nós homens, e vai, luta contra Amaleque. Amanhã estarei no cume do outeiro com o cajado de Deus na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué fez como Moisés lhe dissera, e lutou contra Amaleque; e Moisés, Arão e Hur subiram ao cume do outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, quando Moisés levantava sua mão, Israel prevalecia; e quando ele baixava sua mão, Amaleque prevalecia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas as mãos de Moisés estavam pesadas; e tomaram uma pedra e a colocaram debaixo dele, e ele assentou-se nela. E Arão e Hur apoiaram suas mãos, um de um lado, e o outro, de outro lado; e suas mãos ficaram firmes até que o sol se pôs.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Josué derrotou Amaleque e seu povo ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Escreve isto por memorial em um livro, e repita-o nos ouvidos de Josué, porquanto eu eliminarei totalmente a memória de Amaleque de debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Moisés construiu um altar, e chamou seu nome Jeová-Níssi,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque disse: Porque o Senhor jurou que o Senhor fará guerra contra Amaleque de geração em geração.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jetro, o sacerdote de Midiã, sogro de Moisés, ouviu tudo que Deus havia feito a Moisés e a Israel, seu povo, e que o Senhor havia tirado Israel do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então Jetro, sogro de Moisés, tomou Zípora, mulher de Moisés, depois que ele a enviara de volta,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e seus dois filhos, dos quais o nome de um era Gérson, porque ele disse: Fui estrangeiro em uma terra estranha,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o nome do outro era Eliézer, porque o Deus de meu pai, disse ele, foi minha ajuda, e me libertou da espada de Faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Jetro, sogro de Moisés, veio com seus filhos e sua mulher a Moisés no deserto, onde ele acampava junto ao monte de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse a Moisés: Eu, teu sogro Jetro, venho a ti, com tua mulher e os seus dois filhos com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Moisés saiu ao encontro de seu sogro, e inclinou-se e o beijou. E perguntaram-se pelo seu bem-estar, e entraram na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés contou a seu sogro tudo que o Senhor havia feito a Faraó e aos egípcios por causa de Israel, e toda a aflição que os acometera no caminho, e como o Senhor os livrara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jetro se alegrou por toda a bondade que o Senhor havia feito a Israel, a quem havia libertado da mão dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jetro disse: Bendito seja o Senhor, que vos livrou da mão dos egípcios, e da mão de Faraó; que livrou o povo de debaixo da mão dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora eu sei que o Senhor é maior que todos os deuses, naquilo em que se ensoberbeceram, ele prevaleceu contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jetro, sogro de Moisés, tomou uma oferta queimada e sacrifícios para Deus. E veio Arão, e todos os anciãos de Israel, para comer pão com o sogro de Moisés diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que ao amanhecer, Moisés sentou-se para julgar o povo. E o povo estava em pé diante de Moisés desde a manhã até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando o sogro de Moisés viu tudo que ele fazia ao povo, disse: O que é isto que fazes ao povo? Por que te assentas sozinho, e todo o povo fica em pé diante de ti desde a manhã até a tarde?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse Moisés a seu sogro: Porque o povo vem a mim para perguntar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eles têm uma questão, vêm a mim, e eu julgo entre um e outro, e os faço saber os estatutos de Deus, e suas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o sogro de Moisés lhe disse: O que estás fazendo não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certamente desfalecerás, tu e este povo que está contigo, porque isto é muito pesado para ti; não és capaz de realizar isto sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve a minha voz: Dar-te-ei conselho, e Deus será contigo; sê tu pelo povo diante de Deus, para que leves as causas a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e tu lhes ensinarás as ordens e leis, e lhes mostrarás o caminho em que devem andar, e a obra que devem realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Além disso, tu proverás de todo o povo homens capazes, tementes a Deus, homens da verdade, que aborreçam a avareza, e os porás sobre eles, para serem governantes de mil, e governantes de cem, governantes de cinquenta e governantes de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para que julguem o povo em todo o tempo. E será que, toda causa grave eles trarão a ti, mas toda causa pequena eles julgarão; assim será mais fácil para ti, e eles carregarão a carga contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se fizeres isto, e Deus te ordenar assim, então serás capaz de suportar, e todo este povo também voltará a seu lugar em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Moisés ouviu a voz do seu sogro, e fez tudo que ele dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Moisés escolheu homens capazes de todo o Israel, e os fez por cabeças sobre o povo; governantes de mil, governantes de cem, governantes de cinquenta e governantes de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles julgaram o povo em todo o tempo; as causas graves traziam a Moisés, mas toda causa pequena julgavam eles mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Moisés deixou seu sogro partir. E ele seguiu o caminho para a sua própria terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro mês, quando os filhos de Israel haviam saído da terra do Egito, no mesmo dia entraram no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque haviam partido de Refidim, e chegaram ao deserto do Sinai, e tinham acampado no deserto; e ali Israel acampou diante do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés subiu a Deus, e o Senhor o chamou do monte, dizendo: Assim dirás à casa de Jacó, e falarás aos filhos de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vistes o que fiz aos egípcios, e como vos carreguei sobre asas de águia, e vos trouxe a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, portanto, se realmente obedeceres a minha voz, e guardares o meu pacto, então sereis o meu tesouro peculiar acima de todos os povos, porque toda a terra é minha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sereis para mim um reino de sacerdotes e uma nação santa. Estas são as palavras que falarás aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Moisés veio, e chamou os anciãos do povo, e colocou diante de suas faces todas essas palavras que o Senhor lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todo o povo respondeu unido, e disse: Tudo que o Senhor falou faremos. E Moisés retornou ao Senhor com as palavras do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Eis que eu virei a ti em uma densa nuvem, para que o povo ouça quando eu falar contigo e creia em ti para sempre. E Moisés disse as palavras do povo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Vai ao povo e santifica-os hoje e amanhã, e faze com que lavem suas vestes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e estejam prontos para o terceiro dia; porque no terceiro dia o Senhor descerá à vista de todo o povo sobre o monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E tu estabelecerás limites ao povo em redor, dizendo: Fiquem atentos para que não subais ao monte ou toqueis os seus limites; todo aquele que tocar no monte certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nem mesmo mão alguma o tocará, porque certamente será apedrejado ou asseteado; seja animal ou homem, não viverá. Quando a trombeta soar o toque longo, subirão ao monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Moisés desceu do monte ao povo e santificou o povo; e eles lavaram as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse ao povo: Estai prontos no terceiro dia, e não chegueis a suas esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aconteceu que, no terceiro dia de manhã, houve trovões e relâmpagos, e uma densa nuvem sobre o monte, e a voz da trombeta soou o toque longo, assim tremeu todo o povo que estava no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Moisés levou o povo para fora do acampamento ao encontro de Deus; e ficaram ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o monte Sinai estava todo ele envolto em fumaça, porque o Senhor desceu sobre ele em fogo. E a fumaça dele subia como a fumaça de um forno, e todo o monte tremia grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quando a voz da trombeta soou o toque longo, e se tornou cada vez mais alto, Moisés falou, e Deus lhe respondeu por uma voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Senhor desceu sobre o monte Sinai, no cume do monte. E o Senhor chamou Moisés para o cume do monte; e Moisés subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Desce, adverte o povo, para que não ultrapasse para ver o Senhor e muitos deles morram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E que também os sacerdotes, que se chegam ao Senhor, se santifiquem, para que o Senhor não se lance sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse Moisés ao Senhor: O povo não pode subir ao monte Sinai, pois nos ordenaste, dizendo: Estabelece limites ao redor do monte, e santifica-o.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Vai, desce, e subirás, tu e Arão contigo; mas não deixai os sacerdotes e o povo ultrapassar para subir ao Senhor, para que ele não se lance sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim Moisés desceu ao povo e falou a eles.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Deus falou todas estas palavras, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu sou o Senhor teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa de servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não terás outros deuses diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não farás para ti nenhuma imagem esculpida, ou qualquer semelhança de alguma coisa que está em cima no céu, ou que está embaixo na terra, ou que está na água abaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não te curvarás diante delas, nem as servirás; porque eu o Senhor teu Deus, sou um Deus ciumento, que visito a iniquidade dos pais sobre os filhos até a terceira e quarta geração daqueles que me aborrecem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e mostro misericórdia a milhares dos que me amam, e guardam os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tomarás o nome do Senhor teu Deus em vão; porque o Senhor não terá por inocente aquele que tomar o seu nome em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te do dia do shabat, para santificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seis dias trabalharás, e farás toda a tua obra,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o sétimo dia é o shabat do Senhor teu Deus, nele não farás obra alguma, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem teu servo, nem tua serva, nem teu gado, nem teu estrangeiro que está em tuas portas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois em seis dias o Senhor fez os céus e a terra, o mar e tudo que neles há, e descansou no sétimo dia. Portanto, o Senhor abençoou o dia do shabat e o santificou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Honra a teu pai e a tua mãe, para que se prolonguem os teus dias na terra que o Senhor teu Deus te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não assassinará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não cometerás adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não furtarás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não darás falso testemunho contra teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não cobiçarás a casa de teu próximo, não cobiçarás a mulher de teu próximo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem alguma coisa que é de teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todo o povo viu os trovões, e os relâmpagos, e o barulho da trombeta, e o monte fumegando. E quando o povo viu isso, apartou- se e ficou de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disseram a Moisés: Fala tu conosco, e ouviremos, mas não permitas que Deus fale conosco para que não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse Moisés ao povo: Não temais, pois Deus veio para vos provar, e para que o seu temor esteja diante de vós, para que não pequeis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o povo ficou de longe, e Moisés se aproximou da densa escuridão em que Deus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Assim dirás aos filhos de Israel: Vistes que falei a vós do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não fareis comigo deuses de prata, nem fareis para vós deuses de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um altar de terra me farás e nele sacrificarás as tuas ofertas queimadas, e as tuas ofertas pacíficas, as tuas ovelhas e os teus bois. Em todos os lugares em que eu registrar o meu nome, virei a ti e te abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E se me fizeres um altar de pedra, não o edificarás de pedra esculpida, porque se levantares tua ferramenta sobre ele, já o profanaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tampouco subirás por degraus ao meu altar, para que a tua nudez não seja descoberta sobre ele.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora estes são os juízos que colocarás diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se comprares um servo hebreu, seis anos ele te servirá, e no sétimo ele sairá livre, gratuitamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se ele entrou só, deverá sair só. Se era casado, sua mulher sairá com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se seu senhor lhe deu uma mulher, e ela lhe gerou filhos ou filhas, a mulher e seus filhos serão do seu senhor, e ele sairá só.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se o servo disser claramente: Amo o meu senhor, a minha mulher e meus filhos, eu não sairei livre,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então seu senhor o levará aos juízes, e também o levará à porta, ou ao umbral da porta, e o seu senhor lhe furará a orelha com uma sovela; e ele o servirá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E se um homem vender sua filha para ser serva, ela não sairá como saem os servos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ela não agradar ao seu senhor, que se comprometeu a desposá-la então ele permitirá que seja resgatada; ele não poderá vendê-la a uma nação estrangeira, visto tê- la enganado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas se a desposar com seu filho, agirá com ela conforme a maneira das filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se tomar para ele outra mulher, não diminuirá seu alimento, sua vestimenta e nem sua obrigação matrimonial.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E se ele não cumprir estes três para com ela, então ela sairá livre destituída de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele que ferir a um homem, e ele morrer, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se um homem não estiver de emboscada, mas Deus o entregar em sua mão, então eu te designarei um lugar para o qual ele fugirá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas se um homem vier premeditadamente contra o seu próximo, para matá-lo à traição, afasta-lo-ás do meu altar para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aquele que ferir seu pai ou sua mãe, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aquele que furtar um homem e o vender, ou se for encontrado em sua mão, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aquele que amaldiçoa o seu pai ou a sua mãe, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E se homens lutarem juntos, e um ferir o outro com uma pedra, ou com seu punho, e ele não morrer, mas se mantiver na cama,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se novamente levantar-se, e caminhar sobre o seu cajado, então aquele que o feriu será absolvido; somente lhe pagará pela perda do seu tempo e o fará curar totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E se um homem ferir seu servo, ou sua serva, com um cajado, e ele morrer debaixo da sua mão, ele certamente será punido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todavia, se sobreviver por um dia ou dois, não será punido, porque é seu dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se homens lutarem e ferirem uma mulher grávida, assim que seu fruto se apartar dela, e não havendo outro dano, certamente será punido, conforme o que impuser o marido da mulher; e ele pagará segundo o que os juízes determinarem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E se houver qualquer dano, então darás vida por vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferida por ferida, golpe por golpe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se um homem ferir o olho de seu servo, ou o olho de sua serva, assim que o danifique, deixa-lo-á sair livre por causa do seu olho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E se ele atingir o dente de seu servo, ou o dente de sua serva, deixa-lo-á sair livre por causa do seu dente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se um boi escornear um homem ou uma mulher, de modo que morra, então o boi certamente será apedrejado, e sua carne não se comerá; mas o dono do boi será absolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas se o boi era acostumado em tempos passados a empurrar com o seu chifre, tendo sido testemunhado ao seu dono, e não o guardou, mas ele matou um homem ou uma mulher, o boi será apedrejado, e seu dono também morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se lhe for posto uma quantia de dinheiro, então ele dará pelo resgate de sua vida o que lhe for posto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se ele escorneou um filho, ou escorneou uma filha, de acordo com este juízo lhe será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se o boi escornear um servo ou uma serva, dará ao seu senhor trinta ciclos de prata, e o boi será apedrejado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E se um homem abrir um buraco, ou se um homem cavar um buraco, e não o cobrir, e nele cair um boi ou um jumento,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o dono do buraco pagará por ele, e dará dinheiro ao dono deles. E o animal morto será seu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E se o boi de um homem ferir o de outro, e ele morrer, então venderão o boi vivo e dividirão o seu dinheiro, e também dividirão o boi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ou se for conhecido que o boi escorneava no passado, e seu dono não o guardou, certamente pagará boi por boi, e o morto será seu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se um homem furtar um boi, ou uma ovelha, e o matar ou vender, restituirá cinco bois por um boi, e quatro ovelhas por uma ovelha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se um ladrão for encontrado saqueando e for ferido para que morra, não se derramará sangue por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se o sol houver se levantado sobre ele, derramar-se-á sangue por ele, pois ele deve fazer restituição completa. Se ele não possuir nada, será vendido pelo seu furto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o furto for achado vivo em sua mão, seja boi, jumento ou ovelha, ele restituirá em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se um homem fizer um campo ou uma vinha a ser comida, e colocar nela seu animal, e for alimentar no campo de outro, então do melhor do seu próprio campo e do melhor da sua própria vinha fará restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se irromper um fogo, e pegar nos espinhos, de modo que sejam consumidos os feixes de trigo, ou a seara, ou o campo, o que iniciou o fogo certamente fará restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se um homem entregar a seu próximo dinheiro ou objetos para guardar, e isso for furtado da casa do homem, se o ladrão for encontrado, que ele pague em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o ladrão não for encontrado, então o dono da casa será levado aos juízes, para ver se ele colocou a mão nos bens de seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para todo tipo de transgressão, seja por boi, por jumento, por ovelhas, por vestes ou por qualquer coisa perdida, que outro protestar ser seu, a causa de ambas as partes virá diante dos juízes; e aquele a quem os juízes condenarem, este pagará em dobro ao seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se um homem entregar ao seu próximo um jumento, ou um boi, ou uma ovelha, ou algum animal para guardar, e este morrer, ou for ferido, ou levado embora, sem que nenhum homem veja,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>então haverá um juramento do Senhor entre os dois, de que ele não pôs a mão nos bens de seu próximo. E o dono disso o aceitará, e o outro não o restituirá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se lhe for furtado, ele fará restituição ao seu dono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se for dilacerado, então que ele o traga em testemunho, e ele não fará restituição pelo que foi dilacerado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se um homem pedir emprestado alguma coisa de seu próximo, e for ferido, ou morrer, não estando com ele o dono, ele certamente fará restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas se o dono disso estiver com ele, não fará restituição; se foi uma coisa alugada, será pelo seu aluguel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se um homem seduzir uma virgem que não é desposada, e se deitar com ela, ele certamente a dotará e tomará por sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o seu pai completamente se recusar a dá-la, ele pagará em dinheiro conforme o dote das virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não deixarás viver uma feiticeira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todo aquele que se deitar com um animal certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que sacrificar a qualquer deus, e não somente ao Senhor, este será totalmente destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não afligirás um estrangeiro, nem o oprimirás, pois fostes estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não afligireis nenhuma viúva, nem o ó/não.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se os afligirdes de alguma maneira, e eles clamarem a mim, eu certamente ouvirei o seu clamor,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e a minha ira arderá, e eu vos matarei à espada, e vossas mulheres serão viúvas, e vossos filhos ó/nãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se emprestares dinheiro a qualquer de meu povo, que é pobre junto a ti, não serás para ele agiota nem lhe imporás usura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se tomares a veste de teu próximo por penhor, tu lho restituirás antes do pôr do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque esta é sua única coberta, é a veste da sua pele, em que ele dormirá? E acontecerá que, quando ele clamar a mim, eu o ouvirei, pois sou benevolente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não injuriarás os juízes, nem maldirás o governante do teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não tardarás a oferecer o primeiro de teus frutos maduros, nem de teus licores; o primogênito de teus filhos me darás.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da mesma forma farás com os teus bois, e com as tuas ovelhas; sete dias estarão com sua mãe; no oitavo dia os darás a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E sereis para mim homens santos; não comereis carne alguma que foi dilacerada por animal no campo; vós a lançareis aos cães.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não levantarás falso rumor; não porás a tua mão com o ímpio para ser testemunha falsa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não seguirás uma multidão para fazeres o mal; nem falarás em uma causa modificando a ação após muitos, distorcendo o julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem ao homem pobre favorecerás na sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se encontrares o boi ou o jumento de teu inimigo desgarrado, certamente o levarás de volta a ele novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vires o jumento de alguém que te aborrece deitado debaixo de sua carga, deixarás de ajudá-lo? Certamente o ajudarás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não perverterás o direito de teu pobre na sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Guarda-te de questões falsas; e o inocente e o justo não matarás, porque não justificarei o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tu não aceitarás presente; porque o presente cega o sábio, e perverte as palavras do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não oprimirás o estrangeiro, porque conheceis o coração de um estrangeiro, visto que fostes estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E seis anos semearás a tua terra, e colherás o seu fruto,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas no sétimo ano a deixarás descansar e ficar sossegada, para que os pobres do teu povo possam comer. E o que eles deixarem, os animais do campo comerão. Da mesma maneira agirás com tua vinha, e com teu olival.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seis dias farás tua obra, e no sétimo dia descansarás, para que o teu boi e o teu jumento possam descansar, e o filho de tua serva, e o estrangeiro, possam ser revigorados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E em todas as coisas que vos tenho dito, guardai-vos; e do nome de outros deuses nem fazei menção, nem sejam ouvidos da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Três vezes por ano celebrarás uma festa para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Guardarás a festa dos pães sem fermento (Comereis pão sem fermento sete dias, como te ordenei, no tempo determinado do mês de abibe; porque nele saíste do Egito; e ninguém aparecerá vazio perante mim).</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a festa da sega, as primícias do teu trabalho, que semeaste no campo; e a festa da colheita, que é no fim do ano, quando tiveres colhido o teu trabalho do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três vezes por ano todos os teus homens aparecerão diante do Senhor Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com pão levedado; nem ficará a gordura do meu sacrifício até de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O primeiro das primícias da terra trarás para a casa do Senhor teu Deus. Não cozinharás um cabrito no leite de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que envio um Anjo adiante de ti, para que te guarde no caminho e te conduza ao lugar que te tenho preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarda-te diante dele, e obedece à sua voz; não o provoques, pois ele não perdoará as vossas transgressões, porque o meu nome está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas se realmente obedeceres à sua voz, e fizeres tudo que eu disser, então serei um inimigo dos teus inimigos, e um adversário dos teus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois, o meu Anjo irá adiante de ti, e te conduzirá aos amorreus, aos heteus, aos ferezeus, aos cananeus, aos heveus, aos jebuseus. E eu os eliminarei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não te curvarás diante dos seus deuses, nem os servirás, nem farás conforme as suas obras; mas os destruirás totalmente e quebrarás completamente as suas imagens.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E servireis ao Senhor vosso Deus, e ele abençoará o vosso pão e a vossa água; e eu tirarei do meio de vós a enfermidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na tua terra não haverá ninguém que aborte, nem estéril; cumprirei o número dos teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enviarei o meu temor diante de ti, e destruirei todo o povo a quem fores, e farei com que todos os teus inimigos te virem as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E enviarei vespões diante de ti, que expulsarão os heveus, os cananeus, e os heteus, de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não os expulsarei de diante de ti em um ano, para que a terra não se torne desolada e os animais do campo se multipliquem contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aos poucos os expulsarei de diante de ti, até que tu aumentes, e herdes a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E colocarei os teus limites desde o mar Vermelho até o mar dos filisteus, e do deserto até o rio; porque entregarei os habitantes da terra em tua mão, e tu os expulsarás de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não farás pacto com eles, nem com os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles não habitarão na tua terra, para que não te façam pecar contra mim, pois se servires aos seus deuses, isso certamente te será por armadilha.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele disse a Moisés: Sobe ao Senhor, tu, e Arão, Nadabe, e Abiú, e setenta dos anciãos de Israel, e adorai de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E somente Moisés se aproximará do Senhor, mas eles não se aproximarão, nem subirá o povo com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés veio e disse ao povo todas as palavras do Senhor, e todos os juízos. E todo o povo respondeu a uma voz e disse: Todas as palavras que o Senhor disse nós faremos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Moisés escreveu todas as palavras do Senhor, e levantou-se de manhã cedo e construiu um altar sob o monte, e doze pilares, segundo as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele enviou jovens dos filhos de Israel, que ofereceram ofertas queimadas, e sacrificaram ofertas pacíficas de bois ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Moisés tomou metade do sangue, e o colocou em bacias; e metade do sangue aspergiu sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele tomou o livro do pacto e o leu aos ouvidos do povo, e eles disseram: Tudo que o Senhor tem dito faremos, e seremos obedientes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés tomou o sangue e o aspergiu sobre o povo, e disse: Eis aqui o sangue do pacto que o Senhor fez convosco a respeito de todas estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então subiram Moisés, e Arão, Nadabe, e Abiú, e setenta dos anciãos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e viram o Deus de Israel, e havia debaixo de seus pés como trabalho pavimentado de pedra de safira, e como o corpo do céu na sua clareza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sobre os nobres dos filhos de Israel ele não colocou a sua mão; eles também viram a Deus, e comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Sobe a mim no monte, e fique ali; e dar-te-ei tábuas de pedra, e a lei, e os mandamentos que escrevi, para que os ensines.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Moisés subiu, e seu ajudante Josué. E Moisés subiu o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse aos anciãos: Esperai por nós aqui, até que voltemos a vós; e eis que Arão e Hur estão convosco. Se algum homem tiver qualquer negócio a fazer, achegue-se a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Moisés subiu o monte, e uma nuvem cobriu o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a glória do Senhor habitou sobre o monte Sinai, e a nuvem o cobriu seis dias; e ao sétimo dia ele chamou Moisés do meio da nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a visão da glória do Senhor era como fogo consumidor no cume do monte aos olhos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Moisés entrou no meio da nuvem, depois que subiu o monte; e Moisés esteve no monte quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dize aos filhos de Israel, para que me tragam uma oferta; de todo homem que a der voluntariamente com seu coração tomareis a minha oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E esta é a oferta que recebereis deles: ouro, e prata, e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino, e pelo de cabra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e peles de carneiro tingidas de vermelho, e peles de texugos, e madeira de acácia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>óleo para a luz, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pedras de ônix, e pedras de engaste para colocar no éfode e no peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E me façam um santuário, para que eu habite entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Conforme tudo o que eu te mostrar, segundo o modelo do tabernáculo, e o modelo de todos os seus instrumentos, assim o fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E farão uma arca de madeira de acácia; dois côvados e meio será o seu comprimento, e um côvado e meio a sua largura, e um côvado e meio a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a revestirás de ouro puro, por dentro e por fora a revestirás, e farás sobre ela uma coroa de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E fundirás quatro argolas de ouro para ela, e as colocarás nos seus quatro cantos; em um de seus lados ficarão duas argolas, e no outro lado duas argolas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E farás varas de madeira de acácia, e as revestirás de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E colocarás as varas nas argolas, nos lados da arca, para que a arca seja carregada com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As varas estarão nas argolas da arca; não serão tiradas dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E colocarás na arca o testemunho que eu te darei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E farás um propiciatório de ouro puro; dois côvados e meio será o seu comprimento, e um côvado e meio a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E farás dois querubins de ouro, de obra batida os farás, nas duas extremidades do propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E farás um querubim em uma extremidade, e o outro querubim na outra extremidade; do propiciatório fareis os querubins nas duas extremidades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os querubins estenderão suas asas ao alto, cobrindo o propiciatório com suas asas, e suas faces olharão uma para a outra; para o propiciatório estarão voltadas as faces dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E colocarás o propiciatório sobre a arca; e dentro da arca colocarás o testemunho que eu te darei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ali me encontrarei contigo, e falarei contigo de sobre o propiciatório, de entre os dois querubins que estão sobre a arca do testemunho, todas as coisas eu te darei em mandamento aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farás também uma mesa de madeira de acácia; dois côvados será o seu comprimento, e um côvado a sua largura, e um côvado e meio a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a revestirás de ouro puro, e lhe farás uma coroa de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E lhe farás uma borda ao redor da largura de uma mão, e farás uma coroa de ouro ao redor da borda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E lhe farás quatro argolas de ouro, e colocarás as argolas nos quatro cantos que estão nos seus quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Defronte das bordas estarão as argolas, como lugares para as varas, para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E farás as varas de madeira de acácia, e as revestirás com ouro, para que a mesa seja carregada com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E farás os seus pratos, e suas colheres, e as suas cobertas, e as suas tigelas com que serão cobertos; os farás de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E colocarás sobre a mesa o pão da proposição diante de mim sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E farás um candelabro de ouro puro; de trabalho batido será feito o candelabro. O seu pé, e suas hastes, os seus copos, os seus botões e suas flores serão do mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E seis hastes sairão de seus lados; três hastes do candelabro de um lado, e três hastes do candelabro do outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Três tigelas feitas como amêndoas, com um botão e uma flor em uma haste; e três tigelas feitas como amêndoas em outra haste, com um botão e uma flor; assim nas seis hastes que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E no candelabro haverá quatro tigelas feitas como amêndoas, com seus botões e suas flores.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E haverá um botão debaixo de duas hastes do mesmo, e um botão debaixo de duas hastes do mesmo, e um botão debaixo de duas hastes do mesmo, de acordo com as seis hastes que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Seus botões e suas hastes serão do mesmo; tudo será uma obra batida de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E lhe farás sete lâmpadas; e elas acenderão as suas lâmpadas, para que iluminem defronte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E seus espivetadores e os seus apagadores serão de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>De um talento de ouro puro ele o fará, com todos estes utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E observa para que os faças conforme o seu modelo, que te foi mostrado no monte.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, farás o tabernáculo com dez cortinas de linho torcido, e azul, e púrpura, e carmesim; com querubins de trabalho esmerado os farás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O comprimento de uma cortina será vinte e oito côvados, e a largura de uma cortina quatro côvados; e todas as cortinas terão uma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As cinco cortinas se enlaçarão umas às outras; e as outras cinco cortinas se enlaçarão umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E farás laçadas de azul na borda de uma cortina, na extremidade e na juntura; e da mesma forma farás a extremidade de outra cortina, na juntura da segunda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cinquenta laçadas farás em uma cortina, e cinquenta laçadas farás na borda da outra cortina que está na juntura da segunda, para que as laçadas se prendam uma à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E farás cinquenta colchetes de ouro, e ajuntarás as cortinas com esses colchetes, e será um tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E farás cortinas de pelo de cabra para servir de tenda sobre o tabernáculo: onze cortinas farás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O comprimento de uma cortina será de trinta côvados, e a largura de uma cortina será de quatro côvados. E as onze cortinas serão de uma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ajuntarás cinco cortinas entre si, e seis cortinas entre si, e dobrarás a sexta cortina em frente ao tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E farás cinquenta laçadas na borda da cortina que está na extremidade da juntura, e cinquenta laçadas na borda da cortina que ajunta com a segunda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E farás cinquenta colchetes de bronze, e colocarás os colchetes nas laçadas, e ajuntarás a tenda para que seja uma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o restante que permanecer das cortinas da tenda, a metade da cortina que permanecer, pendurará sobre a parte traseira do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E um côvado de um lado, e um côvado no outro lado, do que restar no comprimento das cortinas da tenda, penderão sobre os lados do tabernáculo, deste lado e do outro, para cobri-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E farás para a tenda uma coberta de pele de carneiro tingida de vermelho, e sobre esta, uma coberta de peles de texugo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E farás as tábuas para o tabernáculo de madeira de acácia que ficarão em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dez côvados será o comprimento de uma tábua, e um côvado e meio será a largura de uma tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dois encaixes haverá em uma tábua, dispostos em ordem um contra o outro. Assim farás para todas as tábuas do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E farás as tábuas para o tabernáculo, vinte tábuas no lado sul para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E farás quarenta bases de prata debaixo das vinte tábuas; duas bases debaixo de uma tábua para os seus dois encaixes, e duas bases debaixo de outra tábua para os seus dois encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E para o segundo lado do tabernáculo, no lado norte haverá vinte tábuas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e suas quarenta bases de prata; duas bases debaixo de uma tábua, e duas bases debaixo de outra tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E do lado do tabernáculo para o oeste farás seis tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E farás duas tábuas para os cantos do tabernáculo, nos dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E por baixo se ajuntarão, e serão ajuntados acima da sua cabeça em uma argola. Assim será para as duas; serão para os dois cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E serão oito tábuas, e suas bases de prata, dezesseis bases; duas bases debaixo de uma tábua, e duas bases debaixo de outra tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E farás barras de madeira de acácia; cinco para as tábuas de um lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e cinco barras para as tábuas do outro lado do tabernáculo, e cinco barras para as tábuas do lado do tabernáculo, para os dois lados, para o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a barra do meio das tábuas passará de extremidade a extremidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E revestirás as tábuas com ouro, e farás suas argolas de ouro, como lugares para as barras; e revestirás as barras com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E levantarás o tabernáculo de acordo com o modelo do que te foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E farás um véu de azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido de trabalho esmerado; com querubins deverá ser feito.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o pendurarás sobre quatro pilares de madeira de acácia, revestidas de ouro; seus colchetes serão de ouro, sobre as quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E pendurarás o véu debaixo dos colchetes, para que coloques ali dentro o véu da arca do testemunho; e o véu vos fará separação entre o lugar santo e o santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E colocarás o propiciatório sobre a arca do testemunho no lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E colocarás a mesa sem o véu, e o candelabro diante da mesa, no lado do tabernáculo em direção ao sul; e colocarás a mesa no lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E farás para a tenda uma cortina de azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido, obra de bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E farás para a cortina cinco colunas de madeira de acácia, e as revestirás de ouro, e seus colchetes serão de ouro. E fundirás cinco colchetes de bronze para elas.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E farás um altar de madeira de acácia, com cinco côvados de comprimento, e cinco côvados de largura; o altar será quadrado, e a sua altura será de três côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E farás os seus chifres sobre os seus quatro cantos; os seus chifres serão do mesmo, e o revestirás de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E lhe farás seus recipientes para recolher suas cinzas, e suas pás, e suas bacias, e os seus ganchos de carne, e os seus braseiros; todos os seus utensílios farás de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E lhe farás uma grade de bronze em forma de grelha, e sobre a rede farás quatro argolas de bronze nos seus quatro cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os colocarás debaixo do altar em volta, para que a rede chegue até o meio do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E farás varas para o altar, varas de madeira de acácia, e as revestirás com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E as varas serão colocadas nas argolas, e as varas estarão sobre os dois lados do altar, para carregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Oco e de tábuas o farás; como te foi mostrado no monte, assim o farão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E farás o pátio do tabernáculo; do lado sul em direção ao sul haverá cortinas para o pátio de linho fino torcido de cem côvados de comprimento para um lado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e as suas vinte colunas e suas vinte bases serão de bronze. Os colchetes das colunas e suas faixas serão de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E da mesma forma ao longo do lado do norte haverá cortinas de cem côvados de comprimento, e suas vinte colunas e vinte bases de bronze. Os colchetes dos pilares e suas faixas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E na largura do pátio no lado oeste haverá cortinas de cinquenta côvados; suas colunas dez, e as suas bases dez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a largura do pátio no lado leste em direção ao leste será de cinquenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cortinas de um lado da porta serão de quinze côvados; suas colunas, três, e suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E do outro lado haverá cortinas de quinze côvados; suas colunas, três, e suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E para a porta do pátio haverá uma cortina de quinze côvados, de azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido, obra de bordador. E suas colunas serão quatro, e suas bases, quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as colunas ao redor do pátio terão faixas de prata; seus colchetes serão de prata, e suas bases de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O comprimento do pátio será de cem côvados, e a largura de cada lado será de cinquenta, e a altura de cinco côvados de linho fino torcido, e suas bases de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os utensílios do tabernáculo em todo o seu serviço, e todos as suas estacas, e todas as estacas do pátio, serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ordenarás aos filhos de Israel para que tragam óleo puro de oliva, batido, para a luz, para fazer a lâmpada arder continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No tabernáculo da congregação fora do véu, que está diante do Testemunho, Arão e seus filhos as porão em ordem desde a tarde até a manhã diante do Senhor. Será um estatuto para sempre para as suas gerações para os filhos de Israel.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E toma para ti Arão, teu irmão, e seus filhos com ele, dentre os filhos de Israel, para que eles ministrem a mim no ofício sacerdotal: Arão, Nadabe e Abiú, Eleazar e Itamar, filhos de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E tu farás vestes santas para Arão, teu irmão, para glória e esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E falarás a todos que são sábios de coração, a quem eu enchi com o espírito de sabedoria, que façam as vestes de Arão para consagrá-lo, para que ele ministre a mim no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E estas são as vestes que farão: um peitoral, e um éfode, e um manto, e uma túnica bordada, uma mitra e um cinto; farão vestes sagradas para Arão, teu irmão, e seus filhos, para que eles ministrem a mim no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tomarão ouro, e azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E farão o éfode de ouro, de azul, e de púrpura, de carmesim, e linho fino torcido, de trabalho esmerado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Terá duas ombreiras unidas às suas duas pontas; e assim se unirá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o cinto trançado do éfode, que está nele, será do mesmo, de acordo com a sua obra, de ouro, de azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E tomarás duas pedras de ônix, e gravarás nelas os nomes dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seis dos seus nomes em uma pedra, e os outros seis nomes do restante na outra pedra, de acordo com seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como obra de escultor, como as gravuras de um selo, gravarás as duas pedras com os nomes dos filhos de Israel; as farás engastadas no ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E colocarás as duas pedras nas ombreiras do éfode, por pedras de memorial para os filhos de Israel; e Arão levará seus nomes diante do Senhor sobre os seus dois ombros por memorial.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E farás engastes de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e duas correntes pequenas de ouro puro, tu farás o trabalho trançado, e prenderás as correntes aos engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E farás o peitoral do juízo do trabalho esmerado; segundo a obra do éfode o farás; de ouro, de azul, e de púrpura, e de carmesim, e de linho fino torcido o farás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será quadrado sendo dobrado; um palmo será o seu comprimento, e de um palmo será a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E colocarás nele engastes de pedras, a saber, quatro fileiras de pedras: a primeira fileira será de um sárdio, de um topázio e de um carbúnculo; esta será a primeira fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a segunda fileira será de uma esmeralda, de uma safira e de um diamante.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a terceira fileira será de um jacinto, de uma ágata e de uma ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a quarta fileira será de berilo, de um ônix e de um jaspe; serão engastadas em ouro nos seus engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E as pedras terão os nomes dos filhos de Israel, doze, de acordo com os seus nomes, esculpidos como os selos, cada um com seu nome serão conforme as doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E farás sobre o peitoral pequenas correntes de obra de trança de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E farás sobre o peitoral dois anéis de ouro, e porás os dois anéis nas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E colocarás as duas correntes trançadas de ouro nos dois anéis que estão nas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E as outras duas extremidades das duas correntes de trançadas prenderás nos dois engastes, e as colocarás nas ombreiras do éfode diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E farás dois anéis de ouro, e os colocarás sobre as duas extremidades do peitoral, na sua borda, que está no lado do éfode por dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E outros dois anéis de ouro farás e os colocarás nos dois lados do éfode, para baixo, na parte dianteira, perto da sua outra juntura, sobre o cinto trançado do éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ligarão o peitoral pelos seus anéis aos anéis do éfode com um laço de azul, para que esteja acima do cinto trançado do éfode, e para que o peitoral não se separe do éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Arão levará os nomes dos filhos de Israel no peitoral do juízo sobre o seu coração, quando ele entrar no lugar santo, para um memorial diante do Senhor continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E colocarás no peitoral do juízo o Urim e o Tumim, e eles estarão sobre o coração de Arão quando ele entrar diante do Senhor; e Arão levará o juízo dos filhos de Israel sobre o seu coração diante do Senhor continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E farás o manto do éfode todo de azul.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E haverá uma abertura no topo dele, no seu meio; na sua abertura terá uma borda de obra tecida ao redor, como abertura de cota de malha, para que não se rompa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E debaixo da sua borda farás romãs de azul, e de púrpura e de carmesim, em volta da sua borda, e sinos de ouro ao seu redor;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>um sino de ouro e uma romã, um sino de ouro e uma romã, sobre a borda do manto ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E isto estará sobre Arão para ministrar, e seu som será ouvido quando ele entrar no lugar santo diante do Senhor, e quando sair, para que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E farás uma lâmina de ouro puro, e nela gravarás, como gravuras de selos: Santidade para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a colocarás sobre um cordão azul, para que esteja sobre a mitra; estará sobre a frente da mitra.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E estará sobre a testa de Arão, para que Arão carregue a iniquidade das coisas sagradas, que os filhos de Israel santificarem em todas as suas ofertas santas; e sempre estará sobre a sua testa, para que sejam aceitos perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E bordarás a túnica de linho fino, e farás a mitra de linho fino, e farás o cinto de obra de bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E para os filhos de Arão farás túnicas, e farás para eles cintos, e tiaras lhes farás, para glória e formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os colocarás sobre Arão, teu irmão, e seus filhos com ele, e os ungirás, e os consagrarás, e os santificarás, para que ministrem a mim no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E lhes farás calções de linho para cobrir sua nudez; estender-se-ão dos lombos até as coxas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E estarão sobre Arão e sobre seus filhos, quando eles entrarem no tabernáculo da congregação, ou quando se aproximarem do altar para ministrar no lugar santo, para que não carreguem iniquidade e morram; isto será um estatuto para sempre para ele e sua semente depois dele.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E isto é o que lhes farás para santificá- los, para que me ministrem no ofício sacerdotal: Toma um novilho e dois carneiros sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e pão sem fermento, e bolos sem fermento, amassados com óleo, e coscorões sem fermento, untados com óleo; com farinha de trigo os farás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os colocarás em um cesto, e os trarás no cesto, com o novilho e os dois carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E tu trarás Arão e seus filhos à porta do tabernáculo da congregação, e tu os lavarás com água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tomarás as vestes, e porás em Arão a túnica, e o manto do éfode, e o éfode, e o peitoral, e o cingirás com o cinto trançado do éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E colocarás a mitra sobre sua cabeça, e colocarás a coroa da santidade sobre a mitra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então tomarás o óleo da unção e o derramarás sobre a sua cabeça, e o ungirás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E trarás os seus filhos, e colocarás as túnicas sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os cingirás com cintos, a Arão e aos seus filhos, e colocarás as tiaras neles; e o ofício sacerdotal será deles por estatuto perpétuo; e consagrarás Arão e os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E trarás um novilho diante do tabernáculo da congregação; e Arão e os seus filhos colocarão suas mãos sobre a cabeça do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E imolarás o novilho diante do Senhor, junto à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E tomarás do sangue do novilho, e o colocarás sobre os chifres do altar com o teu dedo, e derramarás todo o sangue ao lado da base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tomarás toda a gordura que cobre as entranhas, e o redenho que está sobre o fígado, e os dois rins, e a gordura que está sobre eles, e os queimarás sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a carne do novilho, e a sua pele, e seu esterco, queimarás com fogo fora do acampamento; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também tomarás um carneiro, e Arão e os seus filhos colocarão as suas mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E imolarás o carneiro, e tomarás do seu sangue, e o aspergirás em redor sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E cortarás o carneiro em partes, e lavarás as suas entranhas e as suas pernas, e as colocarás sobre as suas partes e sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E queimarás o carneiro por completo sobre o altar; é uma oferta queimada para o Senhor, é um cheiro suave, uma oferta feita pelo fogo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E tomarás o outro carneiro, e Arão e os seus filhos colocarão as suas mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então imolarás o carneiro, e tomarás do seu sangue, e o colocarás sobre a ponta da orelha direita de Arão, e sobre a ponta da orelha direita dos seus filhos, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o dedão do seu pé direito, e aspergirás o sangue em redor sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E tomarás do sangue que está sobre o altar, e do óleo da unção, e o aspergirás sobre Arão, e sobre suas vestes, e sobre os seus filhos, e sobre as vestes dos seus filhos com ele. E ele será santificado, e as suas vestes, e os seus filhos, e as vestes dos seus filhos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também tomarás do carneiro a gordura e a cauda, e a gordura que cobre as entranhas, e o redenho que está sobre o fígado, e os dois rins, e a gordura que está sobre eles, e o ombro direito, pois é um carneiro de consagração,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e um pão, e um bolo de pão azeitado, e um coscorão do cesto de pão sem fermento que está diante do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e colocarás tudo nas mãos de Arão, e nas mãos de seus filhos, e com movimento os oferecerás diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o receberás das suas mãos, e o queimarás sobre o altar como oferta queimada, para cheiro suave diante do Senhor; é uma oferta queimada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E tomarás o peito do carneiro da consagração de Arão, e o oferecerás com movimento diante do Senhor, e será a tua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E santificarás o peito da oferta de movimento, e o ombro da oferta alçada, que é de movida, e que é alçada, do carneiro da consagração, daquilo que é para Arão, e daquilo que é para os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E será de Arão e de seus filhos por estatuto para sempre dos filhos de Israel, pois é uma oferta alçada; e será uma oferta alçada dos filhos de Israel, dos seus sacrifícios pacíficos, sua oferta alçada para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E as vestes santas de Arão serão de seus filhos depois dele, para serem ungidos nelas, e para serem santificados nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E por sete dias as colocará no filho que for sacerdote em seu lugar, quando ele entrar no tabernáculo da congregação para ministrar no lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E tomarás o carneiro da consagração, e cozinharás sua carne no lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Arão e os seus filhos comerão a carne do carneiro, e o pão que está no cesto, junto à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E eles comerão estas coisas com as quais foi feita a expiação, para consagrá-los e santificá- los. Mas um estrangeiro não comerá disso, porque são santas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E se sobrar alguma coisa da carne das consagrações, ou do pão até de manhã, queimarás com fogo o que restar; não se comerá, pois é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E assim farás a Arão, e a seus filhos, conforme todas as coisas que eu te ordenei; durante sete dias os consagrarás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E oferecerás todos os dias um novilho por sacrifício pelos pecados por expiação; e purificarás o altar, quando tiveres feito expiação por ele, e o ungirás, para santificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Sete dias farás expiação pelo altar, e o santificarás; e o altar será santíssimo, tudo que tocar o altar será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Agora, isto é o que oferecerás no altar: dois cordeiros de um ano cada dia continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Um cordeiro oferecerás de manhã; e o outro cordeiro oferecerás à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E com um cordeiro, a décima parte de farinha misturada com a quarta parte de um him de óleo batido, e para a oferta de bebida a quarta parte de um him de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E o outro cordeiro oferecerás à tarde, e com ele farás conforme a oferta de carne da manhã, e segundo a sua oferta de bebida, para cheiro suave, uma oferta queimada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Isto será uma oferta queimada contínua por vossas gerações à porta do tabernáculo da congregação diante do Senhor, onde vos encontrarei, para ali falar contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ali encontrarei os filhos de Israel, e o tabernáculo será santificado pela minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E santificarei o tabernáculo da congregação e o altar, também santificarei a Arão e aos seus filhos, para que ministrem a mim no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E habitarei entre os filhos de Israel e serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E eles saberão que eu sou o Senhor o seu Deus, que os tirou da terra do Egito, para que eu habite entre eles. Eu sou o Senhor seu Deus.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E farás um altar para sobre ele queimar incenso; de madeira de acácia o farás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um côvado será o seu comprimento, e um côvado a sua largura, será quadrado; e dois côvados será a sua altura; os seus chifres formarão parte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o revestirás com ouro puro, o seu topo, e os seus lados ao redor, e os seus chifres; e farás para ele uma coroa de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E duas argolas de ouro lhe farás debaixo da sua coroa, nas suas duas pontas, nos dois lados dele o farás. E eles serão por lugares para as varas para carregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E farás as varas de madeira de acácia, e as revestirás com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o colocarás diante do véu que está junto à arca do testemunho, diante do propiciatório que está sobre o testemunho, onde me encontrarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Arão queimará sobre ele o incenso aromático todas as manhãs. Quando puser em ordem as lâmpadas, queimará o incenso sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando Arão acender as lâmpadas à tarde, queimará o incenso sobre ele; um incenso perpétuo diante do Senhor por todas as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não oferecereis incenso estranho sobre ele, nem oferta queimada, nem oferta de carne, nem derramareis ofertas de bebida sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E uma vez por ano Arão fará expiação sobre os chifres dele, com o sangue do sacrifício de expiação de pecado; uma vez por ano ele fará expiação sobre ele por todas as vossas gerações; é santíssimo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando tomares a soma dos filhos de Israel, segundo os seus números, então eles darão, cada homem, um resgate por sua alma ao Senhor, quando os contares; para que não haja praga entre eles, quando os contares.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isto eles darão, cada um que passar entre os que forem contados, metade de um siclo, segundo o siclo do santuário (um siclo é vinte geras); metade de um siclo será a oferta ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo o que passar entre os que são contados, de vinte anos para cima, dará uma oferta ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rico não dará mais e o pobre não dará menos do que metade de um siclo, quando derem uma oferta ao Senhor, para fazer expiação por vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E tomarás o dinheiro da expiação dos filhos de Israel, e o destinarás ao serviço do tabernáculo da congregação para que seja um memorial para os filhos de Israel diante do Senhor, para fazer expiação por vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também farás uma pia de bronze, e sua base também de bronze, para lavar; e a colocarás entre o tabernáculo da congregação e o altar, e nela colocarás água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque Arão e os seus irmãos lavarão nela as suas mãos e os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando entrarem para o tabernáculo da congregação, lavar-se-ão com água para que não morram; ou quando se aproximarem do altar para ministrar, para queimar a oferta feita no fogo ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>assim, lavarão as suas mãos e os seus pés para que não morram; e isto lhes será por estatuto eterno, para ele e para a sua descendência nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tu também tomarás das principais especiarias, de mirra pura quinhentos siclos, e de canela aromática a metade, duzentos e cinquenta siclos, e de cálamo aromático duzentos e cinquenta siclos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e de cássia quinhentos siclos, segundo o siclo do santuário, e de óleo de oliva um him.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disto farás um óleo de unguento sagrado, um unguento composto segundo a arte do perfumista; será o óleo sagrado de unção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ungirás o tabernáculo da congregação com ele, e a arca do testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e a mesa com todos os seus utensílios, e o candelabro e seus utensílios, e o altar de incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e o altar da oferta queimada com todos os seus utensílios, e a pia com a sua base.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os santificarás, para que sejam santíssimos; tudo que os tocar será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ungirás Arão e os seus filhos, e os consagrarás, para que ministrem a mim no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E falarás aos filhos de Israel, dizendo: Este será um santo óleo de unção para mim, por todas as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não será derramado sobre a carne do homem, nem fareis outro semelhante a ele, segundo a sua composição. Ele é santo, e será santo para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo aquele que compuser algo como ele, ou todo aquele que colocar algo dele sobre um estranho, será cortado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Toma especiarias aromáticas, estoraque, e ônica, e gálbano; estas especiarias aromáticas com incenso puro, cada uma delas será de igual peso.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E farás um perfume, uma confecção segundo a arte do perfumista, temperado, puro e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E moerás parte dele muito fino, e o colocarás diante do testemunho no tabernáculo da congregação, onde me encontrarei contigo; será para vós santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E quanto ao perfume que farás, não fareis para vós mesmos de acordo com a sua composição; ele será para vós santo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todo aquele que fizer semelhante a ele, para cheirar, será cortado do seu povo.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que chamei pelo nome Bezalel, o filho de Uri, o filho de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o enchi com o espírito de Deus, de sabedoria, e de entendimento, e de conhecimento, e de toda forma de mão de obra,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para elaborar obras habilidosas, para trabalhar em ouro, e em prata, e em bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e em lavrar pedras, para engastá-las, e em esculpir madeira, para trabalhar em todo tipo de mão de obra,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e eis que eu tenho designado com ele a Aoliabe, o filho de Aisamaque, da tribo de Dã. E no coração de todos os que são sábios de coração coloquei sabedoria para que possam fazer tudo que te ordenei;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o tabernáculo da congregação, e a arca do testemunho, e o propiciatório que está sobre ela, e todos os móveis do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e a mesa e os seus utensílios, e o candelabro puro com todos os seus utensílios, e o altar de incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e o altar da oferta queimada com todos os seus utensílios, e a pia com a sua base,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e as vestes do serviço, e as vestes santas para Arão, o sacerdote, e as vestes para os seus filhos, para ministrar no ofício sacerdotal,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o óleo da unção, e o incenso aromático para o lugar santo. De acordo com tudo que te ordenei eles farão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fala também aos filhos de Israel, dizendo: Certamente guardareis os meus shabats, porque é um sinal entre mim e vós nas vossas gerações; para que saibais que eu sou o Senhor que vos santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto guardareis o shabat, porque é santo para vós; todo aquele que o profanar certamente morrerá, pois todo aquele que fizer qualquer trabalho nele, esta alma será cortada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante seis dias poder-se-á trabalhar, mas o sétimo é o shabat do descanso, santo ao Senhor. Todo aquele que fizer qualquer trabalho no dia do shabat certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, os filhos de Israel guardarão o shabat, para observar o shabat pelas suas gerações, por um pacto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este é um sinal entre mim e os filhos de Israel para sempre; pois em seis dias o Senhor fez céus e terra, e no sétimo dia ele descansou, e revigorado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E deu a Moisés, quando acabou de falar com ele no monte Sinai, as duas tábuas do testemunho, tábuas de pedra, escritas com o dedo de Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando o povo viu que Moisés demorava para descer do monte, o povo se reuniu com Arão, e lhe disse: Levanta- te, faze-nos deuses que vão adiante de nós, pois quanto a este Moisés, o homem que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que lhe sucedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Arão lhes disse: Arrancai os pendentes de ouro, que estão nas orelhas de vossas mulheres, de vossos filhos e de vossas filhas, e trazei-os a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E todo o povo arrancou os pendentes de ouro que estavam nas suas orelhas, e os trouxeram a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele o recebeu das suas mãos, e o formou com um buril, depois de o ter formado em bezerro de fundição, e eles disseram: Estes são teus deuses, ó Israel, que te tiraram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando Arão o viu, construiu um altar diante dele. E Arão fez uma proclamação e disse: Amanhã é a festa ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles se levantaram cedo no dia seguinte, e ofereceram ofertas queimadas, e trouxeram ofertas pacíficas; e o povo assentou- se para comer e beber, e se levantou para festejar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Vai e desce, porque o teu povo, que tiraste da terra do Egito, se corrompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depressa se desviaram do caminho que eu lhes ordenei. Fizeram para si um bezerro de fundição, e o adoraram, e lhe fizeram sacrifícios, e disseram: Estes são os teus deuses, ó Israel, que te tiraram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Tenho visto esse povo e, eis que é um povo obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, agora deixa-me só, para que minha ira se acenda contra eles, e para que eu os consuma; e farei de ti uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E suplicou Moisés ao Senhor seu Deus, e disse: Senhor, por que a tua ira se acende contra o teu povo, que tiraste da terra do Egito com grande poder, e com mão forte?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que falariam os egípcios e diriam: Para mal os tirou, para matá-los nos montes, e para destruí-los da face da terra? Desvia-te da tua ardente ira, e arrepende-te deste mal contra o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembra-te de Abraão, Isaque e Israel, teus servos, aos quais juraste por ti mesmo e lhes disseste: Multiplicarei a vossa semente como as estrelas do céu, e toda esta terra de que falei darei à vossa semente, e eles a herdarão para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Senhor desistiu do mal que tinha pensado fazer ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Moisés se virou e desceu do monte, e as duas tábuas do testemunho estavam em sua mão. As tábuas estavam escritas de ambos os lados; de um e de outro lado estavam escritas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E as tábuas eram a obra de Deus, e a escrita era a escrita de Deus, gravada nas tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quando Josué ouviu o som do povo que jubilava, disse a Moisés: Há alarido de guerra no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Não é voz dos que gritam por domínio, nem é a voz dos que entoam derrota, mas ouço um alarido dos que cantam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E aconteceu, assim que ele se aproximou do acampamento, que viu o bezerro, e a dança, a ira de Moisés se acendeu, e ele lançou as tábuas da sua mão, e as quebrou ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele tomou o bezerro que eles tinham feito, e queimou-o no fogo; e, moendo-o até se tornar em pó, e o espalhou sobre a água, e fez os filhos de Israel beberem dela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse Moisés a Arão: O que este povo fez a ti para que trouxesses tão grande pecado sobre eles?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse Arão: Que a ira de meu senhor não se acenda; conheces o povo, que ele é inclinado para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque me disseram: Faze-nos deuses, que irão adiante de nós, pois quanto a este Moisés, o homem que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que lhe sucedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eu lhes disse: Todo aquele que tiver algum ouro, que o arranque. Assim eles me deram. Então eu o lancei no fogo, e dele saiu este bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quando Moisés viu que o povo estava nu (porque Arão os havia despido para vergonha entre os seus inimigos),</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então Moisés se colocou na porta do acampamento e disse: Quem está do lado do Senhor? Que ele venha a mim. E todos os filhos de Levi se achegaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele lhes disse: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Ponha cada homem sua espada sobre o seu lado, e entrai e saí de porta em porta em todo o acampamento, e mate cada homem o seu irmão, e cada homem o seu amigo, e cada homem o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os filhos de Levi fizeram conforme a palavra de Moisés, e caíram do povo naquele dia em torno de três mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque Moisés havia dito: Consagrai-vos hoje ao Senhor, cada homem contra o seu filho, e sobre o seu irmão, para que ele vos possa conceder bênção hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E aconteceu que, no dia seguinte, Moisés disse ao povo: Vós pecastes com grande pecado, e agora subirei ao Senhor; talvez possa fazer propiciação pelo vosso pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Moisés retornou ao Senhor, e disse: Ó, este povo pecou com grande pecado, e fizeram deuses de ouro para si.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, perdoa o seu pecado; e se não, apaga-me, rogo-te, do teu livro que escreveste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Aquele que pecou contra mim, este apagarei do meu livro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, agora vai, leva o povo até o lugar de que te falei. Eis que meu Anjo irá adiante de ti; porém no dia da minha visitação, sobre eles visitarei o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o Senhor feriu o povo, pelo que haviam feito com o bezerro que fez Arão.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Parte, sobe daqui, tu e o povo que fizeste subir da terra do Egito, para a terra que jurei a Abraão, a Isaque, e a Jacó, dizendo: À tua semente a darei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E enviarei um anjo adiante de ti e expulsarei os cananeus, os amorreus, os heteus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para uma terra que mana leite e mel; porque eu não subirei no meio de ti, porque és um povo obstinado, para que eu não te consuma no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando o povo ouviu essa má notícia, entristeceu-se; e nenhum homem pôs sobre si os seus ornamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor, pois, havia dito a Moisés: Dize aos filhos de Israel: Vós sois um povo obstinado; se por um momento subir no meio de ti, te consumirei. Por isso, agora tira de ti teus ornamentos, para que eu saiba o que fazer contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Israel tiraram de si os seus ornamentos junto ao monte Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Moisés tomou o tabernáculo, e a armou fora do acampamento, distante do acampamento, e a chamou o tabernáculo da congregação. E aconteceu que todo aquele que buscava o Senhor saía até o tabernáculo da congregação, que estava fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu que, saindo Moisés para o tabernáculo, todo o povo se levantava, e ficava cada homem diante da porta de sua tenda, e olhava Moisés pelas costas, até ele entrar no tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E acontecia que, quando Moisés entrava no tabernáculo, a coluna de nuvem descia e ficava à porta do tabernáculo, e o Senhor falava com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todo o povo via a coluna de nuvem ficar à porta do tabernáculo, e todo o povo se levantava; e adorava, cada um à porta da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor falava com Moisés face a face, como um homem fala com seu amigo. E ele voltava novamente ao acampamento, mas seu servo Josué, o filho de Num, um jovem, não se apartava do meio do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse Moisés ao Senhor: Vê, tu me dizes: Faz subir este povo, e não me deste a saber quem enviarás comigo. Mas disseste: Conheço-te pelo nome, e tu encontraste graça aos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, agora, rogo-te, se encontrei graça aos teus olhos; mostra-me agora o teu caminho, para que eu te conheça, para que eu encontre graça aos teus olhos, e considera que esta nação é o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele disse: Minha presença irá contigo, e eu te darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse-lhe: Se tua presença não for comigo, não nos faças subir daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como pois se poderá saber que achamos graça aos teus olhos, eu e teu povo? Não é em andares tu conosco? Assim seremos separados, eu e teu povo, de todos os povos que estão sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Farei também isto que disseste, pois encontraste graça aos meus olhos, e eu te conheço pelo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Suplico-te, mostra-me a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse: Farei toda a minha bondade passar diante de ti, e proclamarei o nome do Senhor diante de ti. E terei misericórdia de quem eu tiver misericórdia, e me compadecerei de quem eu me compadecer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse: Não podes ver a minha face, porque nenhum homem me verá e viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse o Senhor: Vê, há um lugar junto a mim, e tu ficarás sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E acontecerá, quando a minha glória passar, que eu te porei em uma fenda da rocha, e te cobrirei com a minha mão enquanto eu passar,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e tirarei a minha mão, e tu me verás pelas minhas costas; mas a minha face não será vista.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disse o Senhor a Moisés: Lavra-te duas tábuas de pedra como as primeiras, e escreverei sobre estas tábuas as palavras que estavam nas primeiras tábuas, que quebraste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E prepara-te para amanhã, e sobe de manhã ao monte Sinai, e apresenta-te ali a mim no cume do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E nenhum homem virá contigo, nem permitas que homem algum seja visto em todo o monte; nem ovelhas nem bois se apascentarão diante do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele lavrou as duas tábuas de pedra como as primeiras. E Moisés levantou-se de manhã cedo, e subiu ao monte Sinai, conforme o Senhor lhe ordenara, e tomou em suas mãos as duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor desceu na nuvem, e se pôs ali com ele, e proclamou o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Senhor passou diante dele e proclamou: O Senhor, O Senhor Deus, misericordioso e gracioso, longânimo e grande em bondade e verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que guarda a misericórdia em milhares, perdoando a iniquidade e a transgressão e o pecado, e que de forma alguma inocenta o culpado, e que visita a iniquidade dos pais sobre os filhos, e sobre os filhos dos filhos, até a terceira e quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Moisés se apressou, e curvou a sua cabeça na terra, e adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse: Se agora encontrei graça aos teus olhos, ó Senhor, que o meu Senhor, rogo- te, vá entre nós, pois é um povo obstinado; e perdoa a nossa iniquidade e o nosso pecado, e toma-nos pela tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Eis que faço um pacto; diante de todo o teu povo farei maravilhas, tais que ainda não foram feitas em toda a terra, nem em qualquer nação. E todo o povo entre o qual tu estás verá a obra do Senhor; porque coisa terrível é o que faço contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Observa o que te ordeno hoje; eis que expulso de diante de ti os amorreus, e os cananeus, e os heteus, e os ferezeus, e os heveus, e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Toma cuidado para que não faças pacto com os habitantes da terra para a qual estás indo, para que não seja por laço no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas destruireis os seus altares, quebrareis as suas imagens e cortareis os seus bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque não adorareis a outro deus, porque o Senhor, cujo nome é Ciumento, é um Deus ciumento,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que não faças pacto com os habitantes da terra, e eles não se prostituam após os seus deuses e façam sacrifícios aos seus deuses, e te convidem, e tu comas do seu sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e tomes das suas filhas para os teus filhos, e as suas filhas se prostituam após os seus deuses, e façam teus filhos se prostituírem após os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não farás para ti deuses de fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A festa dos pães sem fermento guardarás. Sete dias comerás pão sem fermento, como te ordenei, no tempo do mês de abibe, porque no mês de abibe saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tudo que abrir a madre é meu, e todo primogênito entre o teu gado, seja boi ou ovelha, que seja macho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o primogênito de um jumento resgatarás com um cordeiro; e se não o resgatares, então quebrarás o seu pescoço. Todo o primogênito de teus filhos resgatarás. E ninguém aparecerá diante de mim vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seis dias trabalharás, mas no sétimo dia descansarás; no tempo de arar e de ceifar descansarás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E guardarás a festa das semanas, das primícias da ceifa do trigo, e a festa da colheita no fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Três vezes por ano todos os homens aparecerão diante do Senhor Deus, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque eu expulsarei as nações de diante de ti e alargarei os teus termos. Nenhum homem cobiçará a tua terra, quando subires para aparecer diante do Senhor teu Deus, três vezes por ano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com fermento; tampouco será o sacrifício da festa da páscoa deixado até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O primeiro das primícias da tua terra trarás à casa do Senhor teu Deus. Não cozinharás o cabrito no leite de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Escreve estas palavras, porque conforme o teor destas palavras fiz um pacto contigo e com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele esteve ali com o Senhor quarenta dias e quarenta noites; não comeu pão, nem bebeu água. E ele escreveu sobre as tábuas as palavras do pacto, os dez mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ao descer Moisés do monte Sinai, as duas tábuas do testemunho estavam na mão de Moisés quando desceu do monte, não sabia Moisés que a pele da sua face resplandecia depois que o Senhor falara com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E quando Arão e todos os filhos de Israel viram Moisés, eis que a pele da sua face resplandecia. E temeram aproximar-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Moisés os chamou; e Arão e todos os governantes da congregação se voltaram a ele. E Moisés lhes falou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E depois, todos os filhos de Israel se aproximaram, e ele lhes deu como ordem tudo que o Senhor havia falado com ele no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim que Moisés terminou de falar com eles, colocou um véu sobre a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas quando Moisés entrava diante do Senhor para falar com ele, tirava o véu, até quando saía. E saía, e falava com os filhos de Israel aquilo que lhe fora ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os filhos de Israel viam a face de Moisés, e que a pele da sua face resplandecia. E Moisés colocava novamente o véu sobre a sua face, até que entrava para falar com ele.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Moisés reuniu toda a congregação dos filhos de Israel e lhes disse: Estas são as palavras que o Senhor ordenou, para que se cumprissem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias se trabalhará, mas o sétimo dia será para vós dia santo, o shabat de descanso para o Senhor. Todo aquele que nele fizer trabalho morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não acendereis fogo em nenhuma das vossas habitações no dia do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Moisés falou a toda a congregação dos filhos de Israel, dizendo: Isto é o que o Senhor ordenou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomai dentre vós uma oferta ao Senhor. Todo aquele que tiver um coração disposto, que a traga, uma oferta ao Senhor: ouro, e prata, e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino, e pelo de cabra,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e peles de carneiro tingidas de vermelho, e peles de texugo, e madeira de acácia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e óleo para a luz, e especiarias para o óleo da unção, e para o incenso aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e pedras de ônix, e pedras de engaste para o éfode, e para o peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos os sábios de coração entre vós virão e farão tudo que o Senhor ordenou;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o tabernáculo, sua tenda, e sua coberta, os seus colchetes, e suas tábuas, suas barras, suas colunas, e suas bases;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a arca, e as suas varas, com o propiciatório e o véu de cobertura;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mesa, e as suas varas, e todos os seus utensílios, e o pão da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o candelabro para a luz, e os seus utensílios, e suas lâmpadas, com o óleo para a luz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o altar do incenso, e suas varas, e o óleo da unção, e o incenso aromático, e a cortina da porta à entrada do tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o altar da oferta queimada, com sua grade de bronze, suas varas, e todos os seus utensílios, a pia e sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as cortinas do pátio, suas colunas, e suas bases, e a cortina da porta do pátio;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as estacas do tabernáculo, e as estacas do pátio, e suas cordas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as vestes do serviço, para realizar o serviço no lugar santo, as vestes santas para Arão, o sacerdote, e as vestes dos seus filhos, para ministrar no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E toda a congregação dos filhos de Israel saiu da presença de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E veio, todo aquele cujo coração o moveu, e todo aquele cujo espírito o tornou disposto, e trouxeram a oferta do Senhor para a obra do tabernáculo da congregação, e para todo o seu serviço, e para as vestes santas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E vieram, tanto homens quanto mulheres, com muitos que estavam dispostos de coração, e trouxeram fivelas, e pendentes, e anéis, e braceletes, todas as joias de ouro. E cada homem que oferecia, oferecia uma oferta de ouro ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E todo homem que possuía azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino, e pelo de cabra, e peles vermelhas de carneiro, e peles de texugo, os trazia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo aquele que oferecia uma oferta de prata e bronze trazia a oferta do Senhor; e todo homem que possuía madeira de acácia para qualquer obra de serviço, a trazia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todas as mulheres de coração sábio fiavam com as mãos, e traziam o que haviam fiado, tanto de azul, quanto de púrpura, e de carmesim, e de linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E todas as mulheres, cujo coração as moveu em sabedoria, fiaram pelo de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os governantes trouxeram pedras de ônix, e pedras de engaste, para o éfode, e para o peitoral;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e especiarias, e óleo para a luz, e para o óleo da unção, e para o incenso aromático.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Israel trouxeram uma oferta voluntária ao Senhor, todo homem e toda mulher cujo coração voluntariamente se moveu a trazer para todo tipo de obra, que o Senhor ordenara que fosse feita pela mão de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Moisés disse aos filhos de Israel: Eis que o Senhor chamou pelo nome Bezalel, o filho de Uri, o filho de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e ele o encheu com o espírito de Deus, em sabedoria, em entendimento, e em conhecimento, e em todo tipo de mão de obra,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para elaborar obras habilidosas, para trabalhar em ouro, e em prata, e em bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e em lapidar pedras, para engastá-las, e em esculpir madeira, para fazer todo trabalho esmerado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele havia colocado no seu coração que pudesse ensinar, tanto ele quanto Aoliabe, o filho de Aisamaque, da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A ele encheu com sabedoria de coração, para trabalhar em toda obra de mestre, de gravador, e a mais elaborada, e a do bordador, em azul, em púrpura, em carmesim, e em linho fino, e a do tecelão, também a daquele que faz qualquer trabalho, e a daqueles que elaboram trabalho esmerado.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então trabalharam Bezalel e Aoliabe, e todo homem de coração sábio, em quem o Senhor colocou sabedoria e entendimento, para saberem como fazer todo tipo de trabalho para o serviço do santuário, de acordo com tudo o que Senhor havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Moisés chamou Bezalel e Aoliabe, e todo homem de coração sábio, em cujo coração o Senhor havia colocado sabedoria, todo aquele cujo coração o moveu a vir para o trabalho e fazê-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e eles receberam de Moisés todas as ofertas, que os filhos de Israel haviam trazido para a obra do serviço do santuário, para fazê- la. E trouxeram a ele ainda ofertas voluntárias todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todos os homens sábios, que realizavam toda a obra do santuário, veio cada homem da sua obra que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E falaram a Moisés, dizendo: O povo está trazendo muito mais do que necessário para o serviço da obra que o Senhor ordenou para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Moisés deu ordem, e a fizeram proclamar em todo o acampamento, dizendo: Que nenhum homem nem mulher faça mais alguma obra para a oferta do santuário. Assim, o povo foi proibido de trazer mais,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque o material que tinham era suficiente para fazer toda a obra, e muito mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todo homem de coração sábio, que entre eles trabalhavam na obra, fizeram o tabernáculo de dez cortinas de linho fino torcido, e azul, e púrpura, e carmesim; com querubins de trabalho esmerado ele os fez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O comprimento de uma cortina era de vinte e oito côvados, e a largura de uma cortina era de quatro côvados; as cortinas eram todas de uma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ligou cinco cortinas umas às outras; e as outras cinco cortinas ligou umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E fez laçadas de azul na borda de uma cortina, na extremidade e na juntura; da mesma forma fez na extremidade de outra cortina, na juntura da segunda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cinquenta laçadas ele fez em uma cortina, e cinquenta laçadas ele fez na borda da cortina que estava na juntura da segunda. As laçadas prendiam uma cortina à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E fez cinquenta colchetes de ouro, e juntou as cortinas umas às outras com os colchetes; assim se tornou um tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E fez cortinas de pelo de cabra para a tenda sobre o tabernáculo; fez onze cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O comprimento de uma cortina era de trinta côvados, e a largura de uma cortina era de quatro côvados. E as onze cortinas eram de uma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E uniu cinco cortinas por si e seis cortinas por si.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E fez cinquenta laçadas na borda da cortina na extremidade da juntura, e cinquenta laçadas na borda da cortina que ajunta com a segunda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E fez cinquenta colchetes de bronze, para juntar a tenda, para que fosse uma.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E fez para a tenda uma coberta de pele de carneiro tingida de vermelho, e sobre ela uma coberta de peles de texugo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E fez as tábuas para o tabernáculo de madeira de acácia que ficavam em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dez côvados era o comprimento de uma tábua, e um côvado e meio a largura de uma tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma tábua tinha dois encaixes, igualmente distantes um do outro. Assim fez para todas as tábuas do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E fez as tábuas para o tabernáculo, vinte tábuas no lado sul para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E fez quarenta bases de prata debaixo das vinte tábuas; duas bases debaixo de uma tábua para os seus dois encaixes, e duas bases debaixo de outra tábua para os seus dois encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E para o outro lado do tabernáculo, que fica voltado para o norte, fez vinte tábuas,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e seus quarenta encaixes de prata; duas bases debaixo de uma tábua, e duas bases debaixo de outra tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E para os lados do tabernáculo para o oeste fez seis tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E duas tábuas fez para os cantos do tabernáculo nos dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E foram ajuntados por baixo, e ajuntados acima da sua cabeça em uma argola. Assim fez para ambas, em ambos cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E havia oito tábuas, e suas bases eram dezesseis bases de prata; duas bases debaixo de cada tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E fez barras de madeira de acácia; cinco para as tábuas de um lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e cinco barras para as tábuas do outro lado do tabernáculo, e cinco barras para as tábuas do lado do tabernáculo para os lados do oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E a barra do meio das tábuas fez passar de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E revestiu as tábuas com ouro, e fez suas argolas de ouro para serem lugares para as barras. E revestiu as barras com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E fez um véu de azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido; com querubins o fez de trabalho esmerado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E fez-lhe quatro colunas de madeira de acácia e as revestiu com ouro; seus colchetes eram de ouro, e fundiu para elas quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E fez uma cortina de azul para a porta do tabernáculo, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido, trabalho de bordador;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e as cinco colunas com seus colchetes; e ele revestiu suas cabeças e suas molduras com ouro. Mas suas cinco bases eram de bronze.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Bezalel fez a arca de madeira de acácia; dois côvados e meio era o comprimento dela, e um côvado e meio a largura dela, e um côvado e meio a altura dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a revestiu de ouro puro, por dentro e por fora, e fez sobre ela uma coroa de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E fundiu-lhe quatro argolas de ouro, para serem colocadas nos seus quatro cantos; duas argolas sobre um lado, e duas argolas sobre o seu outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E fez varas de madeira de acácia, e as revestiu com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E colocou as varas nas argolas nos lados da arca, para carregar a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E fez o propiciatório de ouro puro; dois côvados e meio era o seu comprimento, e um côvado e meio a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E fez dois querubins de ouro, batido de uma peça ele os fez, nas duas extremidades do propiciatório;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>um querubim em uma extremidade deste lado, e outro querubim na outra extremidade desse lado. Do propiciatório fez ele os querubins nas suas duas extremidades.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os querubins estendiam suas asas ao alto, cobrindo o propiciatório com suas asas, e suas faces uma para a outra. Para o propiciatório estavam voltadas as faces dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E fez a mesa de madeira de acácia; dois côvados era o seu comprimento, e um côvado a sua largura, e um côvado e meio a sua altura,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a revestiu com ouro puro, e fez para ela uma coroa de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E fez também para ela uma moldura ao redor, da largura de uma mão, e fez uma coroa de ouro ao redor da moldura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E fundiu para ela quatro argolas, e colocou as argolas sobre os quatro cantos que estavam nos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Defronte das molduras estavam as argolas, os lugares para as varas, para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E fez as varas de madeira de acácia, e as revestiu com ouro, para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E de ouro puro fez os utensílios que estavam sobre a mesa, os seus pratos, e as suas colheres, e as suas tigelas e as suas taças de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E fez o candelabro de ouro puro; de obra batida fez o candelabro. O seu eixo, e as suas hastes, as suas tigelas, os seus botões e as suas flores eram do mesmo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e seis hastes saíam de seus lados; três hastes do candelabro de um lado, e três hastes do candelabro do outro lado;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>três tigelas a modo de amêndoas em uma haste, um botão e uma flor; e três tigelas feitas como amêndoas em outra haste, um botão e uma flor; assim nas suas seis hastes que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E no candelabro havia quatro tigelas feitas como amêndoas, seus botões e suas flores;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e um botão debaixo de duas hastes do mesmo, e um botão debaixo de duas hastes do mesmo, e um botão debaixo de duas hastes do mesmo, conforme as seis hastes que saíam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus botões e suas hastes eram do mesmo; tudo era uma obra batida de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E fez as sete lâmpadas dele; seus espivetadores e os seus apagadores de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De um talento de ouro puro ele o fez, com todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E fez o altar de incenso de madeira de acácia. Um côvado era o seu comprimento, e um côvado a sua largura. Era quadrado; e dois côvados era a sua altura. Os seus chifres eram do mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o revestiu com ouro puro, o seu topo, e seus lados ao redor, e os seus chifres. E fez para ele uma coroa de ouro em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E fez duas argolas de ouro debaixo da sua coroa, nos seus dois cantos, nos seus dois lados, para serem os lugares das varas, para carregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E fez as varas de madeira de acácia, e os revestiu com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele fez o santo óleo da unção, e o incenso puro de especiarias aromáticas, conforme a obra de perfumista.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E fez o altar da oferta queimada de madeira de acácia, com cinco côvados de comprimento, e cinco côvados de largura; ele era quadrado; e a sua altura era de três côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez os seus chifres sobre os seus quatro cantos; os seus chifres eram do mesmo, e o revestiu de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E fez todos os utensílios do altar: os cinzeiros, e as pás, e as bacias, e os ganchos de carne, e os braseiros. Todos os seus utensílios feitos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E fez para o altar uma grade de bronze em forma de rede, que pôs debaixo da sua borda até a metade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E fundiu quatro argolas para as extremidades da grade de bronze, para lugares para as varas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E fez as varas de madeira de acácia, e as revestiu de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E pôs as varas nas argolas nos dois lados do altar, para carregá-lo. Fez o altar oco, de tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E fez uma pia de bronze, e sua base de bronze, dos espelhos das mulheres reunidas, que se reuniam na porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fez o pátio; do lado sul em direção ao sul as cortinas para o pátio eram de linho fino torcido de cem côvados de comprimento,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>as suas colunas eram vinte, e as suas bases vinte, de bronze. Os colchetes das colunas e suas faixas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E para o lado norte as cortinas eram de cem côvados, suas colunas eram vinte e vinte as suas bases, de bronze; os colchetes das colunas e suas faixas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E para o lado oeste havia cortinas de cinquenta côvados; e eram dez as suas colunas, e dez as suas bases; os colchetes das colunas e suas faixas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E para o lado leste em direção ao leste, cinquenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cortinas de um lado da porta eram de quinze côvados; suas colunas, três, e suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E do outro lado da porta do pátio, de ambos os lados, havia cortinas de quinze côvados; suas colunas, três, e suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas do pátio ao redor eram de linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E as bases para as colunas eram de bronze; os colchetes das colunas e suas faixas de prata; e o revestimento dos seus capitéis de prata; e todas as colunas do pátio eram cingidas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a cortina para a porta do pátio era bordado, de azul, de púrpura, de carmesim, e linho fino torcido. E vinte côvados era o comprimento, e a altura, na largura, era de cinco côvados correspondente às cortinas do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E suas colunas eram quatro, e quatro as suas bases de bronze; seus colchetes de prata, e o revestimento dos capitéis e as suas faixas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todas as estacas do tabernáculo, e do pátio ao redor, eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a enumeração do tabernáculo, do tabernáculo do testemunho, como foi contado, conforme a ordem de Moisés, para o serviço dos levitas, pela mão de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Bezalel, o filho de Uri, o filho de Hur, da tribo de Judá, fez tudo que o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E com ele estava Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, um gravador, e trabalhador esmerado, e bordador em azul, e em púrpura, e em carmesim, e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o ouro que foi usado na obra, em toda a obra do lugar santo, o ouro das ofertas, foi vinte e nove talentos, e setecentos e trinta siclos, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a sua prata, que foi enumerada da congregação foi cem talentos, e mil e setecentos e setenta e cinco siclos, segundo o siclo do santuário;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>um beca para cada homem, isto é, metade de um siclo, segundo o siclo do santuário, para cada um que foi enumerado, de vinte anos para cima, para seiscentos e três mil e quinhentos e cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E dos cem talentos de prata foram fundidas as bases do santuário, e as bases do véu; cem bases dos cem talentos, um talento por base.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E dos mil e setecentos e setenta e cinco siclos ele fez colchetes para as colunas, e revestiu os seus capitéis, e os cingiu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o bronze da oferta foi setenta talentos, e dois mil e quatrocentos siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E com isso ele fez as bases para a porta do tabernáculo da congregação, e o altar de bronze, e a grade de bronze para ele, e todos os utensílios do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e as bases do pátio ao redor, e as bases da porta do pátio, e todas as estacas do tabernáculo, e todas as estacas do pátio ao redor.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E do azul, e púrpura, e carmesim, fizeram vestes do serviço, para realizar o serviço no lugar santo, e fizeram as vestes santas para Arão, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele fez o éfode de ouro, azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E bateram o ouro em lâminas finas, e o cortaram em fios, para tecê-lo em azul, e em púrpura, e em carmesim, e no linho fino, com trabalho esmerado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fizeram nele ombreiras que se juntassem; nas duas extremidades eram juntadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o cinto trançado do seu éfode, que estava sobre ele, era do mesmo, conforme a sua obra; de ouro, azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E prepararam as pedras de ônix engastadas em ouro, lavradas, como selos são lavrados, com os nomes dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele os colocou sobre os ombros do éfode, para que fossem pedras por memorial para os filhos de Israel, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele fez o peitoral de trabalho esmerado, como a obra do éfode; de azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era quadrado, fizeram o peitoral dobrado; um palmo era o seu comprimento, e um palmo era a sua largura, sendo dobrado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E engastaram nele quatro fileiras de pedras: a primeira fileira era um sárdio, um topázio e um carbúnculo; esta era a primeira fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a segunda fileira uma esmeralda, uma safira e um diamante.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a terceira fileira era um jacinto, uma ágata e uma ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a quarta fileira era um berilo, um ônix e um jaspe. Eram engastadas em ouro nos seus engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E as pedras eram de acordo com os nomes dos filhos de Israel, doze, segundo os seus nomes, de gravura como em selo, cada um com seu nome, de acordo com as doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E fizeram sobre o peitoral correntes na extremidade, trançadas como cordão, obra de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E fizeram dois engastes de ouro, e dois anéis de ouro, e puseram os dois anéis nas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E colocaram as duas correntes de ouro nos dois anéis nas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E as duas extremidades das duas correntes prenderam nos dois engastes, e os colocaram nas ombreiras do éfode diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E fizeram dois anéis de ouro, e os colocaram sobre as duas extremidades do peitoral na sua borda, que estava no lado do éfode por dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E fizeram os outros dois anéis de ouro, e os colocaram nos dois lados do éfode por baixo, diante dele, defronte da outra juntura dele, sobre o cinto trançado do éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ligaram o peitoral pelos seus anéis aos anéis do éfode com um laço de azul, para que estivesse acima do cinto trançado do éfode, e para que o peitoral não se separasse do éfode, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E fez o manto do éfode de obra tecida, todo de azul.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E havia uma abertura no meio do manto, como a abertura de cota de malha, com uma borda em redor da sua abertura, para que não se rompesse.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E nas bordas do manto fizeram romãs de azul, e de púrpura e de carmesim, e de linho torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E fizeram sinos de ouro puro, e colocaram os sinos entre as romãs sobre a borda do manto, ao redor entre as romãs;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>um sino e uma romã, outro sino e uma romã ao redor da borda do manto para ministrar, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E fizeram as túnicas de linho fino de obra tecida para Arão, e para os seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e uma mitra de linho fino, e o adorno das tiaras de linho fino, e os calções de linho fino torcido,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e um cinto de linho fino torcido, e azul, e púrpura, e carmesim, obra de bordador, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E fizeram a lâmina da santa coroa de ouro puro, e escreveram sobre ela uma inscrição, semelhante a gravura de selos: Santidade para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a amarraram com um cordão de azul, para prendê-la sobre a mitra, conforme o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim foi concluída toda a obra do tabernáculo do tabernáculo da congregação; e os filhos de Israel fizeram de acordo com tudo que o Senhor ordenara a Moisés, assim eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E eles trouxeram o tabernáculo a Moisés, a tenda, e todos os seus móveis, os seus colchetes, as suas tábuas, as suas barras, e as suas colunas, e as suas bases;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e a coberta de peles de carneiro tingidas de vermelho, e a coberta de peles de texugo, e o véu da cobertura;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a arca do testemunho, e as suas varas, e o propiciatório;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a mesa, e todos os seus utensílios, e o pão da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o candelabro puro, com as suas lâmpadas, com as lâmpadas a serem colocadas em ordem, e todos os seus utensílios e o óleo para a luz;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o altar de ouro, e o óleo da unção, e o incenso aromático, e a cortina da porta do tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o altar de bronze, e a sua grade de bronze, as suas varas, e todos os seus utensílios, a pia e a sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>as cortinas do pátio, as suas colunas, e as suas bases, e a cortina para a porta do pátio, as suas cordas, e as suas estacas, e todos os utensílios para o serviço do tabernáculo, para a tenda da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>as vestes de serviço para fazer o serviço no lugar santo, e as vestes santas para Arão, o sacerdote, e as vestes dos seus filhos, para ministrar no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Conforme a tudo que o Senhor ordenara a Moisés, assim os filhos de Israel fizeram todo o trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Moisés viu toda a obra, e eis que, eles a haviam realizado conforme o Senhor ordenara, assim eles haviam feito. E Moisés os abençoou.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês levantarás o tabernáculo da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E nele colocarás a arca do testemunho, e cobrirás a arca com o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E colocarás nele a mesa, e porás em ordem as coisas que devem ser postas em ordem sobre ela; e colocarás o candelabro e acenderás as suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E colocarás o altar de ouro para o incenso diante da arca do testemunho, e colocarás a cortina da porta do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E colocarás o altar da oferta queimada diante da porta do tabernáculo da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E colocarás a pia entre a tenda da congregação e o altar, e nela colocarás água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E levantarás o pátio ao redor, e pendurarás as cortinas da porta do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E tomarás o óleo da unção, e ungirás o tabernáculo e tudo que está nele, e o santificarás, e todos os seus utensílios; e será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ungirás o altar da oferta queimada, e todos os seus utensílios, e santificarás o altar; e será um altar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ungirás a pia e a sua base, e a santificarás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trarás Arão e os seus filhos para a porta do tabernáculo da congregação e os lavarás com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E porás sobre Arão as vestes santas, e o ungirás, e o santificarás, para que ele ministre a mim no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E trarás os seus filhos, e os vestirás com as túnicas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os ungirás, assim como ungiste seu pai, para que eles ministrem a mim no ofício sacerdotal, pois a sua unção certamente será um sacerdócio perpétuo por suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim fez Moisés, de acordo com tudo que o Senhor lhe ordenara, assim ele fez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu no primeiro mês do segundo ano, no primeiro dia do mês, que o tabernáculo foi levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Moisés levantou o tabernáculo, e fixou as suas bases, e colocou as suas tábuas, e colocou as suas barras, e levantou as suas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E estendeu a tenda sobre o tabernáculo, e colocou a coberta da tenda sobre ela, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E tomou o testemunho e o pôs na arca, e colocou as varas na arca, e pôs o propiciatório sobre a arca;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele trouxe a arca para dentro do tabernáculo, e colocou o véu da cobertura, e cobriu a arca do testemunho, como o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E colocou a mesa na tenda da congregação, sobre o lado do tabernáculo em direção ao norte, sem o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele pôs o pão em ordem sobre ela diante do Senhor, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E colocou o candelabro na tenda da congregação, diante da mesa, no lado do tabernáculo em direção ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E acendeu as lâmpadas diante do Senhor, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele colocou o altar de ouro na tenda da congregação, diante do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e queimou incenso aromático nele, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E colocou a cortina na porta do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele colocou o altar da oferta queimada junto a porta do tabernáculo da tenda da congregação, e ofereceu a oferta queimada sobre ele, e a oferta de carne, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele colocou a pia entre a tenda da congregação e o altar, e colocou água nela, para lavar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Moisés e Arão e os seus filhos lavaram ali as suas mãos e os seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>quando entravam na tenda da congregação, e quando se aproximavam do altar, eles se lavavam, conforme o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele levantou o pátio ao redor do tabernáculo e do altar, e colocou a cortina da porta do pátio. Assim Moisés terminou a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então uma nuvem cobriu a tenda da congregação, e a glória do Senhor encheu o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Moisés não podia entrar na tenda da congregação, porque a nuvem permanecia sobre ela, e a glória do Senhor enchia o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E quando a nuvem se levantava de sobre o tabernáculo, os filhos de Israel prosseguiram em todas as suas jornadas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas quando a nuvem não se levantava, então eles não viajavam até o dia em que ela se levantava.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque a nuvem do Senhor estava sobre o tabernáculo de dia, e fogo estava sobre ele à noite, à vista de toda a casa de Israel, em todas as suas jornadas.</para>
</usx>
