<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="ISA" style="id">Isaías (KJF)</book>
  <para style="h">Isaías</para>
  <para style="toc1">Isaías</para>
  <para style="toc2">Isaías</para>
  <para style="toc3">IS</para>
  <para style="mt1">Isaías</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A visão de Isaías, o filho de Amós, a qual ele viu a respeito de Judá e Jerusalém nos dias de Uzias, Jotão, Acaz, e Ezequias, reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouçam, ó céus e dê ouvidos, ó terra, porque o Senhor tem falado. Eu tenho alimentado e fiz crescer filhos, e eles têm se rebelado contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O boi conhece seu dono e o jumento a manjedoura de seu senhor, porém, Israel não conhece, meu povo não pensa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ah, nação pecadora! Um povo terrivelmente carregado com iniquidade, uma semente de malfeitores, filhos que são corruptores. Eles têm abandonado o Senhor, eles têm provocado o Santo de Israel até a ira, eles me deixaram e retrocederam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que vós não deveríeis mais ser afligidos? Vós vos rebelareis mais e mais. A cabeça toda está enferma e o coração todo fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde a sola do pé, exatamente, até a cabeça não há nada saudável nele, porém feridas, hematomas e chagas putrefantes. Elas não têm sido espremidas nem atadas, nem amolecidas com unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vosso país está desolado. Vossas cidades estão queimadas a fogo. Vossa terra, estrangeiros a devoram em sua presença e está desolada, porque é derrubada por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a filha de Sião é abandonada como uma casinha em uma vinha, como um alojamento em um pepinal, como uma cidade sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o Senhor dos Exércitos não tivesse deixado um remanescente muito pequeno, nós teríamos sido como Sodoma e semelhantes a Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi a palavra do Senhor, vós governantes de Sodoma. Dai ouvidos à lei de nosso Deus, vós, povo de Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para qual propósito é a multidão de vossos sacrifícios dirigidos a mim? Diz o Senhor. Estou cheio de ofertas queimadas de carneiros e da gordura de animais cevados e não tenho prazer no sangue de novilhos, ou de cordeiros, ou de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando vindes para vos apresentardes perante a mim, quem tem requerido isso de vossa mão, que piseis meus átrios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não tragais mais oblações vãs. Incenso é uma abominação para mim. As luas novas e shabats, a convocação das assembleias. Eu não posso suportar, é iniquidade, precisamente, o ajuntamento solene.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vossas luas novas e vossas festas fixas minha alma as odeia. Elas são um aborrecimento para mim. Eu estou cansado de suportá- las.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando estenderdes as vossas mãos, eu esconderei meus olhos de vós. Sim, quando vós fizerdes muitas orações eu não ouvirei. As vossas mãos estão cheias de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lavai-vos, purificai-vos. Retirai a maldade de vossos atos diante dos meus olhos. Parai de fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aprendei a fazer o bem. Buscai o juízo, aliviai o oprimido, fazei justiça ao ó/não de pai, pleiteai pela viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vinde agora, e vamos debater juntamente a respeito, diz o Senhor. Embora vossos pecados sejam como escarlate, eles serão tão brancos como neve. Embora eles sejam vermelhos como carmesim, eles serão como lã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se sois dispostos e obedientes, comereis o melhor da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, se vós recusardes e vos rebelardes, sereis devorados com a espada, porque a boca do Senhor tem dito isto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como a cidade fiel se tornou uma prostituta! Ela estava repleta de juízo. A retidão se alojava nela, mas agora assassinos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tua prata torna-se em escória, teu vinho, misturado com água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Teus príncipes são insubordinados e companheiros de ladrões. Cada um ama presentes e segue atrás de recompensas. Eles não julgam o ó/não de pai nem fazem a causa da viúva vir até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, diz o Senhor, o Senhor dos Exércitos, o Poderoso de Israel: Ah, eu me livrarei dos meus adversários e me vingarei dos meus inimigos!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eu voltarei minha mão sobre ti, e purificarei completamente tua escória, e removerei todo teu estanho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E restaurarei teus juízes como no início, e teus conselheiros como no começo. Após o quê serás chamada: A cidade da justiça, a cidade fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sião será redimida com julgamento e sua conversão com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a destruição dos transgressores e pecadores será concomitante e os que abandonam o Senhor serão consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque eles sentirão vergonha dos carvalhos, os quais tendes desejado, e vós sereis confundidos pelos jardins que tendes escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque vós sereis como um carvalho cujas folhas murcham e como um jardim que não tem água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o forte será como estopa e o que fez como uma fagulha. Ambos queimarão juntos e ninguém os apagará.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra que Isaías, o filho de Amós, viu concernente a Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E isto ocorrerá nos últimos dias, nos quais o monte da casa do Senhor será estabelecida no cume dos montes, e será exaltada acima das colinas. Todas as nações fluirão em direção a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E muitos povos irão e dirão: Vinde vós e deixai-nos subir ao monte do Senhor, em direção à casa do Deus de Jacó. E ele nos ensinará a respeito de seus caminhos e andaremos nas suas veredas. Pois de Sião sairá a lei, e a palavra do Senhor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele julgará entre as nações e repreenderá muitos povos. E eles converterão suas espadas em lâminas de arado e suas lanças em foices. Nação não erguerá mais espada contra nação, nem aprenderão guerra nunca mais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó casa de Jacó, vinde e deixai-nos andar na luz do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, tu tens abandonado teu povo, a casa de Jacó, porque eles estão cheios do oriente, são adivinhos como os filisteus, e se alegram nos filhos de estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A terra deles está repleta de prata e ouro, nem há qualquer limite para seus tesouros. Sua terra também está repleta de cavalos, nem há qualquer limite para suas carruagens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sua terra também está cheia de ídolos. Eles adoram a obra de suas próprias mãos, a qual seus próprios dedos têm feito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o pobre se curva e o nobre se humilha. Portanto, não os perdoe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entra entre a rocha e esconde-te na areia, por temor do Senhor e pela glória da majestade dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os olhares altivos do homem serão humilhados, a arrogância dos homens curvar- se-á, e o Senhor, unicamente, será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o dia do Senhor dos Exércitos será sobre todo aquele que é orgulhoso e arrogante, e sobre todo aquele que é elevado. E ele perderá sua posição de destaque.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sobre todos os cedros do Líbano, que são altos e elevados, e sobre todos os carvalhos de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E sobre todos os altos montes, e sobre todas as colinas que são elevadas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sobre toda torre alta, e sobre toda muralha fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sobre todos os navios de Társis, e sobre todas as pinturas agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a altivez do homem curvar-se-á, e a arrogância dos homens será humilhada, e o Senhor, unicamente, será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os ídolos ele extinguirá completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles adentrarão os buracos das rochas e nas cavernas da terra, por temor do Senhor e pela glória de sua majestade, quando ele se erguer para sacudir terrivelmente a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia um homem arremessará seus ídolos de prata e seus ídolos de ouro, os quais eles fizeram, cada um para si mesmo, para adorar, às toupeiras e aos morcegos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para adentrarem nas fendas das rochas, e nos cumes das rochas escarpadas, por temor do Senhor e pela glória de sua majestade, quando ele se erguer para sacudir terrivelmente a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixai-vos do homem, cujo fôlego está em suas narinas: pois em que situação deve ser considerado?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porquanto, eis que o Senhor, o Senhor dos Exércitos, remove de Jerusalém e de Judá o sustento e o comando, o suprimento inteiro de pão e todo o suprimento de água.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem poderoso e o homem de guerra, o juiz e o profeta, e o prudente e o ancião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O capitão de cinquenta e o homem honrado, e o conselheiro, e o artífice habilidoso e o orador eloquente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eu darei crianças para serem seus príncipes e bebês os governarão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o povo será oprimido, cada um pelo outro, e cada um pelo seu vizinho. A criança comportar-se-á orgulhosamente contra o ancião, e o desprezível contra o distinto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então um homem agarrará seu irmão, da casa de seu pai, dizendo: Tu tens roupa, sê tu nosso governante, e permite que esta ruína esteja sob tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia ele irá jurar, dizendo: Eu não serei um curandeiro, porque em minha casa não há nem pão nem roupa. Não me façam governante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Jerusalém está arruinada, e Judá está caída. Porque suas línguas e seus feitos são contra o Senhor, para provocar os olhos da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O aspecto dos seus semblantes testemunha contra eles, e eles declaram seu pecado como Sodoma, eles não os escondem. Calamidade sobre suas almas! Porque tem tido o mal como recompensa para si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dizei vós ao justo, que tudo estará bem com ele, porque comerá do fruto de suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Calamidade sobre o perverso! Mal lhe irá, porque a recompensa de suas mãos ser- lhe-á dada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto ao meu povo, crianças são seus opressores, e mulheres os governam. Ó meu povo, os que te lideram te levam a errar e destroem o caminho de tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Senhor se levanta para apresentar a causa, levanta-se para julgar o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Senhor entrará em juízo com os anciãos de seu povo e os príncipes daí provenientes, pois vós tendes devorado a vinha. O despojo do pobre está em vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que intentais vós, que afligis o meu povo como o ferreiro ao metal, fazendo meu povo em pedaços e moeis a face do pobre? Diz o Senhor Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além do mais o Senhor diz: Pelo fato das filhas de Sião serem soberbas e andarem com seus pescoços esticados e olhares provocativos, caminhando e andando a passos curtos, ligeiros, a medida que avançam, fazendo um tilintar com seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, o Senhor irá afligir com uma escara o topo da cabeça das filhas de Sião e o Senhor irá expor as partes íntimas delas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia o Senhor removerá o esplendor de seus ornamentos tilintantes, que circundam seus pés, e suas tiaras, e seus arcos, circulares como a lua.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os cordões, e os braceletes, e os cachecóis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os gorros, e os ornamentos das pernas, e as bandanas, e os pingentes com inscrições, e os brincos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os anéis, as joias de ornar o nariz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As roupas de gala, e os mantos, e as mantilhas, e as bolsas ornamentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os espelhos, e o linho fino, e os turbantes e os véus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E isto ocorrerá, que ao invés de doce fragrância haverá mau cheiro, e ao invés de um cinto, uma área rota no tecido, e ao invés de cabelo bem penteado, calvície, e ao invés de peças finas de roupa, uma vestimenta de pano de saco e queimadura ao invés de beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Teus homens cairão pela espada e teus poderosos na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E os portões dela lamentarão e prantearão, e ela, estando desolada, sentar-se-á no chão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E naquele dia sete mulheres agarrarão um homem, dizendo: Nós comeremos nosso próprio pão e vestiremos nossas próprias roupas. Somente permitas que sejamos chamadas pelo teu nome, a fim de remover nossa desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia o renovo do Senhor será lindo e glorioso, e o fruto da terra será excelente e gracioso para os sobreviventes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E acontecerá que aquele que é deixado em Sião e o que restar em Jerusalém será chamado santo, precisamente, cada um que está registrado entre os viventes em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o Senhor tiver removido a imundície das filhas de Sião, e tiver purificado o sangue de Jerusalém do meio dela, pelo Espírito do julgamento e pelo Espírito abrasador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor criará sobre cada moradia do monte Sião e sobre suas assembleias uma nuvem, e fumaça durante o dia e o brilho de um fogo flamejante durante a noite, porque sobre todos, a glória será uma defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E haverá um tabernáculo, para uma sombra ao longo do dia, para proteger do calor e para um lugar de refúgio, e para um abrigo da tempestade e da chuva.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora eu cantarei para meu bem-amado uma canção relacionada ao meu amado e sua vinha. Meu bem-amado tem uma vinha em uma colina muito frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta colina ele cercou, juntou e removeu as pedras daquele lugar e a plantou com a mais escolhida das videiras. E construiu uma torre no meio da colina e também edificou ali um lagar. E observou que deveria produzir uvas e produziu uvas bravas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E agora, ó habitantes de Jerusalém, e homens de Judá, julgai, eu rogo, entre mim e minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que poderia ter sido feito a mais pela minha vinha que eu não tenha feito por ela? Por que razão quando eu olhei e ela deveria produzir uvas, ela produziu uvas bravas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, eu vos contarei o que farei à minha vinha. Eu removerei a sebe daquele lugar e será devorada, e derrubarei o muro dali e ela será pisoteada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu a devastarei. Não será podada nem capinada, porém brotarão arbustos com espinhos e espinheiros. Eu também darei ordem às nuvens para que não chovam sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a vinha do Senhor dos Exércitos é a casa de Israel, e os homens de Judá sua planta aprazível. E Ele procurou por juízo, mas observou opressão. Por justiça, mas observou um clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que unem casa a casa, que se espalham ajuntando campo a campo até não haver espaço, de tal forma que eles possam vir a ser colocados sozinhos no meio da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aos meus ouvidos disse o Senhor dos Exércitos: Certamente muitas casas serão desoladas, precisamente, as grandes e belas, sem habitante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, dez acres de vinha produzirão um bato e a semente de um hômer produzirá um efa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que se levantam cedo, pela manhã, para que eles possam seguir a bebida forte; que continuam até a noite, até que o vinho os inflame!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a harpa e a viola, o tamborim e a flauta, e vinho, estão no meio de seus banquetes. Porém eles não consideram a obra do Senhor, nem ponderam a respeito do operar de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, meu povo é levado para o cativeiro, porque eles não têm conhecimento. E seus homens honrados estão famintos e a multidão do povo tornou-se improdutiva pela sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o inferno tem se alargado e aberto sua boca desmedidamente. E a glória deles, e sua multidão, e sua pompa, e o que se rejubila, descerão para o interior do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o pobre será derrubado, e o homem poderoso será humilhado e os olhos do arrogante serão humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, o Senhor dos Exércitos será exaltado no julgamento, e Deus, que é santo, será santificado em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os cordeiros se alimentarão à sua maneira, e os lugares desabitados dos cevados, estrangeiros comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que puxam iniquidade com cordas de vaidade, e pecado como se ele estivesse com uma corda usada para puxar carroça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Que dizem: Deixe que tome velocidade, e apressem o trabalho dele, de tal forma que possamos vê-lo. E permitam que a advertência dada pelo Santo de Israel seja atraída, e venha para cima de nós, de tal forma possamos conhecê-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que chamam mal de bem e ao bem chamam de mal. Que colocam luz por escuridão e escuridão por luz, que colocam amargo por doce e doce por amargo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que são sábios a seus próprios olhos e prudentes de acordo com seu ponto de vista!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que são poderosos para beber vinho e homens de força para misturar bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os quais justificam o perverso por recompensa e removem do justo a justiça dele!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, da mesma forma que o fogo devora o restolho e a chama consome a palha da casca dos cereais, então suas raízes serão apodrecidas e suas flores serão destruídas completamente pelo fogo, como pó, porque eles descartaram a lei do Senhor dos Exércitos e desprezaram a palavra do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por essa razão a ira do Senhor está acendida contra seu povo, e Ele tem estendido sua mão contra eles, e os tem afligido. E as colinas tremeram, e seus cadáveres foram arremessados no meio das ruas. Apesar disto tudo, a ira dele não está desviada, porém sua mão está estendida, imóvel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Ele erguerá uma bandeira para nações de longe, e assobiará em direção àquelas desde os confins da terra e, eis que, elas virão com velocidade, rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nenhum dentre eles estará cansado, nem tropeçará. Nenhum irá cochilar ou dormir, nem o cinto que envolve seus lombos estará afrouxado, nem o cadarço de couro de suas sandálias estará quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Suas flechas são afiadas e todos os arcos deles curvos. Os cascos de seus cavalos serão considerados como pederneira e suas rodas como um furacão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Seus rugidos serão como um leão. Eles rugirão como leões novos, sim, eles rugirão e agarrarão a presa, e arrebatarão a mesma em segurança, e ninguém a livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E naquele dia eles rugirão contra eles como o rugido do mar. E se alguém olhar em direção à terra observará escuridão e tristeza; E a luz está escurecida nos céus daquele lugar.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que o rei Uzias morreu, eu vi também o Senhor assentado sobre um trono, alto e exaltado, e a orla de seu manto encheu o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acima situavam-se os serafins. Cada um tinha seis asas. Com duas cobriam sua face e com duas cobriam seus pés e com duas voavam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E um clamava em direção ao outro e dizia: Santo, santo, santo, é o Senhor dos Exércitos. Toda a terra está cheia da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os umbrais da porta moveram-se à voz do que clamava, e a casa foi cheia com fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse eu: Pobre de mim! Porque eu estou arruinado. Porque sou um homem de lábios impuros e habito no meio de um povo de lábios impuros. Porque meus olhos têm visto o Rei, o Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, voou um dos serafins em minha direção, tendo uma brasa viva em sua mão, a qual ele tinha tirado do altar com uma tenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele encostou-a na minha boca e disse: Veja! Isto tocou teus lábios e tua iniquidade é removida, e teu pecado purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também eu ouvi a voz do Senhor, dizendo: Quem irei eu enviar, e quem irá por nós? Então disse eu: Aqui estou eu. Envia-me.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse: Vai! E dize a este povo: Ouvi vós de fato, porém não entendais, e vede vós de fato, mas não compreendais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faze o coração deste povo engordar e faze com que seus ouvidos sejam pesados, e fecha os olhos deles, para que não aconteça que eles vejam com seus olhos e ouçam com seus ouvidos e entendam com o seu coração, convertam-se, e sejam curados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, eu disse: Senhor, até quando? E Ele respondeu: Até que as cidades sejam completamente destruídas, sem habitantes, e as casas sem homem, e a terra seja completamente desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor tenha removido os homens para longe, e haja um grande abandono no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, ainda nela haverá uma décima parte, e esses retornarão, e serão devorados, como um terebinto e como um carvalho, dos quais, ao serem cortados, resta um toco viçoso; assim será a santa semente.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu nos dias de Acaz, o filho de Jotão, o filho de Uzias, rei de Judá, que Rezim, o rei da Síria, e Peca, o filho de Remalias, o rei de Israel, subiram em direção a Jerusalém para guerrear contra ela, mas não puderam prevalecer contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E isto foi dito à casa de Davi, dizendo: A Síria está confederada com Efraim. E o coração dele foi abalado e o coração de seu povo, da mesma forma que as árvores da floresta são agitadas pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse o Senhor a Isaías: Saia agora para encontrar Acaz, tu e Sear-Jasube teu filho, no final do aqueduto do reservatório superior, na estrada do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize-lhe: Presta muita atenção e estejas quieto. Não temas, nem estejas medroso pelos dois restos de tições fumegantes, pela violenta ira de Rezim juntamente com a Síria, e do filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a Síria, Efraim e o filho de Remalias têm formado um maligno plano contra ti, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixe-nos subir contra Judá e afligi-la. Deixe-nos fazer uma brecha naquele lugar para nós e colocar um rei no meio da terra, precisamente, o filho de Tabeel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, diz o Senhor Deus: Isto não irá prevalecer, nem acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a cabeça da Síria é Damasco e a cabeça de Damasco é Rezim. Dentro de sessenta e cinco anos Efraim será quebrado, de tal forma que não será um povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a cabeça de Efraim é Samaria e a cabeça de Samaria é filho de Remalias. Se vós não crerdes, certamente não sereis estabelecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Além disso, o Senhor falou novamente a Acaz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pede um sinal ao Senhor teu Deus. Pede-o, seja nas profundezas ou nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, Acaz disse: Eu não pedirei, nem tentarei o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse: Ouvi vós agora, ó casa de Davi: É isto pouca coisa para vós enfadardes homens, porém ireis vós enfadar meu Deus também?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o Senhor mesmo vos dará um sinal: Eis que, uma virgem conceberá e dará à luz um filho e chamará seu nome Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele comerá manteiga e mel, para que possa saber rejeitar o mal e escolher o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, antes que a criança saiba rejeitar o mal e escolher o bem, a terra que tu detestas será abandonada de ambos os seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Senhor trará sobre ti, sobre o teu povo, e sobre a casa de teu pai, dias que ainda não têm acontecido desde o dia em que Efraim afastou-se de Judá. Precisamente, o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E acontecerá naquele dia que o Senhor assobiará para a mosca que está na parte mais extrema dos rios do Egito, e para a abelha que está na terra da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles virão, e descansarão todos nos vales desolados, no interior de cavidades das rochas, e sobre todos os espinheiros e sobre todos os arbustos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No mesmo dia, o Senhor rapará com uma navalha, que é alugada, a saber, por aqueles dalém do rio, pelo rei da Assíria, a cabeça e o pelo do dorso dos pés, e isso também consumirá a barba.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E acontecerá naquele dia, que um homem alimentará uma novilha e duas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E acontecerá que, pela abundância de leite que elas produzirão, ele comerá manteiga. Porque manteiga e mel comerá cada um que for deixado na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E acontecerá naquele dia, que todo lugar será, onde existiam mil videiras avaliadas em mil moedas de prata, ele, precisamente, será para arbustos com espinhos e espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com flechas e com arcos homens irão naquela direção, porque toda a terra tornar- se-á arbustos com espinhos e espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sobre todas as colinas que serão escavadas com a picareta, não haverá quem vá naquela direção por medo dos arbustos com espinhos e espinheiros. Porém será para conduzir para lá os bois e para ser pisado pelo gado miúdo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, o Senhor me disse: Pega um grande rolo, e escreve nele com a pena de homem, usada para escrever, a respeito de Maher-shalal-hash-baz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu trouxe até mim fiéis testemunhas para registrar: Urias, o sacerdote, e Zacarias, o filho de Jeberequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu me cheguei à profetiza, e ela concebeu, e deu à luz um filho. Então disse o Senhor a mim: Dá-lhe o nome de Maher- shalal-hash-baz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, antes da criança ter conhecimento para clamar: Meu pai! E minha mãe! Os ricos de Damasco e o despojo de Samaria serão removidos perante o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor também me falou novamente, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Visto que este povo rejeita as águas de Siloé, que correm suavemente, e se alegram em Rezim e no filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, portanto, observai, o Senhor traz sobre eles as águas do rio, fortes e muitas, precisamente, o rei da Assíria e toda a sua glória. E ele surgirá sobre todos os seus leitos de rio e examinará todas as suas margens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele se estenderá por toda Judá. Ele transbordará e será bem-sucedido. Ele alcançará precisamente até o pescoço. E o distender das asas dele preencherá a largura de tua terra, ó Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Associai-vos, ó vós, povo, e vós sereis feitos em pedaços; e dai ouvidos, todos vós de países distantes; cingi-vos, e vós sereis feitos em pedaços; cingi-vos e vós sereis feitos em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomai conselho juntos e isto tornar-se-á em nada. Falai a palavra, e ela não prevalecerá, porque Deus está conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o Senhor falou desta forma a mim, com uma forte mão, e instruiu-me que eu não devo andar no caminho deste povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não digais vós, uma conspiração, a todos aqueles para quem este povo dirá, uma conspiração. Nem temais vós o que eles temem, nem estejais atemorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Santificai ao Senhor dos Exércitos, a ele mesmo, e permiti que Ele seja o vosso temor, e permiti que Ele seja a vossa reverência.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Ele vos será por santuário; porém será por uma pedra de tropeço e por uma rocha de ofensa para ambas as casas de Israel; por laço e por armadilha para os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E muitos dentre eles irão tropeçar e cair; e serão quebrados, e serão capturados, e serão tomados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atai o testemunho, selai a lei entre meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eu esperarei no Senhor, que esconde a sua face da casa de Jacó, e eu o buscarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que eu, e os filhos que o Senhor tem me dado somos para sinais e maravilhas em Israel, provenientes do Senhor dos Exércitos, que habita no monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quando eles vos disserem: Buscai aqueles que possuem espíritos familiares, e por magos que piam e que murmuram. Não deveria um povo buscar o seu Deus? Pelo vivo ir em direção ao morto?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À lei e ao testemunho! Se eles não falarem de acordo com esta palavra, é porque nenhuma luz existe neles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles irão atravessá-la, praticamente sem ajuda e famintos. E acontecerá que, quando eles estiverem famintos, eles irão se inquietar e amaldiçoar seu rei e seu Deus, e olharão para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles olharão para a terra e observarão dificuldade e escuridão, desesperança de angústia e eles serão lançados à escuridão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Apesar disto, a escuridão não será tal, como foi em sua aflição, quando no passado ele levemente afligiu a terra de Zebulom e a terra de Naftali e, posteriormente fê-la mais gravemente aflita pelo caminho do mar, além do Jordão, na Galileia das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo que caminhou na escuridão tem visto uma grande luz. Aqueles que habitam na terra da sombra da morte, sobre eles a luz tem brilhado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu tens multiplicado a nação e não aumentado a alegria. Eles se alegram ante a tua presença como a alegria observada na colheita, e como os homens regozijam-se quando eles dividem o despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque tu tens quebrado o jugo da sua carga e a canga do seu ombro. A vara do seu opressor, como no dia de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque toda batalha do guerreiro é com barulho confuso e vestes roladas em sangue. Porém isto será com queimadura e combustível de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque para nós um menino é nascido, para nós um filho é dado. E o governo estará sobre seu ombro, e seu nome será chamado Maravilhoso, Conselheiro, O Deus forte, O Pai eterno, O Príncipe de Paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o aumento de seu governo e paz não haverá fim, sobre o trono de Davi e sobre seu reino, para comandá-lo e estabelecê-lo com julgamento e com justiça, de agora em diante, precisamente, para sempre. O zelo do Senhor dos Exércitos realizará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor enviou uma palavra na direção de Jacó, e ela tem lançado luz sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E todo o povo saberá, precisamente Efraim e o habitante de Samaria, que diz no orgulho e firmeza de coração,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os tijolos estão caídos, porém nós construiremos com pedras talhadas. Os sicômoros estão cortados, porém nós os trocaremos por cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, o Senhor fortalecerá os adversários de Rezim contra ele e unirá os inimigos dele entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os Sírios adiante, e os filisteus atrás, e eles devorarão Israel com boca aberta. Apesar disto tudo a ira dele não está desviada, porém sua mão está estendida, imóvel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois o povo não se volta em direção a ele, que os afligiu, nem buscam eles o Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o Senhor cortará de Israel cabeça e cauda, galho e caule, em um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O ancião e honrado, ele é a cabeça. E o profeta que ensina mentiras, ele é a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os líderes deste povo os fazem errar e os que são guiados por eles são destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, o Senhor não terá alegria em seus jovens, nem terá misericórdia dos seus ó/nãos de pai, e viúvas, porque cada um é um hipócrita, e um malfeitor, e toda boca fala loucura. Apesar disto tudo, a ira dele não está desviada, porém sua mão está estendida, imóvel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque a perversidade queima como o fogo. Ela devorará os arbustos com espinhos e os espinheiros, e incendiará nas moitas da floresta. E eles elevar-se-ão como o levantar da fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa da cólera do Senhor dos Exércitos a terra está escurecida, e as pessoas serão como o combustível do fogo. Nenhum homem poupará seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele morderá sua mão direita, e estará faminto. E comerá a mão esquerda e eles não estarão satisfeitos. Eles comerão, cada homem, a carne de seu próprio braço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manassés, Efraim; e Efraim, Manassés e eles juntamente serão contra Judá. Apesar disto tudo, a ira dele não está desviada, porém sua mão está estendida, imóvel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que promulgam injustos decretos, e escrevem coisas perversas as quais têm eles prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para deixar de lado a pessoa carente, necessitada de julgamento, e para remover o direito do pobre dentre o meu povo, para que viúvas possam ser suas presas e que eles possam roubar o ó/não de pai!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o que fareis vós no dia da visitação e na desolação que virá de longe? Para quem fugireis vós para obter ajuda? E aonde vós deixareis vossa glória?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sem mim eles se curvarão debaixo dos prisioneiros, e cairão em uma condição abaixo dos assassinados. Apesar disto tudo, a ira dele não está desviada, porém sua mão está estendida, imóvel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó assírios, a vara da minha ira; e o bastão que está nas mãos deles é a minha indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu os enviarei contra uma nação hipócrita e contra o povo da minha cólera, darei a esses uma ordem de cobrança, para pegarem o despojo, para pegarem a presa, e para os pisarem como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora ele não considere isto, nem seu coração pense tal coisa; porém está no coração dele destruir e cortar nações, não umas poucas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ele diz: Não são meus príncipes, no geral, reis?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é Calno como Carquêmis? Não é Hamate como Arpade? Não é Samaria como Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como minha mão tem alcançado os reinos dos ídolos, cujas imagens esculpidas os faziam exceder às de Jerusalém e de Samaria;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>não irei eu, como tenho feito para com Samaria e os ídolos dela, então fazer para com Jerusalém e seus ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por conseguinte, acontecerá que, quando o Senhor estiver realizando o seu trabalho por inteiro sobre o monte Sião e sobre Jerusalém, eu punirei o fruto do coração arrogante do rei da Assíria, e a glória de seus olhares altivos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque ele diz: Pela força da minha mão eu tenho feito isto, e pela minha sabedoria; porque eu sou prudente, e tenho removido os termos dos povos e roubado seus tesouros; e eu tenho esmagado seus habitantes como um valente homem,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e minha mão tem alcançado, como a um ninho, os ricos do povo; e como um que ajunta ovos que são abandonados, tenho eu ajuntado toda a terra; e não houve ninguém que movesse a asa, ou abrisse a boca, ou piasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deveria o machado gabar-se contra aquele que corta, utilizando-o? Ou deveria o serrote engrandecer-se contra aquele que o faz deslizar? Como se a vara devesse se agitar contra aqueles que a erguem ou como se o bastão devesse se erguer, como se não fosse madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, o Senhor, o Senhor dos Exércitos enviará, entre os que são gordos, magreza. E sob a sua glória Ele acenderá uma queima, como a queima de um incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a luz de Israel será como um fogo, e o seu Santo será como uma chama. E isto queimará e devorará seus espinheiros e seus arbustos com espinhos em um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E consumirá a glória de sua floresta e de seu campo fértil. Ambos, alma e corpo. E serão como quando um porta-bandeira desmaia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o restante das árvores de sua floresta será pouco, de tal forma que uma criança possivelmente poderá desenhá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E acontecerá naquele dia, que o remanescente de Israel, semelhante aos que escaparam da casa de Jacó, não mais se apoiarão sobre aqueles que os afligiram, mas eles se apoiarão sobre o Senhor, o Santo de Israel, em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O remanescente retornará, precisamente, o remanescente de Jacó, para o poderoso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porquanto, embora teu povo Israel seja como a areia do mar, contudo um remanescente deles retornará. A destruição decretada transbordará com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o Senhor Deus dos Exércitos fará uma destruição, precisamente determinada, no meio de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Deus dos Exércitos: Ó meu povo que mora em Sião, não esteja com medo da Assíria. Ele te golpeará com uma vara e erguerá o seu bordão contra ti, de acordo com a maneira do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque ainda em muito pouco tempo e a indignação cessará; e minha ira, na destruição deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o Senhor dos Exércitos instigará um flagelo para ele de acordo com a matança de Midiã na rocha de Orebe. E como sua vara estava sobre o mar, assim ele o erguerá, de acordo com a maneira do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E acontecerá naquele dia, que seu fardo será removido de sobre teu ombro, e teu jugo de sobre o teu pescoço, e o jugo será destruído por causa da unção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele é chegado a Aiate, ele passa a Migron. Em Micmás ele tem concentrado suas carruagens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles têm examinado cuidadosamente a passagem. Eles têm levantado seu acampamento temporário em Geba. Ramá está atemorizada, Gibeá de Saul fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ergue tua voz, ó filha de Galim. Faça com que esta seja ouvida até Laís, ó pobre Anatote.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Madmená escapou. Os habitantes de Gebim ajuntam-se para fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque ele ainda permanecerá em Nobe naquele dia. Ele sacudirá sua mão contra o monte da filha de Sião, a colina de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eis que o Senhor, o Senhor dos Exércitos, podará o galho com terror. E os grandes em estatura serão postos abaixo, e a soberba será humilhada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele porá abaixo as matas da floresta com ferro, e o Líbano cairá por intermédio de um Poderoso.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sairá um ramo do tronco de Jessé, e um Renovo se brotará das raízes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Espírito do Senhor repousará sobre ele. O Espírito de sabedoria e entendimento, o Espírito de conselho e poder, o Espírito de conhecimento e de temor do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o fará de rápido entendimento no temor do Senhor. E não julgará de acordo com a visão dos seus olhos, nem reprovará de acordo com o ouvir de seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, com justiça julgará o pobre, e repreenderá com equidade o humilde da terra. Ele golpeará a terra com a vara da sua boca, e com o sopro de seus lábios ele matará o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E justiça será o cinto que envolve seus lombos, e fidelidade o cinturão que cinge sua cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lobo também morará com o cordeiro, e o leopardo se deitará com a criança. E o novilho e o leão jovem e a rês, juntos; e um menino pequeno os conduzirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a vaca e o urso alimentar-se-ão. Seus filhotes se deitarão juntos e o leão comerá palha como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a criança que ainda mama brincará na cova da áspide, e a criança desmamada colocará sua mão na toca da cocatrice.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles não ferirão nem destruirão em todo o meu santo monte. Porque a terra estará cheia do conhecimento do Senhor, como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, naquele dia, haverá uma raiz de Jessé, a qual erguerão como uma bandeira do povo; a ele os gentios buscarão, e seu descanso será glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E acontecerá naquele dia, que o Senhor colocará sua mão novamente, uma segunda vez, para resgatar o remanescente de seu povo, o qual sairá da Assíria, e do Egito, e de Patros, e de Cuche, e de Elã, e de Sinar, e de Hamate e das ilhas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Ele erguerá uma bandeira para as nações e reunirá os desterrados de Israel, e ajuntará os dispersos de Judá desde os quatro cantos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A inveja de Efraim também o deixará, e os adversários de Judá serão cortados. Efraim não invejará Judá e Judá não importunará Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, eles voarão sobre os ombros dos filisteus em direção ao oeste. Eles despojarão os do leste juntamente. Irão pôr suas mãos sobre Edom e Moabe, e os filhos de Amom os obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Senhor destruirá completamente a língua do mar egípcio. E com seu poderoso vento ele sacudirá sua mão sobre o rio, o ferirá nos sete riachos e fará homens atravessá- lo a pé enxuto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E haverá uma estrada para o remanescente do seu povo, o qual será deixado, da Assíria. Como ocorreu a Israel no dia em que subiu da terra do Egito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E naquele dia tu dirás: Ó Senhor, eu te louvo. Embora tu estivesses furioso comigo, tua ira está desviada e tu me confortaste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que Deus é minha salvação. Eu confiarei e não temerei, porque o Senhor Jeová é minha força e minha canção. Ele também tornou- se a minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, com alegria vós tirareis água dos poços da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E naquele dia vós direis: Louvai ao Senhor, invocai seu nome, declarai os seus feitos entre o povo e fazei menção de que o seu nome é exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cantai ao Senhor, porque ele tem feito coisas excelentes. Isto é conhecido em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Clame e exulte, tu, habitante de Sião, porque grande é o Santo de Israel, no meio de ti.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A carga de Babilônia, a qual Isaías, o filho de Amós, viu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Erguei vós um estandarte sobre o alto monte, erguei a voz para eles, agitai a mão, para que possam adentrar os portões dos nobres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu tenho ordenado aos meus santificados. Eu também tenho recrutado meus poderosos por minha ira, precisamente, aqueles que se alegram na minha grandeza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O barulho de uma multidão nos montes, como de um grande povo. Um tumultuoso barulho de reinos de nações reunidos. O Senhor dos Exércitos convoca o exército da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles vêm de uma nação distante, da extremidade do céu, precisamente, o Senhor, e as armas da sua indignação, para destruir a terra toda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gemei vós, porque o dia do Senhor está próximo. Ele virá como uma destruição vinda do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, todas as mãos estarão desfalecidas e o coração de todo homem se derreterá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles estarão atemorizados. Dores e tristezas sobrevirão. Eles estarão em dor como uma mulher que está em trabalho de parto. Eles estarão atônitos um com o outro. Suas faces serão como chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o dia do Senhor chega, cruel, tanto com cólera quanto ira violenta, para deixar a terra desolada; e ele extirpará dela os pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque as estrelas do céu e as constelações dele não darão sua luz. O sol estará escurecido no seu percurso e a lua não refletirá sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu punirei o mundo pelo seu mal, e o perverso por sua iniquidade, e eu farei a arrogância do orgulhoso cessar e cessarei a arrogância do terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu farei um homem mais raro do que fino ouro, exatamente, que a cunha de ouro de Ofir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, eu sacudirei os céus, e a terra será removida para fora do lugar dela, na cólera do Senhor dos Exércitos e no dia de sua violenta ira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E será como a corça afugentada, e como uma ovelha que nenhum homem ajuntou. Eles voltarão cada homem para seu próprio povo e fugirão cada um para o interior de sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cada um que é encontrado é traspassado, e cada um que é colocado junto a eles cairá pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos deles também serão despedaçados diante de seus olhos. Suas casas serão saqueadas e suas esposas serão estupradas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que eu incitarei os Medos contra eles, os quais não irão considerar prata, e quanto ao ouro, eles não terão prazer nele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus arcos também irão despedaçar os jovens, e eles não terão piedade do fruto do útero, e seus olhos não pouparão as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Babilônia, a glória dos reinos, a beleza da excelência dos caldeus, será como quando Deus destruiu Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela nunca será habitada, nem se fará morada nela, de geração a geração. Nem o árabe armará sua tenda lá, nem os pastores farão seu aprisco lá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, animais selvagens do deserto repousarão lá, e suas casas estarão cheias de criaturas pesarosas. E corujas habitarão lá, e sátiros lá dançarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os animais selvagens das ilhas uivarão em suas casas desoladas, e chacais em seus agradáveis palácios. A sua hora está próxima, e os seus dias não serão prolongados.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque o Senhor terá misericórdia de Jacó, e ainda escolherá Israel, e o estabelecerá em sua própria terra. E os estrangeiros se juntarão a eles. E eles aderirão à casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o povo os tomará, e os trará para o seu lugar. E a casa de Israel será seus possuidores na terra do Senhor, por servos e criadas. E eles os tomarão cativos, como cativos eles foram, e eles governarão seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E acontecerá isso no dia em que o Senhor te der descanso de tua tristeza, e do teu medo, e da dura servidão em que te escravizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para tu vires a pronunciar este provérbio contra o rei de Babilônia, e dizer: Como terminou o opressor! A cidade dourada acabou!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor tem quebrado o bastão do perverso, e o cetro dos governantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele que afligiu o povo em cólera com um golpe contínuo, ele que governou as nações em ira, é perseguido e ninguém impede.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A terra toda está em repouso e está quieta. Eles irrompem em canto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, os pinheiros se alegram em ti e os cedros do Líbano, dizendo: Desde que tu estás caído, nenhum lenhador sobe contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O inferno abaixo está agitado para ti, para encontrar-te à tua chegada; ele instigou a morte para ti, precisamente, todos os príncipes da terra; ele tem levantado de seus tronos todos os reis das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos eles falarão e te dirão: Tu também te tornaste fraco como nós? Tens te tornado como nós?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tua pompa está derrubada até a sepultura, e o barulho de tuas violas; o verme está espalhado sob ti e os vermes te cobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como caíste do céu, Ó Lúcifer, filho da manhã! Tu, que foste derrubado à terra, que enfraquece as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque tu tens dito em teu coração: Eu ascenderei em direção ao céu. Eu exaltarei meu trono acima das estrelas de Deus. Eu também sentarei sobre o monte da congregação, nos lados do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu ascenderei acima das alturas das nuvens. Eu serei semelhante ao Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, tu serás derrubado ao inferno, para os lados do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aqueles que te veem te observarão e considerarão a teu respeito, dizendo: É este o homem que fez a terra tremer, que sacudiu reinos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que tornou o mundo como um deserto e destruiu as suas cidades, que não abriu o cárcere de seus prisioneiros?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os reis das nações, precisamente, todos eles, repousam em glória, cada um em sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém, tu és lançado para fora de tua sepultura como um ramo abominável, e como as vestimentas daqueles que são assassinados, atravessados com uma espada, precipitados para as pedras da cova, como um cadáver pisoteado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu não serás congregado a eles em funeral, uma vez que tu tens destruído tua terra e assassinado teu povo. A descendência dos malfeitores nunca terá renome.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Prepare matança para seus filhos, como resultado da iniquidade de seus pais, para que eles não se levantem, nem tomem posse da terra, nem preencham a face do mundo com cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque eu me levantarei contra eles, diz o Senhor dos Exércitos, e cortarei de Babilônia o nome, e remanescente, e filho e sobrinho, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu também farei dela uma possessão de ouriços e pequenos lagos de água. E eu a varrerei com a vassoura de destruição, diz o Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Senhor dos Exércitos tem jurado, dizendo: Certamente como eu tenho projetado, isto então acontecerá. E da forma que tenho proposto então isto prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para que eu venha quebrar os assírios em minha terra, e sobre meus montes os pisarei. Então o seu jugo se apartará deles e o seu fardo se apartará de seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Isto é o plano que é proposto sobre toda a terra, e isto é a mão que é estendida sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o Senhor dos Exércitos tem planejado e quem irá anular isto? E sua mão está estendida, quem a fará retornar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No ano em que o rei Acaz morreu foi esta tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não te regozijes, a Palestina inteira, porque a vara do que te golpeava está quebrada, pois proveniente da cauda da serpente surgirá uma cocatrice e seu fruto será uma flamejante serpente voadora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o primogênito do pobre alimentar-se-á, e o necessitado repousará em segurança. E eu matarei tua raiz com a inanição, e ele assassinará teu remanescente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Geme, ó portão. Chora, ó cidade. Tu, palestina inteira, estás derretida, pois virá do norte uma fumaça e ninguém estará sozinho em seus momentos fixados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que deverá alguém então responder aos mensageiros da nação? Que o Senhor tem fundado a Sião e o pobre dentre o seu povo confiará nisto.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Carga de Moabe. Porque durante a noite Ar, de Moabe, é devastada, e calou-se, porque durante a noite Quir de Moabe é devastada, e calou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele é elevado até Bagite e até Dibom, os lugares elevados, para chorar. Moabe gemerá sobre o Nebo e sobre Medeba. Sobre todas as suas cabeças haverá calvície e toda barba cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em suas ruas eles se cingirão com roupa de pano de saco. Sobre o terraço de suas casas, e em suas ruas cada um gemerá, chorando abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Hesbom chorará, e Eleale. Suas vozes serão ouvidas, precisamente, até Jaaz. Portanto, os soldados armados de Moabe gritarão de terror. Suas vidas serão dolorosas para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu coração gritará de terror por Moabe. Seus fugitivos fugirão para Zoar, uma novilha de três anos de idade, porque pela subida de Luíte com choro eles a subirão, porque no caminho de Horonaim eles levantarão um clamor de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque as águas de Nimrim se secarão, porquanto o feno murcha, a grama míngua, não há coisa verde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, a abundância que têm obtido, e que eles têm armazenado, eles a arrebatarão em direção ao córrego dos salgueiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o clamor está espalhado em todas as direções ao seu redor, pelos termos de Moabe; o gemido dali até Eglaim e o gemido dali até Beerelim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque as águas de Dimon serão repletas de sangue, pois eu trarei mais sobre Dimon, leões sobre aqueles que escapam de Moabe e sobre o remanescente da terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enviai vós o cordeiro para o governante da terra, desde Selá em direção ao deserto, até o monte da filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque será que, como um pássaro fugitivo, lançado para fora do ninho, assim as filhas de Moabe estarão nos vaus de Arnon.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toma conselho, executa o juízo. Faze tua sombra como a noite no meio do meio-dia. Esconde os rejeitados, não reveles o paradeiro daqueles que andam perambulando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deixa meus rejeitados habitarem contigo, Moabe. Sê tu um abrigo para eles contra a face do saqueador, porque o que extorque está ao fim, o saqueador cessa, os opressores são consumidos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E em misericórdia será o trono estabelecido, e ele sentar-se-á sobre o trono em verdade dentro do tabernáculo de Davi, julgando e requerendo julgamento, e apressando justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós temos ouvido do orgulho de Moabe. Ele é muito orgulhoso. Precisamente, de sua arrogância, e seu orgulho, e sua cólera. Porém, suas mentiras não serão assim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, Moabe gemerá por Moabe. Cada um gemerá, porque os alicerces de Quir-Haresete vós ireis prantear; certamente eles serão atingidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os campos de Hesbom definham e a vinha de Sibma. Os senhores dos pagãos têm destruído as principais plantas daquele lugar. Eles estão vindo até Jazer. Eles perambularam através do deserto. Seus galhos estão estendidos, eles atravessam o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, eu irei lamentar com o choro de Jazer a vinha de Sibma. Eu irei te molhar com minhas lágrimas, ó Hesbom e Eleale, porque as altas vozes motivadas pelas tuas frutas de verão e tua colheita são arruinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o júbilo é removido, e a alegria, para fora do campo fértil. E nas vinhas não haverá canto, nem haverá altas vozes. Os vinhateiros não pisarão o vinho em seus lagares. Eu tenho feito as altas vozes de sua vindima cessarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por conseguinte, minhas entranhas soarão como uma harpa por Moabe, e meu íntimo por Quir-Haresete.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E acontecerá, quando for visto que Moabe está cansado no lugar elevado, que ele virá ao seu santuário para orar, porém ele não prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a palavra que o Senhor tem falado a respeito de Moabe desde aquele tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, agora o Senhor tem falado, dizendo: Dentro de três anos, como os anos de um mercenário, a glória de Moabe será desprezada, com toda aquela grande multidão, e o remanescente será muito pequeno e frágil.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A carga de Damasco. Eis que Damasco é destituída de ser uma cidade e será um amontoado de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As cidades de Aroer estão abandonadas. Elas serão para os rebanhos, os quais deitarão e ninguém os fará ter medo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A cidadela também desaparecerá de Efraim, e o reino de Damasco, e o remanescente da Síria. Eles serão como a glória dos filhos de Israel, diz o Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E naquele dia acontecerá, que a glória de Jacó será diminuída, e a gordura de sua carne desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E será como quando o ceifeiro ajunta o milho, e colhe as espigas com seu braço. E isto será como aquele que ajunta espigas no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, uvas a serem respigadas serão deixadas nele, como o sacudir de uma oliveira, duas ou três azeitonas na parte mais alta do galho mais elevado, quatro ou cinco nos ramos frutíferos mais distantes dali, diz o Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E naquele dia um homem olhará para o seu Criador, e seus olhos terão respeito para com o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele não olhará para os altares, o trabalho de suas mãos, nem respeitará aquilo que seus dedos têm feito, sejam os bosques sejam as imagens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia suas cidades fortificadas serão como um galho abandonado, e um galho na posição mais alta, o qual eles deixaram por causa dos filhos de Israel, e haverá desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque tu tens esquecido o Deus de tua salvação, e não tens estado atento para com a Rocha da tua fortaleza, portanto, tu cultivarás plantas deleitáveis e a plantarás com mudas estrangeiras,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de dia tu farás tua planta crescer, e na manhã tu farás tua semente florescer. Porém, a colheita será um amontoado, no dia de tristeza e de desesperada dor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Calamidade para a multidão de muitos povos, que fazem um barulho semelhante ao bramido dos mares e para a investida rápida das nações, que fazem um ataque rápido semelhante ao ímpeto de poderosas águas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As nações atacarão rapidamente como o ímpeto de muitas águas. Porém, Deus as repreenderá, e elas fugirão para longe, e serão fustigadas como a palha da casca dos cereais dos montes ante o vento, e como uma bola de feno ante o furação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que ao anoitecer se apresenta o terror, porém antes do amanhecer já não existem. Este é o destino dos que nos oprimem, a sorte dos que nos roubam.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calamidade sobre a terra sombreada pelas asas, a qual está além dos rios da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que envia embaixadores pelo mar, até em barcos de junco sobre as águas, dizendo: Ide, vós, rápidos mensageiros, a uma nação dispersa e de pele brilhante, a um povo terrível desde o seu início até aqui. Uma nação espalhada em pequenos grupos e pisoteada, cuja terra os rios têm saqueado!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos vós habitantes do mundo e moradores sobre a terra, vede quando ele levantar uma bandeira sobre os montes. E quando ele soprar uma trombeta, ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, então, o Senhor me disse: Eu estarei quieto, e ponderarei a respeito em minha habitação, como um luzente calor sobre as ervas, e como uma nuvem de orvalho no calor da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque antes da colheita, quando o broto está perfeito e quando a uva amarga está amadurecendo na flor, ele tanto cortará os brotos com foices, quanto removerá e derrubará os galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles serão deixados juntos, para as aves dos montes e para os animais da terra, e as aves passarão o verão sobre eles e todos os animais da terra passarão o inverno sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo será trazido o presente para o Senhor dos Exércitos, de um povo disperso e de pele brilhante, e de um povo terrível desde o seu início até aqui. Uma nação espalhada em pequenos grupos e pisada, cuja terra os rios têm saqueado, para o lugar do nome do Senhor dos Exércitos, o monte Sião.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A carga do Egito. Eis que o Senhor monta sobre uma rápida nuvem e adentrará o Egito. E os ídolos do Egito serão estremecidos à sua presença, e o coração do Egito se derreterá no meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu disporei os egípcios contra os egípcios, e eles lutarão cada um contra seu irmão e cada um contra seu vizinho; cidade contra cidade e reino contra reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Espírito do Egito esvaecerá no meio daquele lugar, e eu destruirei o conselho deles. E buscarão aos ídolos, e aos encantadores, e aqueles que têm espíritos familiares, e aos magos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os egípcios eu abandonarei na mão de um senhor cruel, e um violento rei os governará, diz o Senhor, o Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as águas do mar secarão, e o rio se esgotará e secará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles mudarão a direção de rios distantes e os riachos de defesa serão esvaziados, e serão secos. Os papiros e os juncos murcharão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os papiros junto aos riachos, junto à foz dos riachos, e toda coisa semeada perto dos riachos murcharão, não subsistirão, e não existirão mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os pescadores também prantearão, e todos aqueles que pescam com anzol e linha nos riachos lamentarão, e os que lançam redes sobre as águas desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, os que trabalham em linho fino e os que tecem com teares estarão confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles estarão falidos nesses intentos, todos os que escavam canais e tanques para peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certamente os príncipes de Zoã são tolos. O conselho dos sábios conselheiros de Faraó torna-se estúpido. Como vós dizeis a Faraó: Eu sou o filho do sábio e filho de reis antigos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde estão eles? Onde estão teus homens sábios? E deixe-os te contar, agora, e deixe-os saber o que o Senhor dos Exércitos decidiu a respeito do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os príncipes de Zoã são feitos tolos, os príncipes de Nope estão enganados. Eles também têm enganado o Egito, até os que são a pedra angular das tribos daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Senhor tem infundido um espírito perverso no meio deles. E eles têm feito o Egito errar em toda obra ali realizada, como um homem bêbado cambaleando em seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem haverá qualquer obra para o Egito, que a cabeça ou a cauda, o ramo ou o caule, possa fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, naquele dia, o Egito será como mulheres, e estarão atemorizados, e temerão por causa do agitar da mão do Senhor dos Exércitos, a qual ele agita sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a terra de Judá será um terror para o Egito, todo aquele que faz menção dali estará temoroso dentro de si, por causa do plano de ação do Senhor dos Exércitos, o qual ele determinou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia cinco cidades na terra do Egito falarão a língua de Canaã, e jurarão ao Senhor dos Exércitos. Uma será chamada: A cidade da destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele dia haverá um altar ao Senhor no meio da terra do Egito, e uma coluna na fronteira daquele lugar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E isso será por um sinal, e por uma testemunha ao Senhor dos Exércitos na terra do Egito, porquanto eles clamarão ao Senhor por causa dos opressores, e ele enviará a eles um salvador, e um grande, e ele os libertará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor se dará a conhecer ao Egito, e os egípcios conhecerão ao Senhor naquele dia, e farão sacrifício e oblação, sim, eles consagrarão um voto ao Senhor e cumprirão o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o Senhor golpeará o Egito. Ele golpeará e o sarará. E eles retornarão, precisamente, para o Senhor, e ele receberá as súplicas deles, e os curará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia haverá uma estrada do Egito à Assíria, e os assírios adentrarão o Egito e os egípcios à Assíria, e os egípcios servirão com os assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele dia, Israel será o terceiro com o Egito e a Assíria, precisamente, uma bênção no meio da terra:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a quem o Senhor dos Exércitos abençoará, dizendo: Abençoado seja o Egito, meu povo, e Assíria, a obra de minhas mãos, e Israel, minha herança.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que Tartã veio a Asdode (quando Sargão, o rei da Assíria, o enviou) e lutou contra Asdode e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao mesmo tempo falou o Senhor por intermédio de Isaías, o filho de Amós, dizendo: Vai e despe-te da vestimenta de pano de saco de sobre teus lombos, e lança a sandália de teu pé. E ele o fez, andando nu e descalço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Senhor disse: Conforme meu servo Isaías tem andado nu e descalço três anos, para um sinal e perplexidade sobre o Egito e sobre a Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, o rei da Assíria conduzirá os egípcios prisioneiros, e os etíopes cativos, jovens e velhos, nus e descalços, precisamente com suas nádegas descobertas, para a vergonha do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles estarão temerosos e envergonhados da Etiópia, sua expectativa, e do Egito, sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o habitante desta ilha dirá naquele dia: Eis que tal é a nossa expectativa, para onde nós acudimos a buscar ajuda para sermos livrados do rei da Assíria, e como nós escaparemos?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Carga do deserto do mar. Como furacões que assolam no sul, assim ele vem do deserto, de uma terrível terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma grave visão é declarada a mim. O comerciante traiçoeiro negocia traiçoeiramente, e o saqueador saqueia. Sobe, ó Elã. Sitia, ó Média. Todo o suspiro daquele lugar tenho eu feito cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, os meus rins estão cheios de dor. Angústias têm se apoderado de mim, como as angústias de uma mulher em trabalho de parto. Eu me contorcia ao ouvir isto, eu estava aterrorizado ao ver isto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Meu coração pulsou fortemente, o temor aterrorizou-me. A noite do meu prazer tem ele tornado em medo para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Preparem a mesa, observem na torre de vigia, comam, bebam. Levantai, vós príncipes e untai o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim tem o Senhor me falado: Vai, coloca um sentinela e permite a ele dizer o que vê.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele viu um carro de guerra com dois cavaleiros, um carro de guerra tracionado por jumentos e um carro de guerra tracionado por camelos. E ele escutou diligentemente, com muita atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele bradou: Um leão! Meu senhor, eu permaneço continuamente sobre a torre de vigia durante o dia, e sou colocado no posto de guarda sob minha responsabilidade noites inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E observes, lá vem um carro de homens de guerra, com um par de cavaleiros. E ele respondeu e disse: Caída está Babilônia, está caída, e todas as imagens esculpidas dos deuses dela ele as tem quebrado no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ó meu debulhador e o milho da minha eira, o que eu tenho ouvido do Senhor dos Exércitos, o Deus de Israel, tenho eu te declarado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A carga de Dumá. Ele me chama de Seir: Sentinela, o que aconteceu durante a noite? Sentinela, o que aconteceu durante a noite?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O sentinela disse: A manhã chega e também a noite. Se vós vierdes a inquirir, inquiri vós. Retorneis, vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A carga sobre a Arábia. No interior da floresta na Arábia vós acampareis, ó vós, caravanas de Dedanim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os habitantes da terra de Tema trouxeram água para ele que estava sedento. Eles satisfizeram com o seu pão aquele que fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eles fugiram das espadas, da espada desembainhada e do arco retesado, e do penar da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque desta forma o Senhor tem dito a mim: Dentro de um ano, de acordo com os anos de um mercenário, e toda a glória de Quedar falhará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o remanescente do número dos arqueiros, os homens poderosos dos filhos de Quedar, será diminuído, porque o Senhor Deus de Israel tem dito isto.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A carga do vale da visão. O que te aflige agora, tu que estás inteiramente elevada até os telhados?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu que estás repleta de alvoroços, uma cidade tumultuosa, uma cidade alegre. Teus assassinados não são homens assassinados com a espada, nem mortos em batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os teus governantes fugiram juntamente, eles são amarrados pelos arqueiros. Todos que são encontrados em ti são amarrados juntamente, os quais têm fugido de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, disse eu: Desvie o olhar de mim. Eu chorarei amargamente, não trabalhe para me confortar por causa do despojar da filha do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque este é um dia de dificuldade, de pisoteio e de perplexidade da parte Senhor Deus dos Exércitos, dentro do vale da visão, derrubando os muros, e dia de clamor em direção aos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Elão desnuda a aljava com carruagens de homens e cavaleiros, e Quir tirou a cobertura do escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E acontecerá, que teus vales mais escolhidos estarão repletos de carruagens, e os cavaleiros por-se-ão formados juntos ao portão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele removeu a proteção de Judá, e tu olhaste naquele dia para a armadura da casa da floresta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vós também tendes visto as rachaduras da cidade de Davi, que elas são muitas. E vós reunistes as águas do reservatório inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E vós tendes contado as casas de Jerusalém, e tendes demolido as casas para fortificar o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vós também fizestes um fosso entre os dois muros para a água do reservatório antigo. Porém, não tendes olhado em direção àquele que fez isto, nem tivestes respeito àquele que deu forma a isto há muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E naquele dia fez o Senhor Deus dos Exércitos um convite ao choro, ao luto, a rapar a cabeça e a cingir-se com vestimenta de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eis aqui! Alegria e júbilo, matando bois e matando ovelhas, comendo carne e bebendo vinho. Comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E isto foi revelado a meus ouvidos pelo Senhor dos Exércitos: Certamente esta iniquidade não será purificada de vós até que morrais, diz o Senhor Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor Deus dos Exércitos: Vai, encontra-te com este tesoureiro, precisamente até Sebna, o qual está encarregado da casa e dize:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que tu tens aqui, e quem tu tens aqui, para que tenhas talhado aqui uma sepultura para ti como aquele que talha para si uma sepultura em um lugar elevado e que esculpe uma habitação para si mesmo dentro de uma rocha?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que o Senhor te arrebatará com um poderoso cativeiro e certamente te cobrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele certamente irá revolver e arremessar- te como uma bola para dentro de um país imenso. Lá tu morrerás, e lá as carruagens de tua glória serão a vergonha da casa de teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu te levarei de teu cargo, e de tua posição ele te rebaixará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E acontecerá naquele dia que chamarei meu servo Eliaquim, o filho de Hilquias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eu o vestirei com a tua túnica, e o fortalecerei com o teu cinto, e a tua autoridade eu confiarei às mãos dele. E ele será um pai para os habitantes de Jerusalém e para a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a chave da casa de Davi eu a farei repousar sobre os ombros dele. Então ele abrirá e ninguém fechará e ele fechará e ninguém abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eu o firmarei como um prego em um lugar seguro, e ele será por um trono glorioso para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles dependerão dele, toda a glória da casa de seu pai, a descendência e o herdeiro, todas as vasilhas de pequeno volume, desde os copos até todos os jarros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, diz o Senhor dos Exércitos, o prego que está fixado no lugar seguro será removido, será derrubado e cairá. E a carga que estava sobre ele cairá porque o Senhor tem falado isto.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A carga de Tiro. Gemei, vós navios de Társis, porque ela está devastada, então não há abrigo, não há entrada nela, desde a terra de Quitim isto é revelado a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estai calados, vós habitantes da ilha; tu que os comerciantes de Sidom, que atravessam o mar, têm reabastecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E por grandes águas a semente de Sior, a colheita do rio é seu lucro e ela é um mercado de nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Envergonhada sê tu, ó Sidom, porque o mar tem falado, precisamente, a força do mar, dizendo: Eu não entro em trabalho de parto, nem dou à luz crianças, nem alimento jovens nem crio virgens até a idade adulta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Conforme o relato referente ao Egito então sentirão eles profunda dor ao relatar sobre Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atravessai vós para Társis. Gemei, vós habitantes da ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É esta sua alegre cidade, cuja antiguidade é de remotos dias? Seus próprios pés a levarão para bem longe, para uma estadia temporária.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem tem criado este conselho contra Tiro, a gloriosa cidade, cujos mercadores são príncipes, cujos negociantes são os honrados da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Senhor dos Exércitos tem proposto isso, para manchar o orgulho de toda glória, e para trazer em direção ao desprezo todo o honrado da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atravessa tua terra como a um rio, ó filha de Társis. Não há mais força.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele estendeu sua mão sobre o mar, ele sacudiu os reinos. O Senhor tem ordenado contra a comerciante cidade, para destruir as fortalezas daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse: Tu não mais te alegrarás, ó tu, virgem oprimida, filha de Sidom. Levanta-te, atravessa em direção a Chipre. Também não haverá descanso lá para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis ali a terra dos caldeus; este povo não existia, até os assírios a fundarem para aqueles que habitam no deserto; eles ergueram as torres daquele lugar, erigiram os palácios dali e ele a levou à ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Gemei, vós, navios de Társis, porquanto a sua força está devastada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E acontecerá naquele dia que Tiro será esquecida setenta anos, de acordo com os dias de um rei. Após o término dos setenta anos, Tiro cantará como uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pega a harpa, vai de um lado para o outro da cidade, tu, prostituta que tem sido esquecida. Faze doce melodia, canta muitas canções, para que provavelmente tu possas ser lembrada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E acontecerá após o término dos setenta anos que o Senhor visitará Tiro, e ela voltará ao seu aluguel e cometerá fornicação com todos os reinos do mundo sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sua mercadoria e seu aluguel serão consagrados ao Senhor. Não serão acumulados nem estocados, porquanto sua mercadoria será para aqueles que habitam perante o Senhor, para que se alimentem adequadamente e para vestuário durável.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que o Senhor esvazia a terra, e a deixa desolada e às avessas, e dispersa para fora de seus países os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E isto ocorrerá. Como ao povo, assim se fará com o sacerdote; como ao servo, assim se fará com o patrão; como a criada, assim se fará com a sua patroa; como ao comprador, assim se fará ao vendedor; como ao credor, assim se fará com o devedor; como ao que recebe a usura assim se fará com o que lhe paga a usura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A terra será completamente esvaziada e completamente saqueada, porque o Senhor tem falado esta palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra pranteia e se desvanece, o mundo definha e se desvanece, o povo soberbo da terra definha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A terra também está corrompida sob os habitantes dela, porque eles têm transgredido as leis, mudado os estatutos, quebrado o pacto eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, a maldição tem devorado a terra e aqueles que nela habitam estão desolados. Portanto, os habitantes da terra estão queimados e poucos homens restam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O vinho novo pranteia, o vinho definha, todo o de coração alegre suspira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O regozijo dos tamborins cessa, o barulho daqueles que jubilam termina, a alegria da harpa cessa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles não beberão vinho acompanhados por uma canção. A bebida forte será amarga para os que a bebem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade da confusão está destruída. Toda casa está fechada, por isso nenhum homem pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Existe um implorar por vinho nas ruas. Toda alegria está escurecida, o regozijo da terra se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No interior da cidade é deixada desolação, e o portão está danificado com destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deste modo, quando isto estiver no meio da terra entre o povo, haverá como que o sacudir de uma oliveira, e como que o respigar uvas quando a vindima está feita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles erguerão suas vozes e entoarão cântico pela majestade do Senhor, eles clamarão em altas vozes desde o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por essa razão glorificai vós o Senhor nos fogos, precisamente, o nome do Senhor Deus de Israel nas ilhas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde a parte mais extrema da terra temos nós ouvido canções, precisamente, glória ao justo. Porém, eu disse: Estou no fim, estou no fim, que desgraça! Os traiçoeiros comerciantes têm negociado traiçoeiramente. Sim, os traiçoeiros comerciantes têm negociado muito traiçoeiramente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Temor, a cova e a armadilha estão sobre ti, ó habitante da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E acontecerá, que o que foge do grito de pânico cairá dentro da cova, e o que sair do meio da cova será apanhado na armadilha, porque as janelas do alto estão abertas e os alicerces da terra tremem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra está completamente destruída, a terra está nitidamente decomposta, a terra está extremamente abalada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A terra irá cambalear para frente e para trás, como um bêbado, e será removida como uma choupana, e a sua transgressão será pesada sobre ela, e cairá, e não se levantará novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E acontecerá naquele dia que o Senhor punirá o exército do alto, que está nas alturas, e os reis da terra, sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles serão reunidos como os prisioneiros são reunidos na masmorra, e serão fechados na prisão, e após muitos dias eles serão visitados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a lua estará perplexa, e o sol envergonhado, quando o Senhor dos Exércitos vier a reinar no monte Sião, e dentro de Jerusalém, e perante os seus antepassados gloriosamente.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Senhor, tu és meu Deus. Eu te exaltarei, eu louvarei teu nome, porque tu tens feito maravilhosas coisas. Teus conselhos, dados nos tempos antigos, são fidelidade e verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque tu tens feito de uma cidade um amontoado, de uma cidade protegida uma ruína. Um palácio de estrangeiros deixou de ser cidade, ela nunca será construída.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, o povo forte te glorificará, a cidade das terríveis nações te temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque tu tens sido uma força para o pobre, uma força para o necessitado em seu sofrimento, um refúgio em meio à tempestade, uma sombra em meio ao calor, quando o poderoso golpe dos que são terríveis é como uma tempestade contra o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu farás cessar o tumulto dos estrangeiros como o calor em um lugar seco, como o calor com a sombra de uma nuvem. O ramo que procede dos terríveis será humilhado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E neste monte o Senhor dos Exércitos fará, para todo o povo, um banquete de coisas gordurosas. Um banquete de vinhos em contato com os sedimentos, de coisas gordurosas cheias de tutano, de vinhos em contato com os sedimentos, e livres de impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele destruirá neste monte a face da cobertura, acima de todo o povo, e o véu que está estendido sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele irá tragar a morte com vitória, e o Senhor Deus enxugará as lágrimas de sobre todas as faces, e a repreensão de seu povo ele removerá de sobre toda a terra, porque o Senhor tem falado isto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E isto será dito naquele dia: Vejam! Este é nosso Deus. Nós temos esperado por ele e ele nos salvará. Este é o Senhor. Nós temos esperado por ele, e nós seremos felizes e regozijaremos na sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque neste monte a mão do Senhor repousará, e Moabe será pisoteado sob ele, exatamente como a palha é pisoteada para a esterqueira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele estenderá suas mãos no meio deles, como aquele que nada estende suas mãos para nadar. E ele abaterá o orgulho deles juntamente com os produtos do despojo de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a fortificação, do alto forte de teus muros, ele derrubará, esperará pelo momento adequado e trará ao chão, precisamente, ao pó.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia esta canção será cantada na terra de Judá. Nós temos uma cidade forte, salvação Deus nomeará por muros e baluartes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abri vós os portões, para que a nação justa que conserva a verdade possa entrar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu guardarás em perfeita paz aquele, cuja mente permanece em ti, porque ele confia em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Confiai vós no Senhor eternamente, porquanto no Senhor Jeová está força eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque ele derruba aqueles que habitam no alto. A cidade arrogante ele a põe abaixo. Ele a põe abaixo, precisamente, ao chão. Ele a traz precisamente ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O pé a pisará, precisamente os pés do pobre, e os passos do necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O caminho do justo é retidão. Tu, retamente pesas a vereda do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, no caminho de teus juízos, ó Senhor, nós temos esperado por ti. O desejo de nossa alma é para teu nome e para a lembrança de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com minha alma tenho eu te desejado durante a noite. Sim, com meu Espírito dentro de mim te buscarei durante a alvorada, pois quando teus juízos estão na terra, os habitantes do mundo aprenderão justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Permita que favor seja demonstrado ao perverso, contudo ele não aprenderá justiça. Na terra da justiça ele portar-se-á injustamente e não contemplará a majestade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Senhor, quando tua mão estiver levantada eles provavelmente não verão. Porém, eles certamente verão e serão envergonhados pela inveja deles com relação ao povo. Sim, o fogo de teus inimigos os devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Senhor, tu ordenarás paz para nós, porque também tu tens operado todas as nossas obras a nosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó Senhor nosso Deus, outros senhores além de ti têm tido domínio sobre nós; porém, por tua causa somente faremos menção do teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles estão mortos, eles não viverão. Eles são falecidos, não se levantarão. Como consequência de tu os teres visitado e os destruído e feito toda a memória deles perecer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu tens aumentado a nação; Ó Senhor, tu tens aumentado a nação. Tu és glorificado. Tu a tens expandido seus limites para todos os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Senhor, em angústia têm eles te buscado; eles derramaram copiosamente uma oração quando tua disciplina estava sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como uma mulher grávida que se aproxima do momento de seu parto está em dor, e grita durante suas contrações, assim temos nós estado aos teus olhos, Ó Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nós temos estado grávidos, nós temos estado em dor, nós temos, por assim dizer, dado à luz vento. Nós não temos produzido qualquer livramento na terra, nem os habitantes do mundo têm diminuído.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Teus homens mortos viverão, juntamente com meu corpo morto eles se levantarão. Despertai e cantai, vós que habitais no pó, porque teu orvalho é como o orvalho das ervas e a terra irá expelir os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Venha, meu povo, entra tu em direção a tuas câmaras e fecha tuas portas sobre ti. Esconde-te, por assim dizer, por um breve momento, até que a indignação passe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porquanto, eis que o Senhor sai do seu lugar para punir os habitantes da terra pela iniquidade deles. A terra também revelará o sangue dela, e não mais ocultará os seus mortos.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia o Senhor com sua dolorosa, grande e forte espada punirá leviatã, a serpente perfurante, precisamente, leviatã, aquela serpente tortuosa. E ele matará o dragão que está dentro do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia cantai vós para ela, que é uma vinha de vinho tinto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, o Senhor, a guardo. Eu a regarei a cada momento, a fim de que ninguém a fira. Eu a guardarei noite e dia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fúria não há em mim. Quem disporia os arbustos com espinhos e os espinheiros contra mim em batalha? Eu os atravessaria, eu os queimaria juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou deixe-o assumir o controle da minha força para que ele possa fazer as pazes comigo, e ele fará as pazes comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele fará com que aqueles que procedem de Jacó se enraízem. Israel florescerá e brotará, e encherá a face da terra com fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tem ele os ferido como feriu aos que o feriram? Ou, ele está morto conforme a matança daqueles que são mortos por ele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em certa medida, quando ela germinar, tu contenderás com ela. Ele suspende seu tempestuoso vento no dia do vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, por meio disto a iniquidade de Jacó será purificada e este é todo o fruto para remover seu pecado. Quando ele fizer todas as pedras do altar como pedras de giz, que são batidas e feitas em pedaços, os bosques e imagens não ficarão de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda a cidade protegida estará desolada, e a habitação abandonada e deixada como um deserto. Lá o novilho se alimentará e lá ele se recostará, e consumirá os ramos dali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os galhos dali estiverem murchos, eles serão arrancados. As mulheres vêm e os colocam no fogo, porquanto este é um povo de nenhum entendimento. Portanto, ele que os criou não terá misericórdia deles, e ele que os formou não lhes mostrará favor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, acontecerá naquele dia, que o Senhor ajuntará desde o canal do rio até o ribeiro do Egito, e vós sereis reunidos um a um, ó vós, filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, acontecerá naquele dia, que a grande trombeta será soprada, e eles virão, os quais estavam prestes a perecer na terra da Assíria e os rejeitados na terra do Egito, e adorarão ao Senhor no santo monte em Jerusalém.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calamidade para a coroa de orgulho, para os bêbados de Efraim, cuja beleza gloriosa é uma flor que murcha, a qual está na cabeça dos vales férteis daqueles que são dominados pelo vinho!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que o Senhor tem alguém poderoso e forte, o qual como uma tempestade de granizo e um temporal destruidor, como uma inundação de poderosas águas transbordantes, arremessará para a terra com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A coroa de orgulho, os bêbados de Efraim, serão pisados sob os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a beleza gloriosa, a qual está ao longo da cabeça do vale fértil, será uma flor murcha. E como a fruta temporã antes do verão, a qual quando aquele que a olha a vê, enquanto ainda está em sua mão, a devora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia o Senhor dos Exércitos será por uma coroa de glória e por um diadema de beleza para o remanescente de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E por um espírito de julgamento para aquele que se assenta em juízo, e por força para aqueles que rechaçam a batalha para o portão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, eles também têm errado por causa do vinho, e através da bebida forte estão fora do caminho. O sacerdote e o profeta têm errado através da bebida forte, eles estão imersos no vinho, eles estão fora do caminho por causa da bebida forte. Eles erram na visão, eles tropeçam no julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque todas as mesas estão repletas de vômito e imundície, tanto que não há mais nenhum lugar limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A quem ele ensinará conhecimento? E a quem ele fará compreender doutrina? Àqueles que são desmamados e retirados dos seios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque preceito precisa ser sobre preceito, preceito sobre preceito; linha sobre linha, linha sobre linha, aqui um pouco, e lá um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque com lábios que gaguejam e outra língua ele falará a este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A quem ele disse: Este é o repouso por meio do qual vós podeis fazer o cansado descansar e este é o agradavelmente novo, ainda assim eles não ouviriam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, a palavra do Senhor foi para eles preceito sobre preceito, preceito sobre preceito; linha sobre linha, linha sobre linha; aqui um pouco e lá um pouco, para que eles pudessem ir, e cair para trás, e ser quebrados, e engodados e capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por conseguinte, ouvi a palavra do Senhor, vós homens que desdenham, que governam este povo, o qual está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto, vós tendes dito: Nós temos feito um pacto com a morte, e com o inferno estamos de acordo; quando o transbordante flagelo vier atravessar, ele não chegará até nós, porquanto nós temos feito das mentiras nosso refúgio e sob a falsidade temos nos escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Deus: Eis que eu ponho em Sião por alicerce uma pedra, uma pedra à toda prova, uma preciosa pedra de esquina, um alicerce inabalável. Aquele que crer não se apressará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também porei o juízo por linha e a justiça por prumo. E o granizo eliminará completamente o refúgio das mentiras, e as águas transbordarão o lugar de esconderijo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E seu pacto com a morte será anulada e seu acordo com o inferno não prevalecerá; quando o transbordante flagelo passar, então vós sereis pisoteados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desde o momento em que isto passar, vos arrebatará. Pois estender-se-á de manhã a manhã, pelo dia e pela noite, e isto será um aborrecimento só o compreender a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque a cama é mais curta do que um homem é capaz de se esticar sobre ela. E a coberta mais estreita do que o necessário para ele envolver-se nela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o Senhor levantar-se-á como no monte Perazim. Ele estará furioso como no vale de Gibeão, para que ele possa fazer sua obra, sua estranha obra, e fará acontecer seu ato, seu estranho ato.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, portanto, não sejais vós zombadores, por medo de que seus grilhões se tornem fortes. Porque eu tenho ouvido da parte do Senhor Deus dos Exércitos uma destruição, precisamente determinada sobre a terra toda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dai vós ouvidos e ouvi minha voz. Escutai e ouvi meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O fazendeiro ara o dia todo para semear? Ele abre e quebra os torrões de seu terreno?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele tem feito plana a face daquele lugar não lança ele sobre uma ampla área o endro, e espalha o cominho, e lança na área principal trigo, e a cevada selecionada e o centeio no seu devido lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque seu Deus o instrui para discernir e o ensina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o endro não é debulhado com um instrumento para debulhar, nem uma roda de carroça é movida sobre o cominho. Porém, o endro é debulhado com um bastão e o cominho com uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O grão usado para fazer pão é esmagado, pois ele não estará sempre o debulhando, nem o esmiúça com a roda de sua carroça nem o esmaga com seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isto também vem do Senhor dos Exércitos o qual é maravilhoso em aconselhar e excelente em trabalhar.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calamidade para Ariel, para Ariel, a cidade onde Davi acampou! Acrescentai ano a ano, deixai que imolem sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, trarei sofrimento a Ariel, e haverá opressão e tristeza. E ela será para mim como Ariel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu te sitiarei em todas as direções ao teu redor, farei cerco contra ti com torres de assédio e erguerei fortalezas contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E tu serás derrubada, e falarás desde o chão e tua fala sairá baixa, proveniente do pó, e tua voz será como a de alguém que tem um espírito familiar, desde o chão, e tua fala será um sussurro desde o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disto a multidão de teus estrangeiros será como o pó fino, e a multidão dos agressores será como a palha da casca dos cereais que se vai. Sim, isto será em um instante, de repente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu serás visitada pelo Senhor dos Exércitos com trovão, e com terremoto, e grande barulho, com tormenta, e tempestade, e com a chama de fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a multidão de todas as nações que lutam contra Ariel, precisamente, todas as que lutam contra ela e sua provisão, e que a fazem sofrer, serão como um sonho de uma visão noturna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E isto será precisamente como quando um homem faminto sonha e, eis que ele come; porém, ele acorda, e sua alma está vazia. Ou como quando um homem sedento sonha e, eis que ele bebe; porém ele acorda e, eis que ele está desfalecido e sua alma tem apetite. Assim estará a multidão de todas as nações que lutam contra o monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Parai vós mesmos e espantai-vos. Gritai vós e chorai. Eles estão bêbados mas não com vinho, eles cambaleiam, mas não por bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o Senhor tem derramado copiosamente sobre vós o Espírito de sono profundo e tem fechado vossos olhos. Os profetas e seus governantes, os videntes ele tem encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a visão de todos torna-se para vós como as palavras de um livro que está selado, o qual homens entregam a alguém que é erudito, dizendo: Leia isto, eu te rogo. E ele responde: Não posso porque isto está selado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o livro é entregue para aquele que não é erudito, dizendo: Leia isto, rogo-te. E ele diz: Não sou erudito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por conseguinte, o Senhor disse: Como este povo aproxima-se de mim com suas bocas, e com seus lábios me honram, porém tem afastado seu coração para longe de mim, e seu temor com relação a mim é ensinado pelo preceito de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, observai, eu continuarei a fazer uma obra maravilhosa entre este povo, precisamente, uma obra maravilhosa e uma maravilha, porque a sabedoria dos sábios homens perecerá e o entendimento de seus prudentes homens será ocultado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Calamidade sobre aqueles que buscam profundamente esconder seus planos do Senhor, e suas obras estão na escuridão, e eles dizem: Quem nos vê? E: Quem nos conhece?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certamente o seu colocar as coisas às avessas será considerado como o barro do oleiro, pois dirá a obra daquele que a formou: Ele não me fez? Ou dirá a coisa modelada daquele que a modelou: Ele não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acaso não é em muito pouco tempo que o Líbano será transformado em um campo frutífero e o campo frutífero será considerado como uma floresta?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E naquele dia o surdo ouvirá as palavras do livro, e os olhos do cego verão sem obscuridade e sem trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O manso também aumentará a alegria deles no Senhor e o pobre entre os homens regozijará no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto, o tirano é trazido à ruína, e o escarnecedor está consumido, e todos os que espreitam para o mal estão eliminados:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que fazem de um homem um criminoso por uma palavra, e armam uma armadilha no portão para aquele que reprovam, e desviam o justo por coisa nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor, que redimiu Abraão, no tocante à casa de Jacó: Agora Jacó não será envergonhado, nem a sua face agora tornar-se-á pálida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, quando ele observar seus filhos, o trabalho de minhas mãos, no meio do seu povo, eles santificarão meu nome, santificarão o Santo de Jacó e temerão o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também aqueles desorientados em espírito chegarão ao entendimento, e aqueles que murmuram aprenderão doutrina.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calamidade sobre os filhos rebeldes, diz o Senhor, que recebem conselho, mas não de mim; e que se cobrem com uma capa, porém não do meu Espírito, para que possam adicionar pecado a pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que caminham para ir ao sul, em direção ao Egito, e não têm buscado uma resposta de minha boca, para se fortalecerem na força de Faraó e para confiar na sombra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, a força de Faraó será a sua vergonha e a confiança na sombra do Egito sua confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque seus príncipes estavam em Zoã e seus embaixadores chegaram a Hanes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles estavam todos envergonhados de um povo que não podia beneficiá-los, nem ser um socorro ou proveitoso, porém uma vergonha e também uma desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A aflição dos animais do sul: para o interior de uma terra de dificuldade e angústia, de onde vem o leão velho e o jovem, a víbora e a flamejante serpente voadora. Eles carregarão suas riquezas sobre dorsos de jumentos novos, e seus tesouros sobre grupos de camelos, para um povo que não irá beneficiá- los.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os egípcios ajudarão em vão e sem obter resultados. Portanto, tenho eu clamado a este respeito: A força deles está sentada, imóvel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora vá, escreve isto perante eles em uma tábua e registra isto em um livro, para que fique para o tempo vindouro, para sempre e sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que este é um povo rebelde, filhos mentirosos, filhos que não ouvirão a lei do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os quais dizem aos videntes: Não vejam. E aos profetas: Não profetizem em nossa direção coisas corretas; falem para nós coisas suaves, profetizem enganos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiais vós para fora do caminho, desviai- vos para fora da vereda, fazei o Santo de Israel parar de estar diante de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por conseguinte, assim diz o Santo de Israel: Pelo fato de vós terdes desprezado esta palavra e confiado na opressão e perversidade, e permanecerdes nisto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, esta iniquidade será para vós como uma rachadura, prestes a cair, estufando- se para fora em um alto muro, cujo desabamento ocorre de repente, em um instante.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele quebra-lo-á como o quebrar do vaso do oleiro, que é feito em pedaços; ele não poupará: de tal forma que não será encontrado no meio do que foi despedaçado um caco capaz de ser usado para pegar brasa de uma lareira, ou para retirar com isto água do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o Senhor Deus, o Santo de Israel: Em retornar e descansar vós sereis salvos. Na quietude e na confiança estarão vossa força. E vós não quisestes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, vós dissestes: Não; pois nós fugiremos sobre cavalos; portanto, vós fugireis, e nós cavalgaremos sobre o cavalo veloz. Portanto, aqueles que vos perseguem serão ligeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mil fugirão quando da repreensão feita por um, à repreensão de cinco vós fugireis. Até que vós sejais deixados como um farol sobre o cume de um monte e como uma bandeira sobre uma colina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, portanto, o Senhor esperará, para que Ele seja misericordioso consigo, e, portanto, Ele será exaltado, que Ele possa ter misericórdia de vós, porque o Senhor é um Deus de justiça. Abençoados são todos os que esperam por Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o povo habitará dentro de Sião, em Jerusalém. Tu não chorarás mais. Ele será muito benigno para contigo à voz de teu choro. Quando Ele vier a ouvi-lo, Ele te responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, embora o Senhor vos dê o pão da adversidade e a água da aflição, teus professores, contudo, não serão removidos a um canto nunca mais, porém teus olhos os verão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E teus ouvidos escutarão uma palavra por trás de ti, dizendo: Este é o caminho, andai vós nele, quando vos virardes à direita e quando vos virardes à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós também ireis profanar a cobertura de tuas imagens esculpidas, e o ornamento de tuas imagens fundidas de ouro. Tu as descartarás como se descarta um trapo de pano usado durante a menstruação. Tu dirás em direção a ela: Vai-te embora!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, ele dará a chuva de tua semente, com a qual semearás a terra; e pão daquilo que cresce da terra; e isto será próspero e abundante; naquele dia o teu rebanho se alimentará em grandes pastos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os bois, e os jumentinhos que lavram a terra comerão feno limpo, o qual tem sido joeirado com a pá e com a peneira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E haverá sobre toda a alta montanha e sobre toda a alta colina, rios e córregos de águas no dia da grande matança, quando as torres cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso, a luz da lua será como a luz do sol, e a luz do sol estará sete vezes mais forte, como a luz de sete dias, no dia em que o Senhor enfaixar a ferida do seu povo e sarar o golpe de sua ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que o nome do Senhor vem de longe, queimando com sua ira, e a carga disto é pesada. Os lábios dele estão cheios de indignação, e sua língua como um fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E sua respiração, como uma torrente transbordante, alcançará até a garganta, para peneirar as nações com a peneira de vaidade e haverá uma rédea nas mandíbulas do povo, levando-os a errar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vós tereis uma canção, como na noite em que uma solenidade santa é celebrada. E alegria de coração semelhante a quando alguém vai com uma flauta para vir ao monte do Senhor, ao Poderoso de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o Senhor fará sua gloriosa voz ser ouvida, e mostrará o relampejar do seu braço com a indignação de sua ira e com a chama de um fogo devorador, com dispersão, e tempestade, e pedras de granizo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque por meio da voz do Senhor os assírios serão derrubados, os quais golpeou com uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, em todo lugar onde a liderança estabelecida vier a passar, a qual o Senhor fará repousar sobre ele, isto ocorrerá com tamborins e harpas. E nas batalhas agitadas ele lutará com isto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para Tofete está decretado há muito tempo. Sim, para o rei isto está preparado. Ele tem feito isto profundo e largo. A pira daquele lugar é fogo e muita madeira. O sopro do Senhor, como uma torrente de enxofre, fará incendiá-lo.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calamidade para aqueles que descem ao Egito, buscando ajuda, e fiam- se em cavalos e confiam em carruagens, porque elas são muitas; e em cavaleiros porque eles são muito fortes; porém não olham em direção ao Santo de Israel, nem buscam o Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Além disso, ele também é sábio, e trará o mal, e não revogará suas palavras. Porém, levantar-se-á contra a casa dos fazedores do mal e contra o auxílio daqueles que obram iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, os egípcios são homens, e não Deus. E seus cavalos, carne e não espírito. Quando o Senhor estender sua mão, tanto o que ajuda cairá quanto aquele que é ajudado fracassará, e todos eles falharão juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque deste modo tem o Senhor me falado: Semelhantemente ao leão e ao leão novo rugindo sobre sua presa, quando uma multidão de pastores é suscitada contra ele. Ele não estará temeroso das vozes deles, nem se rebaixará pelo barulho deles. Assim o Senhor dos Exércitos descerá para lutar pelo monte Sião e pela colina daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como pássaros voando, então o Senhor dos Exércitos defenderá Jerusalém, defendendo, também Ele irá libertá-la e, ao atravessá- la, preserva- la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voltai-vos em direção àquele contra quem os filhos de Israel têm se revoltado profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque naquele dia todo homem descartará seus ídolos de prata e seus ídolos de ouro, os quais suas próprias mãos têm feito para vós, para um pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o assírio cairá com a espada, não de um homem poderoso, e a espada, não de um mortal, o devorará. Porém, ele fugirá da espada e seus jovens serão desbaratados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, ele fará desaparecer a sua fortificação por causa do medo e seus príncipes terão medo da bandeira, diz o Senhor, cujo fogo está em Sião e sua fornalha em Jerusalém.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que um rei reinará em justiça e príncipes governarão em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E um homem será como um esconderijo para o vento e abrigo contra a tempestade. Como rios de água em um lugar seco, como a sombra de uma grande rocha em uma terra cansada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os olhos daqueles que veem não estarão escurecidos, e os ouvidos daqueles que ouvem escutarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também o coração do precipitado entenderá conhecimento, e a língua dos que gaguejam estará pronta para falar claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A pessoa vil não mais será chamada de generosa, nem o avarento dito ser dadivoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque a pessoa vil falará vilania, e seu coração obrará iniquidade para praticar hipocrisia, e para pronunciar erro contra o Senhor. Para fazer vazia a alma do faminto; e ele fará acabar a bebida do sedento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também os instrumentos do avarento são maus. Ele planeja planos perversos para destruir o pobre com palavras mentirosas, mesmo quando o necessitado fala o que é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, o generoso planeja coisas generosas, e por meio de coisas generosas ele ficará de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantai, vós mulheres indolentes; ouvi minha voz, vós filhas indiferentes; dai ouvido à minha fala.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos dias e anos vós sereis atribuladas; vós, mulheres indiferentes; porque a vindima falhará, a colheita não chegará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tremei, vós, mulheres que estão indolentes; sede atribuladas, vós, indiferentes. Despi-vos, ficai nuas e cingi vestimenta de pano de saco, sobre vossos lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elas lamentar-se-ão por seus peitos, pelos campos agradáveis, pela vinha frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sobre a terra do meu povo brotarão espinheiros e arbustos com espinhos. Sim, sobre todas as casas alegres dentro da cidade alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque os palácios serão abandonados. A multidão da cidade será retirada. As fortificações e torres serão por refúgios eternamente, uma alegria para jumentos selvagens, um pasto de rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Até o Espírito ser derramado sobre nós do alto; e o deserto ser um campo frutífero e o campo frutífero ser considerado uma floresta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, juízo habitará no deserto, e justiça permanecerá no campo frutífero.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a obra da justiça será paz, e o efeito da justiça, quietude e segurança eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E meu povo habitará em uma habitação pacífica e em moradias seguras; e em lugares quietos de descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando chover granizo, caindo sobre a floresta, e a cidade vier a ser abatida em um lugar humilhado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abençoados sois vós que semeais junto a todas as águas, e que enviais naquela direção os pés do boi e do jumento.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calamidade sobre ti que devasta e tu não foste devastado, e negocias traiçoeiramente e eles não negociam traiçoeiramente contigo! Quando tu parares de devastar tu serás devastado e quando tu colocares um fim ao negociar traiçoeiramente eles negociarão traiçoeiramente contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó Senhor, sê benigno para conosco. Nós temos esperado por ti, sê tu o braço deles a cada manhã, também nossa salvação no tempo de dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao ruído do tumulto do povo fugitivo, ao Teu levantar, as nações foram espalhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o seu despojo será reunido como o ajuntamento da lagarta. Como o espalhar rápido para frente e para trás das locustas, assim ele se espalhará sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor é exaltado, porque ele habita no alto. Ele tem preenchido Sião com julgamento e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sabedoria e conhecimento serão a estabilidade de teus tempos, e força de salvação. O temor do Senhor é o seu tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que seus valentes chorarão do lado de fora. Os embaixadores de paz chorarão amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As estradas permanecem desertas, o homem que viaja a pé para. Ele tem quebrado o pacto, ele tem desprezado as cidades, ele não estima nenhum homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra pranteia e definha. O Líbano está envergonhado e posto abaixo. Sarom é semelhante a um deserto. Basã e o Carmelo livram- se de seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, levantar-me-ei, diz o Senhor. Agora, eu serei exaltado; agora elevar-me-ei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vós concebereis palha da casca de cereais, vós produzireis restolho. Vosso hálito, como fogo, vos devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o povo será como o queimar da cal, como espinheiros partidos serão eles queimados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi, vós que estais distantes, o que eu tenho feito. E vós que estais perto, reconhecei meu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pecadores em Sião estão com medo. Pavor tem surpreendido os hipócritas. Quem dentre nós habitará com o fogo devorador? Quem dentre nós habitará com as chamas eternas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que anda em justiça e fala retamente. O que despreza o ganho de opressões, que sacode suas mãos de segurar subornos, que tampa seus ouvidos de ouvir de sangue e fecha seus olhos de ver o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele habitará no alto, seu lugar de defesa serão as fortificações das rochas. Pão será dado a ele, suas águas estarão seguras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Teus olhos verão o Rei em sua beleza. Eles observarão a terra que está muito distante.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Teu coração refletirá sobre o terror. Onde está o escriba? Onde está o cobrador? Onde está aquele que contou as torres?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu não verás um povo violento, um povo de uma fala mais dificultosa do que vós possais entender, de um idioma de fala hesitante, que tu não possas compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Considera Sião, a cidade de nossas solenidades; teus olhos verão Jerusalém, uma calma habitação, um tabernáculo que não será desmontado. Nenhuma das estacas daquele lugar será jamais removida, nem qualquer uma das cordas dali será partida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, lá o glorioso Senhor será para nós um lugar de largos rios e córregos, em que nenhum navio com remos irá, nem navio majestoso passará por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o Senhor é nosso juiz; o Senhor é nosso legislador; o Senhor é nosso Rei. Ele nos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tuas cordas estão frouxas, elas não podem fortalecer adequadamente seu mastro. Elas não podem estender a vela, então a presa de um grande despojo é dividida; os coxos se darão ao saque.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os habitantes não dirão: Estou enfermo. O povo que habita nela será perdoado de sua iniquidade.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aproximai-vos, vós, nações, para ouvir e escutai, vós, povo. Permiti que a terra ouça, e tudo que nela está, o mundo e todas as coisas que dele procedem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a indignação do Senhor está sobre todas as nações, e sua fúria sobre todos os seus exércitos. Ele as tem destruído completamente, Ele as tem trazido para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seus mortos serão arrojados, e o mau cheiro exalará de seus cadáveres, e os montes serão derretidas com o sangue deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todo o exército do céu será dissolvido, e os céus serão enrolados juntamente como um rolo de pergaminho. E todo o seu exército cairá como a folha cai de uma videira, e como um figo em queda de uma figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois minha espada será banhada no céu. Eis que ela descerá sobre a Idumeia e sobre o povo da minha maldição, para julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada do Senhor está coberta de sangue, faz-se engordurada com gordura e com o sangue de carneiros e bodes, com a gordura dos rins dos carneiros. Pois o Senhor tem um sacrifício em Bozra e uma grande matança na terra da Idumeia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os búfalos cairão com eles, e os novilhos com os touros. E sua terra será encharcada com sangue, e seu pó tornar-se-á oleoso pela gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque este é o dia da vingança do Senhor e o ano das retribuições pela controvérsia de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os riachos daquele lugar tornar-se-ão em piche, e o pó dali em enxofre, e a terra daquele lugar tornar-se-á piche em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele não será apagado, nem de noite e nem de dia. A fumaça daquele lugar subirá eternamente, de geração a geração permanecerá inabitada. Ninguém a transitará para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém, o pelicano e o alcaravão a possuirão. A coruja também, juntamente com o corvo nela habitarão. E ele estenderá completamente sobre ela a linha de confusão e o prumo de vacuidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles chamarão os nobres daquele lugar para o reino, porém, ninguém estará lá, e todos os príncipes dela serão nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E espinheiros brotarão nos palácios dela, urtigas e arbustos com caules repletos de espinhos nas fortificações daquele lugar. E será uma habitação de dragões e um palácio para corujas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os animais selvagens do deserto também se encontrarão com os animais selvagens da ilha, e o sátiro clamará à sua companheira. A coruja que chirria também descansará lá e encontrará para si um lugar de descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lá uma grande coruja fará o ninho dela, porá ovos e os chocará, e ajuntará sob sua sombra. Lá os abutres também serão reunidos, cada um com seu par.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Buscai no livro do Senhor e lede: Nenhuma destas criaturas faltará, nenhuma estará sem seu par. Por minha boca isto foi ordenado e seu Espírito os tem ajuntado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele lançou sortes por elas, e por uma linha, lhas tens dividido. Eles a possuirão para sempre, de geração a geração, habitarão naquele lugar.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O ermo e o lugar solitário serão alegres para eles, e o deserto se regozijará e florescerá como a rosa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele florescerá abundantemente e regozijará precisamente com alegria e canto. A glória do Líbano será dada a ele, a excelência do Carmelo e Sarom. Eles verão a glória do Senhor e a excelência de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fortalecei vós as mãos fracas e firmai os joelhos frágeis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dizei àqueles que têm um coração medroso: Sejam fortes, não temam. Eis que seu Deus virá com vingança, precisamente, Deus com uma retribuição. Ele virá e vos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, os olhos do cego serão abertos e os ouvidos do surdo desobstruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o homem aleijado saltará como um cervo; e a língua do mudo cantará, porque no ermo as águas surgirão, e córregos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o chão ressecado tornar-se-á em uma lagoa, e a terra sedenta ribeiros de água. Na habitação de chacais, onde cada um repousa, estarão pastos com canas e juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E uma estrada estará lá, e um caminho, e isto será chamado: O caminho de santidade. O impuro não passará por ele, porém ele será para esses: Os caminhantes, por insensatos que sejam, não se extraviarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nenhum leão estará lá, nem qualquer animal faminto subirá por ele, ele não será encontrado lá, porém, os redimidos caminharão por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os resgatados do Senhor retornarão, e virão a Sião com canções e eterna alegria sobre suas cabeças. Eles obterão alegria e júbilo, e a tristeza e o lamento sumirão.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, aconteceu no ano décimo quarto do rei Ezequias, que Senaqueribe, rei da Assíria, subiu contra todas as cidades protegidas de Judá e as tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o rei da Assíria enviou Rabsaqué de Láquis a Jerusalém ao rei Ezequias, com um grande exército. E ele se posicionou próximo ao aqueduto do reservatório superior, na estrada do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, saíram até ele Eliaquim, o filho de Hilquias, o qual administrava a casa, e Sebna, o escriba, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Rabsaqué disse-lhes: Dizei vós agora a Ezequias. Desta forma diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é esta na qual te firmas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu digo: Fala tu! (Porém, elas são apenas vãs palavras). Eu tenho conselho e força para a guerra. Agora, em quem tu confias, visto que te rebelas contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vê! Tu confias no bastão desta cana quebrada, no Egito, sobre o qual se um homem se apoiar, ele entrará em sua mão e a perfurará. Desta forma, é Faraó, rei do Egito, para com todos que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, se tu me disseres: Nós confiamos no Senhor nosso Deus. Não é esse aquele cujos lugares elevados e cujos altares Ezequias tem removido, e dito para Judá e para Jerusalém: Vós adorareis perante este altar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, portanto, faz promessas solenes, eu rogo a ti, ao meu senhor, o rei da Assíria, e eu darei a ti dois mil cavalos se tu fores capaz, em tua parte do acordo, de dispor cavaleiros sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como, então, irás tu desviar a face de um capitão do menor dos servos de meu senhor, e colocar tua confiança no Egito, para carruagens e para cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, estou eu agora a subir sem o Senhor a esta terra para destruí-la? O Senhor disse para mim: Sobe contra esta terra e destrói-a.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Eliaquim, e Sebna, e Joá a Rabsaqué: Fala, eu rogo a ti, a teus servos na linguagem dos sírios, porque nós a entendemos, e não nos fale na linguagem dos judeus, aos ouvidos do povo que está sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, Rabsaqué disse: Tem o meu senhor me enviado ao teu senhor e a ti para dizer estas palavras? Ele não tem me enviado aos homens que sentam sobre o muro, os quais podem comer suas próprias fezes e beber seu próprio mijo juntamente convosco?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Rabsaqué levantou-se e gritou em alta voz na linguagem dos judeus, e disse: Ouvi vós as palavras do grande rei, o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desta forma diz o rei: Não deixeis Ezequias vos enganar, porque ele não será capaz de vos livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem deixeis Ezequias vos fazer confiar no Senhor, dizendo: O Senhor certamente nos livrará. Esta cidade não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não escuteis a Ezequias, porquanto assim diz o rei da Assíria: Façam um acordo comigo por intermédio de um presente e saiam até a mim, e comei vós cada um de sua vinha, e cada um de sua figueira, e bebei vós cada um as águas de sua própria cisterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Até eu vir e vos trasladar para uma terra semelhante a vossa própria terra, uma terra de milho e vinho, uma terra de pão e vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Acautelai-vos de deixar Ezequias vos persuadir, dizendo: O Senhor nos livrará. Têm quaisquer dos deuses das nações livrado suas terras da mão do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e Arpade? Onde estão os deuses de Seva/naim? E têm eles livrado Samaria, tirando-os da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem são eles, dentre todos os deuses destas terras, que têm livrado sua terra da minha mão, para que o Senhor deva livrar Jerusalém da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, eles mantiveram a serenidade deles e não responderam a ele uma palavra, porquanto a ordem do rei era, dizendo: Não o respondam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, veio Eliaquim, o filho de Hilquias, o qual era o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, o filho de Asafe, o cronista, até Ezequias com suas vestes rasgadas, e contaram a ele as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E isto aconteceu que, quando o rei Ezequias ouviu isso, ele rasgou suas vestes e cobriu-se com vestimenta de pano de saco, e foi para o interior da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele enviou Eliaquim, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e os anciãos dentre os sacerdotes, cobertos com vestimenta de pano de saco em direção a Isaías, o profeta, o filho de Amós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles lhe disseram: Desta forma diz Ezequias. Este dia é um dia de dificuldade, e de repreensão, e de blasfêmia, porque as crianças chegam ao momento de nascer e não há força para dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Possivelmente, o Senhor teu Deus ouvirá as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, senhor dele, tem enviado para provocar o Deus vivo, e reprovará as palavras que o Senhor teu Deus tem ouvido. Por conseguinte, ergue tua oração pelo remanescente que é deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, os servos do rei Ezequias vieram a Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Isaías disse-lhes: Portanto, vós direis ao vosso senhor. Assim diz o Senhor: Não tenhas medo das palavras que tu tens ouvido, por meio das quais os servos do rei da Assíria me têm blasfemado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que Eu enviarei um poderoso golpe sobre ele, e ele ouvirá um rumor, e retornará para sua própria terra. E eu o farei cair pela espada em sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Rabsaqué retornou e encontrou o rei da Assíria guerreando contra Libna, pois ele tinha ouvido que ele havia saído de Láquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele ouviu dizer concernente a Tiraca, rei da Etiópia: Ele é vindo para fazer guerra contigo. E quando ele ouviu isto, ele enviou mensageiros a Ezequias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desta forma vós falareis a Ezequias, rei de Judá, dizendo: Não deixes teu Deus, em quem tu confias, enganar-te, dizendo que Jerusalém não será dada na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que tu tens ouvido o que os reis da Assíria têm feito a todas as terras para destruí- las completamente e tu serias livrado?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Têm os deuses das nações as livrado, as quais meus pais têm destruído, como Gozã, e Harã, e Rezefe, e os filhos de Éden que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate e o rei de Arpade, e o rei da cidade de Seva/naim, Hena e Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Ezequias recebeu a carta da mão dos mensageiros e a leu. E Ezequias subiu à casa do Senhor e a estendeu perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ezequias orou ao Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó Senhor dos Exércitos, Deus de Israel, que habitas entre os querubins. Tu és o Deus, precisamente, tu somente, de todos os reinos da terra. Tu tens feito céu e terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina teu ouvido, Ó Senhor, e ouça. Abre teus olhos, Ó Senhor, e vê. Ouças todas as palavras de Senaqueribe, as quais tem enviado para desonrar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com certeza, Senhor, os reis da Assíria têm devastado todas as nações e seus territórios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E têm lançado seus deuses em direção ao fogo, pois eles não eram deuses, porém, o trabalho de mãos humanas, madeira e pedra. Por este motivo eles os têm destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, portanto, Ó Senhor nosso Deus, salva-nos da mão dele para que todos os reinos da terra possam saber que tu és o Senhor, precisamente tu, unicamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Isaías, o filho de Amós, enviou a Ezequias, dizendo: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Considerando que tu tens orado a mim contra Senaqueribe, rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esta é a palavra que o Senhor tem falado a respeito dele. A virgem, a filha de Sião, tem te desprezado, e rido de ti com desdém. A filha de Jerusalém tem meneado a cabeça em direção a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A quem tu tens afrontado e blasfemado? E contra quem tu tens elevado tua voz e erguido teus olhos ao alto? Precisamente, contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por meio de teus servos tu tens afrontado o Senhor, e tens dito: Pela multidão das minhas carruagens estou subindo para o cume dos montes, para os lados do Líbano, e eu derrubarei os altos cedros daquele lugar e os cipestres escolhidos dali. E entrarei em direção à região mais alta de sua fronteira e à floresta do seu Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu tenho cavado e bebi água. Com a planta dos meus pés tenho eu secado todos os rios dos lugares sitiados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tens tu ouvido desde tempos remotos, como eu tenho feito isto e desde tempos antigos, que eu o concebi? Agora, eu tenho trazido isto a ocorrer, na expectativa de que tu devas estar a devastar cidades protegidas em amontoados de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por esse motivo, seus habitantes foram de pouca força, eles ficaram consternados e confundidos. Eles eram como a grama do campo e como a erva verde, como o mato sobre os telhados, e como milho danificado antes de estar completamente desenvolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém, eu conheço tua moradia, e o teu sair e o teu entrar, e tua ira contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque tua ira contra mim e o teu tumulto está manifesto aos meus ouvidos. Portanto, colocarei meu anzol em teu nariz e minha rédea em teus lábios e te farei voltar pelo caminho pelo qual tu vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E isto será um sinal para ti. Vós comereis este ano o que crescer por si mesmo e o segundo ano aquilo que brotar do mesmo. E no terceiro ano, semeai vós e colhei; e plantai vinhas e comei o fruto dali.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o remanescente da casa de Judá que escapa novamente irá lançar raízes para baixo, e produzir frutos para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois, para fora de Jerusalém sairá um remanescente, e daqueles que escaparem do Monte Sião. O zelo do Senhor dos Exércitos fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor a respeito do rei da Assíria: Ele não adentrará esta cidade, nem atirará uma flecha ali, nem comparecerá perante ela com escudos, nem levantará uma rampa contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo caminho que ele veio, pelo mesmo ele retornará, e não adentrará esta cidade, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porquanto, eu defenderei esta cidade para salvá-la, por amor de mim mesmo e por amor de meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, o anjo do Senhor saiu e golpeou no campo dos Assírios, cento e oitenta e cinco mil. E quando levantaram-se cedo pela manhã, eis que eles eram todos corpos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, Senaqueribe rei da Assíria partiu, e foi, e retornou, e habitou em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, aconteceu que enquanto ele estava adorando na casa de Nisroque, seu deus, Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o golpearam com a espada e escaparam em direção à terra da Armênia; e Esar-Hadom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, esteve Ezequias enfermo, à beira da morte. E, Isaías, o profeta, o filho de Amós, veio até ele e lhe disse: Assim diz o Senhor: Coloca tua casa em ordem, pois tu morrerás e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Ezequias virou sua face em direção ao muro e orou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse: Lembres agora, Ó Senhor, eu te suplico, como eu tenho andado perante a ti em verdade, e com um perfeito coração, e tenho feito o que é bom aos teus olhos. E Ezequias chorou profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, veio a palavra do Senhor a Isaías, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai, e dize a Ezequias: Portanto, diz o Senhor, o Deus de Davi teu pai, eu tenho ouvido a tua oração, e tenho visto tuas lágrimas. Eis que Eu acrescentarei aos teus dias quinze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu te livrarei e a esta cidade da mão do rei da Assíria, e eu defenderei esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E isto será um sinal para ti, proveniente do Senhor, que o Senhor fará esta coisa que ele tem falado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que Eu trarei novamente a sombra dos graus, os quais estão declinados no relógio de sol de Acaz, dez graus para trás. Então, o sol retrocedeu dez graus, os quais ele havia declinado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O escrito de Ezequias, rei de Judá, quando tinha estado enfermo e foi recuperado de sua enfermidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse na interrupção dos meus dias: Eu irei para os portões da sepultura. Eu estou privado do restante dos meus anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu disse: Eu não verei o Senhor, precisamente, o Senhor na terra dos viventes. Eu não mais contemplarei o homem com os habitantes do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Meu tempo de vida se vai, e é tirado de mim como uma tenda de pastor. Eu tenho interrompido, como um tecelão, minha vida. Ele me interromperá com uma enfermidade que me definha. Do dia até a noite darás um fim em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu considerei até a manhã que, como um leão, então ele quebrará todos os meus ossos. Do dia até a noite darás um fim em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como um grou ou uma andorinha, deste modo eu tagarelava. Eu gemi como uma pomba. Meus olhos falham com relação a olhar para o alto. Ó Senhor, eu estou oprimido. Sê responsável por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que direi eu? Ele tem tanto falado a mim e ele mesmo tem feito isto. Eu passarei brandamente todos os meus anos na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó Senhor, por meio destas coisas homens vivem, e em todas estas coisas está a vida do meu Espírito. Então, tu irás me restaurar e me farás viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que para a paz eu tive grande amargura. Tu, porém, tens, em amor a minha alma, livrado-a da cova da corrupção, porquanto tu tens lançado todos os meus pecados para trás das tuas costas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a sepultura não pode te louvar. A morte não pode celebrar a ti. Aqueles que descem à cova não podem esperar por tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O vivente, o vivente, ele te louvará, como eu faço neste dia. O pai fará conhecida à criança tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Senhor estava disposto a salvar-me. Portanto, nós cantaremos minhas canções para instrumentos de cordas todos os dias de nossa vida, dentro da casa no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porquanto, Isaías tinha dito: Deixe-os pegar uma massa de figos e estendê-la por atadura sobre o furúnculo e ele se recuperará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias também tinha dito: Qual é o sinal de que eu irei subir à casa do Senhor?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, Merodaque-Baladã, o filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque ele tinha ouvido que ele havia estado enfermo e estava recuperado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Ezequias ficou feliz por causa deles, e mostrou-lhes a casa de suas coisas preciosas, a prata e o ouro, e as especiarias, e o unguento precioso, e toda a casa de suas armas e tudo que havia em seus tesouros. Não houve nada em sua casa, nem em todos os seus domínios que Ezequias não houvesse mostrado a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, veio Isaías, o profeta, ao rei Ezequias, e disse-lhe: O que disseram estes homens? E, de que lugar vieram eles a ti? E Ezequias disse: Eles vêm de um país distante até mim, precisamente de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse ele: O que eles têm visto em tua casa? E Ezequias respondeu: Tudo que está em minha casa têm eles visto. Não há nada dentre meus tesouros que eu não tenha mostrado a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra do Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que os dias vêm, tais que tudo que está dentro de tua casa e o que teus pais têm armazenado em depósito até o presente dia, será carregado para Babilônia, nada será deixado, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E de teus filhos, que de ti descenderem, os quais tu gerarás, eles os tomarão, e eles serão eunucos dentro do palácio do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do Senhor, a qual tu tens falado. Disse ele além disso: Porque haverá paz e verdade em meus dias.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Consolai, consolai o meu povo, diz vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai agradavelmente a Jerusalém, e gritai- lhe que sua contenda há terminado de forma favorável, que a iniquidade dela está perdoada, porque ela tem recebido da mão do Senhor o dobro por todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A voz daquele que clama no deserto: Preparai vós o caminho do Senhor, fazei reta no deserto uma estrada para nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo vale será elevado e todo monte e colina será rebaixada; e o torto será feito reto e os lugares ásperos planos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a glória do Senhor será revelada, e toda carne a verá juntamente, porque a boca do Senhor tem falado isto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A voz disse: Clama. E ele disse: O que devo eu clamar? Toda carne é erva e toda a sua formosura é como a flor do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A erva seca, a flor murcha, pois o Espírito do Senhor sopra sobre ela. Certamente o povo é erva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A erva seca, a flor murcha. Mas a palavra do nosso Deus permanecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Sião, que traz boas novas, sobe tu em direção ao alto monte. Ó Jerusalém, que traz boas novas, ergue tua voz com força, ergue- a, não estejas atemorizada. Dize para as cidades de Judá: Eis vosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que o Senhor Deus virá com forte mão, e seu braço governará por ele. Eis que seu galardão está com ele e sua obra o precede!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele alimentará seu rebanho como um pastor. Ele ajuntará os cordeiros com seu braço e os carregará em seu colo, e conduzirá gentilmente aquelas que estão com cria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem tem medido as águas na concha de sua mão, e repartido o céu em porções com a palma da mão, e incluído o pó da terra em uma medida, e pesado os montes e as colinas em balanças?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tem dirigido o Espírito do Senhor ou, sendo seu conselheiro, o tem ensinado?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com quem tomou ele conselho, e quem o instruiu e o ensinou na vereda de juízo, e o ensinou conhecimento e mostrou a ele o caminho de entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que as nações são como uma gota de um balde, e são consideradas como o pó fino da balança. Eis que Ele ergue as ilhas como uma coisa muito pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o Líbano não é suficiente para queimar, nem os animais daquele lugar suficientes para uma oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as nações perante ele são como nada, e para ele elas são consideradas menos do que nada e vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A quem então vós ireis comparar Deus? Ou qual semelhante vós comparareis a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O trabalhador funde uma imagem esculpida, e o ourives a reveste com ouro e molda cadeias de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que é tão empobrecido, que não tem oblação, escolhe uma árvore que não irá apodrecer. Ele busca para si um trabalhador com destreza para preparar uma imagem esculpida que não terá movimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tendes vós conhecido? Não tendes vós ouvido? Não vos tem sido contado desde o início? Não tendes vós compreendido desde as fundações da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele é o que se assenta sobre o círculo da terra e os habitantes desta são como locustas; que distende os céus como uma cortina e os estende como uma tenda para habitar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que reduz os príncipes a nada. Ele torna os juízes da terra como sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sim, eles não serão plantados. Sim, eles não serão semeados. Sim, seu tronco não se enraizará na terra e ele também soprará sobre eles e eles murcharão, e o furacão os removerá como restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Diz o Santo: A quem então vós me comparareis ou será igual a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Erguei vossos olhos para o alto e observai quem tem criado estas coisas, que faz surgir seu exército pelo número. Ele as chama todas pelos nomes, pela grandeza de seu poder, porque ele é forte em poder. Nenhuma deixa de apresentar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que tu dizes, ó Jacó, e tu falas, ó Israel: Meu caminho está escondido do Senhor, e meu juízo está omitido do meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tu não tens conhecido? Tu não tens ouvido que o eterno Deus, o Senhor, o Criador dos confins da terra não desfalece, nem está cansado? Não há quem perscrute seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele dá poder ao desfalecido, e para aqueles que não têm nenhum vigor ele aumenta força.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Até os jovens irão desfalecer e estarão cansados, e os homens jovens cairão completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém, aqueles que esperam no Senhor renovarão as suas forças. Eles se elevarão com asas como águias, eles correrão e não estarão cansados, e eles caminharão e não desfalecerão.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mantenham silêncio diante de mim, ó ilhas, e deixem o povo renovar sua força. Deixem se aproximarem; então deixem que eles falem: Deixem-nos aproximar juntamente para julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem suscitou o justo homem proveniente do Leste, chamou-o a andar nos Seus passos, deu as nações perante ele e fê-lo governar sobre reis? Ele os deu como pó para sua espada e como restolho impelido para seu arco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele os perseguiu e passou em segurança, precisamente, pelo caminho que ele não tinha percorrido com seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem tem forjado e feito isto, chamando as gerações desde o início? Eu o Senhor, o primeiro, e com o último. Sou Eu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As ilhas viram isto e temeram. Os confins da terra tiveram medo, aproximaram-se e vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles ajudaram cada um ao seu vizinho e cada um disse a seu irmão: Seja valente!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o carpinteiro encorajou o ourives, e o que uniformiza com o martelo ao que golpeou a bigorna dizendo: Isto está pronto para a solda. E ele a fixou com pregos de forma que não se mova.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, tu, Israel, és meu servo, Jacó a quem eu tenho escolhido, a semente de Abraão, meu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu, a quem eu tenho tomado desde os confins da terra, e te chamado dentre os principais homens daquele lugar, e disse a ti: Tu és meu servo. Eu tenho te escolhido e não te rejeitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temas tu, porque eu estou contigo. Não estejas aterrorizado, porque eu sou teu Deus. Eu te fortalecerei. Sim, eu te ajudarei. Sim, eu te susterei com a mão direita da minha justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que todos eles que estavam enfurecidos contra ti serão envergonhados e confundidos. Eles serão como nada, e aqueles que lutam contra ti perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu os buscarás e não os encontrarás, precisamente, aqueles que lutaram contigo. Aqueles que guerreiam contra ti serão como nada, e como coisa nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque Eu, o Senhor teu Deus, segurarei tua mão direita, dizendo-te: Não temas, eu te ajudarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não temas, tu, verme Jacó, e vós, homens de Israel. Eu te ajudarei, diz o Senhor e teu Redentor, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que Eu farei de ti um novo e afiado instrumento de debulha tendo dentes. Tu debulharás os montes e as rebaixarás, e tornarás as colinas como palha dos cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E tu os joeirarás, e o vento os arrebatará, e o furacão os espalhará. E tu regozijar-te-ás no Senhor e gloriarás no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o pobre e necessitado buscar água, e não houver nenhuma, e a língua deles ressecar pela sede, Eu, o Senhor, os ouvirei; Eu, o Deus de Israel, não os abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu abrirei rios nos lugares altos e fontes no meio dos vales. Eu tornarei o deserto um reservatório de água e a terra seca fontes de água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu plantarei no deserto o cedro, a árvore de acácia, e a murta e a oliveira. Eu disporei juntamente no deserto o cipestre, e o pinheiro, e o buxo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para que eles possam ver, e saibam, e ponderem a respeito, e entendam juntamente que a mão do Senhor tem feito isto, e o Santo de Israel o tem criado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apresentai vossa causa, diz o Senhor. Produzi vossas fortes razões, diz o Rei de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixem-nos produzi-las e mostrem-nos o que irá acontecer. Deixem mostrar as coisas anteriores, o que elas são, que nós possamos ponderar a respeito delas e possamos saber o ponto final delas. Ou declarem- nos coisas que virão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mostrai as coisas que virão, a fim de que possamos saber que vós sois deuses. Sim, façam bem ou façam mal, para que nós possamos estar atônitos e observemos este feito juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que vós nada sois, e vosso trabalho nulo. Uma abominação é aquele que vos escolhe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu tenho suscitado um proveniente do Norte e ele virá. Desde o nascer do sol ele invocará meu nome. E ele esmagará príncipes como alguém sobre o pilão e como o oleiro pisa o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem tem declarado desde o início, para que possamos saber? E antigamente para que nós possamos dizer: Ele é justo? Sim, não há ninguém que mostre. Sim, não há ninguém que declare. Sim, não há ninguém que ouça vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O primeiro dirá para Sião: Observai, observai essas coisas. E eu darei para Jerusalém um que traz boas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque eu observei e não havia nenhum homem, exatamente entre eles, e não havia nenhum conselheiro que, quando perguntei por eles, pudesse responder uma palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que eles são todos vaidade. Suas obras são nada. Suas imagens fundidas são vento e confusão.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis aqui meu Servo, a quem eu sustenho. Meu Eleito em quem minha alma se deleita. Eu tenho posto meu Espírito sobre ele. Ele irá produzir justiça para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele não clamará, nem erguerá, nem fará sua voz ser ouvida na rua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma cana esmagada ele não quebrará; e o pavio que fumega ele não apagará. Ele produzirá justiça conforme a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele não falhará, nem será desencorajado até que ele tenha colocado justiça na terra. E as ilhas aguardarão sua lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, diz Deus o Senhor, ele que criou os céus e os estendeu. Ele que alargou a terra, e o que dela procede. Ele que dá fôlego ao povo sobre a terra, e Espírito para aqueles que caminham nela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, o Senhor, tenho te chamado em justiça e irei segurar tua mão, e a ti manterei, e te darei por um pacto do povo, para uma luz dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para abrir os olhos cegos, para tirar os prisioneiros da prisão, e aqueles que se assentam na escuridão, para fora do cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o Senhor. Este é meu nome e minha glória eu não darei a outro, nem meu louvor às imagens esculpidas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que as coisas primeiras já se realizaram e novas coisas eu declaro. Antes que elas surjam, eu vos falo sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cantai ao Senhor uma nova canção, e seu louvor desde a extremidade da terra. Vós que desceis ao mar e todos que estão nele; as ilhas e os habitantes delas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deixem o deserto e as cidades deste lugar erguerem suas vozes. As aldeias nas quais Quedar habita. Deixem os habitantes da rocha cantar; deixe-os gritar desde o cume dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deixe-os dar glória ao Senhor e declarar seu louvor nas ilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Senhor sairá como um poderoso homem. Ele provocará inveja como um homem de guerra. Ele bradará, sim, rugirá. Ele prevalecerá contra seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu tenho há muito tempo mantido minha paz. Eu tenho estado em silêncio e me contido. Agora, gritarei como uma mulher em trabalho de parto. Eu irei destruir e devorar de uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu tornarei desertos montes e colinas, e secarei todas as suas pastagens. E eu tornarei os rios em ilhas, e eu secarei os reservatórios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu trarei o cego por um caminho que eles não conheciam. Eu os guiarei em veredas que eles não têm conhecido. Eu tornarei escuridão em luz perante eles, e coisas tortuosas retas. Estas coisas farei eu a eles e não os abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles retrocederão, eles serão grandemente envergonhados, aqueles que confiam em imagens esculpidas, que dizem às imagens fundidas: Vós sois nossos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouvi, vós surdos; e olhai, vós cegos, para que possais ver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é cego, exceto meu servo? Ou surdo, como meu mensageiro que eu envio? Quem é cego como ele que é perfeito, e cego como o servo do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vendo muitas coisas, porém tu não observas. Abrindo os ouvidos, porém ele não ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O Senhor está bastante satisfeito por seu amor à justiça. Ele engrandecerá a lei e a fará ser honrada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, este é um povo despojado e saqueado. Eles estão, todos eles, capturados em covas e eles estão escondidos em cárceres. Eles são por presa e ninguém liberta; por um despojo e ninguém diz: Trazei de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem dentre vós dará ouvido a isto? Quem escutará e ouvirá no tempo vindouro?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem deu Jacó por um despojo e Israel aos ladrões? Não foi o Senhor, aquele contra quem nós temos pecado? Porque eles não caminhariam em seus caminhos, nem seriam obedientes à sua lei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, ele tem derramado sobre ele a fúria de sua ira e a força da batalha. E isto o tem incendiado em todas as direções ao seu redor, ainda que ele não saiba. E isto o queimou. Contudo, ele não coloca isto ao coração.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porém, agora, assim diz o Senhor que te criou, ó Jacó; e aquele que te formou, ó Israel: Não temas, porque eu te redimi. Eu te chamei pelo teu nome. Tu és meu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando tu passares através das águas, eu estarei contigo. E através dos rios, eles não te submergirão. Quando caminhares através do fogo, tu não serás queimado, nem a chama queimará sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu sou o Senhor teu Deus, o Santo de Israel, teu Salvador. Eu dei o Egito por teu resgate, a Etiópia e Seba por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Visto que tu foste precioso aos meus olhos, tu tens sido honrado e eu tenho te amado. Portanto, darei homens por ti e povo pela tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temas, porque eu estou contigo. Eu trarei a tua semente do Leste e ajuntar-te-ei do Oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu direi ao Norte: Entregue! E ao Sul: Não retenhas! Tragam meus filhos de um lugar remoto, e minhas filhas dos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Precisamente, todo o que é chamado pelo meu nome, porque eu o tenho criado para minha glória. Eu o tenho formado, sim, eu o tenho feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Produza o cego gente que tem olhos, e o surdo aquele que tem ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Permita todas as nações serem reunidas, e permita que o povo seja congregado. Quem dentre eles pode declarar isto e nos mostrar coisas do passado? Deixe-os apresentar suas testemunhas, para que eles possam ser justificados; ou deixe-os ouvir e dizer: Isto é verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós sois minhas testemunhas, diz o Senhor, e meu servo, a quem eu tenho escolhido, para que vós possais saber e acreditar em mim e entender que Eu Sou. Antes de mim não houve nenhum Deus formado e nem haverá depois de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, precisamente, eu sou o Senhor e fora de mim não há salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu tenho declarado, e tenho salvado, e tenho mostrado quando não havia nenhum deus estranho entre vós. Portanto, vós sois minhas testemunhas, diz o Senhor, que eu sou Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sim, antes que o dia existisse Eu Sou, e não há ninguém que possa livrar da minha mão. Eu irei operar e quem o impedirá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor, vosso Redentor, o Santo de Israel; por causa de vós eu tenho enviado a Babilônia e tenho derrubado todos os seus nobres e os caldeus, cujo grito está dentro dos navios.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu sou o Senhor, vosso Santo, o Criador de Israel, vosso Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor, o qual faz um caminho no mar e uma vereda nas poderosas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O qual faz sair o carro de guerra e cavalo, o exército e o poder. Eles se deitarão juntamente, e não se levantarão. Eles estão apagados, são como a estopa após o fogo ter sido apagado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos lembreis das coisas passadas, nem considereis as coisas dos tempos antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que Eu farei uma coisa nova, agora ela surgirá. Vós não a conhecereis? Eu especificamente farei um caminho no ermo, e rios no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O animal do campo me honrará, os chacais e as corujas, porque eu dei águas no ermo e rios no deserto para dar de beber ao meu povo, meu escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Este povo tenho eu formado para mim mesmo, eles proclamarão meu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, tu não tens me invocado, ó Jacó, mas tu tens estado cansado de mim, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tu não tens trazido a mim o gado miúdo de tuas ofertas queimadas, nem tens tu me honrado com teus sacrifícios. Eu não te fiz servir com uma oferta, nem te cansei com incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tu não tens comprado para mim cálamo aromático com dinheiro, nem me tens satisfeito com a gordura de teus sacrifícios. Porém, tu me tens feito carregar com teus pecados, tu me tens entediado com tuas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu, precisamente, eu sou o que apago completamente tuas transgressões por amor de mim mesmo, e não me lembrarei dos teus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Coloca-me na tua memória. Deixa que debatamos em juízo juntamente. Declara, para que tu possas ser justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Teu primeiro pai tem pecado; e teus mestres têm transgredido contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, eu tenho profanado os príncipes do santuário, e tenho dado Jacó para a maldição, e Israel para a desonra.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Contudo, agora escuta, ó Jacó, meu servo; e Israel, a quem eu tenho escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o Senhor que te fez e te formou desde o útero, o qual te ajudará: Não temas, ó Jacó, meu servo, e tu Jesurum, a quem eu tenho escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu derramarei copiosamente água sobre aquele que está sedento, e enchentes sobre o chão seco. Eu derramarei copiosamente meu Espírito sobre a tua semente, e minha bênção sobre a tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles brotarão como entre a erva; como salgueiros próximos a cursos de água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dirá: Eu sou a possessão do Senhor; e outro chamará a si mesmo pelo nome de Jacó; e outro assinará com sua mão  pelo Senhor  e dará a si mesmo, como sobrenome, o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o Senhor, o Rei de Israel e seu Redentor, o Senhor dos Exércitos. Eu sou o primeiro e eu sou o último, e fora de mim não há Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quem, como eu, chamará e declarará isto e disporá isto em ordem para mim, uma vez que estabeleci os povos antigos? E as coisas que estão vindo e virão, deixe-os mostrá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não temais vós, nem estejais com medo. Não tenho eu te anunciado desde aquele tempo e o tenho declarado? Vós sois, precisamente, minhas testemunhas. Existe um Deus além de mim? Verdadeiramente não há nenhum Deus, eu não conheço nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqueles que fazem uma imagem esculpida são todos eles sem valor, e suas coisas deleitáveis não os beneficiarão. E eles são suas próprias testemunhas. Eles não veem, nem conhecem, para que eles possam ser envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem tem formado um deus, ou fundido uma imagem esculpida que seja proveitosa para alguma utilidade?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que todos os seus seguidores serão envergonhados; e os artesãos, eles são filhos de homens. Deixe-os estarem reunidos, deixe- os levantar. Contudo, eles temerão e serão envergonhados juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ferreiro com a tenaz tanto trabalha nas brasas quanto o modela com martelos; e o trabalha com a força de seus braços. Verdadeiramente ele está faminto, e sua força desvanece. Ele não bebe água e está desfalecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O carpinteiro estende sua régua; ele delimita a madeira com uma linha. Ele adapta sua forma com plainas, e ele a delimita com o compasso e a faz imitando a figura de um homem, conforme a beleza de um homem, para que possa colocá-lo na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para ele se corta os cedros, e toma o cipreste e o carvalho, os quais ele deixou robustecer para si mesmo dentre as árvores da floresta. Ele planta um pinheiro e a chuva o nutre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, será para um homem queimar, pois pegará dele e se aquece. Sim, ele o queima e assa o pão. Sim, ele faz um deus e o adora. Ele faz disso uma imagem esculpida e se prostra diante dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele queima parte disso no fogo. Com parte disso ele come carne. Ele assa a carne e é satisfeito. Sim, ele se aquece e diz: Ah! Eu estou aquecido, eu tenho visto o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, do resíduo daquilo, ele faz um deus, precisamente, sua imagem esculpida. Ele se prostra perante ela, e adora-a, e ora a ela e diz: Livra-me, pois tu és meu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles não têm conhecido, nem entendido, porque ele tem fechado os olhos deles para que não possam ver; e seus corações, para que não possam entender.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ninguém considera dentro de seu coração, nem há conhecimento, nem entendimento para dizer: Eu tenho queimado parte disso no fogo; sim, também tenho assado pão sobre as brasas daquilo. Eu tenho assado carne e a comido e farei eu do resíduo de uma árvore uma abominação? Prostrar- me-ei perante o tronco de uma árvore?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele alimenta-se de cinzas. Um coração enganado o tem desviado, para que não possa livrar sua alma nem dizer: Não há uma mentira em minha mão direita?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lembrem-se destes, ó Jacó, e Israel, porque tu és meu servo. Eu tenho te formado. Tu és meu servo. Ó Israel, tu não serás esquecido por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu tenho ocultado, como uma nuvem espessa, tuas transgressões e, como uma nuvem, teus pecados. Retorna para mim, porque eu tenho te redimido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cantai, ó vós, céus, porque o Senhor tem feito isto. Gritai, vós partes baixas da terra. Irrompei em canto, vós montes, ó floresta, e cada árvore dela, porque o Senhor tem redimido Jacó e glorificado a si mesmo em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o Senhor, teu Redentor, e aquele que te formou desde o útero: Eu sou o Senhor que faz todas as coisas, que estende os céus sozinho, que sozinho posiciona a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que frustra os presságios dos mentirosos, e torna adivinhadores loucos; que faz homens sábios retrocederem e torna seu conhecimento tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que confirma a palavra do seu servo e efetua o conselho dos mensageiros dele; que diz a Jerusalém: Tu serás habitada. E para as cidades de Judá: Vós sereis edificadas e eu erguerei os lugares em ruínas dali.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Que diz ao oceano: Seque; e: Eu secarei teus rios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Que diz de Ciro: Ele é meu pastor e realizará toda a minha vontade. Precisamente, dizendo a Jerusalém: Tu serás edificada. E para o templo: Teu alicerce será posto.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o Senhor a seu ungido, a Ciro, cuja mão direita eu tenho sustentado, para subjugar nações perante ele. E eu afrouxarei os lombos de reis, para abrir perante ele os portões duplos. E os portões não estarão fechados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu irei antes de ti e farei os lugares tortuosos retos. Eu quebrarei em pedaços os portões de bronze, e cortarei em partes as barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E te darei os tesouros da escuridão e as riquezas escondidas dos lugares secretos, para que tu possas saber que eu, o Senhor, o qual te chama pelo teu nome, sou o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por amor do meu servo Jacó e de Israel, meu eleito, eu tenho te chamado precisamente pelo teu nome. Eu tenho te dado um sobrenome, embora tu não me tenhas conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou o Senhor e não há ninguém mais, não há outro Deus fora de mim. Eu te cinjo, embora tu não me tenhas conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que eles possam saber, desde o nascer do sol e desde o oeste, que não há outro fora de mim. Eu sou o Senhor e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu formo a luz e crio escuridão, eu faço paz e crio o mal, eu o Senhor faço todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Descei vós céus, desde cima, e permiti que os firmamentos derramem copiosamente para baixo justiça. Deixai a terra aberta e permiti que ela produza salvação; e deixai a justiça tomar forma juntamente. Eu, o Senhor, tenho criado isto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Calamidade sobre aquele que contende com seu Criador! Deixe o caco contender com os cacos da terra. Dirá o barro para aquele que o modela: O que fazes tu? Ou tua obra: Ele não tem mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Calamidade sobre aquele que diz para seu pai: O que tu geras como pai? Ou para a mulher: O que tens tu dado à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o Senhor, o Santo de Israel, e Criador dele: Perguntai-me de coisas que virão concernentes a meus filhos e concernente ao trabalho de minhas mãos, demandai vós a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu tenho feito a terra e criado o homem sobre ela. Eu, precisamente, minhas mãos, têm estendido os céus e todo seu exército eu tenho comandado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu o tenho elevado em justiça e eu dirigirei todos os caminhos dele. Ele edificará minha cidade e deixará ir meus cativos, não por preço nem por recompensa, diz o Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o Senhor: O trabalho do Egito e o comércio da Etiópia e dos Sabeus, homens de estatura, chegarão a ti e eles serão teus. E eles te seguirão, em correntes eles chegarão, e eles se prostrarão ante a ti. Eles farão súplica a ti, dizendo: Certamente, Deus está em ti e não há nenhum outro, não há nenhum outro Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Verdadeiramente, tu és um Deus que escondes a ti mesmo, oh! Deus de Israel, o Salvador!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles serão envergonhados e também confundidos, todos eles. Eles irão para a confusão juntamente os que são fabricantes de ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Israel, porém, será salvo no Senhor com uma eterna salvação. Vós não sereis envergonhados nem confundidos por toda a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim diz o Senhor que criou os céus; Deus, ele mesmo, que formou a terra e a fez. Ele a tem estabelecido, ele não a criou em vão, ele a formou para ser habitada. Eu sou o Senhor e não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu não tenho falado em segredo, em um lugar escuro da terra. Eu não disse à semente de Jacó: Buscai-me em vão. Eu, o Senhor, falo justiça. Eu declaro coisas que são corretas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Congregai-vos e vinde; aproximai-vos juntamente, vós sobreviventes das nações. Eles nada sabem, os que erigem suas imagens de madeira esculpida, e oram a um deus que não pode salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contai vós e trazei-os para perto. Sim, permiti que eles tomem conselho juntamente. Quem tem declarado isto desde tempo antigo? Quem tem contado isto desde aquele tempo? Não tem sido eu, o Senhor? E fora de mim não há nenhum outro Deus. Um Deus justo e um Salvador, não há nenhum além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olhai para mim, e sereis salvos, todos os confins da terra, pois eu sou Deus e não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu tenho jurado por mim mesmo, a palavra é saída da minha boca em justiça e não será revogada, tal que diante de mim todo joelho se dobrará e toda língua prestará juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Certamente alguém dirá: No Senhor eu tenho justiça e força, precisamente, para ele homens virão e todos os que estão enfurecidos contra ele serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No Senhor toda a semente de Israel será justificada e se gloriará.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bel prostra-se, Nebo se curva. Seus ídolos estavam sobre animais de carga e sobre o gado. Suas carruagens estavam excessivamente carregadas. Eles são um fardo para o cansado animal de carga.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles se curvam, eles prostram-se juntamente. Eles não podem transportar a carga, porém eles mesmos vão em cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Escute-me, ó casa de Jacó e todo o remanescente da casa de Israel, os quais são carregados por mim desde o ventre, que são levados desde o útero.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E até a vossa velhice Eu serei o mesmo; e até os cabelos brancos eu vos carregarei. Eu tenho feito e eu irei levar; precisamente, eu carregarei e vos livrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A quem vós me assemelhareis, e fareis igual a mim, e me comparareis, para que nós possamos ser semelhantes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles retiram ouro da bolsa e pesam prata na balança e contratam um ourives. E ele faz disto um deus. Eles se prostram, sim, eles adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles o sustêm sobre o ombro, eles o levam e o dispõem em seu lugar, e ele permanece. Deste seu lugar ele não se ausentará, sim, alguém clamará a ele, contudo, ele não pode responder, nem salvá-lo de seu problema.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembrai isto e refleti, homens. Trazei isto novamente à mente, ó vós, transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrai das coisas passadas, da antiguidade, porque eu sou Deus e não há ninguém mais. Eu sou Deus e não há outro como Eu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Declarando o fim desde o princípio, e desde tempos antigos as coisas que não estavam ainda feitas, dizendo: Meu conselho prevalecerá e farei toda minha vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chamando um pássaro faminto desde o leste, o homem que realiza meu propósito, proveniente de uma nação distante; sim, eu tenho falado isto. Eu também farei isto acontecer. Eu tenho proposto isto, eu também farei isto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escutai-me, vós valentes que estais longe da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu trago para perto minha justiça; ela não estará distante e minha salvação não tardará. Eu colocarei salvação em Sião, por Israel, minha glória.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desce e senta-te no pó, ó virgem filha de Babilônia, senta-te no chão. Não há mais trono, ó filha dos caldeus, porque tu não serás mais chamada terna e delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pega as pedras de moinho e mói farinha. Tira o que cobre tuas tranças e descobre a perna, descobre a coxa, atravessa os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tua nudez será descoberta, sim, tua vergonha será vista. Eu tomarei vingança e não me oporei a ti, como um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com relação ao nosso Redentor, o Senhor dos Exércitos é seu nome, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Senta-te em silêncio e adentra tu na escuridão, ó filha dos caldeus, porque tu não serás mais chamada a senhora de reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu estive furioso com meu povo, Eu tenho profanado minha herança e os dado em tua mão. Tu não mostraste misericórdia para com eles. Sobre o ancião tu tens colocado mui pesadamente teu jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tu disseste: Serei uma dama para sempre. Portanto, assim tu não dispuseste estas coisas ao teu coração, nem consideraste o ponto final delas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, ouve agora isto: Tu que és dada a prazeres, que habitas descuidadamente. Tu que dizes em teu coração: Eu sou e ninguém mais do que eu. Eu não sentarei como uma viúva, nem conhecerei a perda de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, estas duas coisas virão a ti em um momento em um dia: a perda de filhos e a viuvez. Elas virão sobre ti em sua plenitude, por causa da multidão de tuas feitiçarias e por causa da grande abundância de teus encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque tu tens confiado em tua perversidade. Tu tens dito: Ninguém me vê. Tua sabedoria e teu conhecimento, têm te pervertido, e tu tens dito em teu coração: Eu sou e ninguém mais do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, o mal virá sobre ti. Tu não saberás de onde ele se levanta, e desgraça te atacará de repente, ferozmente. Tu não serás capaz de a repelir. E desolação virá sobre ti de repente, a qual tu não saberás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levanta agora com teus encantamentos e com a multidão de tuas feitiçarias, em que tu tens trabalhado desde tua juventude. Se então tu fores capaz de te beneficiar, se então tu fores, poderás prevalecer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu estás cansado na multidão de teus conselhos. Deixa agora os astrólogos, os astrônomos, os prognosticadores mensais ficarem de pé e te salvarem destas coisas que virão sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que eles serão como restolho, o fogo os queimará. Eles não livrarão a si mesmos do poder da chama. Não há de existir uma brasa para nela se aquecer, nem fogo para se assentar diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deste modo eles estarão diante de ti com aqueles com quem tu tens trabalhado, precisamente, teus comerciantes, desde tua juventude. Eles vaguearão cada um para seu lado; ninguém te salvará.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi vós isto, ó casa de Jacó, que sois chamados pelo nome de Israel e emergis das águas de Judá, que jurais pelo nome do Senhor e fazeis menção do Deus de Israel, porém não em verdade, nem em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eles chamam a si mesmos de cidade santa e se fazem firmes no Deus de Israel: O Senhor dos Exércitos é seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu tenho declarado as coisas anteriores desde o início, e elas foram proferidas pela minha boca e eu as mostrei. Eu atuei de repente e elas aconteceram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eu sabia que tu és obstinado e teu pescoço é um tendão de ferro e tua fronte bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu tenho declarado exatamente desde o início isto a ti, antes que isto ocorresse eu te mostrei, para prevenir qualquer possibilidade de que tu fosses dizer: Meu ídolo tem feito isto, e minha imagem esculpida e minha imagem fundida tem ordenado estes fatos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu tens ouvido, e visto tudo isto, e não ireis vós declará-lo? Eu tenho te mostrado novas coisas deste tempo, precisamente, coisas ocultas e tu não as conheceste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elas são criadas agora e não desde o princípio; precisamente, antes do dia em que tu não ouviste a respeito delas, para prevenir qualquer possibilidade de que tu pudesses dizer: Eis que eu as conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, tu não ouviste. Sim, tu não conheceste. Sim, desde aquele tempo em que teu ouvido não estava aberto. Porquanto eu sabia que tu te comportarias muito traiçoeiramente, e foste chamado um transgressor, desde o útero.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por amor do meu Nome eu adiarei minha ira; e por meu louvor eu me conterei por ti, para que eu não te extermine.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que eu tenho te refinado, mas não como a prata. Eu te tenho provado dentro da fornalha da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por amor de mim mesmo, precisamente, por amor de mim mesmo, eu farei isto. Pois como meu nome deveria ser profanado? E eu não darei minha glória a outro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escuta-me, ó Jacó e Israel, a quem chamei. Eu o sou. Eu sou o primeiro, também sou o último.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Minha mão também tem colocado o alicerce da terra e minha mão direita tem medido os céus. Quando eu os chamo eles se levantam juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos vós, congregai-vos e ouvi. Quem dentre eles tem declarado estas coisas? O Senhor o tem amado. Ele executará seu desejo sobre Babilônia e seu braço será sobre os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, precisamente Eu, tenho falado. Sim, Eu o tenho chamado. Eu o tenho trazido e ele fará seu caminho próspero.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aproximai-vos de mim, ouvi vós isto: Eu não tenho falado em oculto desde o princípio. Desde o tempo em que isto era, lá estou Eu, e agora o Senhor Deus e seu Espírito me tem enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o Senhor, teu Redentor, o Santo de Israel: Eu sou o Senhor teu Deus, que te ensina o que é proveitoso, que te conduz pelo caminho em que deves andar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó se tu tivesses escutado os meus mandamentos! Então tua paz teria sido como um rio e tua justiça como as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tua descendência também teria sido como a areia, e os frutos de teu ventre como o seu cascalho. O nome dele não teria sido cortado nem destruído diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saí vós de Babilônia, fugi vós desde os caldeus, com uma voz de canto declarai vós, dizei isto, pronunciai isto, precisamente para os confins da terra. Dizei vós: O Senhor tem redimido a seu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles não ficaram sedentos quando Ele os conduziu através dos desertos. Ele fez as águas fluírem para fora da rocha para eles. Ele também fendeu a rocha e as águas jorraram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há paz, diz o Senhor, para o perverso.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouçam, ó ilhas, a mim, e escutai vós povo, de longe; o Senhor me tem chamado desde o útero. Desde o ventre de minha mãe tem ele feito menção do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele tem feito minha boca como uma espada afiada; na sombra de sua mão ele me tem escondido e feito de mim uma lança polida; em sua aljava ele me tem escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse-me: Tu és meu servo, ó Israel, em quem eu serei glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então eu disse: Eu tenho trabalhado em vão. Eu tenho gasto minha força por nada e em vão. Contudo, certamente meu julgamento está com o Senhor e minha obra com o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, agora, diz o Senhor, que me formou desde o útero para ser seu servo, para trazer Jacó novamente para Ele: Embora Israel não esteja reunido, contudo, eu serei honrado aos olhos do Senhor e meu Deus será minha força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Ele disse: Isto é uma coisa de pouca importância, que tu sejas meu servo para levantar as tribos de Jacó e para restaurar os preservados de Israel. Eu também darei a ti por luz para os Gentios a fim de que tu possas ser minha salvação até o fim da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o Senhor, o Redentor de Israel e seu Santo para aquele a quem o homem despreza, para ele a quem a nação detesta, para um servo de governantes: Reis verão e levantar-se-ão, príncipes também adorarão por causa do Senhor, que é fiel, e do Santo de Israel; e ele te escolherá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o Senhor: Em um momento aceitável tenho eu te ouvido e num dia de salvação tenho eu te ajudado: E eu te preservarei e dar-te-ei por um pacto do povo, para governar a terra, para fazer herdar as heranças desoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque tu podes dizer aos prisioneiros: Saiam; para aqueles que estão na escuridão: Mostrem-se. Eles alimentarão nos caminhos e suas pastagens serão em todos os lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles não terão fome nem sede, nem o calor e nem o sol os afligirá, porque Ele tem tido misericórdia deles e os conduzirá, precisamente, pelas fontes de águas Ele os guiará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu tornarei todos os meus montes um caminho, e minhas estradas serão exaltadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que estes virão de longe. E, vejam, estes desde o norte e do oeste, e estes desde a terra de Sinim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantem, ó céus, e esteja feliz, ó terra, e irrompam em canto, ó monte, porque o Senhor tem confortado seu povo e tem misericórdia sobre seu afligido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sião, porém, diz: O Senhor me tem abandonado e meu Senhor se tem esquecido de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pode uma mulher esquecer sua criança que mama, que não teria compaixão do filho de seu útero? Sim, elas podem esquecer, contudo, Eu não esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu que Eu tenho te gravado nas palmas de minhas mãos; teus muros estão continuamente diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Teus filhos se apressarão; teus destruidores e aqueles que te fizeram deserta sairão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ergue teus olhos em todas as direções ao teu redor, e observa. Todos estes reunir- se-ão e virão a ti. Como Eu vivo, diz o Senhor, tu certamente te vestirás de todos eles, como com um ornamento, e os amarrarás a ti como uma noiva faz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque teus abandonados e teus desolados lugares, e a terra de tua destruição, serão precisamente agora muito estreitas, por causa dos habitantes; e aqueles que te assolaram estarão distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos que tu terás, após tu teres perdido o outro, dirão novamente aos teus ouvidos: O lugar é muito estreito para mim. Dá- me lugar a fim de que eu possa habitar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, tu dirás em teu coração: Quem tem feito a mim gerar estes, visto que eu tenho perdido meus filhos e estou desolada, uma cativa e mudando-me de lá para cá? E quem tem criado estes até a idade adulta? Eis que eu fui deixada sozinha. Estes, onde têm estado?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o Senhor Deus. Eis que Eu erguerei minha mão para os gentios e levantarei minha bandeira para os povos. E eles trarão teus filhos em seus braços e tuas filhas serão carregadas sobre seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E reis serão teus pais adotivos e suas rainhas tuas mães adotivas. Eles curvar-se-ão diante de ti com suas faces em direção à terra e lamberão completamente o pó de teus pés. E tu conhecerás que Eu sou o Senhor, porquanto, aqueles que esperam por mim não serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Será a presa tomada do poderoso, ou o que legalmente foi feito cativo, libertado?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, assim diz o Senhor: Precisamente, os cativos do poderoso serão tomados e a presa do terrível será libertada, pois eu irei lutar contra aquele que lutar contra ti; e eu salvarei teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eu alimentarei aqueles que te oprimem com suas próprias carnes. E eles estarão embriagados com seu próprio sangue, como com doce vinho. E toda carne saberá que Eu, o Senhor, sou teu Salvador e teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o Senhor: Onde está a certidão de divórcio de tua mãe, a quem eu tenha repudiado? Ou qual de meus credores é aquele a quem eu vos tenha vendido? Eis que por vossas iniquidades fostes vendidos e por causa de vossas transgressões é vossa mãe rejeitada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por esta razão quando eu vim não havia nenhum homem? Quando eu chamei não havia ninguém para responder? Está minha mão encurtada de alguma forma que não possa redimir? Ou não tenho eu poder para livrar? Eis que à minha repreensão eu seco o mar. Eu faço de rios um deserto. Seus peixes cheiram mal, porquanto não há água, e morrem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu visto os céus com escuridão e faço da vestimenta de pano de saco suas cobertas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Senhor Deus me tem dado a língua do instruído, a fim de que eu deva saber como dizer uma palavra adequada para aquele que está cansado. Ele me acorda manhã após manhã. Ele desperta meu ouvido para ouvir como o erudito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor Deus tem aberto meu ouvido e eu não fui rebelde, nem retrocedi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu dei minhas costas para os golpeadores, e os lados da minha face para aqueles que me arrancavam o cabelo. Eu não escondi minha face da vergonha e das cusparadas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto, o Senhor Deus me ajudará; portanto, eu não serei confundido. Por conseguinte, eu tenho disposto minha face como uma pederneira; e eu sei que não serei envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele está próximo, aquele que me justifica; quem quer me mover processo? Apresentemo-nos juntos! Quem é meu adversário? Deixe-o se aproximar de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o Senhor Deus me ajudará. Quem é aquele que me condenará? Veja! Eles todos tornar-se-ão velhos como uma roupa. A traça os devorará inteiramente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem é entre vós que teme ao Senhor, que observa a voz de seu servo? Que anda nas trevas e não tem luz? Deixai-o confiar no nome do Senhor e permanecer no seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que todos vós que acendeis um fogo, que circundais em torno de vós mesmos com tochas. Andai na luz de vosso fogo e nas tochas que vós tendes acendido. Isto vós tereis da minha mão; vós vos deitareis em tristeza.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escutai-me, vós que seguis a justiça, vós que buscais o Senhor. Olhai para a rocha de onde vós sois talhados e para o buraco da mina de onde vós sois extraídos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhai Abraão vosso pai, e para Sara que vos deu à luz. Porque ele estava sozinho quando eu o chamei, e o abençoei e o multipliquei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o Senhor consolará Sião. Ele consolará todos os seus lugares abandonados. E ele fará o seu deserto semelhante ao Éden, e o deserto dela semelhante ao jardim do Senhor. Alegria e júbilo serão encontrados nela, ação de graças e a voz da melodia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escutem-me, meu povo, e me deem ouvidos, ó minha nação, porque uma lei se originará de mim e eu farei meu julgamento permanecer para uma luz dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Minha justiça está próxima, minha salvação é vinda, e meus braços julgarão os povos. As ilhas esperarão em mim e em meu braço elas confiarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Erguei vossos olhos aos céus e considerai a terra embaixo, porque os céus irão desaparecer como fumaça, e a terra tornar-se-á velha como uma roupa, e aqueles que habitam nela morrerão de modo semelhante. Porém, minha salvação será para sempre e minha justiça não será abolida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Escutai-me, vós que conheceis retidão, o povo em cujo coração está minha lei. Não temais vós a desonra dos homens e nem estejais vós com medo das injúrias deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a traça os devorará inteiramente como uma roupa, e o verme os comerá como lã. Minha justiça, porém, será para sempre, e minha salvação, de geração a geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desperta, desperta, ganhe força, ó braço do Senhor. Desperta, como nos dias antigos, nas gerações dos tempos antigos. Não és tu aquele que despedaçou Raabe e feriu o monstro marinho?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não és tu aquele que tem secado o mar, as águas de grande profundidade, que tem feito das profundezas do mar um caminho para o resgatado atravessar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, os redimidos do Senhor retornarão e virão com gritos de júbilo para Sião. E eterna alegria estará sobre a cabeça deles. Eles irão obter júbilo e alegria; e tristeza e pranto sumirão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, precisamente eu, sou aquele que vos consola. Quem és tu, para que tu tenhas medo de um homem que morrerá e do filho do homem o qual será feito como erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E esqueces do Senhor, teu Criador, que tem estendido os céus e pôs os alicerces da terra; e tens sentido medo continuamente, todo dia, por causa da fúria do opressor, como se ele estivesse pronto para destruir? E onde está a fúria do opressor?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O exilado cativo apressa-se para que possa ser solto e para que não venha morrer na cova, o pão venha lhe faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, eu sou o Senhor teu Deus, que dividiu o mar, cujas ondas rugiram. O Senhor dos Exércitos é seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu tenho colocado minhas palavras em tua boca, e tenho coberto a ti na sombra da minha mão para que eu possa estabelecer os céus e pôr os alicerces da terra, e dizer para Sião: Tu és meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desperta, desperta, levanta-te, ó Jerusalém, que tem bebido da mão do Senhor a taça da sua fúria. Tu tens bebido os sedimentos presentes na taça estonteante e a esvaziaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não há ninguém para guiá-la dentre todos os filhos a quem ela tem dado à luz. Nem existe qualquer que a tome pela mão, de todos os filhos que ela tem criado até a idade adulta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas duas coisas são vindas a ti. Quem estará triste por ti? Desolação, e destruição, e a fome, e a espada. Por meio de quem irei eu consolar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Teus filhos têm desfalecido, eles estão deitados no chão das áreas mais importantes de todas as ruas, como um antílope em uma rede. Eles estão repletos da fúria do Senhor, a repreensão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, ouve agora isto, tu, afligido e bêbado, mas não de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz teu Senhor, o Senhor, e teu Deus que pleiteia a causa do seu povo. Eis que eu tenho retirado de tua mão a taça estonteante, precisamente, os sedimentos presentes na taça da minha fúria. Tu não mais os beberás novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, eu os colocarei na mão dos teus verdugos, os quais têm dito à tua alma: Curve-se para que nós possamos passar, e tu tens deitado teu corpo, como o chão, e como a rua, para eles, os transeuntes.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desperta, desperta, veste-te de poder, oh Sião. Veste tuas lindas vestes, ó Jerusalém, a cidade santa. Porque daqui em diante não mais haverá de entrar em ti o incircunciso e o impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacode-te a ti mesmo do pó. Sobe e assenta- te, ó Jerusalém. Afrouxa por ti mesma os grilhões do teu pescoço, ó cativa filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o Senhor: Vós tendes vos vendido por nada, e sereis redimidos sem dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o Senhor Deus: Meu povo desceu antigamente em direção ao Egito, para estada temporária lá, e os assírios os oprimiram sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, portanto, o que tenho eu aqui, diz o Senhor, para meu povo ser levado por nada? Aqueles que os governam os fazem gemer, diz o Senhor, e meu nome continuamente, todo dia, é blasfemado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, meu povo saberá meu nome. Portanto, eles saberão naquele dia que eu sou aquele que fala: Eis que nisto Eu estou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como lindos sobre os montes são os pés daquele que traz boas novas, que anuncia paz, que traz boas novas do bem, que anuncia salvação, que diz a Sião: Teu Deus reina!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Teus sentinelas erguerão a voz; com a voz juntamente eles cantarão, porquanto eles verão face a face o Senhor, quando retornar a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Irrompei em alegria, cantai juntamente, vós, lugares abandonados de Jerusalém, porque o Senhor tem confortado o seu povo, ele tem redimido Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Senhor tem desnudado seu santo braço aos olhos de todas as nações, e todos os confins da terra verão a salvação proveniente de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Parti vós, parti vós, saí vós dali, não toqueis coisa impura. Saí vós do meio dela, estai vós limpos, os que carregam os vasos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto, vós não saireis com pressa nem ireis fugindo, porque o Senhor irá adiante de vós e o Deus de Israel será a vossa retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que meu servo comportar-se-á prudentemente. Ele será exaltado e louvado e será muito elevado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como muitos estavam estupefatos por causa de ti; seu semblante estava tão desfigurado, mais do que qualquer homem, e seu aspecto mais do que os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Ele irá aspergir muitas nações. Os reis irão fechar suas bocas perante Ele, porque aquilo que não tinha sido contado a eles, os mesmos verão, e, daquilo que eles não tinham ouvido, eles ponderarão a respeito.</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem tem acreditado em nosso relato? E a quem é o braço do Senhor revelado?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque ele crescerá diante dEle como um renovo, e como uma raiz que sai de um chão seco. Ele não tem aparência, nem beleza; e quando nós viermos a vê-lo, não haverá beleza para que nós devamos desejá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele é desprezado e rejeitado dentre os homens, um homem de dores e familiarizado com a tristeza. E nós escondemos dele nossas faces, igualmente. Ele foi desprezado e nós o tivemos por nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certamente ele tem carregado nossas tristezas e levado nossas dores. Contudo, nós o consideramos atingido, ferido de Deus e afligido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, ele foi ferido por nossas transgressões, ele foi esmagado por nossas iniquidades. O castigo de nossa paz estava sobre ele e pelos açoites que o feriram nós somos curados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós como ovelhas temos nos desviado. Nós temos nos afastado, cada um para seu próprio caminho, e o Senhor tem posto sobre ele a iniquidade de todos nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele foi oprimido e ele foi afligido, contudo, ele não abriu a sua boca. Ele é trazido como um cordeiro para o matadouro, e como uma ovelha muda perante os seus tosquiadores está, assim, ele não abriu sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele foi levado desde a prisão e desde o julgamento; e quem manifestará seus descendentes? Porque ele foi cortado da terra dos viventes; pela transgressão do meu povo foi ele chagado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele fez a sua sepultura com o perverso e com o rico em sua morte, porquanto ele não tinha feito nenhuma violência, nem engano algum estava em sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, ao Senhor satisfez esmagá-lo. Ele o submeteu a padecimento. Quando tu vieres a fazer da alma dele uma oferta pelo pecado, ele verá sua descendência; ele prolongará seus dias e a vontade do Senhor prosperará nas mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele verá o penoso trabalho de sua alma e estará satisfeito. Pelo seu conhecimento meu justo servo justificará muitos, porque ele carregará as iniquidades deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, eu dividirei para ele uma porção com o grande e ele dividirá o despojo com o forte, porque ele tem derramado a sua alma até a morte, e ele foi contado com os transgressores, e ele carrega o pecado de muitos e fez intercessão pelos transgressores.</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Canta, oh estéril, tu que não deste à luz. Irrompa em canto e clama em alta voz, tu que não entraste em trabalho de parto, porque mais são os filhos da desolada do que os filhos da mulher casada, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amplia o lugar de tua tenda e permita-os estender as cortinas de tuas habitações. Não faça de forma restrita, alonga tuas cordas e fortalece tuas estacas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto, tu transbordarás para a direita e para a esquerda, e tua descendência herdará as nações e fará as cidades desoladas serem habitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temas, porque tu não serás envergonhada. Nem tu serás confundida, porque tu não serás envergonhada. Porquanto, tu esquecerás a vergonha de tua mocidade e não lembrarás nunca mais a desonra de tua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque teu Criador é teu marido. O Senhor dos Exércitos é seu nome, e teu Redentor o Santo de Israel. O Deus de toda a terra será Ele denominado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor tem te chamado como uma mulher abandonada e aflita em Espírito, e uma esposa da mocidade, quando foi rejeitada, diz teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Durante um pequeno momento tenho eu te abandonado, porém, com grandes misericórdias eu te recolherei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em um ímpeto de ira eu escondi minha face de ti, durante um momento, porém, com eterna bondade terei eu misericórdia de ti, diz o Senhor, teu Redentor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque isto é como as águas de Noé para mim. Porque como eu tenho jurado que as águas de Noé nunca mais deveriam se estender por sobre a terra, então tenho eu jurado que eu não estaria furioso contigo, nem te repreenderia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque os montes desaparecerão e as colinas serão removidas, contudo, minha bondade não se afastará de ti, nem o pacto da minha paz será removida, diz o Senhor, que tem misericórdia de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó tu, afligida, arrojada com tempestade e não consolada. Eis que tuas pedras com belas cores eu irei colocar, e porei teus alicerces com safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E farei tuas janelas de ágata, e teus portões de carbúnculos, e todos os teus limites de agradáveis pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todos teus filhos serão discípulos do Senhor, e grande será a paz de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em justiça tu serás estabelecida. Tu estarás longe da opressão, pois tu não temerás. E longe do terror, porquanto ele não se aproximará de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que eles certamente conspirarão, porém, sem mim. Quem quer que se reunir contra ti cairá, por amor a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que eu tenho criado o ferreiro, que aviva as brasas no fogo e que produz ferramenta para o trabalho dele, e eu tenho criado o devastador para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhuma arma que é forjada contra ti prosperará, e toda língua que vier a se levantar contra ti em juízo tu condenarás. Esta é a herança dos servos do Senhor, e a justiça deles é proveniente de mim, diz o Senhor.</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó, todo o que está sedento, vinde às águas, e o que não tem dinheiro; vinde vós, comprai e comei; sim, vinde, comprai vinho e leite sem dinheiro e sem preço.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que razão gastais dinheiro naquilo que não é pão? E seu trabalho naquilo que não satisfaz? Escutai-me diligentemente e comei aquilo que é bom e permiti que as vossas almas deleitem-se com a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Inclinai vossos ouvidos e vinde a mim. Ouvi, e vossa alma viverá, e eu farei um pacto eterno convosco, precisamente, as infalíveis misericórdias de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que eu o tenho dado por uma testemunha para o povo, um líder e comandante para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que tu chamarás uma nação que tu não conheces, e nações que não te conhecem a ti correrão, por causa do Senhor teu Deus e pelo Santo de Israel, porque ele tem te glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Buscai vós ao Senhor enquanto ele pode ser encontrado; invocai-o enquanto ele está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deixe que o perverso abandone seu caminho, e o homem injusto seus pensamentos, e permita-o retornar para o Senhor, e ele terá misericórdia dele. E para nosso Deus, porque ele abundantemente perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, nem são os vossos caminhos os meus caminhos, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, como os céus são mais altos do que a terra, deste modo são os meus caminhos mais altos do que os vossos caminhos e os meus pensamentos do que os vossos pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, como cai a chuva e a neve desde o céu, e não retornam naquela direção, porém molha a terra e a faz produzir e brotar, para que possa dar semente para o semeador e pão para o que come,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim será minha palavra, que sai da minha boca. Ela não retornará para mim vazia, porém, ela fará acontecer aquilo que eu desejo, e ela prosperará na coisa para a qual eu a enviei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque vós saireis com alegria e sereis conduzidos com paz. Os montes e as colinas irromperão diante de ti em canto, e todas árvores do campo baterão palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No lugar do espinheiro brotará o pinheiro, e no lugar da sarça brotará a murta. E isto será para o Senhor por como um memorial, e por um eterno sinal que nunca deixará de existir.</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o Senhor: Guardai o direito e praticai a justiça, porque minha salvação está próxima a chegar, e minha justiça a ser revelada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abençoado é o homem que faz isto e o filho de homem que agarra-se a isso, que abstém- se de profanar o shabat e guarda sua mão de fazer qualquer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem deixa o filho do estrangeiro, que se tem unido ao Senhor, falar, dizendo: O Senhor tem me separado completamente do seu povo. Nem deixa o eunuco dizer, eis que eu sou uma árvore seca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor aos eunucos que guardam meus shabats, e escolhem as coisas que me agradam, e agarram-se a meu pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Precisamente, a eles darei eu em minha casa, e dentro de meus muros, um lugar e um nome melhor do que o de filhos e filhas. Eu darei a eles um nome eterno que não será cortado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também os filhos do estrangeiro que se têm ajuntado ao Senhor, para servi-lo e para amarem o nome do Senhor, para serem servos dele, todo aquele que abstém-se de contaminar o shabat e agarra-se a meu pacto;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a eles os levarei ao meu santo monte, e os farei alegres em minha casa de oração. As ofertas queimadas oferecidas por eles e seus sacrifícios serão aceitos sobre meu altar, porque minha casa será chamada uma casa de oração para todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor Deus, o qual reúne os exilados de Israel diz, contudo, eu reunirei outros a eles, além daqueles que estão reunidos a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos vós, animais do campo, vinde para devorar, sim, todos vós animais de dentro da floresta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus sentinelas são cegos. Eles não dão conta de nada, eles são todos cachorros mudos, incapazes de latir, dormindo, nada fazendo, amando cochilar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, eles são cachorros vorazes, os quais nunca se fartam; e eles são pastores que não podem compreender. Eles todos olham para o seu interesse próprio, cada um para seu ganho, de sua região.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vinde vós, dizem eles. Eu irei buscar vinho, e nós nos encheremos com bebida forte, e amanhã será como este dia, e muito mais abundante.</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O justo perece e nenhum homem reflete sobre isto no coração. E homens misericordiosos são tirados, ninguém considerando que o justo é tirado, por causa do mal a chegar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele entrará em paz. Eles descansarão em suas camas, cada um caminhando em sua integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, aproximai-vos mais, vós filhos da feiticeira, a descendência do adúltero e a prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contra quem fazeis vós zombaria? Contra quem escancarais a boca e mostrais a língua? Não sois vós filhos de transgressão, uma prole de falsidade?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Inflamando a vós mesmos com ídolos sob cada árvore verde, matando os filhos dentro dos vales, debaixo das fendas das rochas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dentre as lisas pedras do córrego está tua porção. Elas, elas, são teu quinhão, exatamente para aqueles a quem tu tens derramado uma libação, tu tens oferecido uma oblação. Eu deveria ser aplacado com isso?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre uma altiva e elevado monte tu tens disposto tua cama. Precisamente, naquela direção tu te dirigiste, subindo para oferecer sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Atrás das portas também e dos umbrais tu tens erguido teu memorial, porque tu tens te desnudado para outro e não a mim, e subiste ao seu leito; tu tens alargado tua cama e tens feito um pacto com eles. Tu amaste a cama deles onde tu contemplaste seu falo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E foste ao rei com unguento, e aumentaste teus perfumes, e enviaste teus mensageiros para longe e corrompeste a ti mesmo até o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu estás cansada na grandeza de teu caminho, contudo, tu não disseste, não há esperança. Tu tens encontrado a vida resultante da tua mão. Logo, tu não foste afligida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E de quem tu tens tido medo ou temido para que tenhas mentido, e não tenhas lembrado de mim, nem trazido isto ao teu coração? Não tenho eu mantido minha paz igual aos tempos antigos, e tu não me temes?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu declararei tua justiça e tuas obras, porque elas não te beneficiarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando tu choras, deixa teus ídolos te livrarem. Porém, o vento arrebatará todos eles. Vaidade os tomará. Mas aquele que põe sua confiança em mim possuirá a terra, e herdará meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dirão: Aterrai, aterrai, preparai o caminho, tirai o obstáculo que faz tropeçar do caminho do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o Elevado e Exaltado, que habita na eternidade, cujo nome é Santo: Eu habito no elevado e santo lugar, também com aquele que é de um espírito contrito e humilde, para reanimar o espírito do humilde e para vivificar o coração dos que são contritos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque eu não contenderei para sempre, nem estarei sempre furioso. Porque o espirito deve sucumbir perante mim e as almas, as quais eu tenho criado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela iniquidade de sua cobiça estive eu furioso e o afligi. Eu me ocultei e estava furioso. E ele continuou obstinadamente no caminho do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu tenho visto os seus caminhos, e eu o curarei. Eu também o guiarei e restaurarei consolações a ele e aos seus pranteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu crio o fruto dos lábios: Paz, paz para aquele que está distante e para aquele que está próximo, diz o Senhor. E eu o curarei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os perversos são semelhantes ao mar encapelado, quando não pode sossegar, cujas águas lançam em direção à costa lama e sujeira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para o perverso, diz o meu Deus, não há paz.</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Clama em alta voz, não poupe, ergue tua voz como um trompete e mostra ao meu povo a transgressão dele, e à casa de Jacó os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, eles me buscam diariamente, e têm prazer em conhecer meus caminhos, como uma nação que fez justiça e não abandonou o estatuto de seu Deus. Eles me pedem os estatutos de justiça. Eles sentem prazer em aproximar-se de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por conseguinte, nós temos jejuado, eles dizem, e tu não vês? Por conseguinte, temos nós afligido nossa alma e tu não tomas conhecimento? Eis que no dia de vosso jejum vós encontrais vossos próprios desejos e extorquis vossos trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que vós jejuais por rixa e discussão, e para afligir com o punho da perversidade. Vós não jejuareis como fazeis neste dia, para fazer a vossa voz ser ouvida no alto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É este tal um jejum que eu tenha escolhido? Um dia para um homem afligir a sua alma? É isto para curvar a sua cabeça como um junco, e para estender vestimenta de pano de saco e cinzas debaixo de si? Chamarás tu isto um jejum e um dia aceitável ao Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não é este o jejum que eu tenho escolhido? Soltar os grilhões da perversidade, desfazer as pesadas cargas e permitir ao oprimido ir livre, e que vós quebreis todo jugo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é este, distribuir teu pão ao faminto, e que albergues o pobre que está errante em tua casa? Quando tu vires o nu, que o cubras; e que tu não te escondas do teu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, tua luz irromperá como a alva e tua cura brotará de repente. E tua justiça irá diante de ti; a glória do Senhor será tua retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, tu chamarás e o Senhor responderá; tu clamarás e ele dirá: Aqui eu estou. Se tu removeres do meio de ti a opressão, o dedo ameaçador e o falar arrogante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E se tu dilatares tua alma para o faminto e satisfizeres a alma aflita, então tua luz crescerá dentro das trevas, e tua escuridão será como o meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor te guiará continuamente, e satisfará tua alma na seca, e dará vigor a teus ossos. E tu serás como um jardim regado e como um ribeiro de água, cujas águas não faltam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E aqueles que descenderem de ti edificarão os lugares antigos desolados. Tu reconstruirás os alicerces de muitas gerações e tu serás chamado: O reparador da brecha, o restaurador das veredas para habitar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tu desviares teu pé do shabat, de fazeres o que gostas no meu santo dia, e chamares ao shabat um deleite, o santo do Senhor, honrado, e o honrares, não fazendo teus próprios caminhos nem procurando teus próprios desejos, nem falando tuas próprias palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, tu te deleitarás no Senhor e eu te farei subir aos lugares altos da terra, e te alimentarei com a herança de Jacó, teu pai, porque a boca do Senhor tem falado isto.</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que a mão do Senhor não está encurtada para que não possa salvar, e nem o seu ouvido obstruído para que não possa ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, as vossas iniquidades têm feito separação entre vós e vosso Deus, e os vossos pecados têm escondido a face dele de vós. Assim ele não ouvirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque vossas mãos estão manchadas com sangue e vossos dedos com iniquidade. Vossos lábios têm falado mentiras, vossa língua tem murmurado perversidades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém pleiteia por justiça, nem qualquer suplica por verdade. Eles confiam em presunção e falam mentiras. Eles concebem o mal e dão à luz a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles chocam ovos de cocatrice e tecem a teia da aranha. Aquele que come de seus ovos morre e destes ao ser espremido irrompe uma víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas teias não se tornarão em vestes, nem eles cobrirão a si mesmos com as suas obras. As suas obras são obras de iniquidade e o ato de violência está em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus pés correm para o mal, e eles apressam-se para derramar sangue inocente. Os pensamentos deles são pensamentos de iniquidade. Debilidade e destruição estão nas veredas deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho de paz eles não conhecem, e não há discernimento no comportamento deles. Eles têm feito tortuosas veredas para si mesmos. Quem quer que ande nelas não conhecerá paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, o direito está longe de nós, nem faz justiça manifestar-se de repente a nós. Nós esperamos por luz, porém observamos obscuridade; por brilho, mas andamos em escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós tateamos pelo muro como o cego, e nós tateamos como se não tivéssemos olhos. Nós tropeçamos ao meio-dia como de noite. Nós estamos em lugares desolados como homens mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nós urramos todos como ursos, e arrulhamos dolorosamente como pombas. Nós procuramos discernimento, porém não há nenhum, por salvação, mas ela está distante de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque nossas transgressões estão multiplicadas perante a ti, e nossos pecados testificam contra nós. Porquanto, nossas transgressões estão conosco, e com relação às nossas iniquidades, nós as conhecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em estar transgredindo e mentindo contra o Senhor, e desviando-se para longe do nosso Deus, falando opressão e motim, concebendo e pronunciando desde o coração palavras de falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o juízo retrocedeu e a justiça se manteve bem longe. Porque a verdade tropeçou nas ruas e a equidade não pôde entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, a verdade fracassa. E aquele que se afasta do mal faz de si mesmo uma presa. E o Senhor viu isto e isto o desagradou, que não houvesse discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele viu que não havia nenhum homem e admirou-se que não houvesse nenhum intercessor. Portanto, o seu braço trouxe-lhe salvação; e a sua justiça o sustentou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque ele vestiu justiça como uma couraça e um capacete de salvação sobre a sua cabeça. E ele vestiu as vestes de vingança por roupas, e cobriu-se com zelo como uma capa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Conforme os feitos deles, de acordo, ele irá retribuir. Fúria para os seus adversários; recompensa para os seus inimigos; às ilhas ele pagará recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, eles temerão o nome do Senhor desde o oeste, e a glória dele desde o nascer do sol. Quando o inimigo vier a entrar como uma inundação, o Espírito do Senhor erguerá um estandarte contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Redentor virá a Sião, e em direção àqueles que se desviam da transgressão em Jacó, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com relação a mim, este é meu pacto com eles, diz o Senhor. Meu Espírito que está sobre ti e minhas palavras, as quais eu tenho colocado em tua boca não se afastarão da tua boca, nem da boca de tua descendência, nem da boca da descendência da tua descendência, diz o Senhor, desde agora em diante e para sempre.</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levanta-te, resplandece, porque tua luz é chegada e a glória do Senhor amanhece sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto, eis que a escuridão cobrirá a terra, e densa escuridão o povo. O Senhor, porém, levantar-se-á sobre ti e a glória dele será vista sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os gentios virão para a tua luz e reis para o brilho de teu levantar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ergue teus olhos em todas as direções ao teu redor e vê. Todos eles reúnem-se. Eles vêm a ti. Teus filhos virão de longe, e tuas filhas serão levadas nos braços ao teu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, tu verás e ficarás radiante, e teu coração temerá e se regozijará, porque a fartura do mar será trazida a ti. Os tesouros dos gentios virão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A multidão de camelos te cobrirá, os dromedários de Midiã e Efá, todos eles desde Sebá virão. Eles trarão ouro e incenso, e irão proclamar os louvores do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rebanhos de Quedar serão reunidos a ti. Os carneiros de Nebaiote suprir- te-ão. Eles se achegarão com aceitação sobre meu altar, e eu glorificarei a casa da minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem são estes que voam como uma nuvem, e como as pombas em direção às suas janelas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certamente, as ilhas esperarão por mim, e os navios de Társis primeiramente, para trazer teus filhos de longe, e, com eles, a prata e o ouro deles até o nome do Senhor teu Deus e para o Santo de Israel, porque ele tem te glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos de estrangeiros irão edificar teus muros, e os reis deles irão suprir-te, porque em minha cólera eu te afligi. Mas em minha boa vontade tenho eu tido misericórdia de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, teus portões estarão abertos continuamente. Eles não serão fechados nem de dia nem de noite, para que homens possam trazer-te os tesouros dos gentios, e que seus reis possam ser conduzidos com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto, a nação e reino que não vierem a servir-te perecerão. Sim, aquelas nações serão completamente devastadas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A glória do Líbano virá a ti, o abeto, o pinheiro e o cipreste juntamente, para embelezar o lugar do meu santuário; e farei o lugar de meus pés glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos também daqueles que te afligiram virão, inclinando-se a ti. E todos aqueles que te desprezaram curvar-se-ão em direção às plantas dos teus pés e chamar-te-ão: A cidade do Senhor, A Sião do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como tu tens sido abandonada e odiada, tanto que nenhum homem transitou por ti, eu te tornarei uma excelência eterna, uma alegria de muitas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tu também mamarás o leite das nações e sorverás do seio de reis. E tu saberás que eu, o Senhor, sou teu Salvador e teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em lugar de bronze eu trarei ouro, e no lugar de ferro eu trarei prata, e no lugar de madeira, bronze, e no lugar de pedras, ferro. Eu também farei que teus oficiais sejam pacíficos, e teus exatores, justos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Violência não será mais ouvida em tua terra, debilidade nem destruição dentro de teus limites. Tu, porém, denominarás teus muros, Salvação, e teus portões, Louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sol não será mais tua luz, de dia, nem por brilho a lua te dará luz; porém o Senhor será para ti uma luz eterna, e teu Deus, tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Teu sol não mais se porá, nem irá tua lua retirar-se, porque o Senhor será tua luz eterna, e os dias do teu luto estarão terminados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Teu povo também será todo justo. Eles herdarão a terra para sempre, o renovo do meu plantio, o trabalho de minhas mãos, para que eu possa ser glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um pequenino tornar-se-á mil, e um pequeno uma forte nação. Eu o Senhor irei apressar em fazer isto ao seu tempo.</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito do Senhor Deus está sobre mim, porque o Senhor tem me ungido para pregar boas novas ao pobre. Ele tem me enviado para atar as feridas do dilacerado, para proclamar liberdade aos cativos e a abertura da prisão para aqueles que estão encarcerados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para proclamar o ano aceitável do Senhor, e o dia da vingança do nosso Deus, para confortar todos que pranteiam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para nomear aqueles que pranteiam em Sião, para dar-lhes beleza em lugar de cinzas, o óleo de alegria em lugar de pranto, a veste de louvor em lugar de espírito de opressão, para que eles possam ser chamados árvores de justiça, a plantação do Senhor, para que ele possa ser glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles edificarão as ruínas antigas. Eles irão levantar escombros do passado e repararão as cidades devastadas, os escombros de muitas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E estrangeiros levantar-se-ão e alimentarão vossos rebanhos, e os filhos do estrangeiro serão os vossos fazendeiros e os vossos vinhateiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas vós sereis denominados, os Sacerdotes do Senhor. Homens vos chamarão, os ministros de nosso Deus. Vós comereis as riquezas das nações e na glória delas vos vangloriareis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No lugar da vossa vergonha, vós tereis dupla honra, e no lugar de humilhação eles regozijarão na sua herança; portanto, na terra deles eles possuirão dupla honra. Alegria eterna estará sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque eu, o Senhor, amo a justiça. Eu odeio o roubo, como oferta queimada. E eu dar-lhes-ei seu salário fielmente, e farei um pacto eterno com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a posteridade deles será conhecida entre os gentios, e a descendência deles entre os povos. Todos que os veem irão admitir que eles são a semente que o Senhor tem abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu me regozijarei grandemente no Senhor, minha alma estará exultante no meu Deus, porque ele me tem vestido com as vestes de salvação. Ele tem-me coberto com o manto de justiça, como um noivo no dia do casamento adorna a si mesmo com ornamentos e como uma noiva no dia do casamento adorna a si mesma com as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, como a terra produz seu renovo, e como o jardim faz brotar suas sementes, assim, o Senhor Deus fará surgir justiça e louvor perante todas as nações.</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por amor de Sião eu não me manterei calmo, e por amor de Jerusalém eu não irei descansar, até que a sua justiça resplandeça como a aurora, e a sua salvação como uma tocha que arde.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os gentios verão tua justiça e todos os reis a tua glória. E tu serás chamada por um novo nome, o qual a boca do Senhor pronunciará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu também serás uma coroa de glória na mão do Senhor e um diadema real na mão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu não serás mais chamada Abandonada; nem tua terra será nunca mais chamada Desolada. Contudo, tu serás chamada Hefzibá e tua terra Beulá, porque o Senhor se deleita em ti e tua terra terá marido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, como um homem jovem casa-se com uma virgem, deste modo teus filhos casarão contigo. E como o noivo no dia do casamento regozija-se com a noiva, deste modo teu Deus se regozijará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu tenho posto sentinelas sobre teus muros, ó Jerusalém, os quais nunca se manterão descuidados, nem de dia, nem de noite. Vós que fazeis menção do Senhor, não conserveis silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E não lhe deem repouso, até ele estabelecer, e até ele tornar Jerusalém um louvor na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor tem jurado por sua mão direita e pelo braço da sua força: Certamente eu não darei mais teu milho para ser alimento a teus inimigos, e os filhos do estrangeiro não beberão teu vinho, o qual tu tens produzido com esforço.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas aqueles que o têm ajuntado, o comerão e louvarão ao Senhor; e aqueles que o têm trazido, o beberão juntamente, dentro dos átrios da minha santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passai, passai os portões; preparai vós o caminho do povo. Construí, construí a estrada. Ajuntai e lançai fora as pedras. Erguei uma bandeira para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o Senhor tem proclamado até o fim do mundo; dizei à filha de Sião, eis que a tua salvação vem. Eis que a sua recompensa está com Ele e a sua obra perante Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles os chamarão: O povo santo, Os redimidos do Senhor. E tu serás chamada: Procurada. Uma cidade não desamparada.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é este que vem de Edom, de Bozra, com vestes tingidas? Este que é glorioso no seu vestuário, avançando na grandeza da sua força? Eu que falo em justiça, poderoso para salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por conseguinte, és tu vermelho em teu vestuário, e tuas vestes como aquele que pisa no lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu tenho pisado o lagar sozinho e dentre o povo não houve ninguém comigo, porque eu irei pisá-los em minha ira e esmagá-los em minha fúria, e o sangue deles será salpicado sobre minhas vestes, e eu mancharei todo o meu traje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque o dia da vingança está em meu coração e o ano de meus redimidos é chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, eu olhei e não havia ninguém para ajudar, e, eu me admirei que não houvesse ninguém para suster. Portanto, meu próprio braço trouxe-me salvação; e minha fúria, que me susteve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, eu irei pisar o povo em minha ira, o os tornarei bêbados de minha fúria, e, eu derrubarei a força deles em direção à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu irei mencionar as misericórdias do Senhor e os louvores do Senhor, de acordo com tudo que o Senhor tem dispensado sobre nós, e a grande bondade para com a casa de Israel, a qual ele tem concedido sobre eles de acordo com as suas misericórdias, e de acordo com a multidão das suas misericórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ele disse: Certamente, eles são meu povo, filhos que não mentirão. Por isso, ele foi o Salvador deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em toda a aflição deles, ele foi afligido, e o anjo de sua presença os salvou. No seu amor, e na sua piedade, ele os redimiu. E ele os susteve e os carregou todos os dias, desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles, porém, se rebelaram e importunaram seu Santo Espírito. Portanto, ele tornou- se seu inimigo, e ele lutou contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, ele se lembrou dos dias dos tempos antigos. Moisés e o povo dele, dizendo: Onde está aquele que os sacou do mar, com o pastor de seu rebanho? Onde está aquele que colocou seu Santo Espírito dentro dele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que os guiou por meio da mão direita de Moisés com seu glorioso braço, dividindo a água diante deles para fazer a si mesmo um nome eterno?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que os guiou através da profundidade, como um cavalo no deserto, para que eles não viessem tropeçar?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma que um animal quadrúpede desce ao vale, o Espírito do Senhor os fez descansar. Então, tu guiaste teu povo para fazer a ti mesmo um glorioso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Olha para baixo desde o céu, e observa desde a habitação da tua santidade, e da tua glória. Onde está teu zelo e tua força, a comoção de tuas entranhas e de tuas misericórdias para comigo? Estão elas recolhidas?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sem dúvida tu és nosso Pai, embora Abraão não saiba a nosso respeito, e Israel não nos reconheça. Tu, Ó Senhor, és nosso Pai, nosso Redentor; teu nome é desde a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó Senhor, por que tu nos tens feito desviar dos teus caminhos e endureceste nosso coração para com o teu temor? Retorna, por amor de teus servos, as tribos da tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O povo da tua santidade a tem possuído, porém por um curto período de tempo. Nossos adversários têm pisoteado teu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nós somos teus. Tu nunca intentaste governá- los. Eles não foram chamados pelo teu nome.</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó! Que tu violentamente rasgasses os céus; que descesses para que os montes pudessem se derreter diante da tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como quando o fogo derretedor queima; o fogo fez as águas ferverem, para fazer teu nome conhecido aos teus adversários, para que as nações possam tremer à tua presença!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando tu fizeste coisas extremas, as quais nós não esperávamos. Tu desceste, os montes se derreteram diante da tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque desde o início do mundo homens não têm ouvido, nem percebido pelo ouvido, nem tem o olho visto, ó Deus, além de ti, o que Ele tem preparado para aquele que espera por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu te encontras com aquele que se regozija e opera justiça, aquele que se lembra de ti em teus caminhos. Eis que tu estás furioso, porque nós temos pecado. Nos pecados temos estado longo tempo, e poderemos ser salvos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós, porém, somos como uma coisa impura, e todas as nossas justiças são como trapos imundos; e todos nós iremos murchar como uma folha. E nossas iniquidades, como o vento, nos têm arrastado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E não há ninguém que invoque teu nome, que comova a si mesmo a agarrar-se a ti, porque tu tens escondido tua face de nós e nos tem consumido, por causa de nossas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, porém, Ó Senhor, tu és nosso Pai. Nós somos o barro e tu nosso oleiro; e nós todos somos o trabalho de tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não estejas furioso excessivamente, Ó Senhor, nem lembres iniquidade para sempre. Observa, veja, nós te suplicamos, nós somos todos teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tuas santas cidades estão um deserto; Sião está um deserto; Jerusalém, uma desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nossa santa e nossa linda casa, onde nossos pais te louvaram, está completamente consumida pelo fogo, e todas as nossas coisas agradáveis estão devastadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Irás tu ficar insensível diante destas coisas, Ó Senhor? Manter-te-ás calado e afligir- nos-ás excessivamente?</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou buscado daqueles que não perguntaram por mim; Eu sou achado daqueles que não me buscaram. Eu disse: Eis- me aqui, eis-me aqui, para uma nação que não invocava meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu tenho estendido minhas mãos todo o dia para um povo rebelde, o qual anda em um caminho que não era bom, após seus próprios pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um povo que me provoca à ira continuamente, diante da minha face, que sacrifica em jardins e queima incenso sobre altares de tijolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que permanecem entre as sepulturas e alojam-se dentro de jazigos. Que comem carne de porco, e caldo de abomináveis coisas está dentro das suas vasilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que diz: Retira-te, não te aproximes de mim, porquanto eu sou mais santo do que tu. Estes são uma fumaça em meu nariz, um fogo que queima todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que isto é escrito perante mim. Eu não ficarei calado, porém, eu irei retribuir, precisamente, retribuirei em seu próprio seio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vossas iniquidades, e as iniquidades de vossos pais juntamente, diz o Senhor, os quais têm queimado incenso sobre os montes e me blasfemado sobre as colinas. Portanto, eu retribuirei suas obras passadas em seu próprio seio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o Senhor: Como quando vinho novo é encontrado no cacho de uvas e alguém diz: Não o destrua; para uma bênção ele existe. Assim farei eu por amor de meus servos, para que eu não possa destruí-los todos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, eu produzirei uma descendência proveniente de Jacó e proveniente de Judá, um herdeiro dos meus montes. E meu eleito a herdará, e meus servos habitarão lá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Saron será um aprisco de rebanhos, e o vale de Acor um lugar para os rebanhos reclinarem-se nele, para meu povo que me tem buscado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vós, porém, sois aqueles que abandonaram o Senhor, que esqueceram meu santo monte, que preparam uma mesa para aquele grupo, e que fornece a libação para aquele número de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, eu vos irei numerar para a espada, e entregar-vos-eis, todos, para a matança, porque quando eu chamei, vós não respondestes. Quando eu falei, vós não ouvistes; porém, fizestes mal perante os meus olhos e escolhestes aquilo em que eu não tenho prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Deus: Eis que meus servos comerão, porém vós estareis famintos. Eis que meus servos beberão, mas vós estareis sedentos. Eis que meus servos regozijar-se-ão, entretanto, vós sereis envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que meus servos cantarão pela alegria de coração, porém vós chorareis pela tristeza de coração, e gemereis por aborrecimento de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E vós deixareis vosso nome por uma maldição aos meus escolhidos. Porque o Senhor Deus te matará e chamará os servos dele por outro nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No qual, aquele que abençoa a si mesmo na terra, abençoará a si mesmo no Deus da verdade; e aquele que jura na terra, jurará pelo Deus da verdade, porque os problemas passados são esquecidos, e porque eles estão escondidos de meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porquanto, eis que eu crio novos céus e uma nova terra; e a anterior não será lembrada e nem virá à mente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, sejais felizes e regozijai-vos para sempre naquilo que eu crio. Porquanto, eis que eu crio para Jerusalém um júbilo, e para o seu povo, uma alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, eu regozijarei em Jerusalém e me alegrarei em meu povo. E a voz de choro, não será mais nela ouvida, nem a voz de clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não haverá mais naquele lugar um bebê de dias, nem um homem velho que não tenha completado os seus dias. Porque a criança morrerá com cem anos de idade; todavia, o pecador tendo cem anos de idade estará sob maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles construirão casas e nelas habitarão; e eles plantarão vinhas, e comerão dos seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles não construirão e outro habitará. Eles não plantarão e outro comerá, porque, como os dias de uma árvore são os dias do meu povo; e meu eleito desfrutará longamente do trabalho das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles não irão trabalhar em vão, nem produzirão para aflição, porque eles são a semente do abençoado do Senhor, e a sua descendência com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E isto acontecerá, que antes deles chamarem, eu irei responder; e enquanto eles estiverem ainda falando, eu ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O lobo e o cordeiro se alimentarão juntos; e o leão comerá palha como o novilho, e pó será a comida da serpente. Eles não ferirão, nem farão destruição em todo o meu santo monte, diz o Senhor.</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o Senhor: O céu é meu trono e a terra é meu escabelo. Onde está a casa que vós edificastes para mim? E onde está o lugar do meu descanso?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque todas estas coisas tem feito a minha mão, e todas aquelas coisas vieram a existir, diz o Senhor. Todavia, para este homem eu olharei, precisamente, para aquele que é pobre e de um espírito humilde, e treme diante da minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que mata um boi é como se ele assassinasse um homem. Aquele que sacrifica um cordeiro, como se ele cortasse o pescoço de um cão. Aquele que oferece uma oblação, como se ele oferecesse sangue de porco. Aquele que queima incenso, como se ele glorificasse um ídolo. Sim, eles têm escolhido os seus próprios caminhos, e suas almas têm prazer nas abominações deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também escolherei as suas ilusões, e trarei os seus temores sobre eles, porque, quando eu chamei ninguém respondeu. Quando falei, eles não ouviram, porém, fizeram o mal perante meus olhos, e escolheram aquilo em que eu não tive prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvi a palavra do Senhor, vós que tremeis da sua palavra; vossos irmãos que te odiaram, que te expulsaram por amor do meu Nome, disseram: Deixa o Senhor ser glorificado. Ele, porém, surgirá para vossa alegria, e eles serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz de uma ruidosa insurreição desde a cidade; uma voz desde o templo; uma voz do Senhor que executa retribuição aos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Antes que ela entrasse em trabalho de parto, ela deu à luz. Antes que a dor lhe sobreviesse, ela deu à luz um menino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem tem ouvido tal coisa? Quem tem visto tais coisas? Será a terra feita para produzir em um dia? Ou nascerá uma nação? Porque assim que Sião entrou em trabalho de parto, ela deu à luz os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trarei eu até o parto e não farei nascer? Diz o Senhor. Farei eu dar à luz e fecharei o útero? Diz teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijai vós com Jerusalém e sejais felizes com ela, todos vós que a amais. Regozijai-vos com ela por causa da alegria, todos vós que pranteastes por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para que vós possais mamar e ser satisfeitos pelos seios das suas consolações; para que vós possais sugar leite e ser deleitados com a abundância da glória dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque assim diz o Senhor: Eis que eu irei estender sobre ela a paz como um rio, e a glória das nações como um córrego a fluir. Então, vós haveis de mamar; vós sereis carregados nos braços e sobre os joelhos dela sereis embalados alegremente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como aquele cuja mãe consola, assim eu vos consolarei; e vós sereis consolados em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando vós virdes isto, o vosso coração rejubilará, e vossos ossos reverdecerão como uma pastagem. E a mão do Senhor se manifestará aos seus servos, e a sua indignação sobre seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto, eis que o Senhor virá com fogo, e com suas carruagens como um redemoinho, para executar a sua ira com fúria e a repreensão dele com chamas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque pelo fogo e pela sua espada, o Senhor pleiteará com toda a carne. E os mortos pelo Senhor serão muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aqueles que se santificam e se purificam nos jardins atrás de alguma árvore, no meio, comendo carne de porco, e a abominação, e o camundongo, serão consumidos juntamente, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque eu conheço suas obras e seus pensamentos. Virá o dia em que eu reunirei todas as nações e línguas; e elas virão e verão minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu colocarei um sinal entre eles e enviarei aqueles que deles escaparam às nações: para Társis, Pul e Lude, que entesam o arco; para Tubal e Javã; para as ilhas bem de longe, que não têm ouvido minha fama, nem têm visto minha glória. E eles anunciarão minha glória entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles trarão todos os seus irmãos para uma oferta ao Senhor, proveniente de todas as nações, sobre cavalos, e em carruagens, e em liteiras, e sobre mulas e sobre dromedários, para o meu santo monte Jerusalém, diz o Senhor, como os filhos de Israel trazem uma oferta em um vaso limpo à casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eu também tomarei deles para sacerdotes e para levitas, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, como os novos céus e a nova terra, os quais eu farei, permanecerão perante mim, diz o Senhor, desta forma vossa semente e o vosso nome permanecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E acontecerá que, desde uma lua nova a outra, e desde um shabat ao outro, toda carne virá para adorar perante mim, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles sairão e verão os cadáveres dos homens que têm transgredido contra mim. Porque o verme deles não morrerá, nem o fogo que os queima será apagado, e eles serão uma repugnância para toda a carne.</para>
</usx>
