<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JDG" style="id">Juízes (KJF)</book>
  <para style="h">Juízes</para>
  <para style="toc1">Juízes</para>
  <para style="toc2">Juízes</para>
  <para style="toc3">JZ</para>
  <para style="mt1">Juízes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, depois da morte de Josué, sucedeu que os filhos de Israel perguntaram ao Senhor, dizendo: Quem primeiro subir por nós contra os cananeus primeiro, para lutar contra eles?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor disse: Judá subirá. Eis que entreguei a terra em sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Judá disse a Simeão, seu irmão: Suba comigo para a minha terra, para que possamos lutar contra os cananeus; e eu, do mesmo modo, irei contigo para a tua terra. Então Simeão foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Judá subiu; e o Senhor entregou os cananeus e os ferezeus na sua mão; e mataram deles em Bezeque dez mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E encontraram Adoni-Bezeque em Bezeque; e lutaram contra ele, e mataram os cananeus e os ferezeus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém Adoni-Bezeque fugiu; e eles o perseguiram, e o apanharam, e cortaram fora os seus polegares e os dedos grandes dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Adoni-Bezeque disse: Setenta reis, com os seus polegares e dedos grandes dos pés decepados, juntavam sua carne debaixo da minha mesa; tal como eu fiz, assim também Deus me retribuiu. E o trouxeram a Jerusalém, e ali ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, os filhos de Judá haviam lutado contra Jerusalém, conquistaram-na, feriram- na com o fio da espada, e atearam fogo à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, depois disso, os filhos de Judá desceram para lutar contra os cananeus que habitavam no monte, e no sul, e no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Judá foi contra os cananeus que habitavam em Hebrom; ora, o nome anterior de Hebrom era Quiriate-Arba; e eles mataram Sesai, Aimã e Talmai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E de lá ele foi contra os habitantes de Debir; e o nome de Debir era anteriormente Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Calebe disse: Aquele que ferir Quiriate- Sefer, e a tomar; a ele darei Acsa, minha filha, por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Otniel, o filho de Quenaz, irmão mais novo de Calebe, tomou-a; e ele lhe deu Acsa, sua filha, por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E sucedeu que, quando ela veio a ele, ela o levou a pedir ao seu pai um campo; e ela desceu do seu jumento; e Calebe lhe disse: O que queres?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ela lhe disse: Dá-me uma bênção; pois tu me deste uma terra ao sul; dá-me também fontes de água. E Calebe lhe deu as fontes do alto, e as fontes de baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos do queneu, sogro de Moisés, subiram da cidade das palmeiras com os filhos de Judá para o deserto de Judá, que fica ao sul de Arade; e eles foram e habitaram no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Judá foi com Simeão, seu irmão, e eles mataram os cananeus que habitavam em Zefate, e a destruíram por completo. E o nome da cidade passou a ser Horma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Judá também tomou Gaza com o seu termo, e Asquelom com o seu termo, e Ecrom com o seu termo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o Senhor estava com Judá; e ele expulsou os habitantes do monte; mas não conseguiu expulsar os habitantes do vale, porque eles tinham carruagens de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles entregaram Hebrom a Calebe, como disse Moisés; e ele expulsou de lá os três filhos de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Benjamim não expulsaram os jebuseus que habitavam em Jerusalém, mas os jebuseus habitam com os filhos de Benjamim em Jerusalém até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a casa de José, eles também subiram contra Betel; e o Senhor estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a casa de José mandou espionar Betel (Ora, o nome anterior da cidade era Luz).</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os espiões viram um homem sair da cidade, e lhe disseram: Mostra-nos, rogamos- te, a entrada da cidade, e mostraremos misericórdia para contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quando ele lhes mostrou a entrada da cidade, eles feriram a cidade com o fio da espada; mas deixaram ir aquele homem e toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o homem foi para a terra dos heteus, e edificou uma cidade, e chamou o seu nome de Luz; e este é o seu nome até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Manassés não expulsou os habitantes de Bete-Seã e das suas aldeias, nem Taanaque e suas aldeias, nem os habitantes de Dor e das suas aldeias, nem os habitantes de Ibleão e das suas aldeias, nem os habitantes de Megido e suas cidades; mas os cananeus habitaram naquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E sucedeu que, quando Israel se fortaleceu, eles colocaram os cananeus sob tributo, e não os expulsaram por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tampouco Efraim expulsou os cananeus que habitavam em Gezer, mas os cananeus habitaram em Gezer entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Zebulom não expeliu os habitantes de Quitrom, nem os habitantes de Naalol; mas os cananeus habitaram entre eles, e se tornaram tributários.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aser não expeliu os habitantes de Aco, nem os habitantes de Sidom, nem os de Alabe, nem os de Aczibe, nem os de Helba, nem os de Afeque, nem os de Reobe;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas os aseritas habitaram no meio dos cananeus, os habitantes da terra; pois eles não os expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naftali não expulsou os habitantes de Bete-Semes, nem os habitantes de Bete- Anate; mas habitou no meio dos cananeus, os habitantes da terra; todavia, os habitantes de Bete- Semes e os de Bete-Anate se tornaram seus tributários.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E os amorreus forçaram os filhos de Dã até o monte; pois não o fariam descer até o vale;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>mas os amorreus habitariam no monte Heres, em Aijalom, e em Saalabim; contudo, a mão da casa de José prevaleceu, e assim eles se tornaram tributários.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o termo dos amorreus era da subida de Acrabim, a partir da rocha, e para cima.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E um anjo do Senhor subiu de Gilgal para Boquim, e disse: Eu os fiz sair da terra do Egito, e vos trouxe para a terra que jurei aos vossos pais; e eu disse: Eu jamais romperei o meu pacto convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E vós não fareis pacto com os habitantes desta terra; poreis abaixo os seus altares; mas vós não obedecestes a minha voz. Por que fizestes isso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que eu também disse: Eu não os expulsarei de diante de vós, mas eles serão como espinhos nos vossos lados, e os seus deuses serão uma armadilha para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu que, quando o anjo do Senhor disse estas palavras para todos os filhos de Israel, o povo ergueu sua voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E deram àquele lugar o nome de Boquim; e ali sacrificaram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando Josué havia deixado o povo partir, os filhos de Israel foram, cada qual para a sua herança, para tomar posse da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o povo serviu ao Senhor todos os dias de Josué, e todos os dias dos anciãos que viveram além de Josué, os quais haviam visto todas as grandes obras que o Senhor fez por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Josué, filho de Num, o servo do Senhor, faleceu, tendo cento e dez anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o sepultaram no termo da sua herança em Timnate-Heres, no monte de Efraim, no lado norte da colina de Gáas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também toda aquela geração foi reunida aos seus pais; e eis que se levantou outra geração depois deles que não conhecia o Senhor, tampouco as obras que ele havia feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram o mal à vista do Senhor, e serviram Baalim;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e eles abandonaram o Senhor Deus dos seus pais, que lhes tirou da terra do Egito, e seguiram outros deuses, os deuses do povo que estava ao seu redor, e se inclinaram diante deles, e provocaram a ira do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles abandonaram o Senhor, e serviram Baal e Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a ira do Senhor se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos de espoliadores que os espoliaram, e ele os vendeu às mãos dos seus inimigos ao redor, de modo que eles não conseguiram mais ficar de pé diante dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Onde quer que eles fossem, a mão do Senhor era contra eles para o mal, como o Senhor havia dito, e como o Senhor lhes havia jurado; e eles ficavam sobremaneira aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todavia, o Senhor levantou juízes, que os livraram da mão daqueles que os espoliavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, ainda assim, eles não quiseram dar ouvidos aos seus juízes, porém se prostituíram após outros deuses, e diante deles se inclinaram; eles se desviaram rapidamente do caminho no qual andaram os seus pais, obedecendo os mandamentos do Senhor; mas eles não fizeram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando o Senhor lhes levantava juízes, o Senhor era com o juiz, e os livrava da mão dos seus inimigos durante todos os dias do juiz; pois se arrependia o Senhor diante dos seus gemidos por causa daqueles que os oprimiam e os atormentavam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, sucedia que, quando o juiz morria, eles retornavam e se corrompiam mais do que os seus pais, ao seguirem outros deuses para servi-los, e ao se inclinarem diante deles; eles não abandonaram os seus próprios feitos, nem o seu caminho obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a ira do Senhor se acendeu contra Israel; e ele disse: Porque este povo transgrediu o meu pacto, o qual ordenei aos seus pais, e não tem atentado à minha voz;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu, doravante, também não expulsarei de diante deles nenhuma das nações que Josué deixou quando morreu;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>para que, por seu intermédio, eu possa provar a Israel, se guardará, ou não, o caminho do Senhor para nele andar, como o guardaram os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, o Senhor deixou aquelas nações, sem as expulsar apressadamente; nem as entregou na mão de Josué.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estas são as nações que o Senhor deixou, para por elas provar Israel; tantos quantos em Israel não tivessem conhecido todas as guerras de Canaã;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>somente para que as gerações dos filhos de Israel pudessem saber, e ensiná-los a guerra, pelo menos aos que antes nada sabiam;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a saber, cinco senhores dos filisteus, e todos os cananeus, e os sidônios, e os heveus que habitavam no monte Líbano, desde o monte Baal-Hermom até a entrada de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles haveriam de provar Israel através deles, para saber se eles obedeceriam aos mandamentos do Senhor, os quais ele ordenou aos seus pais pela mão de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos de Israel habitaram no meio dos cananeus, heteus, amorreus, ferezeus, heveus e jebuseus;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e eles tomaram suas filhas por esposas, e deram suas filhas aos seus filhos, e serviram aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram o mal aos olhos do Senhor, e se esqueceram do Senhor, seu Deus, e serviram Baalim e os arvoredos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, a ira do Senhor se acendeu contra Israel, e ele os vendeu à mão de Cusã- Risataim, rei da Mesopotâmia; e os filhos de Israel serviram Cusã-Risataim durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando os filhos de Israel clamaram ao Senhor, o Senhor levantou um libertador para os filhos de Israel, que os libertou; Otniel, filho de Quenaz, o irmão mais moço de Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Espírito do Senhor veio sobre ele, e ele julgou Israel, e saiu para a guerra; e o Senhor entregou Cusã-Risataim, rei da Mesopotâmia, em sua mão; e a sua mão prevaleceu contra Cusã-Risataim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a terra teve descanso por quarenta anos; e Otniel, filho de Quenaz, faleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os filhos de Israel novamente fizeram o que era mal aos olhos do Senhor; e o Senhor fortaleceu Eglom, rei de Moabe, contra Israel, porque eles haviam feito o mal aos olhos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele reuniu para si os filhos de Amom e Amaleque, e foi e feriu Israel, e possuiu a cidade das palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os filhos de Israel serviram a Eglom, o rei de Moabe, por dezoito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quando os filhos de Israel clamaram ao Senhor, o Senhor lhes levantou um libertador, Eúde, filho de Gera, um benjamita, um homem canhoto; e por ele os filhos de Israel enviaram um presente a Eglom, rei de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Eúde fez para si um punhal que tinha dois gumes, de um côvado de comprimento; e ele o cingiu debaixo das suas vestes, sobre a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele trouxe o presente para Eglom, rei de Moabe; e Eglom era um homem muito gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando ele terminou de oferecer o presente, ele despediu as pessoas que carregavam o presente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas ele mesmo voltou-se novamente das pedreiras que ficavam junto a Gilgal, e disse: Tenho um recado secreto para ti, ó rei; que disse: Guarde silêncio. E todos os que estavam perto dele se retiraram da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Eúde veio até ele; e ele estava assentado em um salão de verão, que ele mantinha para si apenas. E Eúde disse: Tenho uma mensagem de Deus para ti. E ele se levantou do seu assento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Eúde estendeu à frente a sua mão esquerda, e pegou o punhal da sua coxa direita, e o cravou na sua barriga;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o cabo também penetrou depois da lâmina; e a gordura se fechou sobre a lâmina, de modo que ele não conseguiu retirar o punhal da sua barriga; e a sujeira saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Eúde seguiu para o pórtico, e fechou as portas do salão sobre ele, e as trancou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ele saiu, os seus servos chegaram; e quando viram, eis que as portas do salão estavam trancadas; e disseram: Certamente ele cobre os seus pés na sua câmara de verão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles esperaram até ficarem envergonhados; e, eis que ele não abria as portas do salão; por isso pegaram uma chave e as abriram; e eis que o seu senhor estava caído morto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Eúde escapou enquanto eles esperavam, e passou além das pedreiras, e escapou para Seirá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sucedeu que, quando chegou, ele soprou uma trombeta no monte de Efraim, e os filhos de Israel desceram com ele do monte, e ele diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele lhes disse: Sigam-me; pois o Senhor entregou os vossos inimigos, os moabitas, na vossa mão. E eles desceram após ele, e tomaram os vaus do Jordão em direção a Moabe, e não permitiram que nenhum homem o atravessasse.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eles mataram de Moabe naquele momento, cerca de dez mil homens, todos robustos, e todos homens de bravura; e dali não escapou um homem sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moabe foi subjugado naquele dia, sob a mão de Israel. E a terra teve descanso por oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E depois dele foi Sangar, filho de Anate, que matou seiscentos homens dos filisteus com um aguilhão de boi; e ele também livrou Israel.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram novamente o mal aos olhos do Senhor, quando Eúde morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor os vendeu à mão de Jabim, rei de Canaã, que reinou em Hazor; o capitão de seu exército era Sísera, que habitava em Harosete dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Israel clamaram ao Senhor; pois ele tinha novecentas carruagens de ferro; e por vinte anos ele oprimiu poderosamente os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Débora, uma profetisa, esposa de Lapidote, julgava Israel naquele tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ela habitava debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, no monte Efraim; e os filhos de Israel subiam até ela para juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ela mandou chamar Baraque, o filho de Abinoão, para que saísse de Quedes- Naftali, e lhe disse: O Senhor Deus de Israel não ordenou, dizendo: Vai e te aproxima em direção ao monte Tabor, e leva contigo dez mil homens dos filhos de Naftali e dos filhos de Zebulom?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E aproximarei de ti, do rio Quisom, Sísera, o capitão do exército de Jabim, com suas carruagens e a sua multidão; e o entregarei na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Baraque lhe disse: Se tu fores comigo, então irei; mas se tu não fores comigo, então não irei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela disse: Certamente irei contigo; todavia a jornada que tu empreendes não será para tua honra, pois o Senhor venderá Sísera à mão de uma mulher. E Débora se levantou, e foi com Baraque até Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Baraque chamou Zebulom e Naftali a Quedes; e ele subiu com dez mil homens aos seus pés; e Débora subiu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, Heber, o queneu, que era dos filhos de Hobabe, o cunhado de Moisés, havia se separado dos queneus e armado a sua tenda na direção da planície de Zaananim, que está junto a Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles mostraram a Sísera que Baraque, filho de Abinoão, havia subido ao monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Sísera reuniu todas as suas carruagens, novecentas carruagens de ferro, e todo o povo que estava com ele, desde Harosete dos gentios até o rio de Quisom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Débora disse a Baraque: Levanta-te, pois este é o dia em que o Senhor entregou Sísera na tua mão; não saiu o Senhor diante de ti? Então Baraque desceu do monte Tabor, e dez mil homens após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Senhor derrotou Sísera, e todas as suas carruagens, e todo o seu exército, com o fio da espada diante de Baraque; então Sísera desceu da sua carruagem, e fugiu a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Baraque perseguiu as carruagens, e o exército, até Harosete dos gentios; e todo o exército de Sísera caiu ao fio da espada; e não restou um homem sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sísera, todavia, fugiu a pé para a tenda de Jael, esposa de Héber, o queneu; pois havia paz entre Jabim, o rei de Hazor, e a casa de Héber, o queneu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jael saiu ao encontro de Sísera, e lhe disse: Volta-te, meu senhor, volta-te para mim; não temas. E quando ele voltou-se para ela, dentro da tenda, ela o cobriu com um manto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse a ela: Dá-me, rogo-te, um pouco de água para beber, pois tenho sede. E ela abriu uma garrafa de leite, e lhe deu de beber, e o cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele voltou a dizer-lhe: Põe-te de pé à porta da tenda, e será que, quando qualquer homem vier e te perguntar, e disser: Há algum homem aqui? Tu dirás: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jael, esposa de Héber, pegou um cravo da tenda, e pegou um martelo em sua mão, e foi delicadamente até ele, e golpeou o cravo nas suas têmporas, e o prendeu no solo; pois ele estava em sono profundo e exausto. Então ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, eis que, enquanto Baraque perseguia Sísera, Jael saiu para encontrá-lo, e lhe disse: Vem e te mostrarei o homem a quem buscas. E quando ele entrou na sua tenda, eis que Sísera jazia morto, e o cravo estava nas suas têmporas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Deus subjugou, naquele dia, Jabim, rei de Canaã, diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a mão dos filhos de Israel prosperou, e prevaleceu contra Jabim, o rei de Canaã, até que eles destruíram Jabim, rei de Canaã.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então cantaram Débora e Baraque, o filho de Abinoão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Louvai ao Senhor pela vingança de Israel, quando o povo se ofereceu voluntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi, ó reis; dai ouvido, ó príncipes; eu mesma cantarei ao Senhor; cantarei louvor ao Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Senhor, quando tu saíste de Seir, quando marchaste para fora do campo de Edom, a terra tremeu, e os céus gotejaram, as nuvens também gotejaram água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes derreteram diante do Senhor, até mesmo o Sinai diante do Senhor Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos dias de Sangar, o filho de Anate, nos dias de Jael, as grandes rotas estavam desocupadas, e os viajantes caminhavam por caminhos secundários.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os habitantes das aldeias cessaram, eles cessaram em Israel, até que eu, Débora, me levantei, até que eu levantei uma mãe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles escolheram novos deuses; então houve guerra nos portões; foi visto algum escudo ou lança entre quarenta mil em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu coração está inclinado aos governantes de Israel, que se ofereceram voluntariamente no meio do povo. Bendizei ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Falai, vós que cavalgam em jumentos brancos, vós que vos assentais em juízo, e andais pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aqueles que são libertos do ruído dos arqueiros nos lugares de coleta de água, ali eles recitarão os atos de justiça do Senhor, os atos de justiça para com os habitantes das suas aldeias em Israel; então, o povo do Senhor descerá até os portões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desperta, desperta, Débora; desperta, desperta, entoa um cântico; levanta-te, Baraque, e leva cativo o teu cativeiro, tu, filho de Abinoão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, ele fez com que aquele que permanece tenha domínio sobre os nobres no meio do povo: o Senhor me fez ter o domínio sobre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De Efraim houve uma raiz contra Amaleque; depois de ti, Benjamim, no meio do teu povo; de Maquir desceram governantes, e de Zebulom aqueles que manuseiam a pena do escritor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os príncipes de Issacar estiveram com Débora; Issacar mesmo, e também Baraque; ele foi enviado a pé para o vale. Para as divisões de Rúben houve grandes pensamentos do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que habitaste no meio dos apriscos, para ouvir os balidos dos rebanhos? Para as divisões de Rúben houve grandes buscas do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gileade habitou além do Jordão; e por que Dã permaneceu em navios? Aser continuou à beira-mar, e habitou nas suas brechas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zebulom e Naftali eram um povo que arriscava a sua vida à morte nos lugares altos do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os reis vieram e lutaram; então lutaram contra os reis de Canaã em Tanaque, junto as águas de Megido; eles não tiveram qualquer ganho em dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles lutaram desde o céu; as estrelas, em suas órbitas, lutaram contra Sísera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rio de Quisom os varreu para longe, aquele rio antigo, o rio Quisom. Ó minha alma, tu pisaste sobre a força.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, as patas dos cavalos foram quebradas por meio do seu galope, o galope dos seus poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amaldiçoai Meroz, disse o anjo do Senhor, amaldiçoai amargamente os seus habitantes; porque não vieram em auxílio ao Senhor, em auxílio ao Senhor contra os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abençoada sobre as mulheres será Jael, a mulher de Héber, o queneu; abençoada ela será sobre as mulheres na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele pediu água, e ela lhe deu leite; ela lhe trouxe manteiga em um prato nobre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela colocou a sua mão no cravo, e a sua mão direita no martelo dos trabalhadores; e com o martelo ela feriu Sísera, ela golpeou a sua cabeça, quando perfurou e atravessou as suas têmporas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aos seus pés ele se curvou, caiu e deitou; aos seus pés ele se curvou, ele caiu; onde se curvou, ali ele caiu morto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mãe de Sísera olhava por uma janela, e chorava através da grade: Por que a sua carruagem demora tanto para vir? Por que tardam as rodas das suas carruagens?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As suas sábias damas lhe respondiam, sim, ela voltava a responder a si mesma:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não se apressaram eles? Não repartiram os despojos; para cada homem uma ou duas donzelas; para Sísera um despojo de várias cores, um despojo de várias cores de bordados, de várias cores de bordados em ambos os lados, juntam-se para o pescoço daqueles que tomam o despojo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então que pereçam todos os teus inimigos, Ó Senhor, mas que aqueles que o amam sejam como o sol, quando desponta no seu poder. E a terra teve descanso por quarenta anos.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram o mal aos olhos do Senhor; e o Senhor os entregou na mão de Midiã por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a mão de Midiã prevaleceu contra Israel; e por causa dos midianitas, os filhos de Israel fizeram para si as covas que estão nos montes, e cavernas e fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E assim, quando Israel semeava, os midianitas subiam, e os amalequitas, e os filhos do oriente, até eles subiam contra eles;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e se acamparam contra eles, e destruíram o produto da terra, até chegarem a Gaza, e não deixaram sustento para Israel: nem ovelha, nem boi, nem jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois eles subiam com o seu gado e suas tendas, e vinham como locustas em multidão; pois tanto eles quanto os seus camelos eram inumeráveis; e entravam na terra para destruí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Israel ficou grandemente empobrecido por causa dos midianitas; e os filhos de Israel clamaram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E sucedeu que, quando os filhos de Israel clamaram ao Senhor por causa dos midianitas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o Senhor enviou um profeta aos filhos de Israel, que lhes disse: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Eu vos fiz subir do Egito, e vos retirei da casa da servidão;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e vos libertei da mão dos egípcios, e da mão de todos os que vos oprimiam, e os expulsei de diante de vós, e vos dei a sua terra;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e eu vos disse: Eu sou o Senhor vosso Deus; não temais os deuses dos amorreus, em cuja terra habitais; vós, porém, não obedecestes a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E veio ali um anjo do Senhor, e se assentou debaixo de um carvalho que ficava em Ofra, que pertencia a Joás, o abiezrita; e o seu filho, Gideão, debulhava o trigo no lagar, para escondê-lo dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o anjo do Senhor lhe apareceu, e lhe disse: O Senhor está contigo, homem poderoso e valente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Gideão lhe disse: Ó meu Senhor, se o Senhor está conosco, então por que tudo isso nos sobreveio? E onde estão todos os milagres os quais os nossos pais nos contaram, dizendo: O Senhor não nos fez subir do Egito? Agora, porém, o Senhor nos abandonou e nos entregou nas mãos dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Senhor olhou para ele e disse: Vai neste poder, e tu salvarás Israel da mão dos midianitas; não te enviei eu?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele lhe disse: Ó meu Senhor, com que salvarei Israel? Eis que a minha família é pobre em Manassés, e eu sou o menor na casa do meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Certamente estarei contigo, e tu ferirás os midianitas como a um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele lhe disse: Se agora tenho achado graça aos teus olhos, então, mostra-me um sinal de que tu falas comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não partas daqui, rogo-te, até que eu venha a ti, e te traga o meu presente, e o coloque diante de ti. E ele disse: Aguardarei até que tu retornes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Gideão entrou, e preparou um cabrito, e bolos sem fermento de um efa de farinha; pôs a carne em um cesto, e ele pôs o caldo em uma panela, e o trouxe para fora, debaixo do carvalho, e o apresentou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o anjo de Deus lhe disse: Toma a carne e os bolos sem fermento e coloca-os sobre esta rocha, e derrama o caldo. E ele assim o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o anjo do Senhor estendeu a ponta da vara que estava na sua mão, e tocou a carne e os bolos sem fermento; e subiu fogo da rocha, e consumiu a carne e os bolos sem fermento. Então, o anjo do Senhor retirou-se da sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, quando Gideão percebeu que ele era um anjo do Senhor, Gideão disse: Ai de mim, Ó Senhor Deus! Porque vi um anjo do Senhor face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Paz seja contigo; não temais; não haverás de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Gideão edificou ali um altar ao Senhor, e o chamou de Jeová Shalom; e até este dia ainda está em Ofra dos abiezritas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sucedeu que, na mesma noite, que o Senhor lhe disse: Toma o novilho do teu pai, o segundo novilho de sete anos de idade, e põe abaixo o altar de Baal que o teu pai tem, e corta o arvoredo que está junto a ele;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e edifica um altar para o Senhor, teu Deus, no cume dessa rocha, no local ordenado, e toma o segundo novilho, e oferece um sacrifício queimado com a madeira do arvoredo que tu cortares.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Gideão tomou dez homens dentre os seus servos, e fez segundo o Senhor lhe disse; e assim foi, porque como temia a casa de seu pai, e os homens da cidade, ele não poderia fazê-lo de dia, mas fê-lo à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E quando os homens da cidade se levantaram de manhã cedo, eis que o altar de Baal estava demolido, e o arvoredo que estava junto a ele estava cortado, e o segundo novilho foi oferecido sobre o altar que foi edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E disseram uns aos outros: Quem fez esta coisa? E, quando investigaram e perguntaram, disseram: Gideão, o filho de Joás fez esta coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, os homens da cidade disseram a Joás: Traz para fora o teu filho, para que morra; porque ele demoliu o altar de Baal, e porque cortou o arvoredo que estava junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Joás disse a todos os que se levantaram contra ele: Vós rogareis por Baal? Podereis salvá-lo? Que seja levado à morte aquele que roga por ele enquanto ainda é manhã; se ele for um deus, que rogue a si mesmo, já que demoliram o seu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso, naquele dia, ele o chamou de Jerubaal, dizendo: Que Baal defenda-se contra ele, porque ele pôs abaixo o seu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, todos os midianitas e os amalequitas e os filhos do oriente se reuniram, e atravessaram, e acamparam no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, o Espírito do Senhor veio sobre Gideão, e ele soprou uma trombeta; e Abiezer foi reunido após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele enviou mensageiros por todo Manassés; que também foi reunido após ele; e enviou mensageiros a Aser, e a Zebulom, e a Naftali; e eles subiram para encontrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Gideão disse a Deus: Se tu queres salvar Israel pela minha mão, como disseste,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>eis que colocarei um velo de lã no chão; e se o orvalho estiver somente sobre o velo, e a terra ao redor estiver seca, então saberei que queres salvar Israel pela minha mão, conforme disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E assim foi; pois levantou-se ele de manhã cedo, e espremeu o velo e, torcendo- o, removeu o orvalho do velo: uma tigela cheia de água.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Gideão disse a Deus: Não se acenda a tua ira contra mim, e falarei só mais esta vez; permita-me provar, rogo-te, só mais esta vez com o velo; que agora esteja seco somente sobre o velo, e sobre todo o solo haja orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Deus assim o fez naquela noite; pois apenas sobre o velo estava seco, e havia orvalho sobre todo o solo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jerubaal, que é Gideão e todo o povo que estava com ele levantaram- se cedo, e acamparam ao lado do poço de Harode, de modo que o exército dos midianitas estava do lado norte deles, junto à colina de Moré, no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor disse a Gideão: O povo que está contigo é demasiado para que eu entregue os midianitas nas suas mãos, para que Israel não se vanglorie contra mim, dizendo: A minha própria mão me salvou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, portanto, vai e proclama aos ouvidos do povo, dizendo: Todo aquele que estiver temeroso e receoso, que retorne e parta cedo do monte Gileade. E, do povo, retornaram vinte e dois mil; e permaneceram dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o Senhor disse a Gideão: O povo ainda é demasiado; faze-os descer até a água, e ali os provarei para ti; e será que daqueles que eu te disser: Este irá contigo, o mesmo irá contigo; e de todo o que eu te disser: Este não irá contigo, o mesmo não irá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, ele fez descer o povo até a água; e o Senhor disse a Gideão: Todo aquele que lamber a água com a sua língua, como lambe um cão, este tu separarás; do mesmo modo, todo aquele que se dobrar sobre os joelhos para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o número daqueles que lamberam, levando a mão à boca, foi de trezentos homens; mas todo o restante do povo se dobrou sobre os joelhos para beber água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor disse a Gideão: Pelos trezentos homens que lamberam eu vos salvarei e entregarei os midianitas na tua mão; e que todas as outras pessoas voltem, cada qual para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, o povo tomou provisões em mãos, e suas trombetas; e ele enviou todo o restante de Israel, cada homem para a sua tenda, e reteve aqueles trezentos homens; e o exército de Midiã estava abaixo dele, no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E sucedeu que, na mesma noite, o Senhor lhe disse: Levanta-te, desce ao exército; pois Eu o entreguei na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas se temeres descer, desce com Pura, teu servo, até o exército;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e tu ouvirás o que eles dizem; e, depois disso, as tuas mãos serão fortalecidas para desceres até o exército. Então ele desceu com Pura, seu servo, para a parte externa dos homens armados que estavam no exército.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os midianitas e os amalequitas, e todos os filhos do oriente se espalhavam ao longo do vale como locustas em multidão; e os seus camelos eram inumeráveis, como a areia na beira do mar pela sua multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando Gideão chegou, eis que havia um homem que contava um sonho ao seu companheiro, e disse: Eis que tive um sonho, e eis que um bolo de cevada rolava ao encontro do exército de Midiã, e veio sobre uma tenda, e a feriu a ponto de cair, e a pôs de cabeça para baixo, até que a tenda ficou estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o seu companheiro respondeu e disse: Isto não é nada além da espada de Gideão, o filho de Joás, um homem de Israel; pois em sua mão Deus entregou Midiã, e todo o exército.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E assim foi que, quando Gideão ouviu o relato do sonho, e a sua interpretação, adorou e retornou para o exército de Israel, e disse: Levantai-vos; pois o Senhor entregou na vossa mão o exército de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele dividiu os trezentos homens em três companhias, e pôs uma trombeta na mão de cada homem, com cântaros vazios, e tochas dentro dos cântaros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele lhes disse: Olhai para mim e fazei de modo semelhante; e eis que quando eu for para a parte externa do acampamento, assim como eu fizer, fareis também vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu soprar a trombeta, eu e todos que comigo estiverem, soprai vós também as trombetas para todos os lados do acampamento, e direis: A espada do Senhor, e de Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim Gideão e a centena de homens que estavam com ele vieram para a parte externa do acampamento no início da vigília do meio; e eles haviam acabado de trocar a guarda; e eles sopraram as trombetas, e romperam os cântaros que estavam nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as três companhias sopraram as trombetas, e romperam os cântaros, e seguraram tochas na sua mão esquerda, e as trombetas na mão direita para soprá-las ao mesmo tempo; e eles gritaram: A espada do Senhor, e de Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E cada um dos homens se pôs de pé no seu lugar ao redor do acampamento; e todo o exército correu, e gritou, e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os trezentos homens sopraram as trombetas, e o Senhor colocou a espada de cada homem contra o seu companheiro, e em todo o exército; e o exército fugiu para Bete-Sita em Zererá, e para o limite de Abel- Meolá, até Tabate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os homens de Israel de Naftali, de Aser e de todo o Manassés se reuniram e perseguiram os midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Gideão enviou mensageiros ao longo de todo o monte Efraim, dizendo: Descei contra os midianitas, e tomai antes deles as águas até Bete-Bara e o Jordão. Então, todos os homens de Efraim se reuniram, e tomaram as águas até Bete-Bara e o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles tomaram dois príncipes dos midianitas: Orebe e Zeebe; e mataram Orebe sobre a rocha de Orebe, e Zeebe eles mataram no lagar de Zeebe, e perseguiram Midiã, e trouxeram as cabeças de Orebe e Zeebe para Gideão no outro lado do Jordão.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os homens de Efraim lhe disseram: Por que nos serviste dessa forma, ao não nos chamares quando foste lutar contra os midianitas? E eles o repreenderam agressivamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele lhes disse: O que fiz eu agora em comparação convosco? Não é a colheita das uvas de Efraim melhor do que a vindima de Abiezer?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus entregou nas vossas mãos os príncipes de Midiã, Orebe e Zeebe; e o que fui capaz de fazer em comparação convosco? Então, a sua ira se aplacou diante dele, quando ele disse isto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Gideão veio até o Jordão, e atravessaram ele e os trezentos homens que estavam com ele, fracos, mas ainda perseguindo-os.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele disse aos homens de Sucote: Dai, rogo-vos, pães para o povo que me segue; pois eles estão fracos, e eu estou perseguindo Zeba e Salmuna, reis de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os príncipes de Sucote disseram: Estão as mãos de Zeba e Salmuna, agora, na tua mão, para que devamos dar pão ao teu exército?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Gideão disse: Portanto, quando o Senhor entregar Zeba e Salmuna na minha mão, eis que retalharei a vossa carne com espinhos do deserto e com roseiras bravas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele subiu para Penuel, e falou-lhes do mesmo modo; e os homens de Penuel responderam- lhe tal como os homens de Sucote lhe haviam respondido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele falou também aos homens de Penuel, dizendo: Quando eu voltar em paz, eu colocarei abaixo esta torre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, Zeba e Salmuna estavam em Carcor, e com eles os seus exércitos, cerca de quinze mil homens, todos os que foram deixados de todos os exércitos dos filhos do oriente; pois ali caíram cento e vinte mil homens que empunhavam a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Gideão subiu pelo caminho daqueles que habitavam em tendas a leste de Noba e Jogbeá, e feriu o exército; pois o exército estava seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando Zeba e Salmuna fugiram, ele os perseguiu, e aprisionou os dois reis de Midiã, Zebna e Salmuna, e desmantelou todo o exército.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Gideão, o filho de Joás, retornou da batalha antes de o sol nascer,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e tomou um jovem dos homens de sucote, e lhe indagou; e ele lhe descreveu os príncipes de Sucote, e os seus anciãos, que eram: setenta e sete homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele veio até os homens de Sucote, e disse: Vede aqui Zeba e Salmuna, com os quais vós me repreendestes, dizendo: Estão as mãos de Zeba e Salmuna, agora, na tua mão, para que devamos dar pão aos teus homens que estão exaustos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele pegou os anciãos da cidade, e espinhos do deserto, e roseiras bravas, e com isso ele ensinou os homens de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele derrubou a torre de Penuel, e matou os homens da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois ele disse a Zeba e Salmuna: Que tipos de homens eram aqueles que vós matáveis em Tabor? E eles responderam: Assim como tu és, também eram eles: cada um assemelhava- se a um filho de um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse: Eles eram meus irmãos, na verdade, filhos da minha mãe; assim como vive o Senhor, se vós tivésseis salvado a sua vida, eu não vos mataria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse a Jéter, o seu primogênito: Levanta- te, e mata-os. Porém o jovem não desembainhou a sua espada; pois temeu por ser ele ainda um jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Zeba e Salmuna disseram: Levanta- te e cai sobre nós; pois como é o homem, também é a sua força. E Gideão levantou- se, e matou Zeba e Salmuna, e retirou os ornamentos que estavam no pescoço dos seus camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os homens de Israel disseram a Gideão: Governa tu sobre nós, tanto tu, como o teu filho, e o filho do teu filho; pois tu nos libertaste da mão de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Gideão lhes disse: Eu não governarei sobre vós, tampouco o meu filho governará sobre vós; mas o Senhor governará sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Gideão lhes disse: Eu desejaria um favor de vós: que me destes, cada homem, os brincos do seu despojo. (Pois eles tinham brincos de ouro nas orelhas, porque eram ismaelitas.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles responderam: Voluntariamente nós os daremos. E eles estenderam uma veste, e nela todo homem lançou os brincos do seu despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o peso dos brincos de ouro que ele pedira foi de mil e setecentos siclos; além dos ornamentos, e colares, e vestes púrpuras que vestiam os reis de Midiã, e além das correntes que estavam pendentes nos pescoços dos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Gideão fez disto um éfode, e o pôs na sua cidade, em Ofra; e todo o Israel foi para lá a fim de prostituir-se após ele; o que se tornou uma armadilha para Gideão e para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim Midiã foi subjugada diante dos filhos de Israel, de forma que eles não mais levantaram as suas cabeças. E a região ficou silenciosa durante quarenta anos nos dias de Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jerubaal, o filho de Joás, foi e habitou na sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Gideão teve setenta filhos gerados do seu corpo; pois ele teve muitas esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a sua concubina que estava em Siquém, ela também lhe gerou um filho, cujo nome ele chamou Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Gideão, o filho de Joás, morreu em boa velhice, e foi sepultado no sepulcro de Joás, seu pai, em Ofra dos abiezritas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E sucedeu que, tão logo morreu Gideão, os filhos de Israel se voltaram, e foram se prostituir após Baalim, e fez de Baal-Berite o seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E os filhos de Israel não se lembraram do Senhor seu Deus, que os havia livrado das mãos de todos os seus inimigos em todos os lados;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem mostrou a sua bondade à casa de Jerubaal, a saber, Gideão, segundo toda a bondade que ele havia mostrado a Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Abimeleque, o filho de Jerubaal, foi a Siquém, até os irmãos da sua mãe e conversou com eles, e com toda a família da casa do pai da sua mãe, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai, rogo-vos, aos ouvidos de todos os homens de Siquém: O que é melhor para vós: que todos os filhos de Jerubaal, que são setenta pessoas, reinem sobre vós, ou que reine um sobre vós? Lembrai também que eu sou vosso osso e vossa carne.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os irmãos da sua mãe falaram todas estas suas palavras aos ouvidos de todos os homens de Siquém; e o coração deles se inclinou a seguir Abimeleque; pois disseram: Ele é nosso irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles lhe deram setenta peças de prata da casa de Baal-Berite, com as quais Abimeleque contratou pessoas vãs e levianas, que o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele foi até a casa do seu pai em Ofra, e matou os seus irmãos, os filhos de Jerubaal, sendo setenta pessoas, sobre uma pedra; porém Jotão, o filho mais moço de Jerubaal, foi deixado, pois ele se escondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E todos os homens de Siquém se reuniram, e toda a casa de Milo, e foram e fizeram de Abimeleque rei, junto à planície da coluna que estava em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando contaram a Jotão, ele foi e se pôs de pé no cume do monte Gerazim, e ergueu a sua voz, e gritou, e lhes disse: Atentai- me, vós homens de Siquém, para que Deus possa atentar a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As árvores foram, certa vez, ungir uma rainha sobre elas; e disseram à oliveira: Reina tu sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, a oliveira disse a elas: Deveria eu deixar a minha gordura, com a qual, por mim, honra a Deus e aos homens, para ser promovida acima das árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E as árvores disseram à figueira: Vem tu e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém, a figueira disse a elas: Deveria eu abandonar a minha doçura, e o meu bom fruto, para ser promovida acima das árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disseram as árvores à videira: Vem tu e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a videira lhes disse: Deveria eu deixar o meu vinho, que alegra Deus e os homens, para ser promovida acima das árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disseram todas as árvores ao espinheiro: Vem tu e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o espinheiro disse às árvores: Se, verdadeiramente, me unges rei sobre vós, então, vinde e ponde a vossa confiança na minha sombra; e se não, que o fogo saia da silveira e devore os cedros do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, portanto, se agistes verdadeira e sinceramente ao constituírem Abimeleque rei, e se tratastes bem a Jerubaal e à sua casa, e lhe fizestes segundo o merecimento das suas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>(pois o meu pai lutou por vós, e longe arriscou a sua vida, e vos livrou da mão de Midiã;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e vós vos levantastes contra a casa do meu pai neste dia, e assassinastes os seus filhos, setenta pessoas, sobre uma pedra, e fizestes de Abimeleque, o filho da sua serva, rei sobre os homens de Siquém, porque ele é vosso irmão.)</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vós, então, tratastes verdadeira e sinceramente para com Jerubaal e a sua casa neste dia, então regozijai-vos em Abimeleque, e deixai-o também regozijar- se em vós;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas se não, que o fogo saia de Abimeleque e devore os homens de Siquém, e a casa de Milo; e que o fogo saia dos homens de Siquém, e da casa de Milo, e devore Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jotão correu para longe, e fugiu, e foi até Beer, e lá habitou, por temer Abimeleque, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Abimeleque havia reinado três anos sobre Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus, então, enviou um espírito maligno entre Abimeleque e os homens de Siquém; e os homens de Siquém trataram Abimeleque traiçoeiramente;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para que a crueldade feita aos setenta filhos de Jerubaal pudesse vir, e o seu sangue fosse colocado sobre o irmão deles, Abimeleque, que os matou, e sobre os homens de Siquém, que o ajudaram na matança dos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os homens de Siquém colocaram à sua espera, no cume dos montes, homens deitados; e eles roubavam todos os que passavam por eles naquele caminho; e isto foi dito a Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Gaal, o filho de Ebede, veio com os seus irmãos, e atravessou para Siquém; e os homens de Siquém depositaram nele a sua confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles saíram para os campos, e colheram dos seus vinhedos, e pisotearam as uvas, e se alegraram, e entraram na casa do seu deus, e comeram e beberam, e amaldiçoaram Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Gaal, o filho de Ebede, disse: Quem é Abimeleque, e quem é Siquém, para que nós o sirvamos? Não é ele o filho de Jerubaal? E Zebul o seu oficial? Servi aos homens de Hamor, o pai de Siquém; afinal, porque nós deveríamos servi-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, quisera Deus, este povo estivesse debaixo da minha mão! Eu, então, removeria Abimeleque. E ele disse a Abimeleque: Aumenta o teu exército, e sai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E quando Zebul, o regente da cidade, ouviu as palavras de Gaal, o filho de Ebede, sua ira se acendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele enviou mensageiros até Abimeleque secretamente, dizendo: Eis que Gaal, filho de Ebede, e os seus irmãos vieram até Siquém; e eis que eles fortificam a cidade contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, portanto, levante-te à noite, tu e o povo que está contigo, e deitai-vos em espera no campo;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e será que, pela manhã, tão logo o sol se levante, tu te levantarás cedo, e te posicionarás sobre a cidade; e, eis que quando ele e o povo que está com ele saírem contra ti, poderás fazer a eles como achares ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Abimeleque se levantou, e todo o povo que estava com ele, à noite, e eles lançaram- se em espera contra Siquém em quatro companhias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Gaal, o filho de Ebede, saiu, e se pôs de pé na entrada do portão da cidade; e Abimeleque e o povo que estava com ele se levantaram da posição deitada, em espera.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E quando Gaal viu o povo, disse a Zebul: Eis que descem pessoas do cume dos montes. E Zebul lhe disse: Tu vês a sombra dos montes como se fossem homens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Gaal falou novamente e disse: Vê, de lá descem pessoas pelo meio da terra, e uma outra companhia vem chegando pela planície de Meonenim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, disse-lhe Zebul: Onde está agora a tua boca, com a qual disseste: Quem é Abimeleque, para que devamos servi-lo? Não é este o povo que tu desprezaste? Sai, rogo-te agora, e luta contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Gaal saiu diante dos homens de Siquém, e lutou contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Abimeleque o perseguiu, e ele fugiu de diante dele, e muitos foram derrubados e feridos até a entrada do portão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Abimeleque habitou em Arumá; e Zebul expulsou Gaal e os seus irmãos, para que não habitassem em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E sucedeu que, pela manhã, o povo saiu para o campo; e Abimeleque foi informado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ele tomou o povo, e o dividiu em três companhias, e deitaram em espera no campo, e observou, e eis que o povo havia saído da cidade; e ele se levantou contra eles, e os feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Abimeleque, e a companhia que estava com ele, precipitou-se para a frente, e se pôs de pé na entrada do portão da cidade; e as duas outras companhias avançaram sobre todo o povo que estava nos campos, e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Abimeleque lutou contra a cidade durante aquele dia inteiro; e ele tomou a cidade, e matou o povo que nela estava, e demoliu a cidade, e a semeou com sal.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E quando todos os homens da torre de Siquém ouviram aquilo, eles entraram em um porão da casa do deus Berite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E foi dito a Abimeleque que todos os homens da torre de Siquém estavam reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E Abimeleque subiu o monte Salmom, ele e todo o povo que estava com ele; e Abimeleque pegou um machado na sua mão, e cortou um galho das árvores, e o pegou, e o colocou sobre o seu ombro, e disse ao povo que estava com ele: O que me vistes fazer, apressai-vos, e fazei tal como fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, de modo semelhante, todo o povo, cada qual, cortou o seu galho, e seguiu Abimeleque, e os colocaram no porão, e atearam fogo sobre eles no porão; de modo que todos os homens da torre de Siquém também morreram, cerca de mil homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Abimeleque foi a Tebes, e acampou contra Tebes, e a tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Havia, porém, uma torre forte dentro da cidade, e para lá fugiram todos os homens e mulheres, e todos os da cidade, e a trancaram para eles, e os fizeram subir até o topo da torre.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Abimeleque veio até a torre, e lutou contra ela, e investiu fortemente contra a porta da torre para incendiá-la com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E uma certa mulher atirou um pedaço de mó sobre a cabeça de Abimeleque, e o seu crânio se quebrou.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então, ele chamou apressadamente o seu moço, o escudeiro, e lhe disse: Desembainha a tua espada, e me mata, para que os homens não o digam: Uma mulher o matou. E o seu moço o atravessou, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E quando os homens de Israel viram que Abimeleque estava morto, partiram, cada qual, para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Assim Deus retribuiu a impiedade de Abimeleque, a qual ele fez ao seu pai, ao matar os seus setenta irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>e todo o mal dos homens de Siquém Deus retribuiu sobre as suas cabeças; e sobre eles veio a maldição de Jotão, o filho de Jerubaal.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, depois de Abimeleque, levantou-se, Tola, filho de Puá, o filho de Dodô, um homem de Issacar, para defender Israel; e ele habitou Samir, no monte Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele julgou Israel por vinte e três anos, e morreu, e foi sepultado em Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E depois dele, levantou-se Jair, um gileadita, e julgou Israel por vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele teve trinta filhos que montavam trinta jumentos potros, e tinham trinta cidades, que são chamadas Havote-Jair até este dia, as quais estão na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jair morreu, e foi sepultado em Camom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Israel voltaram a fazer o mal diante dos olhos do Senhor, e serviram Baalim, e Astarote, e os deuses da Síria, e os deuses de Sidom, e os deuses de Moabe, e os deuses dos filhos de Amom, e os deuses dos filisteus, e abandonaram o Senhor, e não o serviram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a ira do Senhor se acendeu contra Israel, e ele os vendeu às mãos dos filisteus, e às mãos dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E naquele ano eles atormentaram e oprimiram os filhos de Israel: dezoito anos, todos os filhos de Israel que estavam no outro lado do Jordão, na terra dos amorreus, que é Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, os filhos de Amom atravessaram o Jordão para lutar também contra Judá, e contra Benjamim, e contra a casa de Efraim; de modo que Israel ficou sobremaneira aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos de Israel clamaram ao Senhor, dizendo: Contra ti pecamos, porque abandonamos o nosso Deus, e também servimos a Baalim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor disse aos filhos de Israel: Não vos libertei dos egípcios, e dos amorreus, dos filhos de Amom, e dos filisteus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os sidônios, e os amalequitas e os maonitas também vos oprimiram; e vós clamastes a mim, e eu vos libertei da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, vós me abandonastes, e servistes a outros deuses; pelo que eu não mais vos libertarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ide e clamai aos deuses que vós escolhestes; que eles vos libertem no tempo da vossa tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos de Israel disseram ao Senhor: Pecamos; faz conosco o que te parecer bom; porém nos liberta, rogamos-te, neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles puseram de lado os deuses estranhos que tinham entre eles, e serviram ao Senhor; e a sua alma ficou consternada com a desgraça de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os filhos de Amom se reuniram, e acamparam em Gileade. E os filhos de Israel se ajuntaram todos, e acamparam em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o povo e os príncipes de Gileade disseram uns aos outros: Que homem é aquele que começará a lutar contra os filhos de Amom? Ele será o cabeça sobre todos os habitantes de Gileade.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Jefté, o gileadita, era um homem poderoso e valente, e ele era filho de uma prostituta; e Gileade gerou Jefté.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a mulher de Gileade deu-lhe à luz filhos; os filhos da sua mulher cresceram, e eles expulsaram Jefté, e lhe disseram: Tu não herdarás a casa do nosso pai; pois tu és filho de uma mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jefté fugiu dos seus irmãos, e habitou na terra de Tobe; e ali estavam reunidos com Jefté homens vãos, e eles saíram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu que, com o passar do tempo, os filhos de Amom perpetraram guerra contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E assim foi que, quando os filhos de Amom perpetraram guerra contra Israel, os anciãos de Gileade foram retirar Jefté da terra de Tobe;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e eles disseram a Jefté: Vem e sê o nosso capitão, para que possamos lutar contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Jefté disse aos anciãos de Gileade: Não me odiastes, e não me expulsastes da casa do meu pai? E por que agora vindes até mim, agora quando estais em aflição?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os anciãos de Gileade disseram a Jefté: Por isso, voltamo-nos para ti agora, para que possas ir conosco, e lutar contra os filhos de Amom, e ser o nosso cabeça sobre todos os habitantes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jefté disse aos anciãos de Gileade: Se vós me trouxerdes de volta para casa para lutar contra os filhos de Amom, e o Senhor os entregar diante de mim, serei eu o vosso cabeça?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os anciãos de Gileade disseram a Jefté: O Senhor seja testemunha entre nós, se não procedermos de acordo com as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jefté foi com os anciãos de Gileade, e o povo fez dele o cabeça e capitão sobre eles; e Jefté declarou todas as suas palavras diante do Senhor em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jefté enviou mensageiros até o rei dos filhos de Amom, dizendo: O que tens tu para fazer comigo, que viestes contra mim para lutar na minha terra?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o rei dos filhos de Amom responderam aos mensageiros de Jefté: Como Israel tomou a minha terra, quando subiu do Egito, desde Arnom até o Jaboque, e até o Jordão; agora, portanto, restitui aquelas terras novamente de modo pacífico.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jefté enviou mensageiros, novamente, ao rei dos filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhe disse: Assim diz Jefté: Israel não tomou a terra de Moabe, nem a terra dos filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas quando Israel subiu do Egito, e caminhou através do deserto até o Mar Vermelho, e chegou a Cades;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>então Israel enviou mensageiros ao rei de Edom, dizendo: Deixa-me, rogo-te, passar através da tua terra; mas o rei de Edom não quis dar ouvidos. E, de modo semelhante, eles enviaram ao rei de Moabe; mas ele não quis consentir; e Israel permaneceu em Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, eles seguiram através do deserto, e circundaram a terra de Edom, e a terra de Moabe, e vieram pelo lado leste da terra de Moabe, e acamparam no outro lado de Arnom, mas não entraram no limite de Moabe; pois Arnom era o limite de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Israel enviou mensageiros até Seom, rei dos amorreus, o rei de Hesbom; e Israel lhe disse: Deixa-nos passar, rogamos-te, através da tua terra para o meu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, Seom não confiou que Israel passasse através do seu termo; mas Seom reuniu todo o seu povo, e acampou em Jaza, e lutou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor Deus de Israel entregou Seom e todo o seu povo na mão de Israel, e eles os feriram; assim Israel possuiu toda a terra dos amorreus, os habitantes daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles possuíram todos os termos dos amorreus, desde o Arnom até o Jaboque, e desde o deserto até o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o Senhor Deus de Israel desapropriou os amorreus diante do seu povo, Israel, e deverias tu possuí-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não possuirás tu aquilo que o teu deus, Quemós, dá-te para possuirdes? Portanto, todos aqueles que, de diante de nós, o Senhor nosso Deus expulsar, nós os possuiremos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, agora, és tu melhor do que Balaque, o filho de Zipor, rei de Moabe? Será que ele já pelejou contra Israel, ou já lutou contra eles,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>enquanto Israel habitou em Hesbom e suas cidades, e em Aroer e as suas aldeias, e em todas as cidades que estão ao longo dos termos de Arnom, trezentos anos? Portanto, por que vós não as recuperastes durante aquele tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, eu não pequei contra ti, mas tu me fazes mal ao guerrear contra mim; o Senhor, o Juiz seja juiz, neste dia entre os filhos de Israel e os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todavia, o rei dos filhos de Amom não atentou para as palavras de Jefté, que ele lhe enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, o Espírito do Senhor veio sobre Jefté, e ele atravessou Gileade, e Manassés, e atravessou Mispá de Gileade, e de Mispá de Gileade, ele atravessou até os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jefté fez um voto ao Senhor, e disse: Se tu, sem falta, entregares os filhos de Amom nas minhas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>então será que, o que quer que saia das portas da minha casa para me encontrar, quando eu retornar em paz dos filhos de Amom, certamente será do Senhor, e eu oferecerei como oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim Jefté atravessou até os filhos de Amom para lutar contra eles; e o Senhor os entregou nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele os feriu desde Aroer, até chegarem a Minite, vinte cidades, e até a planície dos vinhedos, com um massacre mui grande. Assim os filhos de Amom foram subjugados diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jefté veio a Mispá, até a sua casa, e eis que a sua filha saiu para encontrá-lo com adufes e com danças; e ela era a sua única filha; além dela, ele não tinha nenhum outro filho ou filha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E sucedeu que, quando ele a viu, rasgou as suas vestes, e disse: Ai, filha minha! Tu me colocaste muito para baixo, e tu és uma daquelas que me aflige; pois abri a minha boca para o Senhor, e não posso voltar atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ela disse a ele: Meu pai, se tu abriste a tua boca para o Senhor, faz comigo segundo aquilo que procedeu da tua boca; tanto mais que o Senhor fez vingança por ti contra os teus inimigos, os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ela disse ao seu pai: Que isto seja feito a mim; deixa-me a sós por dois meses, para que eu possa subir e descer os montes, e lamentar pela minha virgindade: eu e as minhas companheiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele disse: Vai. E ele a despediu por dois meses; e ela foi com as suas companheiras, e lamentou pela sua virgindade sobre os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E sucedeu que, ao final de dois meses, ela retornou ao seu pai, que fez com ela segundo o seu voto que havia feito; e ela não conheceu homem algum. E tornou-se um costume em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>que as filhas de Israel saíssem anualmente para lamentar a filha de Jefté, o gileadita, quatro dias por ano.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os homens de Efraim se reuniram, e seguiram em direção norte, e disseram a Jefté: Por que atravessaste para lutar contra os filhos de Amom e não nos chamaste para ir contigo? Nós queimaremos a tua casa sobre ti com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jefté lhes disse: Eu e o meu povo estávamos em grande conflito com os filhos de Amom; e quando eu vos chamei, vós não me livrastes das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quando vi que não me livrastes, eu coloquei a minha vida nas minhas mãos, e atravessei contra os filhos de Amom, e o Senhor os entregou na minha mão; pelo que, então, viestes até mim neste dia, para lutardes contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jefté reuniu todos os homens de Gileade, e lutou contra Efraim; e os homens de Gileade feriram Efraim, porque diziam: Vós, gileaditas, sois fugitivos de Efraim no meio dos efraimitas, e no meio dos manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os gileaditas tomaram as passagens do Jordão antes dos efraimitas; e assim foi que, quando aqueles efraimitas que haviam escapado diziam: Deixa-me atravessar; os homens de Gileade lhes diziam: És tu efraimita? E, se ele dissesse: Não;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então lhe diziam: Diz, agora chibolete, e ele dizia cibolete; pois ele não conseguia pronunciar corretamente. Então, eles o levavam e o matavam nas passagens do Jordão; e dos efraimitas tombaram ali, naquele dia, quarenta e dois mil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Jefté julgou Israel por seis anos. Então morreu Jefté, o gileadita, e foi sepultado em uma das cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E depois dele, Ibsã de Belém julgou Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele tinha trinta filhos, e trinta filhas, as quais ele enviou para o exterior, e trouxe trinta filhas do exterior para os seus filhos. E ele julgou Israel por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então morreu Ibsã, e foi sepultado em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E depois dele Elom, um zebulonita, julgou Israel; e julgou Israel por dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Elom, o zebulonita, morreu e foi sepultado em Aijalom, na região de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E depois dele Abdom, o filho de Hilel, o piratonita, julgou Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele tinha quarenta filhos e trinta sobrinhos, que montavam setenta jumentos potros; e julgou Israel por oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Abdom, o filho de Hilel, o piratonita, morreu, e foi sepultado em Piratom, na terra de Efraim, no monte dos Amalequitas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram o mal diante dos olhos do Senhor; e o Senhor os entregou na mão dos filisteus por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E havia um certo homem de Zorá, da família dos danitas, cujo nome era Manoá; e a sua esposa era estéril, e não dava à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o anjo do Senhor apareceu para a mulher, e lhe disse: Eis que agora tu és estéril, e não dás à luz; mas conceberás e darás à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, portanto, guarda-te, rogo-te, e não bebas vinho, nem bebida forte, e não comas nenhuma coisa impura;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois, eis que conceberás, e darás à luz um filho; e nenhuma navalha passará sobre a sua cabeça; porquanto a criança será um nazireu para Deus desde o ventre; e ele começará a libertar Israel das mãos dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, a mulher veio e contou ao seu marido, dizendo: Um homem de Deus veio a mim, e a sua aparência era como a aparência de um anjo de Deus, mui terrível; mas eu não lhe perguntei de onde ele era, tampouco ele me disse o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ele me disse: Eis que conceberás, e darás à luz um filho; e, agora, não bebas vinho, nem bebida forte, tampouco comas nada impuro; porquanto a criança será um nazireu para Deus desde o ventre até o dia da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Manoá suplicou ao Senhor, e disse: Ó Senhor meu! Permita que o homem de Deus que enviaste venha novamente a nós, e nos ensine o que devemos fazer à criança que haverá de nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Deus atentou para a voz de Manoá; e o anjo de Deus veio novamente à mulher enquanto ela estava sentada no campo; mas Manoá, seu marido, não estava com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a mulher se apressou, e correu, e mostrou ao seu marido, e lhe disse: Eis que o homem que veio até a mim no outro dia me apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E manoá se levantou, e foi após a sua esposa, e veio até o homem, e lhe disse: És tu o homem que falou com a mulher? E ele disse: Sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Manoá disse: Ora, que as tuas palavras se cumpram. Como devemos encaminhar a criança, e como devemos proceder para com ela?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o anjo do Senhor disse a Manoá: De tudo o que eu disse à mulher, que ela se guarde.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela não deve comer de qualquer coisa que venha da videira, nem a deixe beber vinho ou bebida forte, tampouco comer qualquer coisa impura; tudo o que eu lha ordenei, que ela observe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Manoá disse ao anjo do Senhor: Rogo- te, permite que te detenhamos, até que tenhamos preparado um cabrito para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o anjo do Senhor disse a Manoá: Mesmo que me detenhas, não comerei do teu pão; e se quiseres oferecer uma oferta queimada, deves oferecê-la ao Senhor. Porque Manoá não sabia que ele era um anjo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Manoá disse ao anjo do Senhor: Qual é o teu nome, para que, quando os teus dizeres vierem a se cumprir, possamos te prestar honra?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o anjo do Senhor lhe disse: Por que perguntas o meu nome, vendo que é secreto?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Manoá tomou um cabrito com uma oferta de carne, e a ofereceu sobre uma rocha ao Senhor; e o anjo agiu maravilhosamente; e Manoá e a sua esposa o observaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois, sucedeu que, quando a chama subiu do altar em direção ao céu, o anjo do Senhor ascendeu do altar na chama; e Manoá e a sua esposa olharam e caíram sobre a sua face em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o anjo do Senhor não apareceu mais a Manoá e sua esposa. Então Manoá soube que era um anjo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Manoá disse à sua esposa: Certamente morreremos, porque vimos Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, sua esposa lhe disse: Se agradasse ao Senhor nos matar, ele não teria recebido uma oferta queimada e uma oferta de carne das nossas mãos, nem teria nos mostrado todas estas coisas, tampouco nos teria dito, neste dia, coisas como estas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a mulher deu à luz um filho, e lhe deu o nome Sansão; e a criança cresceu, e o Senhor o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o Espírito do Senhor começou a movê- lo, por vezes, no campo de Dã, entre Zorá e Estaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Sansão desceu a Timna, e viu em Timna uma mulher das filhas dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele subiu, e contou ao seu pai e à sua mãe, e disse: Eu vi em Timna uma mulher das filhas dos filisteus; agora, portanto, tragam- na para mim como esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o seu pai e a sua mãe lhe disseram: Não há nenhuma mulher entre as filhas dos teus irmãos, ou entre todo o meu povo, para que tu vás tomar uma esposa dentre os filisteus incircuncisos? E Sansão disse ao seu pai: Dá-me essa mulher, pois ela muito me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, o seu pai e a sua mãe não sabiam que era do Senhor, que ele procurasse ocasião contra os filisteus; pois naquele tempo, os filisteus tinham domínio sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Sansão desceu com o seu pai e a sua mãe para Timna, e veio até os vinhedos de Timna; e eis que um leão novo rugiu contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Espírito do Senhor veio poderosamente sobre ele, e ele o rasgou como teria rasgado um cabrito, e ele não tinha nada nas suas mãos; porém ele não contou ao seu pai e nem à sua mãe o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele desceu, e falou com a mulher; e ela agradou muito a Sansão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, depois de um tempo, ele retornou para levá-la, e ele virou para ver a carcaça do leão; e eis que havia um enxame de abelhas e mel na carcaça do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele tomou o mel em suas mãos, e seguiu adiante comendo, e chegou até o seu pai e à sua mãe, e lhes deu, e eles comeram; porém, ele não lhes contou que havia tirado o mel da carcaça do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, o seu pai desceu até a mulher, e Sansão fez ali uma festa; pois assim costumavam fazer os moços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que, quando eles o viram, trouxeram trinta companheiros para estar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Sansão lhes disse: Quero, agora, propor um enigma a vós: se me puderdes declará-lo dentro dos sete dias da festa, e solucioná-lo, então, dar-vos-ei trinta lençóis e trinta mudas de vestes;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas se vós não mo puderes declará- lo, então vós me dareis trinta lençóis e trinta mudas de vestes. E eles lhe disseram: Propõe o teu enigma, para que possamos ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele lhes disse: Do devorador saiu a carne, e do forte saiu a doçura. E eles não conseguiram resolver o enigma em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sucedeu que, no sétimo dia, eles disseram à mulher de Sansão: Seduz o teu marido, para que ele possa nos declarar o enigma, para que não queimemos a ti e a casa de teu pai com fogo. Chamaste-nos aqui para tirar de nós o que temos? Não é assim?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a mulher de Sansão chorou diante dele, e disse: Tu só me odeias, e não me amas, pois propuseste um enigma aos filhos do meu povo, e não mo revelastes. E ele lhe disse: Eu não o contei nem ao meu pai, nem à minha mãe, devo contá-lo a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ela chorou diante dele os sete dias, enquanto a sua festa durou; e sucedeu que, no sétimo dia, ele lhe contou, porque ela o incomodava; e ela contou o enigma aos filhos do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os homens da cidade lhe disseram no sétimo dia, antes de o sol se pôr: O que é mais doce do que o mel? E o que é mais forte do que um leão? E ele lhes disse: Se não tivésseis arado com a minha novilha, não teríeis descoberto o meu enigma.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o Espírito do Senhor veio sobre ele, e ele desceu a Asquelom, e matou trinta dos seus homens, e tomou o seu despojo, e deu mudas de vestes àqueles que expuseram o enigma. E a sua ira se acendeu, e ele subiu à casa do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, a esposa de Sansão fora entregue ao seu companheiro, o qual ele tinha por seu amigo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porém sucedeu que, tempo depois, na época da colheita do trigo, Sansão visitou a sua esposa com um cabrito; e ele disse: Entrarei à minha esposa dentro da câmara. Porém, o seu pai não permitiu que ele entrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o pai dela disse: Em verdade, eu pensei que tu a tinha odiado, por isso eu a dei ao teu companheiro; não é mais bela do que ela a sua irmã mais moça? Toma- a, rogo-te, em lugar dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Sansão disse, a respeito deles: Agora, serei mais inculpável do que os filisteus, mesmo que lhes cause desagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Sansão foi e capturou trezentas raposas, e tomou tições, e virou-as cauda com cauda, e pôs um tição no meio das duas caudas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E depois de haver acendido os tições, ele as deixou entrar no cereal crescido dos filisteus, e queimou tanto os feixes, como também o cereal crescido, com os vinhedos e as oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, os filisteus disseram: Quem fez isto? E responderam: Sansão, o genro do timnita, porque ele havia tomado a sua esposa e a havia entregado ao seu companheiro. E os filisteus subiram, e atearam fogo nela e em seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Sansão lhes disse: Embora vós tenhais feito isto, contudo, me vingarei de vós, e depois disso, cessarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele os feriu no quadril e na coxa com um massacre mui grande; e desceu e habitou no cume da rocha de Etã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os filisteus subiram e acamparam em Judá, e se espalharam em Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os homens de Judá disseram: Por que subistes vós contra nós? E eles responderam: Para amarrar Sansão subimos nós, para fazer com ele como ele fez conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, três mil homens de Judá foram para o cume da rocha de Etã, e disseram a Sansão: Não sabes tu que os filisteus são governantes sobre nós? O que é isto que nos fizeste? E ele lhes disse: Tal como eles fizeram comigo, também o fiz com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles lhe disseram: Descemos para te amarrar para que possamos te entregar na mão dos filisteus. E Sansão lhes disse: Jurai- me que vós mesmos não caireis sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles lhe falaram, dizendo: Não, porém te amarraremos firmemente e te entregaremos na mão deles; mas, seguramente, não te mataremos. E eles o amarraram com duas cordas novas, e fizeram-no subir desde a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando ele chegou a Leí, os filisteus bradaram contra ele; e o Espírito do Senhor veio poderosamente sobre ele, e as cordas que estavam sobre os seus braços se tornaram como o linho queimado ao fogo, e as suas ataduras se soltaram das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele encontrou uma mandíbula nova de um jumento, e estendeu a sua mão, e a tomou, e com ela matou mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Sansão disse: Com a mandíbula de um jumento, pilhas sobre pilhas, com a queixada de um jumento eu matei mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E sucedeu que, quando ele terminou de falar, arremessou a mandíbula longe da sua mão, e chamou aquele lugar Ramate-Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele estava extremamente sedento, e clamou ao Senhor, e disse: Tu deste este grande livramento na mão do teu servo e, agora morrerei eu de sede, e cairei na mão dos incircuncisos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém, Deus abriu um lugar oco que estava na mandíbula, e dali jorrou água; e depois de beber, o seu espírito retornou, e ele reviveu; por isso ele chamou aquele lugar En-Hacoré, que é Leí até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele julgou Israel nos dias dos filisteus por vinte anos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Sansão foi a Gaza, e lá viu uma prostituta, e entrou a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E foi dito aos gazitas: Sansão veio para cá. E eles o cercaram, e ficaram esperando por ele toda a noite no portão da cidade, e ficaram quietos toda a noite, dizendo: Pela manhã, quando for dia, nós o mataremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Sansão ficou deitado até meia- noite, e se levantou à meia-noite, e pegou as portas do portão da cidade, e os dois postes, e saiu com eles, com a barra e tudo, e os pôs em cima dos seus ombros, e os carregou até o topo de uma colina que fica diante de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu que, posteriormente, ele amou uma mulher no vale de Soreque, cujo nome era Dalila.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os senhores dos filisteus subiram até ela, e lhe disseram: Seduz-lhe, e vê onde repousa a sua grande força, e por quais meios poderemos prevalecer contra ele, para que possamos amarrá-lo e afligi-lo, e te daremos, cada um de nós, mil e cem peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Dalila disse a Sansão: Diz-me, rogo-te, onde repousa a tua grande força, e com o que tu podes ser amarrado e afligido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Sansão lhe disse: Se me amarrarem com sete vimes verdes que jamais tenham sido ressecados, então ficarei fraco, e serei como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os senhores dos filisteus trouxeram até ela sete vimes verdes que não haviam sido ressecados, e ela o amarrou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, havia homens deitados em espera junto a ela na câmara. E ela lhe disse: Os filisteus estão sobre ti, Sansão. E ele rompeu os vimes, como um fio de estopa se rompe quando encosta no fogo. Então, a sua força não foi conhecida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Dalila disse a Sansão: Eis que zombaste de mim e me contaste mentiras; agora, diz-me, rogo-te, com o que tu podes ser amarrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele lhe disse: Se me amarrarem firmemente com cordas novas, que jamais foram usadas, então serei fraco, e como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dalila, portanto, tomou cordas novas, e com elas o amarou, e lhe disse: Os filisteus estão sobre ti, Sansão. E havia homens deitados em espera na câmara. E ele as rompeu dos seus braços como se fossem um fio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Dalila disse a Sansão: Até aqui tu tens zombado de mim e me contado mentiras; conta-me com o que tu podes ser amarrado. E ele lhe disse: Se tu teceres as sete tranças da minha cabeça com a trama.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ela o prendeu com o pino, e lhe disse: Os filisteus estão sobre ti, Sansão. E ele despertou do seu sono, e saiu com o pino da trave, e com a trama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ela lhe disse: Como tu podes dizer: Eu te amo; quando o teu coração não está comigo? Zombaste de mim três vezes, e não me contaste onde repousa a tua grande força.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, quando ela o pressionava diariamente com as suas palavras, e com ele insistia, a sua alma ficou atormentada até a morte;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até que ele contou-lhe todo o seu coração, e lhe disse: Jamais veio navalha sobre a minha cabeça; pois sou um nazireu para Deus desde o ventre da minha mãe. Se eu for raspado, então a minha força se irá de mim, e eu me tornarei fraco, e serei como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando Dalila viu que ele havia lhe contado todo o seu coração, ela enviou e chamou os senhores dos filisteus, dizendo: Subi mais esta única vez, pois ele me revelou todo o seu coração. Então, os senhores dos filisteus subiram até ela, e trouxeram dinheiro nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ela fez com que ele dormisse sobre os seus joelhos; e chamou um homem, e fez com que ele raspasse as sete tranças da sua cabeça; e ela começou a afligi-lo, e a sua força se foi dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ela lhe disse: Os filisteus estão sobre ti, Sansão. E ele despertou do seu sono, e disse: Eu sairei como nas outras vezes anteriores, e me sacudirei. E ele não sabia que o Senhor havia se retirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas os filisteus o apanharam, e lhe arrancaram os olhos, e o fizeram descer até Gaza, e o amarraram com grilhões de bronze; e ele fazia moagem na casa prisional.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, o cabelo da sua cabeça começou a crescer novamente, depois de ter sido raspado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, os senhores dos filisteus se reuniram para oferecer um grande sacrifício a Dagom, o seu deus, e para se alegrar, pois diziam: O nosso deus entregou Sansão, o nosso inimigo, na nossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando o povo o viu, louvou o seu deus; pois diziam: O nosso deus entregou em nossas mãos o nosso inimigo, e o destruidor da nossa terra, o qual matou muitos de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sucedeu que, quando o coração deles estava alegre, disseram: Chamai Sansão, para que ele nos faça diversão. E chamaram Sansão da casa prisional; e ele lhes fez diversão; e eles o colocaram no meio de duas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Sansão disse ao moço que o segurava pela mão: Permite que eu possa sentir as colunas sobre as quais a casa se apoia, para que nelas eu possa me encostar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, a casa estava repleta de homens e mulheres; e todos os senhores dos filisteus lá estavam; e havia sobre o telhado cerca de três mil homens e mulheres, que observavam enquanto Sansão os divertia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Sansão clamou ao Senhor, e disse: Ó Senhor Deus, recorda-te de mim, rogo-te, e me fortalece, rogo-te, só mais esta vez, ó Deus, para que eu possa ser, de uma vez, vingado dos filisteus pelos meus dois olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Sansão se agarrou às duas colunas centrais sobre os quais a casa se colocava de pé, e sobre as quais ela se sustentava, uma com a sua mão direita, e outra com a sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Sansão disse: Que morra eu com os filisteus. E ele se curvou com toda a sua força; e a casa caiu sobre os senhores, e sobre todo o povo dentro dela. Assim, os mortos que ele provocou na sua morte foram mais do que aqueles que ele matou na sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, os seus irmãos e toda a casa do seu pai desceram, e o tomaram, e o fizeram subir, e o sepultaram entre Zorá e Estaol no sepulcro de Manoá, seu pai. E ele julgou Israel por vinte anos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E havia um homem do monte Efraim cujo nome era Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele disse à sua mãe: Os mil e cem siclos de prata que foram tirados de ti, sobre os quais tu também amaldiçoaste e falaste nos meus ouvidos, eis que a prata está comigo; eu a tomei. E a sua mãe disse: Abençoado sejas tu da parte do Senhor, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quando ele tinha restituído os mil e cem siclos de prata à sua mãe, sua mãe disse: Dediquei totalmente a prata da minha mão ao Senhor para o meu filho, para a confecção de uma imagem esculpida e de uma imagem fundida; agora, portanto, eu a restituirei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, ele restaurou o dinheiro à sua mãe; e a sua mãe tomou duzentos siclos de prata, e os deu ao fundidor, que deles fez uma imagem esculpida e uma imagem fundida; e elas estavam na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o homem Mica tinha uma casa de deuses, e fez um éfode, e terafins, e consagrou um dos seus filhos, que se tornou o seu sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naqueles dias não havia rei em Israel, por isso cada homem fazia aquilo que era certo aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E havia um moço de Belém de Judá, da família de Judá, que era levita, e ele estava ali de passagem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o homem partiu da cidade de Belém de Judá para ficar por um tempo onde conseguisse encontrar um lugar; e ele veio até o monte Efraim, à casa de Mica, enquanto viajava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Mica lhe disse: De onde vens? E ele lhe disse: Eu sou levita de Belém de Judá, e vou ficar onde conseguir encontrar um lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Mica lhe disse: Habita comigo, e sê para mim pai e sacerdote, e eu te darei dez siclos de prata por ano, e a indumentária, e as tuas provisões. Assim, o levita entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o levita ficou contente em habitar com o homem; e o moço foi para ele como um dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Mica consagrou o levita; e o moço se tornou um sacerdote, e ficou na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disse Mica: Agora sei que o Senhor me fará bem, ao ver que tenho um levita como meu sacerdote.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias não havia rei em Israel; e naqueles dias a tribo dos danitas buscava para si uma herança para nela habitar; pois até aquele dia toda a sua herança ainda não lhes havia caído entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filhos de Dã enviaram, das suas famílias, cinco homens dos seus termos, homens valentes, de Zorá e de Estaol, para espionar a terra, e para investigá-la; e eles lhes disseram: Ide, investigai a terra; os quais, quando chegaram ao monte Efraim, à casa de Mica, ali se alojaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eles estavam junto à casa de Mica, reconheceram a voz do moço, o levita; e se voltaram para lá, e lhe disseram: Quem te trouxe para cá? E o que fazes tu neste lugar? E, o que tens tu aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele lhes disse: Assim e assim tratou Mica comigo, e me contratou, e sou o seu sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles lhe disseram: Pede conselho, rogamos- te, de Deus, para que saibamos se o caminho no qual seguimos será próspero.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o sacerdote lhes disse: Ide em paz, diante do Senhor está o caminho pelo qual vós seguis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os cinco homens partiram, e chegaram a Laís, e viram o povo que lá estava, como viviam de modo negligente, segundo o modo dos sidônios, tranquilos e seguros; e não havia nenhum magistrado na terra, que pudesse levá-los à vergonha em coisa alguma; e eles estavam longe dos sidônios, e não faziam negócios com homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles vieram até os seus irmãos em Zorá e Estaol; e os seus irmãos lhes disseram: O que dizeis vós?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles disseram: Levantai-vos para que possamos subir contra eles; pois vimos a terra, e eis que é muito boa; e estais vós imóveis? Não sejais indolentes em ir, e em adentrar e possuir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando vós partirdes, ireis a um povo seguro, e a uma terra vasta; pois Deus a tem dado nas vossas mãos; um lugar onde não há escassez de nada que esteja na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E partiram dali, da família dos danitas, de Zorá e de Estaol, seiscentos homens escolhidos com armas de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles subiram, e acamparam em Quiriate- Jearim, em Judá; por isso eles chamaram aquele lugar de Maané-Dã até este dia; eis que fica atrás de Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dali passaram ao monte Efraim, e chegaram até a casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, responderam os cinco homens que foram espionar a região de Laís, e disseram aos seus irmãos: Sabeis que existe naquelas casas um éfode, e terafins, e uma imagem esculpida, e uma imagem fundida? Agora, portanto, considerai o que tendes de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles se voltaram para aquela direção, e chegaram à casa do moço levita, à casa de Mica, e o saudaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os seiscentos homens escolhidos, com as suas armas de guerra, que eram dos filhos de Dã, ficaram de pé à entrada do portão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os cinco homens que foram espionar a terra subiram, e lá chegaram, e tomaram a imagem esculpida, e o éfode, e os terafins, e a imagem fundida; e o sacerdote estava de pé à entrada do portão com os seiscentos homens escolhidos, com as armas de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estes entraram na casa de Mica, e removeram a imagem esculpida, o éfode, e os terafins, e a imagem fundida. Então, o sacerdote disse a eles: O que fazeis?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles lhe disseram: Fica em silêncio, repousa a tua mão sobre a tua boca, e vai conosco, e sê para nós pai e sacerdote; é melhor para ti ser um sacerdote da casa de um homem, ou que sejas sacerdote de uma tribo e de uma família de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o coração do sacerdote se alegrou, e ele tomou o éfode, e os terafins, e a imagem esculpida, e entrou no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, eles voltaram e partiram, e colocaram os pequenos e o gado e a carruagem adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E quando estavam a um bom caminho da casa de Mica, os homens que estavam nas casas próximas à casa de Mica se reuniram, e alcançaram os filhos de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles gritaram aos filhos de Dã. E eles viraram as suas faces, e disseram a Mica: O que te aflige, para que venhas com tamanha companhia?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele disse: Vós retirastes os meus deuses, os quais eu fabriquei, e o sacerdote, e fostes embora; e o que mais tenho eu? E o que é isto que vós me dizes: O que te aflige?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os filhos de Dã lhe disseram: Que a tua voz não seja ouvida no meio de nós, para que companheiros furiosos não se lancem sobre ti, e percas a tua vida, junto com as vidas daqueles da tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E os filhos de Dã seguiram o seu caminho; e quando Mica viu que eles eram demasiadamente poderosos para ele, volveu e retornou para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles levaram as coisas que Mica havia feito, e o sacerdote que ele tinha, e chegaram a Laís, a um povo que estava tranquilo e seguro; e eles os feriram com o fio da espada, e queimaram a cidade com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E não havia libertador, porque ela era distante de Sidom, e eles não faziam negócios com nenhum homem; e ficava no vale que está junto a Bete-Reobe. E eles edificaram uma cidade, e nela habitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eles chamaram o nome da cidade Dã, segundo o nome de Dã, o seu pai, que nasceu a Israel; todavia, o nome da cidade era, incialmente, Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os filhos de Dã ergueram a imagem esculpida; e Jônatas, o filho de Gérson, filho de Moisés; ele e os seus filhos foram sacerdotes da tribo de Dã até o dia do cativeiro da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles ergueram para si a imagem esculpida de Mica, a qual ele fabricou, durante todo o tempo em que a casa de Deus esteve em Siló.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, naqueles dias, quando não havia rei em Israel, havia um certo levita hospedado no lado do monte Efraim, que tomou para si uma concubina de Belém de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a sua concubina agiu como prostituta contra ele, e foi-se embora dele para a casa do seu pai, para Belém de Judá, e esteve lá durante quatro meses inteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o seu marido se levantou, e foi atrás dela, para conversar amigavelmente com ela, e para trazê-la de volta, tendo consigo o seu servo, e um par de jumentos; e ela o trouxe para a casa do seu pai e, quando o pai da donzela o viu, ele alegrou-se em encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o seu sogro, o pai da donzela, o deteve; e ele permaneceu com ele por três dias; assim eles comeram e beberam e ali se alojaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu, no quarto dia, quando eles se levantaram cedo pela manhã, que ele se levantou para partir; e o pai da donzela disse ao genro: Consola o teu coração com uns bocados de pão e, depois, segue o teu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles se assentaram, e comeram e beberam os dois juntos; pois o pai da donzela havia dito para o homem: Fica contente, rogo- te, e demora-te a noite toda, e deixa com que o teu coração se alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando o homem se levantou para partir, o seu sogro insistiu com ele; e por isso ele voltou a se alojar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele se levantou cedo pela manhã no quinto dia para partir; e o pai da donzela disse: Consola o teu coração, rogo-te. E eles se demoraram até a tarde, e ambos comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando o homem se levantou para partir, ele, a sua concubina e o seu servo, o seu sogro, o pai da donzela, disse-lhe: Eis que agora o dia se aproxima do anoitecer, rogo- te que te demores a noite toda; eis que, o dia chega ao fim; aloja-te aqui, para que o teu coração possa se alegrar; e, amanhã, toma cedo o teu caminho, para que possas ir para a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém o homem não quis se demorar naquela noite, mas se levantou e partiu, e veio até diante de Jebus, que é Jerusalém; e com ele havia dois jumentos selados; a sua concubina também estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E quando eles estavam junto a Jebus, o dia já estava bem declinado; e o servo disse ao seu mestre: Vem, rogo-te, e tornemo- nos para dentro desta cidade dos jebuseus, e nela nos alojemos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o seu mestre lhe disse: Não nos desviaremos para uma cidade de estrangeiro, que não é dos filhos de Israel; nós atravessaremos para Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse ao seu servo: Vem, e aproximemo- nos de um destes lugares para nos alojarmos a noite toda, em Gibeá, ou em Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles passaram adiante e seguiram o seu caminho; e o sol baixou sobre eles quando eles estavam junto a Gibeá, que pertence a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles viraram para aquele lado, para entrar e se alojar em Gibeá; e quando ele entrou, assentou-se em uma rua da cidade; pois não houve homem algum que os recebesse na sua casa para alojamento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eis que um homem idoso vinha do seu trabalho no campo, ao anoitecer, que também era do monte Efraim; e ele hospedou- se em Gibeá, mas os homens do lugar eram benjamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quando ele levantou os olhos, viu um viajante na rua da cidade; e o homem idoso disse: Para onde vais? E, de onde vens?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele lhe disse: Nós estamos passando desde Belém de Judá em direção à encosta do monte Efraim; sou de lá, e fui a Belém de Judá, mas agora estou indo para a Casa do Senhor; e não há homem que me receba na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, há feno e forragem para os nossos jumentos; e também há pão e vinho para mim, para a minha criada, e para o moço que está com os teus servos: não há falta de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o homem idoso disse: A paz seja contigo; de qualquer modo, deixa com que todas as tuas necessidades repousem sobre mim; somente não te alojes na rua.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, ele o trouxe para a sua casa, e deu forragem para os jumentos; e eles lavaram os seus pés, e comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, enquanto eles alegravam os seus corações, eis que os homens da cidade, certos filhos de Belial, cercaram a casa ao redor, e bateram na porta, e falaram com o senhor da casa, o senhor idoso, dizendo: Traz para fora o homem que entrou na tua casa, para que possamos conhecê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o homem, o senhor da casa, saiu até eles e lhes disse: Não, meus irmãos, não, eu insisto convosco; não procedei assim impiamente; vendo que este homem veio à minha casa, não façais esta loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vede, aqui está a minha filha, uma virgem, e a sua concubina; estas eu trarei agora para fora, e podeis humilhá-las, e com elas fazer o que lhes parecer bom; mas não façais tamanha vileza a este homem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens, porém, não quiseram atentar a ele; assim, o homem pegou a sua concubina e colocou-a para fora junto a eles; e eles a conheceram, e dela abusaram a noite toda até a manhã; e quando o dia começou a raiar, eles a deixaram partir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, ao alvorecer do dia, a mulher chegou e caiu junto à porta da casa do homem, onde o seu senhor estava, até que houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o seu senhor se levantou pela manhã, a abriu as portas da casa, e saiu para tomar o seu caminho; e eis que a mulher, a sua concubina, estava caída à porta da casa, e as suas mãos estavam sobre a soleira.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele lhe disse: Levanta-te, e vamo-nos. Porém, não houve resposta. Então o homem a colocou sobre um jumento, e o homem se ergueu, e seguiu para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, quando ele havia chegado à sua casa, pegou uma faca e usou-a na sua concubina, e a dividiu, junto com os seus ossos, em doze pedaços, e a enviou para todos os termos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E foi assim que, todos os que viram isto disseram: Nunca se fez ou viu algo assim desde o dia em que os filhos de Israel saíram da terra do Egito até o dia de hoje; considerai- o, tomai conselho e falem o que pensam.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, todos os filhos de Israel saíram, e a congregação se reuniu como um só homem, desde Dã até Berseba, com a terra de Gileade, junto ao Senhor em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o chefe de todos os povos, de todas as tribos de Israel, apresentaram-se na assembleia do povo de Deus, quatrocentos mil homens a pé que desembainhavam a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Ora, os filhos de Benjamim ouviram que os filhos de Israel haviam subido até Mispá.) Então disseram os filhos de Israel: Contai- nos, como foi esta impiedade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o levita, o marido da mulher que foi morta, respondeu e disse: Eu cheguei a Gibeá, que pertence a Benjamim, eu e a minha concubina, para nos alojarmos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os homens de Gibeá se levantaram contra mim, e cercaram a casa ao redor à noite, e pensaram em me matar; e a minha concubina eles violentaram, de forma que ela está morta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E peguei a minha concubina, e a cortei em pedaços, e a enviei para todas as partes da região da herança de Israel, pois indignidade e loucura foram cometidas em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que vós todos sois filhos de Israel; dai- me aqui o vosso conselho e orientação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todo o povo se ergueu como um homem, dizendo: Nenhum de nós irá para a sua tenda, tampouco algum de nós tornará para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, isto será o que faremos em Gibeá; nós subiremos todos contra ela;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e tomaremos dez homens de cada centena de todas as tribos de Israel, e uma centena de um milhar, um milhar de dez milhares, para transportar provisões para o povo, para que eles possam fazer, quando chegarem em Gibeá, de acordo com toda a loucura que operaram em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, todos os homens de Israel se reuniram contra a cidade, entretecidos como um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todas as tribos de Israel enviaram homens por toda a tribo de Benjamim, dizendo: Que iniquidade é esta que se fez entre vós?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, portanto, entregai-nos os homens, os filhos de Belial, que estão em Gibeá, para que possamos levá-los à morte, e lançar fora o mal de Israel. Entretanto, os filhos de Benjamim não quiseram atentar à voz dos seus irmãos, os filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas os filhos de Benjamim se reuniram, a partir das suas cidades, em Gibeá, para sair em batalha contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos de Benjamim foram contados, naquela ocasião, a partir das cidades: vinte e seis mil homens que desembainhavam a espada, além dos habitantes de Gibeá, que somavam setecentos homens escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No meio de todo este povo havia setecentos homens canhotos escolhidos; cada qual era capaz de arremessar pedras à largura de um fio de cabelo e não errar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os homens de Israel, além de Benjamim, somavam quatrocentos mil homens que desembainhavam a espada; todos estes eram homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os filhos de Israel se levantaram, e subiram até a casa de Deus, e pediram conselho a Deus, e disseram: Qual de nós subirá primeiro à batalha contra os filhos de Benjamim? E o Senhor disse: Judá subirá primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os filhos de Israel se levantaram pela manhã, e acamparam diante de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os homens de Israel saíram à batalha contra Benjamim; e os homens de Israel se colocaram em ordem para lutar contra eles em Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Benjamim saíram de Gibeá, e destruíram por terra, naquele dia, vinte e dois mil homens israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o povo, os homens de Israel, animou- se, e prepararam novamente a sua batalha em ordem, no local onde eles se puseram em ordem no primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>(E os filhos de Israel subiram e choraram diante do Senhor até o anoitecer, e pediram o conselho do Senhor, dizendo: Devo subir novamente em batalha contra os filhos de Benjamim, meu irmão? E o Senhor disse: Sobe contra ele.)</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os filhos de Israel chegaram mais perto dos filhos de Benjamim no segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Benjamim saiu contra eles desde Gibeá, no segundo dia, e destruíram novamente por terra, dezoito mil homens dos filhos de Israel; todos estes desembainhavam a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, todos os filhos de Israel, e todo o povo, subiram, e chegaram até a casa de Deus, e choraram, e se assentaram diante do Senhor, e jejuaram naquele dia até o anoitecer, e ofereceram ofertas queimadas e ofertas de paz diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os filhos de Israel consultaram o Senhor (pois a arca do pacto de Deus estava ali naqueles dias,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Fineias, o filho de Eleazar, o filho de Arão, ficava de pé diante dela naqueles dias), dizendo: Sairei eu novamente em batalha contra os filhos de Benjamim, meu irmão, ou devo cessar? E o Senhor disse: Sobe, pois amanhã eu os entregarei na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Israel posicionou homens deitados, em espera, ao redor de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os filhos de Israel subiram contra os filhos de Benjamim no terceiro dia, e se posicionaram em ordem diante de Gibeá, como nas outras vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E os filhos de Benjamim saíram contra o povo, e foram atraídos para longe da cidade; e eles começaram a ferir o povo, e a matar, como nas outras vezes, nos grandes caminhos, dos quais um sobe até a casa de Deus, e o outro para Gibeá, pelo campo, cerca de trinta homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os filhos de Benjamim disseram: Eles estão abatidos diante de nós, como na primeira. Porém, os filhos de Israel disseram: Fujamos, e os atraiamos da cidade para os grandes caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E todos os homens de Israel se levantaram do seu lugar, e se posicionaram em ordem em Baal-Tamar; e os de Israel que estavam deitados em espera saíram dos seus lugares, dos prados de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ali vieram contra Gibeá dez mil homens escolhidos de todo o Israel, e a batalha foi severa; mas eles não sabiam que o mal estava perto deles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o Senhor feriu Benjamim diante de Israel; e os filhos de Israel destruíram, dos benjamitas, naquele dia, vinte e cinco mil e cem homens; todos estes desembainhavam a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, os filhos de Benjamim viram que foram feridos; pois os homens de Israel deram lugar para os benjamitas, porque confiaram nos que estavam deitados em espera, os quais haviam posicionado ao lado de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E os homens que ficaram deitados em espera se apressaram, e investiram contra Gibeá; e os homens deitados em espera se aproximaram, e feriram toda a cidade com o fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ora, havia um sinal indicado entre os homens de Israel e os deitados em espera: Estes deveriam fazer com que uma grande chama com fumaça se levantasse da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E quando os homens de Israel se retiraram da batalha, Benjamim começou a ferir e a matar, dos homens de Israel, cerca de trinta pessoas; pois diziam: Seguramente eles estão abatidos diante de nós, como na primeira batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porém, quando o fogo começou a subir da cidade, com uma coluna de fumaça, os benjamitas olharam para trás de si; e eis que o fogo da cidade ascendia aos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E quando os homens de Israel se viraram novamente, os homens de Benjamim estavam aturdidos; pois viram que o mal lhes havia sobrevindo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Portanto, eles viraram as suas costas diante dos homens de Israel no caminho do deserto; mas a batalha os alcançou; e eles destruíram no meio deles os que saíram das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, eles cercaram os benjamitas ao redor, e os perseguiram, e os esmagaram com facilidade contra Gibeá, na direção do sol nascente.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E tombaram ali, de Benjamim, dezoito mil homens; todos estes eram homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E eles se viraram e fugiram em direção ao deserto, até a rocha de Rimom; e eles colheram, no caminho, cinco mil dos seus homens; e os perseguiram ferozmente até Gidom, e mataram dois mil deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>De modo que todos os que caíram de Benjamim naquele dia, foram vinte e cinco mil homens que desembainhavam a espada; todos estes eram homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém, seiscentos homens se viraram e fugiram para o deserto, até a rocha de Rimom, e permaneceram na rocha de Rimom durante quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E os homens de Israel se voltaram novamente contra os filhos de Benjamim, e os feriram com o fio da espada, tanto os homens de cada cidade, como os animais, e tudo o que veio à mão; eles também atearam fogo a todas as cidades às quais chegaram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os homens de Israel haviam jurado em Mispá, dizendo: Nenhum de nós dará a sua filha como esposa a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o povo chegou à casa de Deus, e ali permaneceu até o anoitecer diante de Deus, e ergueu a sua voz, e chorou amargamente;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Ó Senhor Deus de Israel, por que isto se sucedeu em Israel, que hoje deveria haver uma tribo faltante em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu que, pela manhã, o povo se levantou cedo, e ali erigiu um altar, e ofereceu ofertas queimadas e ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos de Israel disseram: Quem há dentre todas as tribos de Israel que não subiu com a congregação até o Senhor? Pois eles haviam feito um juramento solene acerca daquele que não subisse até o Senhor em Mispá, dizendo: Este, certamente, será levado à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Israel se arrependeram no lugar de Benjamim, o seu irmão, e disseram: Há uma tribo cortada de Israel neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como providenciaremos esposas para aqueles que restam, já que juramos pelo Senhor que não lhes daremos as nossas filhas por esposas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles disseram: Qual das tribos de Israel não subiu até o Senhor em Mispá? E eis que ninguém de Jabes-Gileade havia vindo à assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois o povo estava contado e, eis que não havia ali nenhum dos habitantes de Jabes-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a congregação enviou para lá doze mil homens dos mais valentes e lhes ordenou, dizendo: Ide e feri os habitantes de Jabes- Gileade com o fio da espada, com as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E isto é o que fareis: Vós destruireis por completo todos os machos, e toda mulher que tenha se deitado ao lado de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles encontraram no meio dos habitantes de Jabes-Gileade quatrocentas virgens, que não haviam conhecido homem pois não se deitaram com nenhum macho; e eles as trouxeram para o acampamento de Siló, que fica na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a congregação inteira mandou alguns falarem aos filhos de Benjamim que estavam na rocha de Rimom, para chamá-los pacificamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Benjamim retornou naquela hora; e lhes deram esposas as quais tinham sido salvas com vida das mulheres de Jabes- Gileade; e mesmo assim elas não lhes foram suficientes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o povo se arrependeu no lugar de Benjamim, porque o Senhor havia feito uma brecha nas tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, os anciãos da congregação disseram: Como providenciaremos esposas para aqueles que restam, já que as mulheres de Benjamim estão destruídas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles disseram: Deve haver uma herança para eles que escaparam de Benjamim, para que uma tribo de Israel não seja destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todavia, não podemos dar-lhes mulheres dentre as nossas filhas; pois os filhos de Israel juraram, dizendo: Maldito seja o que der uma esposa a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, eles disseram: Eis que há uma festa do Senhor em Siló anualmente, em um lugar que fica no lado norte de Betel, no lado leste da estrada que vai desde Betel até Siquém, e ao sul de Lebona.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, eles ordenaram aos filhos de Benjamim, dizendo: Ide e deitai-vos em espera nos vinhedos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e vede, e eis que, se as filhas de Siló vierem dançar em danças, então saí dos vinhedos, e cada um dos vossos homens pegue a sua esposa dentre as filhas de Siló, e ide para a terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E será que, quando os seus pais ou os seus irmãos vierem até nos para se queixarem, nós lhes diremos: Sede-lhes favoráveis por nossa causa; porque não reservamos para cada homem a sua esposa na guerra; pois vós não lhas destes neste momento, para que vós não sejais culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os filhos de Benjamim assim o fizeram, e tomaram esposas para si, segundo o seu número, daquelas que dançaram, as quais eles pegaram: e eles foram e retornaram para a sua herança, e reformaram as cidades, e nelas habitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os filhos de Israel partiram dali naquela hora, cada homem para a sua tribo e para a sua família, e dali saiu cada qual para a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naqueles dias não havia rei em Israel; cada homem fazia aquilo que era certo aos seus próprios olhos.</para>
</usx>
