<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOL" style="id">Joel (KJF)</book>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">JL</para>
  <para style="mt1">Joel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do Senhor, que veio a Joel, filho de Petuel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi isto, vós anciãos, e dai ouvidos, todos os habitantes da terra: Isto aconteceu em vossos dias, ou nos dias de vossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dizei isto a vossos filhos, e que os vossos filhos digam a seus filhos, e os filhos desses à outra geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que ficou da lagarta, o gafanhoto comeu, e o que ficou do gafanhoto, a locusta comeu, e o que ficou da locusta, o pulgão comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Despertai, vós, bêbados, e chorai; gemei, todos vós que bebeis vinho, por causa do vinho novo, porque é tirado da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porquanto uma nação subiu contra a minha terra, forte e sem número; cujos dentes são como dentes de um leão, e ela tem a queixada de um grande leão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela tornou a minha videira em dejeto, e tirou a casca da minha figueira; despiu- atoda, e a lançou fora; os seus galhos se embranqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lamenta como uma virgem em pano de saco pelo marido da sua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A oferta de carne e a oferta de bebida foram cortadas da casa do Senhor; os sacerdotes, ministros do Senhor, lamentam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O campo está arruinado, e a terra lamenta; porque o trigo é desperdiçado; o vinho novo se secou, o azeite se acaba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Envergonhai-vos, ó lavradores; chorai, vós, ó produtores de vinho, pelo trigo e pela cevada; porque a colheita do campo pereceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A videira está seca, a figueira murchou, a romeira também, e a palmeira, e a macieira; todas as árvores do campo estão secas, porque a alegria dos filhos dos homens secou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cingi-vos e lamentai-vos, sacerdotes; gemei, ministros do altar; venham, e passai a noite em pano de saco, vós, ministros do meu Deus; porque a oferta de carne e a oferta de bebida foram cortadas da casa de vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Santificai um jejum, convocai uma assembleia solene, reuni os anciãos e todos os habitantes desta terra na casa do Senhor vosso Deus, e clamai ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ah! Aquele dia! Porque o dia do Senhor está perto, e como uma assolação do Todo- Poderoso virá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porventura o mantimento não está cortado de diante de nossos olhos, a alegria e o regozijo da casa de nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A semente está podre debaixo dos seus torrões, os celeiros foram assolados, os armazéns estão quebrados, porque o trigo secou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como gemem os animais! As manadas de gados estão perplexas, porque não têm pasto; também os rebanhos de ovelhas foram desolados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó Senhor, a ti clamarei, porque o fogo devorou os pastos do deserto, e a chama queimou todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os animais do campo também clamam a ti; porque os rios de água se secaram, e o fogo devorou os pastos do deserto.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tocai a trombeta em Sião, e tocai o alarme no meu santo monte; tremam todos os habitantes da terra, porque o dia do Senhor vem, e está próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um dia de trevas e de escuridão; um dia de nuvens e densas trevas, como a manhã espalhada sobre os montes; um povo grande e forte, como nunca antes se viu nem jamais se verá depois destes, mesmo nos anos de muitas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um fogo consome diante deles, e atrás deles uma chama queima; a terra é como o jardim do Éden diante deles, mas atrás deles um desolado deserto; sim, nada lhes escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sua aparência é como a de cavalos; e como cavaleiros assim correm.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o barulho de carruagens sobre os cumes dos montes irão saltar, como o ruído da chama de fogo que devora o restolho, como um povo poderoso em posição de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diante da face deles o povo sentirá muita dor; todos os rostos se tornarão enegrecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles correrão como homens poderosos; subirão os muros como homens de guerra; e marchará cada um no seu caminho e não se desviará das suas fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ninguém empurrará o outro; marchará cada um pelo seu caminho; e quando caírem sobre a espada, não serão feridos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Irão pela cidade, correrão pelos muros, subirão nas casas, entrarão pelas janelas como um ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra tremerá diante deles, os céus se abalarão, o sol e a lua se escurecerão, e as estrelas retirarão o seu brilho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor levantará a sua voz diante do seu exército; porque o seu campo é muitíssimo grande; pois ele é forte, e executa a sua palavra; porque o dia do Senhor é grande e muito terrível, e quem o poderá suportar?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, agora, diz o Senhor: Convertei- vos a mim de todo o vosso coração; e com jejum, e com choro, e com pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E rasgai o vosso coração, e não as vossas vestes, e convertei-vos ao Senhor vosso Deus; pois ele é gracioso e misericordioso, tardio em irar-se, e grande em benignidade, e se arrepende do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem sabe se não retornará e se arrependerá, e deixará uma bênção após si, uma oferta de carne e uma oferta de bebida para o Senhor vosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tocai a trombeta em Sião, santificai um jejum, convocai uma assembleia solene.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Reuni o povo, santificai a congregação, ajuntai os anciãos, congregai as crianças, e os que mamam os seios; saia o noivo de sua câmara, e a noiva do seu recinto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chorem os sacerdotes, ministros do Senhor, entre o alpendre e o altar, e digam: Poupa teu povo, ó Senhor, e não entregues a tua herança ao opróbrio, para que os gentios o dominem; por que diriam entre os povos: Onde está o seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o Senhor se mostrará zeloso da sua terra, e se compadecerá de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o Senhor responderá, e dirá ao seu povo: Eis que vos enviarei o trigo, e o vinho, e o azeite, e sereis fartos deles, e não mais fareis de vós opróbrio entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas removerei para longe de vós o exército do norte, e o lançarei em uma terra estéril e desolada; com a sua frente para o mar oriental, e a sua retaguarda para o mar ocidental; e o seu mau cheiro subirá, e também a sua podridão; porque ele fez grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não temas, ó terra: Regozija-te e alegra- te, porque o Senhor fará grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não temais, animais do campo, porque os pastos do deserto reverdecerão, porque a árvore dará o seu fruto, a figueira e a videira darão a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, alegrai-vos filhos de Sião, e regozijai- vos no Senhor vosso Deus, porque Ele vos dará a chuva temporã moderadamente; ele fará descer, para vós, a chuva, a temporã e a serôdia, no primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as eiras se encherão de trigo, e os lagares transbordarão de vinho e azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E restituirei a vós os anos que comeu o gafanhoto, a locusta, e o pulgão e a lagarta, o meu grande exército que enviei contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E comereis abundantemente e vos satisfareis, e louvareis o nome do Senhor vosso Deus, que procedeu maravilhosamente para convosco; e o meu povo nunca mais será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vós sabereis que eu estou no meio de Israel, e que eu sou o Senhor vosso Deus, e ninguém mais; e o meu povo nunca mais será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E acontecerá que, depois derramarei o meu espírito sobre toda a carne, e vossos filhos e vossas filhas profetizarão, os vossos velhos sonharão sonhos, e vossos jovens verão visões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E também sobre os servos e sobre as servas naqueles dias derramarei o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E mostrarei maravilhas no céu e na terra, sangue e fogo, e pilares de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol se converterá em trevas, e a lua em sangue, antes que venha o grande e terrível dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E acontecerá que, todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo; porque no monte Sião e em Jerusalém haverá livramento, assim como disse o Senhor, e entre os remanescentes, aqueles que o Senhor irá chamar.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque, eis que naqueles dias, e naquele tempo, em que removerei o cativeiro de Judá e de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e também reunirei todas as nações, e as farei descer ao vale de Jeosafá; e ali com elas pleitearei por causa do meu povo, e minha herança, Israel, a quem elas espalharam entre as nações e repartiram a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E lançaram sortes sobre o meu povo, e deram um menino por uma meretriz, e venderam uma menina por vinho, para que pudessem bebê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E também que tendes vós comigo, ó Tiro e Sidom, e todos os termos da Palestina? Irão dar-me recompensa? Pois se me recompensas assim, com agilidade e rapidez retornarei a vossa recompensa sobre a vossa cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque levastes a minha prata e o meu ouro, e pusestes nos vossos templos as minhas coisas desejáveis e formosas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Judá e os filhos de Jerusalém também vendestes aos gregos, para os apartar para longe dos seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que eu os retirarei do lugar para onde os vendestes, e retornarei a vossa recompensa sobre a vossa própria cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E venderei vossos filhos e vossas filhas na mão dos filhos de Judá, e ele os venderão aos sabeus, a um povo distante, porque o Senhor o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Proclamai isto entre os gentios; preparai a guerra, acordai os homens poderosos; cheguem- se, subam todos os homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Forjai espadas das vossas enxadas, e lanças das vossas foices; que o fraco diga: Eu sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ajuntai-vos, e vinde, todos os pagãos em redor, e reuni-vos. Faze descer ali os teus fortes, Ó Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Despertem-se os pagãos, e subam ao vale de Jeosafá; pois ali me assentarei para julgar todos os pagãos em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lançai a foice, porquanto a seara já está madura; vinde, descei, porque o lagar está cheio, e os vasos dos lagares transbordam, pois a sua maldade é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Multidões, multidões no vale da decisão; pois o dia do Senhor está perto, no vale da decisão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sol e a lua escurecerão, e as estrelas retirarão o seu brilho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor também rugirá de Sião, e fará ouvir a sua voz de Jerusalém; e os céus e a terra tremerão, mas o Senhor será a esperança do seu povo, e a força dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E vós sabereis que eu sou o Senhor vosso Deus, que habito em Sião, o meu santo monte; então Jerusalém será santa e estranhos não passarão mais por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E acontecerá que, naquele dia, os montes derramarão vinho novo, e as colinas manarão leite, e todos os rios de Judá estarão cheios de águas; e uma fonte sairá da casa do Senhor, e regará o vale de Sitim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Egito será uma desolação, e Edom será um deserto assolado, por causa da violência contra os filhos de Judá, porque derramaram sangue inocente em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Judá será habitada para sempre, e Jerusalém de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porquanto purificarei o sangue daqueles que eu não tinha purificado; porque o Senhor habita em Sião.</para>
</usx>
