<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="LUK" style="id">Lucas (KJF)</book>
  <para style="h">Lucas</para>
  <para style="toc1">Lucas</para>
  <para style="toc2">Lucas</para>
  <para style="toc3">LC</para>
  <para style="mt1">Lucas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porquanto muitos já tentaram compilar um relato e pôr em ordem uma declaração daquelas coisas que certamente são cridas entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>quando eles nos entregaram, os que desde o princípio foram testemunhas oculares e ministros da palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pareceu-me bem a mim também, tendo tido perfeitamente compreendido primeiro todas as coisas, escrevê-las em ordem a ti, ó excelentíssimo Teófilo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que possas conhecer a certeza destas coisas, que tu tens sido instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nos dias de Herodes, rei da Judeia, havia um certo sacerdote de nome Zacarias, da turma de Abias; e sua esposa era das filhas de Arão, e o seu nome era Elisabete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ambos eram justos diante de Deus, andando sem culpa em todos os mandamentos e ordenanças do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles não tinham filho, porque Elisabete era estéril, e ambos eram avançados em idade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu que, enquanto ele exercia o sacerdócio perante Deus, na ordem da sua turma,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>segundo o costume do sacerdócio, coube- lhe por sorte queimar incenso ao entrar no templo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E toda a multidão do povo estava orando do lado de fora, à hora do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ali lhe apareceu um anjo do Senhor, em pé à direita do altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando Zacarias o viu, ficou perturbado, e o medo caiu sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o anjo lhe disse: Não temas, Zacarias; porque a tua oração foi ouvida, e tua esposa Elisabete te dará um filho, e tu chamarás o seu nome de João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E tu terás alegria e regozijo, e muitos se alegrarão com o seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque ele será grande à vista do Senhor, e ele não beberá vinho, nem bebida forte, e ele será cheio do Espírito Santo, já desde o ventre de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E converterá muitos dos filhos de Israel ao Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E irá adiante dele no espírito e no poder de Elias, para converter os corações dos pais aos filhos, e os desobedientes à prudência dos justos, a fim de tornar pronto um povo preparado para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Zacarias disse ao anjo: Como eu saberei isto? Porque eu sou um homem velho, e minha esposa avançada em idade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, respondendo o anjo, disse-lhe: Eu sou Gabriel, que permaneço na presença de Deus, e sou enviado para falar-te, e para mostrar-te estas alegres notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eis que tu ficarás mudo, e não poderás falar até o dia em que estas coisas se cumprirem, porque tu não creste nas minhas palavras, que se cumprirão ao seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o povo esperava por Zacarias, e admiravam- se que ele demorasse tanto tempo no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E quando ele saiu, não podia falar com eles, e perceberam que ele havia tido uma visão no templo; porque gesticulava para eles, e permanecia mudo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu que, tendo-se completado os dias do seu ministério, ele partiu para a sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, depois daqueles dias, sua esposa Elisabete engravidou, e escondeu-se por cinco meses, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim o Senhor fez comigo nos dias em que ele olhou para mim, para tirar a minha vergonha entre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, no sexto mês, o anjo Gabriel foi enviado por Deus a uma cidade da Galileia, chamada Nazaré,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para uma virgem desposada com um homem, cujo nome era José, da casa de Davi; e o nome da virgem era Maria.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o anjo se aproximou dela, e disse: Salve, tu que és muito favorecida; o Senhor está contigo; bendita és tu entre as mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, vendo-o, ela ficou perturbada com o que ele disse, e pôs-se a pensar que tipo de saudação seria essa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o anjo lhe disse: Não temas, Maria; porque tu achaste graça diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, eis que em teu ventre conceberás e darás à luz um filho, ao qual porás o nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele será grande, e será chamado Filho do Altíssimo; e o Senhor Deus lhe dará o trono de Davi, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e ele reinará sobre a casa de Jacó para sempre, e o seu reino não terá fim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, disse Maria ao anjo: Como será isto, visto que eu não conheço homem algum?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, respondendo o anjo, disse-lhe: O Espírito Santo virá sobre ti, e o poder do Altíssimo te sombreará; por isso também o santo nascido de ti, será chamado Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, eis que tua prima Elisabete, também concebeu um filho em sua velhice; e é este o sexto mês para ela, que era chamada estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque com Deus nada será impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E disse Maria: Eis aqui a serva do Senhor; seja comigo segundo a tua palavra. E o anjo se ausentou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Maria se levantou naqueles dias, e foi apressadamente à região montanhosa, para uma cidade de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e entrou na casa de Zacarias, e saudou a Elizabete.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E aconteceu que, quando Elizabete ouviu a saudação de Maria, o bebê saltou no seu ventre, e Elizabete ficou cheia do Espírito Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e ela falou em alta voz, dizendo: Abençoada és tu entre as mulheres, e abençoado é o fruto do teu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E por que motivo isso é para mim, que a mãe do meu Senhor venha a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pois, eis que assim que a voz da tua saudação soou aos meus ouvidos, o bebê saltou de alegria no meu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E abençoada a que creu; porque haverá cumprimento das coisas que foram ditas pelo Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Maria disse: A minha alma engrandece ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E o meu espírito regozijou-se em Deus meu Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Pois ele tem considerado a humildade de sua serva; porquanto, eis que daqui em diante todas as gerações me chamarão de abençoada.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porque aquele que é poderoso me fez grandes coisas; e santo é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E a sua misericórdia está sobre os que o temem de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ele mostrou força com o seu braço; ele espalhou os orgulhosos na imaginação de seus corações.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele derrubou os poderosos de seus assentos, e exaltou os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ele encheu de coisas boas os famintos, e ao rico ele enviou vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ele ajudou a seu servo Israel, em lembrança de sua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Como ele falou a nossos pais, a Abraão e a sua semente para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E Maria ficou com ela em torno de três meses, e depois voltou para sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ora, completou-se o tempo de Elisabete para o parto; e ela teve um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E os seus vizinhos e parentes ouviram que o Senhor tinha mostrado grande misericórdia sobre ela, e regozijaram-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E aconteceu que, ao oitavo dia, eles vieram circuncidar o menino; e chamaram-no Zacarias, conforme o nome de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E, respondendo sua mãe, disse: Não! Mas ele será chamado de João.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E disseram-lhe: Não há ninguém na tua parentela que se chame por este nome.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E eles fizeram sinais ao pai, como ele queria que o chamasse.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E, ele pedindo uma tábua de escrever, escreveu, dizendo: O seu nome é João. E todos se maravilharam.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>E sua boca foi aberta imediatamente, e soltou- se sua língua; e ele falava, louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E veio temor sobre todos os que moravam ao seu redor; e todos estes dizeres foram divulgados ao longo de toda região montanhosa da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E todos os que ouviam os colocavam no seu coração, dizendo: Que tipo de criança será essa? E a mão do Senhor estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>E seu pai Zacarias ficou cheio do Espírito Santo, e profetizou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Bendito seja o Senhor Deus de Israel, porque tem visitado e redimido o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>e nos levantou uma trombeta de salvação na casa de seu servo Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>como ele falou pela boca dos seus santos profetas, desde o princípio do mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>para nos salvar dos nossos inimigos e da mão de todos os que nos odeiam,</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>para realizar a misericórdia prometida a nossos pais, e lembrar-se do seu santo pacto;</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>e do juramento que ele prometeu a nosso pai Abraão,</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>de nos conceder que, libertados da mão dos nossos inimigos, possamos serví-lo sem medo,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>em santidade e justiça perante ele, todos os dias da nossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>E tu, ó menino, serás chamado profeta do Altíssimo; porque tu irás ante a face do Senhor, para preparar os seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>para dar o conhecimento da salvação ao seu povo, pela remissão dos seus pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>mediante a terna misericórdia do nosso Deus, pela qual na aurora lá do alto nos visitou;</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>para dar luz aos que estão assentados em escuridão e na sombra da morte, para guiar os nossos pés no caminho da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>E o menino crescia, e se fortalecia no espírito, e estava nos desertos até o dia da sua chegada a Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, naqueles dias saiu um decreto de César Augusto, para que todo o mundo fosse tributado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(E esta tributação foi realizada pela primeira vez quando Quirino era governador da Síria).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E todos passaram a ser tributados, cada um à sua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E José também subiu da Galileia, da cidade de Nazaré, à Judeia, até a cidade de Davi, que é chamada Belém, (porque ele era da casa e da linhagem de Davi);</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para ser tributado com Maria, sua esposa, que estava grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aconteceu que, estando eles ali, cumpriram- se os dias para o parto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E deu à luz ao seu filho primogênito, e envolveu- o em faixas de pano, e deitou- o em uma manjedoura, porque não havia quarto para eles na estalagem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E havia naquela mesma região pastores que estavam no campo, vigiando durante a noite o seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, eis que o anjo do Senhor veio sobre eles, e a glória do Senhor brilhou ao seu redor; e eles ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o anjo lhes disse: Não temais; porque eis que vos trago boa nova de grande alegria, que será para todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque vos nasceu neste dia, na cidade de Davi, um Salvador, que é Cristo, o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E isto vos será por sinal: Achareis o bebê envolto em faixas de pano, deitado em uma manjedoura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, de repente, estava ali com o anjo uma multidão dos exércitos celestes, louvando a Deus, e dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Glória a Deus nas alturas, e paz na terra, boa vontade para com os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, quando os anjos foram embora para o céu, disseram os pastores uns aos outros: Vamos agora até Belém, e vejamos estas coisas que aconteceram, e que o Senhor nos fez saber.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles foram apressadamente, e acharam Maria, e José, e o bebê deitado na manjedoura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, vendo-o, eles o fizeram saber a palavra, que foi contado sobre esta criança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todos os que ouviram se maravilharam das coisas que foram contadas pelos pastores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Maria guardava todas estas coisas, meditando-as em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os pastores voltaram, glorificando e louvando a Deus por todas as coisas que eles tinham ouvido e visto, como lhes fora contado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, ao completarem-se os oito dias para circuncidar o menino, seu nome foi chamado de Jesus, que pelo anjo lhe fora nomeado antes de ser concebido no ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, cumprindo-se os dias da sua purificação, segundo a lei de Moisés, eles o levaram para Jerusalém, para apresentá-lo ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>(conforme está escrito na lei do Senhor: Todo homem que abrir o ventre será chamado de santo ao Senhor);</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e para oferecerem um sacrifício de acordo com o que foi dito na lei do Senhor: Um par de rolas ou dois pombinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, eis que havia em Jerusalém um homem cujo nome era Simeão; e este homem era justo e piedoso, esperando a consolação de Israel; e o Espírito Santo estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E lhe fora revelado pelo Espírito Santo, que ele não morreria antes de ter visto o Cristo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E pelo Espírito ele foi ao templo, e quando os pais trouxeram o menino Jesus para fazerem com ele segundo o costume da lei,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>então tomou-o em seus braços, e bendisse a Deus, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Senhor, agora despedes o teu servo em paz, de acordo com a tua palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque os meus olhos têm visto a tua salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a qual tu preparaste perante a face de todos os povos:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>luz para iluminar os gentios, e para a glória de teu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E José, e sua mãe, se maravilharam das coisas que eram faladas sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Simeão os abençoou, e disse a Maria, sua mãe: Eis que este menino é posto para a queda e o levantamento de muitos em Israel, e para um sinal que será contraditado</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>(sim, e uma espada traspassará também a tua própria alma), para que os pensamentos de muitos corações possam ser revelados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E estava ali Ana, a profetisa, filha de Fanuel, da tribo de Aser; ela era de idade avançada, e tinha vivido com o marido sete anos, desde a sua virgindade;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e era viúva, de quase oitenta e quatro anos, e não se afastava do templo, servindo dia e noite a Deus, com jejuns e orações.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, vindo ela naquele momento, também deu graças ao Senhor, e falava dele a todos os que consideravam a redenção em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, havendo concluído todas as coisas segundo a lei do Senhor, eles voltaram à Galileia, para a sua própria cidade, Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o menino crescia, e se fortalecia no espírito, cheio de sabedoria; e a graça de Deus estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ora, seus pais iam todos os anos para Jerusalém à festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E quando ele tinha doze anos, eles subiram para Jerusalém segundo o costume da festa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E quando haviam cumprido os dias, enquanto eles retornavam, o menino Jesus ficou para trás em Jerusalém, e José e sua mãe não souberam.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas, supondo que ele estivesse na companhia, andaram uma jornada de um dia, e procuravam-no entre os seus parentes e conhecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E não tendo-o encontrado, retornaram para Jerusalém em busca dele.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E aconteceu que, após três dias, eles o acharam no templo, assentado no meio dos doutores, ouvindo-os, e dirigindo-lhes perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E todos os que o ouviam se admiravam com o seu entendimento e com as suas respostas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E quando eles o viram, ficaram maravilhados; e disse-lhe sua mãe: Filho, por que tu tens tratado assim para conosco? Eis que teu pai e eu, aflitos, te procurávamos.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E ele lhes disse: Por que procurastes por mim? Não sabeis que eu devo estar sobre os negócios de meu Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E eles não entenderam as palavras que lhes dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E desceu com eles, e foi para Nazaré, e era-lhes sujeito; mas sua mãe guardava todas estes dizeres no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Jesus crescia em sabedoria e estatura, e na graça para com Deus e os homens.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no décimo quinto ano do reinado de Tibério César, sendo Pôncio Pilatos governador da Judeia, e Herodes sendo o tetrarca da Galileia, e seu irmão Filipe, tetrarca da Itureia e da região de Traconites, e Lisânias, tetrarca de Abilene,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sendo Anás e Caifás sumos sacerdotes, veio a palavra de Deus até João, filho de Zacarias, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele percorreu toda a região ao redor do Jordão, pregando o batismo do arrependimento para remissão dos pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>conforme está escrito no livro das palavras do profeta Isaías, dizendo: A voz de um clamando no deserto: Preparai o caminho do Senhor, faça seus caminhos retos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo vale se encherá, e todo monte e colina será reduzida; o que é torto será feito reto, e os caminhos acidentados serão aplanados;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e toda carne verá a salvação de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, ele dizia às multidões que vinham para ser batizados por ele: Ó geração de víboras, quem vos advertiu para fugir da ira vindoura?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Produzi, pois, frutos dignos de arrependimento, e não comeceis a dizer dentro de vós mesmos: Nós temos a Abraão por nosso pai; porque eu vos digo que, destas pedras, Deus pode levantar filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E também agora está posto o machado à raiz das árvores; toda árvore, portanto, que não produz bom fruto é cortada, e lançada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o povo perguntava-lhe, dizendo: Então, o que nós faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondendo, disse-lhes: Aquele que tiver duas túnicas, reparta com o que não tem; e aquele que tem alimentos, faça o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, vieram também os publicanos para serem batizados e disseram-lhe: Mestre, o que nós faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse-lhes: Não cobreis além daquilo que vos foi designado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E também os soldados perguntaram- lhe, dizendo: E nós, o que faremos? E ele lhes disse: Não pratiqueis violência a nenhum homem, nem acuseis ninguém falsamente, e contentai-vos com o vosso salário.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, enquanto o povo estava em expectativa, e todos os homens meditavam em seus corações sobre João, se ele era o Cristo ou não,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>João respondeu, dizendo a todos: Em verdade, eu vos batizo com água, mas vem o que é mais poderoso do que eu, do qual não sou digno de desatar as correias de seus calçados; ele vos batizará com o Espírito Santo e com fogo;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>cuja a pá está em sua mão, e ele limpará cuidadosamente a sua eira, e recolherá o trigo ao seu celeiro; mas ele queimará a palha no fogo inextinguível.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E muitas outras coisas em sua exortação ele pregava ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Herodes, o tetrarca, sendo repreendido por ele, por causa de Herodias, esposa de seu irmão Filipe, e por todas as maldades que Herodes havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>acrescentou a todas elas ainda esta, a de prender João na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, quando todo o povo fora batizado, aconteceu que, Jesus também foi batizado, e orando, o céu foi aberto,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o Espírito Santo desceu como uma pomba, em forma corpórea sobre ele, e uma voz veio do céu, dizendo: Tu és o meu Filho amado, em ti eu me satisfaço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus, ele mesmo, iniciou em seus quase trinta anos de idade, sendo (como se supunha) filho de José, que era filho de Eli,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>que era filho de Matate, que era filho de Levi, que era filho de Melqui, que era filho de Janai, que era filho de José,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que era filho de Matatias, que era filho de Amós, que era filho de Naum, que era filho de Esli, que era filho de Nagai,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que era filho de Maate, que era filho de Matatias, que era filho de Semei, que era filho de José, que era filho de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>que era filho de Joanã, que era filho de Resá, que era filho de Zorobabel, que era filho de Salatiel, que era filho de Neri,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que era filho de Melqui, que era filho de Adi, que era filho de Cosã, que era filho de Elmadã, que era filho de Er,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>que era filho de Josué, que era filho de Eliézer, que era filho de Jorim, que era filho de Matate, que era filho de Levi,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que era filho de Simeão, que era filho de Judá, que era filho de José, que era filho de Jonã, que era filho de Eliaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>que era filho de Meleá, que era filho de Mená, que era filho de Matatá, que era filho de Natã, que era filho de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>que era filho de Jessé, que era filho de Obede, que era filho de Boaz, que era filho de Salmon, que era filho de Naassom,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que era filho de Aminadabe, que era filho de Arão, que era filho de Esrom, que era filho de Perez, que era filho de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>que era filho de Jacó, que era filho de Isaque, que era filho de Abraão, que era filho de Terá, que era filho de Nacor,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>que era filho de Serugue, que era filho de Ragaú, que era filho de Faleque, que era filho de Eber, que era filho de Salá,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>que era filho de Cainã, que era filho de A/naxade, que era filho de Sem, que era filho de Noé, que era filho de Lameque,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>que era filho de Metusalém, que era filho de Enoque, que era filho de Jarede, que era filho de Maalalel, que era filho de Cainã,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>que era filho de Enos, que era filho de Sete, que era filho de Adão, que era filho de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jesus, sendo cheio do Espírito Santo, voltou do Jordão, e foi conduzido pelo Espírito ao deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sendo tentado pelo diabo durante quarenta dias. E naqueles dias ele não comeu nada; e terminados eles, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse-lhe o diabo: Se tu és o Filho de Deus, ordene que esta pedra se transforme em pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jesus lhe respondeu, dizendo: Está escrito que nem só de pão viverá o homem, mas de toda a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o diabo, levando-o a um alto monte, mostrou-lhe em um instante todos os reinos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse-lhe o diabo: Dar-te-ei todo este poder e a sua glória; porque foi entregue a mim, e o dou a quem eu quero.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, se tu me adorares, tudo será teu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhe: Vai-te para trás de mim, Satanás; porque está escrito: Tu adorarás o Senhor teu Deus, e só a ele tu servirás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele o trouxe para Jerusalém, e o colocou sobre o pináculo do templo, e disse-lhe: Se tu és o Filho de Deus, lança-te daqui para abaixo;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque está escrito: Ele dará aos seus anjos ordem sobre ti, para te guardar;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e eles te sustentarão em suas mãos, para que em algum momento o teu pé nunca tropece contra uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhe: Dito está: Tu não tentarás o Senhor teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, acabando o diabo toda a tentação, ausentou- se dele por um tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jesus retornou para a Galileia no poder do Espírito, e ali a sua fama saiu por toda a região ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele ensinava nas suas sinagogas, sendo glorificado por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele chegou a Nazaré, onde fora criado; e, segundo o seu costume, ele entrou na sinagoga no dia do shabat, e levantou-se para ler.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ali foi-lhe entregue o livro do profeta Isaías. E, tendo aberto o livro, achou o lugar em que estava escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Espírito do Senhor está sobre mim, porque me ungiu para pregar o evangelho aos pobres; ele enviou-me para curar os de coração partido, para pregar libertação aos cativos e restauração da vista aos cegos, e para pôr em liberdade os oprimidos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>para pregar o ano aceitável do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele fechando o livro, e o deu novamente ao ministro, e assentou-se. E os olhos de todos que estavam na sinagoga estavam fixos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele começou a dizer-lhes: Neste dia se cumpriu esta escritura em vossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E todos lhe davam testemunho, e se maravilhavam das palavras de graça que procediam de sua boca. E eles diziam: Não é este o filho de José?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele lhes disse: Certamente me direis este provérbio: Médico, cura-te a ti mesmo; tudo o que nós temos ouvido do que tens feito em Cafarnaum, faze-o também aqui na tua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele disse: Em verdade eu vos digo que nenhum profeta é aceito na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas em verdade eu vos digo que muitas viúvas existiam em Israel nos dias de Elias, quando o céu se fechou por três anos e seis meses, e houve grande fome por toda a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas a nenhuma delas Elias foi enviado, senão a Sarepta, uma cidade de Sidom, a uma mulher que era viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E muitos leprosos havia em Israel no tempo do profeta Eliseu, e nenhum deles foi purificado, senão Naamã, o sírio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E todos na sinagoga, ouvindo estas coisas, ficaram cheios de ira.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, levantando-se, expulsaram-no da cidade, e o levaram até o cume do monte em que a sua cidade estava edificada, para poderem precipitá-lo dali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas ele, passando pelo meio deles, seguiu o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E desceu a Cafarnaum, uma cidade da Galileia, e os ensinava nos dias do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles maravilharam-se da sua doutrina; porque a sua palavra era com poder.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E na sinagoga havia um homem que tinha o espírito de um demônio imundo, e gritava em alta voz,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>dizendo: Deixa-nos sozinho. O que temos nós para fazer contigo, ó Jesus de Nazaré? Vieste para nos destruir? Eu sei quem tu és: O Santo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus o repreendeu, dizendo: Emudece, e sai dele! E o demônio, lançando- o por terra no meio deles, saiu dele sem lhe fazer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E todos se admiraram, e falavam entre eles, dizendo: Que palavra é esta, porque com autoridade e poder ele ordena os espíritos imundos, e eles saem?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a sua fama saia por todos os lugares ao redor daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele levantando-se da sinagoga, entrou na casa de Simão. E a mãe da esposa de Simão estava acometida por uma febre alta, e eles pediram-lhe por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, inclinando-se para ela, repreendeu a febre, e esta a deixou; e, levantando-se imediatamente, os serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ora, quando o sol estava se pondo, trouxeram- lhe todos que estavam doentes com diversas doenças; e ele colocando as mãos sobre cada um deles, os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E também de muitos saíam demônios, gritando e dizendo: Tu és o Cristo, o Filho de Deus. E ele, repreendendo-os, não os deixava falar; porque sabiam que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E quando já era dia, ele partiu e foi para um lugar deserto; e a multidão o procurava, e vindo a ele, e tentavam impedi-lo de retirar- se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ele disse-lhes: Eu também necessito pregar o reino de Deus para outras cidades; porque para isso eu fui enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E ele pregava nas sinagogas da Galileia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, apertando-o a multidão para ouvir a palavra de Deus, ele estava junto ao lago de Genesaré,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e viu dois barcos parados junto ao lago; mas os pescadores tinham descido deles, e estavam lavando suas redes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, ele entrou em um dos barcos, que era de Simão, e lhe pediu que o afastasse um pouco da terra. E sentando-se, ensinava do barco a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quando ele terminou de falar, disse a Simão: Velejai para o profundo, e lançai as redes para um arrastão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, respondendo Simão, disse-lhe: Mestre, nós trabalhamos toda a noite, e nada apanhamos; mas, sobre a tua palavra, eu lançarei a rede.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, fazendo assim, eles pegaram uma grande quantidade de peixes; e a rede se rompia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles acenaram aos seus companheiros, que estavam no outro barco, para virem ajudá- los. E eles vieram, e encheram ambos os barcos, a ponto de começarem a afundar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E vendo isso Simão Pedro, caiu de joelhos diante de Jesus, dizendo: Afasta-te de mim, Senhor, porque eu sou um homem pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois ele estava admirado, e todos os que estavam com ele, diante do arrastão de peixes que haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E assim também estavam Tiago e João, filhos de Zebedeu, que eram sócios de Simão. E disse Jesus a Simão: Não temas; de agora em diante tu pescarás homens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, levando os seus barcos para terra, eles abandonaram tudo, e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E aconteceu que, estando ele em uma daquelas cidades, eis que um homem cheio de lepra, vendo a Jesus, caiu sobre a sua face, e pediu-lhe, dizendo: Senhor, se tu quiseres, podes purificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele colocou a sua mão e tocou-o, dizendo: Eu quero, seja purificado. E imediatamente a lepra o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele ordenou-lhe para que não contasse a nenhum homem: Mas vai, mostra-te ao sacerdote, e oferece pela tua purificação, conforme Moisés ordenou, como testemunho para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sua fama, porém, se propagava ainda mais; e grandes multidões se ajuntavam para ouvi-lo, e para serem por ele curadas de suas enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele retirou-se para os desertos para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, em um certo dia, enquanto ele estava ensinando, estavam ali assentados fariseus e doutores da lei, que tinham vindo de todas as aldeias da Galileia, e da Judeia, e de Jerusalém; e o poder do Senhor estava presente para curá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, eis que uns homens, traziam em uma maca um homem paralítico; e buscavam meios de levá-lo, e colocá-lo diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, eles não encontrando um caminho pelo qual o pudessem levá-lo por causa da multidão, subiram ao telhado, e desceram- no pelas telhas com a sua maca para o meio, diante de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, ele vendo a fé deles, disse-lhe: Homem, os teus pecados te foram perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os escribas e os fariseus começaram a argumentar, dizendo: Quem é este que fala blasfêmias? Quem pode perdoar pecados, senão só Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo-lhes os pensamentos, disse-lhes: O que argumentais em vossos corações?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que é mais fácil dizer: Os teus pecados foram perdoados; ou dizer: Levanta-te, e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas para que possas saber que o Filho do homem tem poder sobre a terra para perdoar pecados (ele disse ao paralítico), digo-te: Levanta- te, toma a tua maca, e vai para tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E imediatamente, levantando-se diante deles, e tomando o que estava deitado, ele partiu para sua própria casa, glorificando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E todos ficaram maravilhados, e glorificaram a Deus, e ficaram cheios de temor, dizendo: Hoje nós vimos coisas estranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, depois dessas coisas, ele saiu, e viu um publicano, de nome Levi, sentado na coletoria; e disse-lhe: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele, deixando tudo, levantou-se e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E fez Levi uma grande festa em sua própria casa; e ali havia uma grande companhia de publicanos e outros que estavam sentados com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas os escribas deles, e os fariseus, murmuravam contra os seus discípulos, dizendo: Por que comeis e bebeis com publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Os sãos não necessitam de médico, mas aqueles que estão enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu não vim para chamar os justos, mas pecadores ao arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E lhe disseram: Por que jejuam os discípulos de João muitas vezes, e fazem orações, e semelhante os discípulos dos fariseus, mas os teus comem e bebem?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele lhes respondeu: Podeis fazer com que os filhos das núpcias jejuem, enquanto o noivo está com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas dias virão em que lhes será tirado o noivo, e então, naqueles dias, eles jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele também falou uma parábola para eles: Nenhum homem põe um pedaço de uma roupa nova sobre uma velha; do contrário a nova rasga a ambos. E o pedaço que foi tirado da nova não combina com a velha.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E nenhum homem põe vinho novo em odres velhos; do contrário, o vinho novo romperá os odres e se derramará, e os odres se perderão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas vinho novo deve ser posto em odres novos, e ambos são preservados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E nenhum homem tendo bebido o vinho velho quer logo o novo; porque diz: O velho é melhor.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, no segundo shabat após o primeiro, ele passava pelos campos de milho; e os seus discípulos iam arrancando espigas de milho e, esfregando-as com suas mãos, as comiam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E alguns dos fariseus lhes disseram: Por que fazeis o que não é lícito fazer nos dias do shabat?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jesus, respondendo-lhes, disse: Não lestes o que fez Davi quando estava com fome, ele e os que estavam com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como ele entrou na casa de Deus, e tomou e comeu os pães da proposição, e deu também aos que estavam com ele, dos quais não é lícito comer senão aos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E dizia-lhes: O Filho do homem também é o Senhor do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aconteceu também em outro shabat, que ele entrou na sinagoga e ensinava; e havia ali um homem que tinha a mão direita atrofiada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os escribas e fariseus observavam-no, se ele o curaria no dia do shabat, para que eles pudessem encontrar uma acusação contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ele conhecia os seus pensamentos, e disse ao homem que tinha a mão atrofiada: Levanta-te, e fica em pé no meio. E ele levantando- se, ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Jesus lhes disse: Eu quero vos perguntar uma coisa: É lícito no dia do shabat fazer bem, ou fazer mal? De salvar a vida ou de destruí-la?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, olhando para todos em redor, ele disse ao homem: Estende a tua mão. E ele assim o fez, e a sua mão foi restaurada, sã como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles ficaram cheios de furor, e uns com os outros conversavam sobre o que eles poderiam fazer a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E aconteceu que, naqueles dias ele subiu ao monte para orar, e ele passou a noite toda orando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando já era dia, ele chamou a si os seus discípulos; e escolheu doze deles, a quem também deu o nome de apóstolos:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão (a quem ele também chamou Pedro), e André, seu irmão, Tiago e João, Filipe e Bartolomeu,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mateus e Tomé, Tiago, filho de Alfeu, e Simão, chamado Zelote,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Judas, irmão de Tiago, e Judas Iscariotes, que também foi o traidor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, descendo com eles, parou em uma planície, e na companhia de seus discípulos, e uma grande multidão de povo de toda a Judeia e Jerusalém, e do litoral de Tiro e de Sidom, que tinham vindo para ouvi-lo, e para serem curados das suas enfermidades,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e os que eram atormentados por espíritos imundos, e eles eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E toda a multidão procurava tocar-lhe; porque saía dele virtude, e curava a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele levantando os olhos para os seus discípulos, disse: Abençoados sois vós, os pobres; porque vosso é o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Abençoados sois vós, que agora tendes fome; porque sereis fartos. Abençoados sois vós, que agora chorais; porque haveis de rir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abençoados sereis quando os homens vos odiarem, e quando eles vos separarem da sua companhia, e vos insultarem, e expulsarem o vosso nome como mau, por causa do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Regozijai-vos nesse dia, e salteis de alegria, porque eis que é grande a vossa recompensa no céu; porque de maneira semelhante faziam os seus pais aos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas ai de vós que sois ricos! porque já recebestes a vossa consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ai de vós que estais fartos! porque tereis fome. Ai de vós que agora rides! porque haveis de lamentar e chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ai de vós quando todos os homens falarem bem de vós! porque assim faziam seus pais aos falsos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas a vós que ouvis, eu digo: Amai os vossos inimigos, fazei bem aos que vos odeiam;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>abençoai os que vos amaldiçoam, e orai pelos que vos maltratam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao que te ferir em uma face, oferece-lhe também a outra; e ao que te tomar a capa, não proíba de tirar-lhe a túnica também.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dá para cada homem que te pedir; e aquele que levar os seus bens, não os perguntes novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E assim como quereis que os homens vos façam, fazei-lhes igualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque, se amardes os que vos amam, qual é o vosso reconhecimento? Pois os pecadores também amam os que os amam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E se fizerdes bem aos que vos fazem bem, qual é o vosso reconhecimento? Pois os pecadores também fazem o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E se emprestardes àqueles de quem esperais receber, qual é o vosso reconhecimento? Pois os pecadores também emprestam aos pecadores, para novamente receberem com muito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Amai, pois, a vossos inimigos, e fazei bem, e emprestai, sem nada esperardes novamente, e será grande a vossa recompensa, e sereis filhos do Altíssimo; porque ele é bondoso para com os ingratos e para com os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sede, pois, misericordiosos, assim como vosso Pai também é misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não julgueis, e não sereis julgados; não condeneis, e não sereis condenados; perdoai, e sereis perdoados;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>dai, e vos será dado, boa medida, apertada, remexida e transbordante, vos darão no vosso regaço; porque com a mesma medida com que medis vos medirão novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E falou-lhe uma parábola: Pode um cego conduzir um cego? Não cairão ambos na cova?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O discípulo não está acima do seu mestre; mas todo o que for perfeito será como o seu mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E por que tu reparas no cisco que está no olho de teu irmão, e não reparas na viga que está no teu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ou como podes dizer a teu irmão: Irmão, deixa-me tirar o cisco que está no teu próprio olho, não reparando tu mesmo na viga que está no teu olho? Hipócrita, tira primeiro a viga do teu próprio olho, e, então, verás claramente para tirar o cisco que está no olho de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porque não há árvore boa que produza mau fruto, nem árvore má que produza bom fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque toda árvore é reconhecida pelo seu próprio fruto. Porque dos espinhos o homem não colhe figos, nem de um arbusto se colhe uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O homem bom, do bom tesouro do seu coração tira o que é bom, e o homem mau, do mau tesouro do seu coração tira o que é mau; porque da abundância do seu coração fala a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E por que me chamais, Senhor, Senhor, e não fazeis as coisas que eu digo?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Todo aquele que vem a mim, e ouve as minhas palavras, e as pratica, eu vos mostrarei a quem ele é semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele é semelhante a um homem que edificou uma casa, e cavou fundo, e pôs os alicerces sobre a rocha; e, vindo a enchente, a corrente batia veementemente sobre aquela casa, e não a pôde abalar, pois esta estava fundada sobre a rocha.É como se fosse um homem que, ao construir sua casa, cavou fundo e firmou os alicerces sobre a rocha. E sobrevindo grande enchente, o rio transbordou e as muitas águas avançaram sobre aquela casa, mas a casa não se abalou, por ter sido solidamente edificada.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas o que ouve e não pratica é semelhante a um homem que edificou uma casa sobre a terra, sem alicerces; na qual a corrente batia veementemente, e imediatamente desabou; e foi grande a ruína daquela casa.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quando ele acabou todos os seus discursos na audiência do povo, entrou em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o servo de um certo centurião, que era querido para ele, estava doente, prestes a morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele quando ouviu falar de Jesus, enviou- lhe os anciãos dos judeus, suplicando- lhe que viesse curar o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, chegando eles junto de Jesus, suplicavam- lhe com instância, dizendo: Ele é digno de que lhe faças isto;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque ele ama a nossa nação, e nos edificou a sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Jesus foi com eles. E quando já estava perto da casa, o centurião enviou-lhe amigos, dizendo-lhe: Senhor, não te incomodes; porque eu não sou digno de que tu entres debaixo do meu telhado;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e por isso nem eu considerei-me digno de ir a ti, mas dize uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque eu também sou homem sob autoridade, e tenho soldados sob mim, e eu digo a um: Vai, e ele vai; e a outro: Vem, e ele vem; e ao meu servo: Faze isto, e ele o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jesus ouviu essas coisas, maravilhou- se dele, e voltando-se, disse à multidão que o seguia: Digo-vos, eu não encontrei tão grande fé, não, não em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E retornando para casa os que haviam sido enviados, encontraram são o servo que estivera enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, no dia seguinte, ele foi à cidade chamada Naim, e com ele iam muitos dos seus discípulos, e uma grande multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, quando ele chegou perto da porta da cidade, eis que ali um homem morto era carregado para fora, filho único de sua mãe, que era viúva; e uma grande multidão estava com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, vendo-a, o Senhor se compadeceu dela, e disse-lhe: Não chores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, chegando-se, tocou o esquife; e os que o levavam pararam. E ele disse: Jovem, digo- te: Levanta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o que estivera morto sentou-se, e começou a falar. E ele entregou-o à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a todos sobreveio o temor, e eles glorificavam a Deus, dizendo: Que um grande profeta se levantou entre nós, e que Deus visitou o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E este rumor sobre ele se espalhou por toda a Judeia, e por toda a região ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os discípulos de João relataram-lhe todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E João, chamando a si dois dos seus discípulos, enviou-os a Jesus, dizendo: És tu aquele que deveria vir, ou devemos aguardar por outro?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando aqueles homens chegaram junto dele, disseram: João, o Batista, enviou-nos, dizendo: És tu aquele que deveria vir, ou devemos aguardar por outro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, na mesma hora, ele curou a muitos de suas enfermidades, e males, e espíritos malignos, e a muitos que eram cegos ele deu a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Jesus respondendo, disse-lhes: Ide, e anunciai a João as coisas que ouvis e vedes, que os cegos veem, os coxos andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados, e aos pobres é pregado o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E abençoado é aquele que não se ofender em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando os mensageiros de João partiram, ele começou a falar à multidão acerca de João: O que fostes ver no deserto? Uma cana agitada pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o que fostes ver? Um homem trajado de roupas finas? Eis que aqueles que vestem roupas esplêndidas, e vivem delicadamente estão nos tribunais reais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o que fostes ver? Um profeta? Sim, eu vos digo, e muito mais do que um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este é ele, de quem está escrito: Eis que eu envio o meu mensageiro diante da tua face, que preparará diante de ti o teu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eu vos digo que, entre os nascidos de mulher, não há maior profeta do que João, o Batista; mas aquele que é o menor no reino de Deus é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todo o povo que o ouviu e os publicanos, tendo sido batizados com o batismo de João, justificaram a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas os fariseus e os intérpretes da lei rejeitaram o conselho de Deus contra si mesmos, não tendo sido batizados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse o Senhor: A quem, pois, eu compararei os homens desta geração, e a quem eles são semelhantes?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles são semelhantes as crianças que, assentadas nas praças, chamam umas as outras, e dizem: Tocamo-vos flauta, e não dançastes; cantamo-vos murmurações, e não lamentastes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque veio João, o Batista, que não comia pão nem bebia vinho, e dizeis: Ele tem um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Veio o Filho do homem, comendo e bebendo, e dizeis: Eis aí um homem comilão e bebedor de vinho, amigo dos publicanos e pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas a sabedoria é justificada por todos os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E um dos fariseus desejava que ele comesse com ele. E ele entrando na casa do fariseu, reclinou-se à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E eis que uma mulher da cidade, que era uma pecadora, sabendo que Jesus estava à mesa na casa do fariseu, trouxe um vaso de alabastro com unguento,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e ficando atrás de seus pés chorando, começou a derramar lágrimas sobre os seus pés, e enxugava-lhos com os cabelos da sua cabeça, e beijava-lhe os pés, e ungia-os com o unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ora, quando o fariseu que o havia convidado viu isto, falava consigo, dizendo: Se este homem fosse profeta, saberia quem e que tipo de mulher é esta que o toca; pois ela é uma pecadora.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E respondendo, Jesus disse-lhe: Simão, eu tenho algo a dizer-te. E ele disse: Mestre, diga.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Havia um certo credor que tinha dois devedores; um lhe devia quinhentos denários, e outro cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, não tendo eles com que pagar, perdoou a ambos. Dize, pois, qual deles o amará mais?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Simão, respondendo, disse: Eu suponho que é aquele a quem mais perdoou. E ele lhe disse: Tu julgaste corretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, voltando-se para a mulher, disse a Simão: Vês tu esta mulher? Eu entrei em tua casa, e não me deste água para os pés; mas esta derramou lágrimas sobre os meus pés, e os enxugou com os cabelos de sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tu não me beijaste, mas esta mulher desde que entrou, não parou de beijar os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Tu não ungiste a minha cabeça com óleo; mas esta mulher com unguento ungiu os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Por isso, eu te digo: Os pecados dela, que são muitos, lhe são perdoados, porque ela muito amou; mas a quem pouco é perdoado, pouco ama.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E disse-lhe: Os teus pecados são perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E os que estavam à mesa começaram a dizer entre si: Quem é este, que também perdoa pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E ele disse à mulher: A tua fé te salvou; vai em paz.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, depois disto, ele foi em todas cidades e aldeias, pregando e anunciando as boas novas do reino de Deus; e os doze estavam com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e certas mulheres, que haviam sido curadas de espíritos malignos e de enfermidades: Maria, chamada Madalena, da qual saíram sete demônios,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Joana, a esposa de Cuza, mordomo de Herodes, e Suzana, e muitas outras que o serviam com os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E tendo se ajuntado uma grande multidão, e vindo até ele de todas as cidades, ele falou por parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um semeador saiu a semear a sua semente; e enquanto ele semeava, uma parte da semente caiu à beira do caminho; e foi pisada, e as aves do céu a devoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E outra caiu sobre a pedra, e, tendo brotado, murchou, porque não havia umidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E outra caiu entre espinhos; e crescendo com ela os espinhos, sufocaram-na.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E outra caiu em boa terra, e, crescendo, produziu fruto, a cento por um. Dizendo ele estas coisas, clamava: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os seus discípulos perguntaram-no, dizendo: O que poderia ser esta parábola?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: A vós é dado conhecer os mistérios do reino de Deus; mas aos outros por parábolas, para que vendo, eles não possam enxergar; e ouvindo, eles não possam compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, a parábola é esta: A semente é a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os que estão à beira do caminho são os que ouvem; então vem o diabo, e tira a palavra de seus corações, para não acontecer que, crendo, sejam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aqueles sobre pedra são os que, ouvindo recebem a palavra com alegria; mas não têm raiz, os quais creem por algum tempo, e no tempo da tentação afastam-se.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a que caiu entre espinhos, esses são os que ouviram, e indo adiante, são sufocados pelos cuidados e riquezas e deleites desta vida, e não dão fruto com perfeição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a da boa terra, estes são os que, tendo ouvido a palavra de coração sincero e bom, guardam-na e produzem fruto com perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nenhum homem, acendendo uma candeia, a cobre com um vaso, ou a põe debaixo da cama; mas a coloca no castiçal, para que os que entram vejam a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque não há nada em secreto, que não será manifesto; nem alguma coisa oculta, que não se tornará conhecido e venha à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fique atento, pois, como ouvis; porque aquele que tem, a ele será dado; e aquele que não tem, até o que parece ter lhe será tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, foram ter com ele sua mãe e seus irmãos, e não podiam aproximar-se dele, por causa do aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E foi-lhe contado por alguns que disseram: Tua mãe e teus irmãos estão lá fora, e querem ver-te.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, respondendo ele, disse-lhes: Minha mãe e meus irmãos são estes que ouvem a palavra de Deus, e a praticam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, aconteceu um certo dia que, ele entrou no barco com seus discípulos, e disse- lhes: Vamos para o outro lado do lago. E eles velejaram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, enquanto navegavam, ele adormeceu; e desceu uma tempestade de vento sobre o lago, e enchiam-se de água, estando em perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, chegando-se a ele, o acordaram, dizendo: Mestre, Mestre, estamos perecendo. E ele, levantando- se, repreendeu o vento e a fúria da água; e eles cessaram, e houve calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele disse-lhes: Onde está a vossa fé? E eles, temendo, maravilharam-se, dizendo uns aos outros: Que tipo de homem é este, que ordena até aos ventos e à água, e eles lhe obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles chegaram à terra dos gadarenos, que está defronte da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, quando ele desembarcou, saiu-lhe ao encontro, vindo da cidade, um homem que desde muito tempo estava possesso de demônios, e não usava roupas, nem habitava em alguma casa, mas nos sepulcros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, vendo a Jesus, gritando, caiu diante dele, e disse em alta voz: O que tenho eu para fazer contigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Eu suplico-te que não me atormentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>(Porque tinha ordenado ao espírito imundo que saísse daquele homem. Porque frequentemente se apoderara dele; e guardavam- no preso, com correntes e cadeias; e, quebrando as prisões, era impelido pelo demônio para os desertos).</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jesus perguntou-lhe, dizendo: Qual é o teu nome? E ele disse: Legião; porque muitos demônios haviam entrado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E pediram-lhe para que não os mandasse para o abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E havia ali uma manada de muitos porcos pastando no monte; e pediram-lhe que lhes permitisse entrar neles; e ele lho permitiu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, os demônios saindo do homem, entraram nos porcos; e a manada correu violentamente a um lugar íngreme para o lago, e se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E aqueles que os alimentavam, vendo o que havia acontecido, fugiram e foram e contaram-no na cidade e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, eles saíram para ver o que tinha acontecido, e vieram a Jesus, e encontraram o homem de quem haviam saído os demônios assentado aos pés de Jesus, vestido e em perfeito juízo, e eles ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E também os que tinham visto aquilo, contaram- lhes como o possuído por demônios havia sido curado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, toda a multidão da terra ao redor dos gadarenos pediu-lhe para que se afastasse deles, porque estavam tomados por grande temor; e entrando ele no barco, retornou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o homem de quem haviam saído os demônios, lhe pedia para que pudesse estar com ele, mas Jesus o mandou embora, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Retorna para a tua própria casa, e mostra quão grandes coisas Deus fez por ti. E ele foi pelo seu caminho, publicando por toda a cidade quão grandes coisas Jesus lhe fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E aconteceu que, ao retornar Jesus, a multidão o recebeu com alegria; porque todos o estavam esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eis que veio um homem chamado Jairo, que era um governante da sinagoga; e, prostrando- se aos pés de Jesus, pedia-lhe que fosse à sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>porque ele tinha uma filha única, de cerca de doze anos, que estava à morte. Mas, enquanto ele ia, as multidões o apertavam.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E uma mulher que tinha um fluxo de sangue havia doze anos, e gastara todos os seus sustentos com médicos, e não pôde ser curada por ninguém,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>chegando por detrás dele, tocou na orla da sua veste, e imediatamente estancou o fluxo do seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E disse Jesus: Quem me tocou? Quando todos negavam, Pedro e os que estavam com ele disseram: Mestre, a multidão te aperta e te pressiona, e dizes: Quem me tocou?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse Jesus: Alguém me tocou, porque eu percebi que saiu virtude de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então, vendo a mulher que não podia ocultar-se, ela veio tremendo, e prostrando- se diante dele, declarou-lhe perante todo o povo a causa por que lhe havia tocado, e como ela fora curada imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ele lhe disse: Filha, tem bom ânimo, a tua fé te sarou; vai em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, veio alguém da casa do governante da sinagoga, dizendo: A tua filha está morta; não incomodes o Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas Jesus, ouvindo-o, respondeu-lhe, dizendo: Não temas; crê somente, e será salva.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E, ele entrando na casa, não permitiu que nenhum homem entrasse, senão a Pedro, e a Tiago, e a João, e ao pai e a mãe da menina.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E todos choravam, e a pranteavam; mas ele disse: Não choreis; ela não está morta, mas dorme.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E eles riam dele, para o desprezarem, sabendo que ela estava morta.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E ele, pondo-os todos fora, e tomou- a pela mão, e clamou, dizendo: Menina, levanta- te.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E o seu espírito voltou, e ela se levantou imediatamente; e ele o ordenou que lhe dessem de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E seus pais ficaram admirados; mas ele ordenou-lhes que a nenhum homem contassem o que havia acontecido.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, ele chamando os seus doze discípulos, lhes deu poder e autoridade sobre todos os demônios, e para curarem doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele enviou-os para pregar o reino de Deus, e para curar os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele disse-lhes: Nada leveis convosco para vossa jornada, nem bordões, nem alforje, nem pão, nem dinheiro; nem tenhais duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E em qualquer casa em que entrardes, nela permanecei, e dali partireis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E onde quer que não vos receberem, saindo daquela cidade, sacudi a poeira de vossos pés, como testemunho contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, eles partindo, foram pelas aldeias, pregando o evangelho, e curando em todos os lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, o tetrarca Herodes ouviu tudo que estava sendo feito por ele, e ficou perplexo, porque alguns diziam que João ressuscitara dentre os mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e alguns que Elias tinha aparecido, e outros que um profeta dos antigos havia ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse Herodes: A João decapitei; mas quem é este do qual eu ouço dizer tais coisas? E ele desejava vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando os apóstolos retornaram, contaram- lhe tudo o que eles haviam feito. E, tomando- os, retirou-se à parte, para um lugar deserto pertencente a uma cidade chamada Betsaida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as pessoas, sabendo isto, seguiram-no; e ele as recebeu, e falava-lhes do reino de Deus, e curava os que necessitavam de cura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando o dia começou a declinar, vindo os doze, disseram-lhe: Manda a multidão embora, para que indo às aldeias e nas regiões ao redor, se hospedem, e consigam mantimentos, porque aqui estamos em um lugar deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele disse-lhes: Dai-lhes vós de comer. E eles disseram: Nós não temos senão cinco pães e dois peixes, exceto se nós formos comprar comida para todo este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque eles eram cerca de cinco mil homens. E ele disse aos seus discípulos: Fazei- os assentar em grupos de cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E assim eles fizeram, fazendo-os assentar a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, ele tomou os cinco pães e os dois peixes, e olhando para o céu, ele abençoou- os, e partiu-os, e deu-os aos seus discípulos para os colocarem diante da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E todos comeram e se fartaram; e foram tomados doze cestos dos pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aconteceu que, enquanto ele orava a sós, estavam com ele os discípulos, e ele lhes perguntou, dizendo: Quem dizem as pessoas que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, respondendo eles, disseram: João, o Batista; mas alguns dizem: Elias, e outros dizem que um dos antigos profetas ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse-lhes: Mas vós, quem dizeis que eu sou? E, respondendo Pedro, disse: O Cristo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E advertindo-os com rigor, ordenou-lhes que não contassem a nenhum homem estas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>dizendo: O Filho do Homem tem que sofrer muitas coisas, e ser rejeitado pelos anciãos, e pelos principais sacerdotes e pelos escribas, e ser morto e ser ressuscitado ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E dizia a todos eles: Se algum homem quiser vir após mim, negue-se a si mesmo, e diariamente tome a sua cruz, e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque aquele que quiser salvar a sua vida, perdê-la-á; mas quem perder a sua vida por minha causa, este salva-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois que vantagem tem ao homem em ganhar o mundo inteiro, se ele se perde ou se destrói a si mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porquanto, qualquer que se envergonhar de mim e das minhas palavras, dele se envergonhará o Filho do homem, quando ele vier em sua própria glória, e na de seu Pai e dos santos anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas em verdade eu vos digo: Há alguns, dos que estão aqui, que não provarão a morte até que vejam o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E aconteceu que, quase oito dias depois destes dizeres, ele tomou consigo a Pedro, a João e a Tiago, e subiu ao monte a orar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E enquanto ele orava, foi alterada a aparência da sua face, e a sua veste estava branca e brilhante.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eis que estavam falando com ele dois homens, que eram Moisés e Elias,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os quais apareceram em glória, e falavam da sua morte, a qual havia de cumprir- se em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Pedro e os que estavam com ele estavam carregados de sono; e, quando eles acordaram, viram a sua glória e aqueles dois homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E aconteceu que, quando aqueles se apartaram dele, Pedro disse a Jesus: Mestre, é bom estarmos aqui; façamos aqui três tabernáculos, um para ti, um para Moisés, e um para Elias; não sabendo o que dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, veio uma nuvem que os cobriu; e se atemorizaram ao entrarem na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E saiu da nuvem uma voz que dizia: Este é o meu Filho amado; a ele ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, ao vir a voz, Jesus foi achado só. E eles guardaram silêncio, e naqueles dias não contaram a nenhum homem daquelas coisas que tinham visto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E aconteceu que, no dia seguinte, descendo eles do monte, veio ao encontro dele uma grande multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, eis que um homem da multidão gritou, dizendo: Mestre, eu te suplico que olhes para meu filho, porque ele é meu único filho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eis que um espírito o toma, e ele de repente grita; e ele toma-o até ele espumar novamente, e com dificuldade o abandona, ferindo-o.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E eu pedi aos teus discípulos que o expulsassem, e eles não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, respondendo Jesus, disse: Ó geração incrédula e perversa! Até quando eu estarei contigo e vos suportarei? Traze-me aqui teu o filho.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, quando ele se aproximava, o demônio o derrubou e o agitou. E Jesus repreendeu o espírito imundo, e curou o menino, e o entregou novamente ao seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E todos se maravilhavam da grandeza do poder de Deus. Mas enquanto todos maravilhavam- se de todas as coisas que Jesus fazia, ele disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Deixai estes provérbios em vossos ouvidos; porque o Filho do homem será entregue nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas eles não entendiam este provérbio, e foi-lhe encoberto, para que não o percebessem. E eles temiam perguntá-lo acerca deste provérbio.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, suscitou-se entre eles uma discussão sobre qual deles seria o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E Jesus, percebendo o pensamento de seus corações, tomou uma criança, colocou- a ao seu lado,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e disse-lhes: Qualquer que receber esta criança em meu nome, recebe a mim; e qualquer que receber a mim, recebe aquele que me enviou; porque aquele que entre vós todos for o menor, esse será o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, respondendo João, disse: Mestre, nós vimos alguém expulsando demônios em teu nome e lho proibimos, porque ele não segue conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Jesus lhe disse: Não o proibais; porque quem não é contra nós, é por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E aconteceu que, sendo chegado o tempo para a sua ascensão ele fixou sua face para ir a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E enviou mensageiros diante de sua face, e eles foram e entraram em uma aldeia dos samaritanos, para lhe fazer os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E eles não o receberam, porque a sua face era como de quem ia para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E quando os seus discípulos, Tiago e João, viram isso, eles disseram: Senhor, queres que ordenemos que desça fogo do céu para os consumir, assim como fez Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas, ele voltando-se, repreendeu-os, e disse: Não sabeis de que tipo de espírito sois vós.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porque o Filho do homem não veio para destruir a vida dos homens, mas para salvá- los. E eles foram para outra aldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E aconteceu que, indo eles pelo caminho, um certo homem lhe disse: Senhor, eu desejo te seguir para onde quer que tu fores.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E Jesus lhe disse: As raposas têm covas, e as aves do céu têm ninhos, mas o Filho do homem não tem onde reclinar a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E ele disse a outro: Segue-me. Mas ele disse: Senhor, permite-me ir primeiro enterrar o meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Jesus lhe disse: Deixa que os mortos enterrem os seus mortos; mas vai tu e prega o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E outro também disse: Senhor, eu desejo te seguir, mas deixa-me primeiro despedir- me dos que estão em minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E Jesus lhe disse: Nenhum homem, tendo posto a mão no arado, e olhando para trás, é apto para o reino de Deus.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, o Senhor nomeou também outros setenta, e os enviou de dois em dois adiante de si, a todas as cidades e lugares aonde ele havia de ir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, lhes dizia: A colheita verdadeiramente é grande, mas poucos são os trabalhadores; orai, pois, ao Senhor da colheita que envie trabalhadores para a sua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ide pelo caminho; eis que eu vos envio como cordeiros ao meio de lobos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não carregueis bolsa, nem alforje, nem calçados; e não saudeis a nenhum homem pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, em qualquer casa em que entrardes, dizei primeiro: Paz seja a esta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, se houver ali um filho de paz, repousará sobre ele a vossa paz; e, se não, ela retornará para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E permanecei na mesma casa, comendo e bebendo das coisas que eles derem, porque digno é o trabalhador de seu salário. Não andeis de casa em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, em qualquer cidade em que entrardes e eles vos receberem, comei das coisas que eles colocarem diante de vós;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e curai os enfermos que houver nela, e dizei- lhes: É chegado a vós o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, em qualquer cidade em que entrardes, e eles não vos receberem, saiam pelas suas ruas, e dizei:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a muita poeira da vossa cidade, que grudou em nós, sacudimos contra vós; contudo sabei disto, que o reino de Deus é chegado a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eu vos digo que mais tolerância haverá naquele dia para Sodoma do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque se em Tiro e em Sidom se fizessem as poderosas obras que em vós foram feitas, há muito teriam se arrependido, assentados em saco e cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas haverá mais tolerância para Tiro e Sidom no dia do julgamento do que para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tu, Cafarnaum, exaltada até o céu, serás derrubada até o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem vos ouve, ouve a mim; e quem vos despreza, despreza a mim; e quem me despreza, despreza àquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os setenta retornaram com alegria, dizendo: Senhor, até os demônios se sujeitam a nós pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse-lhes: Eu vi Satanás cair como um relâmpago do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que eu vos dou poder para pisar em serpentes e escorpiões, e sobre todo o poder do inimigo; e nada, de forma alguma, vos fará dano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas não vos alegreis por isto, de que os espíritos se sujeitam a vós, mas alegrai-vos, antes, porque vossos nomes estão escritos nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquela hora Jesus alegrou-se no espírito, e disse: Eu te agradeço, ó Pai, Senhor do céu e da terra, porque tu ocultaste essas coisas aos sábios e prudentes, e as revelaste aos bebês; sim, Pai, porque assim pareceu bom à tua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas as coisas me foram entregues por meu Pai; e nenhum homem sabe quem é o Filho, senão o Pai, nem quem é o Pai, senão o Filho, e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, ele retornando aos seus discípulos, disse- lhes em particular: Abençoados são os olhos que veem as coisas que vós vedes,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque eu vos digo que muitos profetas e reis desejaram ver as coisas que vós vedes, e não as viram, e ouvir as coisas que ouvis, e não as ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, eis que se levantou certo jurista tentando- o e dizendo: Mestre, o que eu farei para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele lhe disse: O que está escrito na lei? O que lês?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, ele respondendo, disse: Tu amarás o Senhor teu Deus com todo o teu coração, e com toda a tua alma, e com todas as tuas forças, e com toda a tua mente; e o teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele disse-lhe: Tu respondestes corretamente; faze isso e viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas ele, querendo justificar-se a si mesmo, disse a Jesus: E quem é o meu próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, respondendo Jesus, disse: Um certo homem descia de Jerusalém para Jericó, e caiu entre ladrões, os quais o despojam, e o feriram, e partiram, deixando-o quase morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, por acaso, descia pelo mesmo caminho um certo sacerdote; e quando ele o viu, passou pelo outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E assim também um levita, quando chegou ao lugar e o viu, ele passou pelo outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas um certo samaritano, estando de viagem, chegou até ele; e, vendo-o, teve compaixão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, aproximando-se dele, atou-lhe as feridas, derramando nelas azeite e vinho, e, pondo- o sobre seu próprio animal, levou-o para uma hospedaria e cuidou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, no dia seguinte, partindo, ele tirou dois denários, e deu-os ao hospedeiro, e disse- lhe: Cuida dele, e tudo o que de mais gastares, na minha volta eu te pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, qual destes três te parece que foi o próximo daquele que caiu entre os ladrões?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ele disse: O que mostrou misericórdia para com ele. Então, disse Jesus: Vai, e faze tu do mesmo modo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ora, aconteceu que, indo eles, entraram em uma aldeia; e uma certa mulher, por nome Marta, o recebeu em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ela tinha uma irmã, chamada Maria, a qual, assentando-se também aos pés de Jesus, ouvia a sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Marta, porém, estava atarefada com muito serviço, e, vindo até ele, disse: Senhor, não te importas que minha irmã me deixe servir sozinha? Ordena, portanto, que ela me ajude.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, Jesus respondendo, disse-lhe: Marta, Marta, tu estás cuidadosa e perturbada com muitas coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas uma coisa só é necessária; e Maria escolheu a boa parte, a qual não lhe será tomada.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, ele estava orando em um certo lugar, e quando acabou, um dos seus discípulos lhe disse: Senhor, ensina- nos a orar, como João também ensinou aos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele lhes disse: Quando orardes, dizei: Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome. Venha o teu reino. Seja feita a tua vontade, assim no céu como na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pão nosso de cada dia nos dá hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E perdoa-nos os nossos pecados, pois também nós perdoamos a todo que nos deve. E não nos conduzas à tentação, mas livra- nos do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele disse-lhes: Qual de vós terá um amigo, e for procurá-lo à meia-noite, e lhe disser: Amigo, empresta-me três pães,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois um amigo meu chegou a mim de viagem, e eu não tenho nada para pôr diante dele;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ele de dentro lhe responder, e disser: Não me importunes; já está a porta fechada, e os meus filhos estão comigo na cama; eu não posso levantar-me para te dar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu digo-vos que, ainda que ele não se levante para lhos dar por ser seu amigo, todavia, por causa da sua importunação, ele se levantará e lhe dará quantos pães precisar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu vos digo: Pedi, e dar-se-vos-á; buscai, e encontrareis; batei, e abrir-se-vos-á.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque todo aquele que pede, recebe; e o que busca, encontra; e ao que bate, se abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se um filho pedir pão a qualquer um de vós que é pai, acaso lhe dará uma pedra? Ou se ele pedir um peixe, lhe dará por peixe uma serpente?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou se ele pedir um ovo, lhe dará um escorpião?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, se vós, sendo maus, sabeis dar boas dádivas aos vossos filhos; quanto mais o vosso Pai celeste dará o Espírito Santo aos que lhe pedirem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele estava expulsando um demônio, o qual era mudo. E aconteceu que, saindo o demônio, o mudo falou; e as multidões se maravilharam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas alguns deles diziam: Ele expulsa os demônios por Belzebu, o chefe dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E outros, tentando-o, buscavam dele um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, ele conhecendo os seus pensamentos, disse-lhes: Todo reino dividido contra si mesmo será assolado; e a casa dividida contra si mesma cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se Satanás também está dividido contra si mesmo, como ficará de pé o seu reino? Pois dizeis que eu expulso os demônios por Belzebu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se eu expulso os demônios por Belzebu, por quem os expulsam vossos filhos? Por isso eles serão os vossos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se eu expulso os demônios pelo dedo de Deus, sem dúvida é chegado a vós o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o forte homem, armado, guarda o seu palácio, os seus bens estão em paz;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas, sobrevindo outro mais forte do que ele, e vencendo-o, tira-lhe toda a sua armadura em que ele confiava, e divide os seus despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem não está comigo é contra mim; e quem comigo não ajunta, espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o espírito imundo tem saído do homem, ele anda por lugares secos, buscando repouso; e, não o achando, ele diz: Eu tornarei para minha casa, de onde saí.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, chegando, acha-a varrida e ornamentada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, ele vai e leva consigo outros sete espíritos piores do que ele; e eles entrando, habitam ali; e o último estado desse homem é pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aconteceu que, enquanto ele falava essas coisas, uma mulher dentre a multidão, levantando a voz, lhe disse: Abençoado é o ventre que te carregou, e os seios em que mamaste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas ele disse: Antes, abençoados são os que ouvem a palavra de Deus e a guardam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aglomerando-se as multidões, ele começou a dizer: Esta é uma geração perversa; eles pedem um sinal, mas nenhum sinal lhes será dado, senão o sinal do profeta Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque assim como Jonas foi um sinal para os ninivitas, o Filho do homem também o será para esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A rainha do sul se levantará no julgamento com os homens desta geração, e os condenará; porque ela veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão; e eis que um maior que Salomão está aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens de Nínive se levantarão no julgamento com esta geração, e a condenarão; porque se arrependeram com a pregação de Jonas; e eis que um maior do que Jonas está aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nenhum homem, tendo acendido uma candeia, a põe em lugar oculto, nem debaixo do alqueire, mas no castiçal, para que os que entram possam ver a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A luz do corpo é o olho. Se, pois, o teu olho for bom, também todo o teu corpo será cheio de luz; mas, se o teu olho for mau, também o teu corpo será cheio de trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Toma cuidado, portanto, para que a luz que está em ti não seja trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se, pois, todo o teu corpo for cheio de luz, não tendo parte nas trevas, todo ele será cheio de luz, como quando a candeia te ilumina com a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E enquanto ele falava, um certo fariseu pediu- lhe que fosse jantar com ele; e, entrando, assentou-se à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E quando o fariseu viu isso, admirou-se por ele não ter se lavado antes do jantar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Agora, vós, fariseus, limpais o exterior do copo e do prato, mas o vosso interior está cheio de rapina e maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tolos! Aquele que fez o exterior não fez também o interior?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas, antes dai esmola das coisas que tiverdes, e eis que todas as coisas vos serão limpas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas ai de vós, fariseus, porque dizimais a hortelã, e a arruda, e todo tipo de hortaliça, mas passais por cima do juízo e do amor de Deus; estas deveríeis ter feito, sem deixar as outras por fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ai de vós, fariseus, pois amais os assentos mais altos nas sinagogas e as saudações nos mercados!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque sois como as sepulturas que não aparecem, e os homens que sobre elas andam e não o sabem!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, respondendo um dos juristas, disse- lhe: Mestre, quando dizes isso, tu também nos afrontas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ele lhe disse: Ai de vós também, juristas! Porque carregais os homens com fardos difíceis de suportar, e vós nem ainda com um dos vossos dedos tocais nesses fardos!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ai de vós! Porque edificais os sepulcros dos profetas, e vossos pais os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim testificais que consentis nas obras de vossos pais; porque eles os mataram, e vós edificais os seus sepulcros.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Por isso, diz também a sabedoria de Deus: Eu vos enviarei profetas e apóstolos, e a alguns deles matarão e a outros perseguirão,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>para que o sangue de todos os profetas, derramado desde a fundação do mundo, possa ser requerido desta geração;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>desde o sangue de Abel até ao sangue de Zacarias, que foi morto entre o altar e o templo; em verdade eu vos digo que serão requeridos desta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ai de vós, juristas! Porque tirastes a chave do conhecimento; vós mesmos não entrastes e impedistes os que estavam entrando.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, dizendo-lhes ele isso, começaram os escribas e os fariseus a induzi-lo com veemência, e a provocá-lo para que falasse acerca de muitas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>espreitando e procurando captar algo de sua boca para poder acusá-lo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso ajuntou-se uma multidão de inúmeras pessoas, de tal modo que pisoteavam umas as outras, e ele começou a dizer primeiro aos seus discípulos: Cuidado com o fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque não há nada encoberto que não será revelado, nem oculto que não venha a se tornar conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto tudo o que em trevas falastes, será ouvido na luz, e o que nos quartos tiverdes falado nos ouvidos, será proclamado dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eu vos digo meus amigos: Não tenham medo dos que matam o corpo e depois não têm mais o que fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eu vos mostrarei a quem deveis temer: Temei aquele que, depois de matar, tem poder para lançar no inferno; sim, eu vos digo, a esse temei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não se vendem cinco pardais por dois asses e nenhum deles fica esquecido diante de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas até os muitos cabelos da vossa cabeça estão todos contados. Não temais, porque valeis mais do que muitos pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu também vos digo: Todo aquele que me confessar diante dos homens, também o Filho do homem o confessará diante dos anjos de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas quem me negar diante dos homens, será negado diante dos anjos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a todo aquele que falar uma palavra contra o Filho do homem, lhe será perdoada, mas ao que blasfemar contra o Espírito Santo não lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, quando eles vos conduzirem às sinagogas, aos magistrados e poderosos, não cuideis de como ou o que respondereis, ou o que direis;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque o Espírito Santo vos ensinará na mesma hora o que deveis dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse-lhe um da multidão: Mestre, fala ao meu irmão que ele divida comigo a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele lhe disse: Homem, quem me fez por juiz ou um divisor entre vós?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse-lhes: Acautelai-vos e guardai- vos da cobiça; porque a vida do homem não consiste na abundância das coisas que ele possui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele falou-lhes uma parábola, dizendo: A terra de um certo homem rico produziu com abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele pensava consigo mesmo, dizendo: O que eu farei? Porque não tenho onde colocar os meus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Eu farei isto: derrubarei os meus celeiros, e edificarei maiores, e ali eu colocarei todos os meus frutos e os meus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu direi à minha alma: Alma, tens em depósito muitos bens, para muitos anos; descansa, come, bebe e alegra-te.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Deus lhe disse: Tolo, esta noite te requisitarão tua alma, e de quem será estas coisas que tu preparaste?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim é aquele que para si ajunta tesouros, e não é rico para com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele disse aos seus discípulos: Por isso eu vos digo: Não sejais cuidadosos quanto à vossa vida, pelo que haveis de comer, nem quanto ao vosso corpo, pelo que haveis de vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A vida é mais do que a comida, e o corpo é mais do que o vestuário.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Considerai os corvos, que não semeiam, nem colhem, nem têm despensa, nem celeiro, e Deus os alimenta; quanto mais sois vós, melhores do que as aves?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E qual de vós poderá, com os seus cuidados, acrescentar um côvado à sua estatura?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então se não sois capazes de fazer as coisas mínimas, por que andais cuidadosos com o restante?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Considerai os lírios, como eles crescem; eles não trabalham, nem fiam; e eu vos digo que Salomão em toda a sua glória não se vestiu como um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então se Deus assim veste a erva, que hoje está no campo e amanhã é lançada no forno, quanto mais vestirá a vós, oh! de pouca fé?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E não busqueis o que comer, ou o que beber, nem sejais de mente duvidosa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque todas estas coisas as nações do mundo buscam; mas vosso Pai sabe que necessitais destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas antes, buscai o reino de Deus, e todas essas coisas vos serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não temas, ó pequeno rebanho, porque é aprazível a vosso Pai dar-vos o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vendei o que tendes, e dai esmolas; provei para vós bolsas que não envelheçam, tesouro inesgotável nos céus, aonde não chega ladrão, nem a traça corroi.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque onde estiver o vosso tesouro, aí estará também o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estejam cingidos os vossos lombos, e as vossas luzes acesas,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e sede vós semelhantes aos homens que esperam que o seu senhor retorne das bodas, para que, quando ele vier e bater, eles possam abrir-lhe imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Abençoados são aqueles servos que, quando vier o senhor, os ache vigiando; em verdade eu vos digo que ele se cingirá, e os fará assentar à mesa, e, chegando-se, os servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, se ele vier na segunda vigília, ou vier na terceira vigília, e assim os encontrar, abençoados são estes servos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas sabei isto: que se o dono da casa soubesse a que hora viria o ladrão, ele teria vigiado, e não teria permitido que quebrasse a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Por isso, estai vós prontos também; porque o Filho do homem vem em uma hora que não penseis.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, Pedro lhe disse: Senhor, dizes essa parábola a nós, ou também a todos?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E disse o Senhor: Qual é, pois, o mordomo fiel e prudente, que seu senhor fará governante sobre os servos, para lhes dar uma porção de alimento na estação devida?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Abençoado é aquele servo, a quem o senhor, quando vier, achar fazendo assim.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Em verdade eu vos digo que ele o fará governante sobre tudo o que ele tem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, e se aquele servo disser em seu coração: O meu senhor atrasa em sua vinda, e começa a espancar os servos e servas, e a comer e a beber, e a embriagar-se,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>o senhor daquele servo virá num dia quando ele não espera, e numa hora em que ele não está ciente, e cortá-lo-á pelo meio, e lhe dará a sua porção com os incrédulos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E o servo que sabia a vontade do seu senhor e não se preparou, nem fez conforme a sua vontade, será castigado com muitos açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas, o que a não sabia e fez coisas dignas de açoites, será castigado com poucos açoites. Porque a quem quer que muito for dado, muito será requerido dele; e para o homem que muito foi confiado, muito mais se exigirá dele.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eu vim para lançar fogo na terra; e o que eu quero, se este já está aceso?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas eu tenho um batismo para ser batizado; e como estou afligido até que venha a cumprir-se!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Suponhas que eu vim dar paz à terra? Eu vos digo: Não; mas antes divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Porque, daqui em diante, estarão cinco divididos em uma casa: três contra dois, e dois contra três.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O pai estará dividido contra o filho, e o filho contra o pai; a mãe contra a filha, e a filha contra a mãe; a sogra contra a sua nora, e a nora contra sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E ele também dizia à multidão: Quando vedes subir uma nuvem do oeste, imediatamente dizeis: Lá vem chuva; e assim acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E quando vedes soprar o vento sul, dizeis: Haverá calor; e assim acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Hipócritas, podeis discernir a face da terra e do céu; mas, como não discernis este tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Sim! Por que não julgueis por vós mesmos o que é certo?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Porque, quando fores com o teu adversário ao magistrado, esforça-te para pôr em ordem o assunto com ele no caminho, para que ele não te arraste ao juiz, e o juiz te entregue ao oficial, e o oficial te lance na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Eu te digo que não sairás de lá enquanto não pagares o último ceitil.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo tempo estavam presentes alguns que lhe falavam dos galileus, cujo sangue Pilatos misturara com os seus sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, Jesus respondendo, disse-lhes: Pensais que esses galileus, porque padeceram tais coisas, eram mais pecadores que os demais galileus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu vos digo: Não; antes, se não vos arrependerdes, todos de igual modo perecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou aqueles dezoito sobre os quais caiu a torre de Siloé e os matou, pensais que foram maiores pecadores do que todos os homens que habitavam em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu vos digo: Não; antes, se não vos arrependerdes, todos de igual modo perecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele também falava esta parábola: Certo homem tinha uma figueira plantada na sua vinha; ele foi buscar fruto nela, e não o achou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, ele disse ao vinhateiro: Eis que há três anos eu venho buscar fruto nesta figueira e não o acho; corta-a. Por que ela ocupa inutilmente a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, respondendo ele, disse-lhe: Senhor, deixa-a também este ano, até que eu cave em seu redor e a esterque;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, se der fruto, bem; se não, então depois tu a cortarás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele ensinava em uma das sinagogas no shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eis que estava ali uma mulher que tinha um espírito de enfermidade fazia dezoito anos; e estava curvada, e não podia de modo algum endireitar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, vendo-a Jesus, chamou-a a si, e disse- lhe: Mulher, tu estás liberta da tua enfermidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele colocou suas mãos sobre ela; e imediatamente ela se endireitou, e glorificava a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o governante da sinagoga respondeu com indignação, porque Jesus havia curado no dia do shabat, e disse à multidão: Seis dias há em que o homem deve trabalhar; nestes, pois, vinde para serdes curados, e não no dia do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor respondeu-lhe, e disse: Hipócrita, no shabat não solta da manjedoura cada um de vós o seu boi ou jumento e não o leva a beber água?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E não devia esta mulher, sendo filha de Abraão, a qual há dezoito anos Satanás havia prendido, ser solta desta prisão no dia do shabat?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, dizendo ele estas coisas, todos os seus adversários ficaram envergonhados, e todo o povo se alegrava por todas as coisas gloriosas que eram feitas por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele dizia: A que é semelhante o reino de Deus, e a que eu o compararei?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É semelhante a um grão de semente de mostarda que um homem, tomando-o, lançou na sua horta; e cresceu e fez-se grande árvore; e as aves do céu se aninharam em seus ramos.É parecido com o germinar do grão de mostarda que uma pessoa semeou em sua horta. O grão cresceu e se tornou uma árvore, e as aves do céu armaram ninhos sobre seus ramos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse outra vez: A que eu compararei o reino de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É semelhante ao fermento que uma mulher tomou e escondeu em três medidas da refeição, até ficar tudo fermentado.É comparável ao trabalho do fermento, que uma mulher misturou com três medidas de farinha, e toda a massa ficou levedada!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele percorria as cidades e as aldeias, ensinando e viajando em direção a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, disse-lhe um: Senhor, são poucos os que são salvos? E ele lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esforçai-vos para entrar pela porta estreita; porque eu vos digo que muitos procurarão entrar, e não serão capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E uma vez que o dono da casa tiver levantado e fechado a porta, e vós começardes, de fora, a bater à porta, dizendo: Senhor, Senhor, abre-nos; ele respondendo, vos dirá: Eu não sei de onde vós sois;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então, começareis a dizer: Nós comemos e bebemos na tua presença, e tu ensinaste nas nossas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas ele vos responderá: Digo-vos que eu não sei de onde vós sois; apartai-vos de mim, todos vós trabalhadores da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ali haverá choro e ranger de dentes, quando virdes Abraão, e Isaque, e Jacó, e todos os profetas no reino de Deus, e vós lançados fora.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eles virão do Oriente, e do Ocidente, e do norte, e do sul e assentar-se-ão no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eis que, há últimos que serão primeiros; e primeiros que serão últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No mesmo dia vieram alguns fariseus e lhe disseram: Sai e retira-te daqui, porque Herodes quer matar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele lhes disse: Ide e dizei àquela raposa: Eis que eu expulso demônios, e realizo curas, hoje e amanhã, e no terceiro dia serei aperfeiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todavia, eu devo caminhar hoje, amanhã e no dia seguinte; porque não pode um profeta perecer fora de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ó Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas e apedrejas os que a ti são enviados; quantas vezes eu quis ajuntar os teus filhos, como a galinha ajunta a sua ninhada debaixo das asas, e vós não quisestes!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eis que a vossa casa vos é deixada desolada; e em verdade eu vos digo: Não me vereis até que venha o tempo em que direis: Bendito é o que vem em nome do Senhor!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, entrando ele na casa de um dos principais fariseus para comer pão no dia do shabat, eles o estavam observando.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que estava ali diante dele um certo homem hidrópico.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jesus, respondendo, falou aos juristas e aos fariseus, dizendo: É lícito curar no dia do shabat?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles calaram-se. E tomando-o, ele o curou e o deixou ir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E perguntou-lhes, dizendo: Qual será de vós que, tendo um jumento ou boi que caindo em um poço, não o retira imediatamente no dia do shabat?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, novamente, eles não puderam lhe responder acerca dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele propôs aos convidados uma parábola, reparando como eles escolhiam os principais lugares, dizendo-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando tu fores convidado por algum homem para as bodas, não te assentes no primeiro lugar, para que não aconteça que esteja convidado um homem mais honrado do que tu,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, vindo o que convidou a ti e a ele, te diga: Dá o lugar a este homem; e então com vergonha, tenhas de tomar um lugar inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando fores convidado, vai e assenta- te no lugar inferior, para que, quando vier o que te convidou, ele possa te dizer: Amigo, sobe para cá. Então, terás honra diante dos que estiverem assentados contigo na mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, qualquer que se exaltar a si mesmo, será humilhado, e aquele que se humilhar a si mesmo, será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse também ao que o havia convidado: Quando deres um jantar ou uma ceia, não chames os teus amigos, nem os teus irmãos, nem os teus parentes, nem os teus vizinhos ricos, para que não aconteça que eles também te tornem a convidar, e te seja recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando tu deres um banquete, chama os pobres, aleijados, mancos e cegos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e tu serás abençoado; porque eles não podem te recompensar; pois tu serás recompensado na ressurreição dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, ao ouvir estas coisas, um dos que estavam assentados com ele à mesa, disse-lhe: Abençoado é o que comer pão no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, ele lhe disse: Certo homem fez uma grande ceia e convidou a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E enviou seu servo, na hora da ceia, para dizer aos convidados: Vinde, pois todas as coisas estão preparadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todos com um consentimento começaram a dar desculpas. O primeiro disse-lhe: Eu comprei um pedaço de terra, e preciso ir vê-lo; peço-te que me desculpe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E outro disse: Eu comprei cinco juntas de bois, e vou examiná-las; peço-te que me desculpe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E outro disse: Casei-me e, portanto, não posso ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, vindo aquele servo, anunciou essas coisas ao seu senhor. Então, o dono da casa, irritado, disse ao seu servo: Sai depressa pelas ruas e becos da cidade e traze aqui os pobres, e os aleijados, e os coxos, e os cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse o servo: Senhor, está feito como tu ordenaste, e ainda há lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse o senhor ao servo: Sai pelas estradas e sendas, e obriga-os a entrar, para que a minha casa possa estar cheia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque eu vos digo que nenhum daqueles homens que foram convidados provará a minha ceia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E iam com ele grandes multidões; e, voltando- se, disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se algum homem vier a mim, e não aborrecer a seu pai, e mãe, e esposa, e filhos, e irmãos, e irmãs sim, e também a sua própria vida, ele não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quem não carregar a sua cruz, e não vir após mim, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque qual de vós, querendo edificar uma torre, não se assenta primeiro para calcular o seu custo, para ver se tem o suficiente para acabá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para não acontecer que, depois de haver posto os alicerces, e não sendo capaz de acabá- la, todos os que a virem comecem a escarnecer dele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>dizendo: Este homem começou a edificar e não foi capaz de acabar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ou qual é o rei que, indo guerrear contra outro rei, não se assenta primeiro a se aconselhar se com dez mil é capaz de sair ao encontro do que vem contra ele com vinte mil?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Do contrário, estando o outro ainda longe, ele envia embaixadores e pede condições de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, pois, qualquer de vós que não renunciar a tudo quanto tem, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sal é bom; mas, se ele perder o sabor, com que se há de temperar?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nem servirá para a terra, nem para esterco; mas homens lançam-no fora. Quem tem ouvidos para ouvir, que ouça.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, aproximaram-se dele todos os publicanos e pecadores para ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os fariseus e os escribas murmuravam, dizendo: Este homem recebe pecadores, e come com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele lhes falou esta parábola, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Qual de vós é o homem que, tendo cem ovelhas, e perdendo uma delas, não deixa no deserto as noventa e nove, e vai atrás da perdida até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, tendo-a encontrado, regozijando-se, a põe sobre seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele chegando em casa, chama os seus amigos e vizinhos, dizendo-lhes: Alegrai-vos comigo, porque eu encontrei a minha ovelha que estava perdida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu vos digo, que assim haverá mais alegria no céu por um pecador que se arrepende, do que por noventa e nove pessoas justas que não necessitam de arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou qual mulher que, tendo dez peças de prata, e perdendo uma peça, não acende a candeia e varre a casa, buscando com diligência até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, tendo-a encontrado, ela chama as amigas e as vizinhas, dizendo: Alegrai-vos comigo, porque encontrei a peça que eu havia perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim eu vos digo que há alegria na presença dos anjos de Deus por um só pecador que se arrepende.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele disse: Certo homem tinha dois filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e o mais jovem deles disse ao seu pai: Pai, dá-me a parte dos bens que caiu para mim. E ele dividiu-lhes os seus haveres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E poucos dias depois, o filho mais jovem, ajuntando tudo, partiu para uma terra distante, e ali desperdiçou os seus bens com uma vida depravada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, havendo ele gastado tudo, houve naquela terra uma grande fome, e ele começou a passar necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele foi e juntou-se a um dos cidadãos daquela terra, e ele o enviou aos seus campos para alimentar os porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele desejava encher a sua barriga com as cascas que os porcos comiam; e nenhum homem lhe dava nada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele caindo em si, disse: Quantos servidores de meu pai têm pão suficiente e de sobra, e eu aqui pereço de fome!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levantar-me-ei, e irei para o meu pai, e lhe direi: Pai, eu pequei contra o céu e perante ti.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não sou mais digno de ser chamado teu filho; faze-me como um dos teus servidores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele, levantando-se, foi para seu pai. Mas, ele estando ainda longe do caminho, viu- o seu pai, e teve compaixão, e, correndo, lançou- se-lhe ao pescoço, e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o filho lhe disse: Pai, eu pequei contra o céu e à tua vista, e não sou mais digno de ser chamado teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o pai disse aos seus servos: Trazei a melhor veste, e vesti-o, e ponde-lhe um anel em sua mão, e sapatos em seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e trazei aqui um novilho cevado, e matai- o; e comamos e alegremo-nos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque este meu filho estava morto, e vive novamente; tinha-se perdido, e foi achado. E eles começaram a alegrar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, o seu filho mais velho estava no campo; e vindo, ao aproximar-se da casa, ele ouviu a música e as danças.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele chamou um dos servos, e perguntou o que significavam aquelas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele lhe disse: O teu irmão chegou; e teu pai matou o novilho cevado, porque ele o recebeu são e salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele se irritou e não queria entrar; portanto, saindo o pai, lhe rogava.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, ele respondendo, disse ao seu pai: Eis que eu te sirvo há tantos anos, e em nenhum momento eu transgredi um mandamento teu; contudo, tu nunca me deste um cabrito, para que eu pudesse me alegrar com os meus amigos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas, vindo este teu filho, que desperdiçou os teus bens com as prostitutas, mataste- lhe o novilho cevado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, ele lhe disse: Filho, tu sempre estás comigo, e tudo o que eu tenho é teu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas era necessário fazer festa e regozijarmo- nos; porque este teu irmão estava morto, e vive novamente; tinha-se perdido, e foi achado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele dizia também aos seus discípulos: Havia um certo homem rico, o qual tinha um mordomo; e este foi acusado perante ele de estar desperdiçando os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele, chamando-o, disse-lhe: O que é isso que eu ouço de ti? Entrega a conta da tua mordomia, porque já não podes mais ser meu mordomo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, o mordomo disse consigo: O que eu farei? Pois o meu senhor me tira a mordomia. Cavar eu não posso, de mendigar tenho vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu resolvi o que fazer, quando me tirarem a mordomia, eles possam me receber em suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, ele chamando a si cada um dos devedores do seu senhor, disse ao primeiro: Quanto tu deves ao meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele disse: Cem medidas de azeite. E disse- lhe: Toma a tua conta e assenta-te rapidamente, e escreve cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, ele disse a outro: E tu, quanto deves? E ele disse: Cem medidas de trigo. E disse- lhe: Toma a tua conta e escreve oitenta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o senhor elogiou o mordomo injusto, porque ele agiu com sabedoria. Porque os filhos deste mundo são mais sábios na sua geração do que os filhos da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu vos digo: Fazei para si amigos com as riquezas da injustiça, para que, quando falharem, eles vos recebam nas habitações eternas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem é fiel no pouco, também é fiel no muito; e quem é injusto no pouco, também é injusto no muito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, se não tiverdes sido fiéis com as riquezas injustas, quem vos confiará as verdadeiras riquezas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se não fostes fiéis naquilo que é de outrem, quem vos dará o que é vosso?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nenhum servo pode servir a dois senhores; porque ou há de odiar um e amar o outro, ou se apegará a um e desprezará o outro. Não podeis servir a Deus e a Mamom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E também os fariseus, que eram ambiciosos, ouviam todas essas coisas; e zombavam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse-lhes: Vós sois os que justificais a vós mesmos diante dos homens, mas Deus conhece o vosso coração; porque o que entre os homens é elevado perante Deus é abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A lei e os profetas duraram até João; desde este tempo o reino de Deus é pregado, e todo homem esforça para entrar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E é mais fácil passar o céu e a terra, do que faltar um traço da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo aquele que repudia sua mulher e casa com outra comete adultério; e quem casar com a repudiada por seu marido comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havia um certo homem rico, que se vestia de púrpura e de linho finíssimo, alegrando- se diariamente no seu luxo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e havia um certo mendigo, chamado Lázaro, que foi colocado em seu portão, cheio de feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E desejava ser alimentado com as migalhas que caíam da mesa do rico; além disso cães vinham lamber-lhe as feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que o mendigo morreu e foi levado pelos anjos para o seio de Abraão; e o homem rico também morreu e foi sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, no inferno, ele ergueu os olhos, estando em tormentos, e viu ao longe Abraão e Lázaro no seu seio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, ele gritando, disse: Pai Abraão, tem misericórdia de mim, e envia a Lázaro para que ele possa molhar a ponta de seu dedo na água e refrescar a minha língua, porque eu estou atormentado nesta chama.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Abraão disse: Filho, lembra-te de que em tua vida recebeste os teus bens, e Lázaro de igual modo as coisas ruins, mas agora ele é confortado e tu atormentado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, além destas coisas, está posto um grande abismo entre nós e vós; de modo que os que quisessem passar daqui para vós não poderiam, nem tampouco os de lá, passar para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, ele disse: Eu suplico, pois, ó pai, que tu o envies à casa de meu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque eu tenho cinco irmãos, para que lhes dê testemunho, para que eles não venham também para este lugar de tormento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhe Abraão: Eles têm Moisés e os profetas, que os ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele disse: Não, pai Abraão; mas, se algum dos mortos fosse até eles, eles se arrependeriam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele disse-lhe: Se eles não ouvem a Moisés e aos profetas, também não serão convencidos, mesmo se alguém ressuscitar dos mortos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então ele disse aos discípulos: É impossível que não venham ofensas; mas ai daquele por quem elas vierem!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Melhor lhe fora que se lhe pendurasse ao pescoço uma pedra de moinho, e que ele fosse lançado ao mar, do que ofender um destes pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tomai cuidado de vós mesmos, se teu irmão peca contra ti, repreende-o; e, se ele se arrepender, perdoa-lhe;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, se ele peca contra ti sete vezes em um dia, e sete vezes em um dia retornar a ti, dizendo: Eu me arrependo, tu lhe perdoarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os apóstolos disseram ao Senhor: Aumenta a nossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse o Senhor: Se tiverdes fé como um grão de semente de mostarda, podeis dizer a esta amoreira: Desarraiga-te daqui e planta- te no mar, e ela vos obedecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas qual de vós, tendo um servo lavrando ou apascentando o gado, lhe dirá, ao voltar ele do campo: Chega-te e assenta-te à mesa?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não lhe dirá antes: Prepara-me a ceia, e cinge-te, e serve-me, até que eu tenha comido e bebido, e depois tu comerás e beberás!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele agradecerá ao servo, porque este fez as coisas que lhe foi mandado? Creio que não.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim também vós, quando tiverdes feito as coisas que vos for mandado, dizei: Nós somos servos inúteis, fizemos o que era nosso dever fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, indo ele para Jerusalém, passou pelo meio de Samaria e da Galileia;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, entrando ele em uma certa aldeia, saíram-lhe ao encontro dez homens leprosos, os quais ficaram parados de longe;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e eles levantaram sua voz, dizendo: Jesus, Mestre, tem misericórdia de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele, vendo-os, disse-lhes: Ide e mostrai- vos aos sacerdotes. E aconteceu que, enquanto iam, eles foram purificados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E um deles, quando viu que estava curado, retornou, glorificando a Deus em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E caiu sobre sua face aos seus pés, dando- lhe graças, e ele era um samaritano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, respondendo Jesus, disse: Não foram dez os purificados? Mas onde estão os nove?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se achou quem retornasse para dar glória a Deus, senão este estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse-lhe: Levanta-te e vai pelo teu caminho; a tua fé te curou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, sendo interrogado pelos fariseus sobre quando havia de vir o reino de Deus, ele respondeu- lhes, e disse: O reino de Deus não vem com advertência;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>nem eles dirão: Ei-lo aqui! Ou: Ei-lo ali! Porque eis que o reino de Deus está dentro de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele disse aos discípulos: Dias virão em que desejareis ver um dos dias do Filho do homem e não o vereis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles vos dirão: Ei-lo aqui, ou: Ei-lo ali; não vades, nem os sigais,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque, como o relâmpago ilumina desde uma extremidade inferior do céu até a outra extremidade, assim será também o Filho do homem no seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas primeiro é necessário que ele sofra muitas coisas, e que seja rejeitado por esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, como aconteceu nos dias de Noé, assim será também nos dias do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles comiam, bebiam, casavam e davam- se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca, e veio o dilúvio, e destruiu a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Semelhante também como aconteceu nos dias de Ló; eles comiam, bebiam, compravam, vendiam, plantavam e edificavam;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas no mesmo dia em que Ló saiu de Sodoma, choveu fogo e enxofre do céu, e destruiu a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim será no dia em que o Filho do homem for revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquele dia, quem estiver no telhado, tendo os seus bens em casa, não desça para tirá-los; e o que estiver no campo, semelhantemente, não volte para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lembrai-vos da mulher de Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Qualquer que procurar salvar a sua vida perdê-la-á, e qualquer que a perder a sua vida preserva-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu vos digo que, naquela noite, estarão dois numa cama; um será tomado, e outro será deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Duas mulheres estarão juntas moendo; uma será tomada, e outra será deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dois homens estarão no campo; um será tomado, e outro será deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, eles respondendo, disseram-lhe: Onde, Senhor? E ele lhes disse: Onde estiver o corpo, aí se ajuntarão as águias.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele falou-lhes uma parábola com este fim, de que os homens devem sempre orar e nunca desfalecer, Cap.18 LUCAS</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo: Havia em uma cidade um juiz que não temia a Deus, nem respeitava os homens;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e havia naquela cidade uma viúva; e ela veio a ele, dizendo: Vingue-me do meu adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E por algum tempo ele não quis; mas depois ele disse consigo: Ainda que eu não temo a Deus, nem respeito os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>todavia, como esta viúva me incomoda, vou vingá-la, para que ela não continue a vir me cansar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse o Senhor: Ouvi o que diz o injusto juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus não vingará aos seus próprios eleitos, que clamam a ele dia e noite, já que é longânimo para com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu vos digo que, ele os vingará rapidamente. Quando, porém, vier o Filho do homem, porventura achará fé na terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele falou esta parábola a uns que confiavam em si mesmos, que eles eram justos, e desprezavam os outros:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dois homens subiram ao templo para orar; um fariseu, e o outro publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O fariseu, posto em pé, assim orava consigo mesmo: Ó Deus, eu te agradeço, porque não sou como os outros homens, extorsionários, injustos e adúlteros; nem como este publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu jejuo duas vezes na semana, dou os dízimos de tudo quanto eu possuo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o publicano, estando em pé de longe, não queria levantar seus olhos ao céu, mas batia sobre o seu peito, dizendo: Ó Deus, tem misericórdia de mim, pecador!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu vos digo que este desceu justificado para sua casa, em vez do outro; porque todo o que a si mesmo se exaltar será humilhado, e o que a si mesmo se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles traziam-lhe também crianças, para que ele os tocasse; mas os seus discípulos, vendo isso, os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, chamando-as para si, disse: Deixai vir a mim as criancinhas, e não as proibais; porque de tais é o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Verdadeiramente eu vos digo: Qualquer que não receber o reino de Deus como uma criancinha de forma alguma entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E um certo governante perguntou-lhe, dizendo: Bom Mestre, o que eu farei para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jesus lhe disse: Por que me chamas bom? Ninguém é bom, senão um, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu sabes os mandamentos: Não cometerás adultério, não assassinarás, não furtarás, não dirás falso testemunho, honra a teu pai e a tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele disse: Tudo isso eu tenho guardado desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, Jesus ouvindo estas coisas, lhe disse: Ainda te falta uma coisa; vende tudo quanto tens, e distribua entre os pobres, e tu terás um tesouro no céu; e vem e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, ao ouvir esta palavra, ele ficou muito triste; porque ele era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, vendo Jesus que ele ficara muito triste, disse: Quão dificilmente entrarão no reino de Deus os que têm riquezas!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque é mais fácil um camelo passar por um olho de agulha, do que entrar um homem rico no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E os que ouviram isso disseram: Então, quem poderá ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele disse: As coisas que são impossíveis com homens são possíveis com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, disse Pedro: Eis que nós deixamos tudo, e te seguimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, ele lhes disse: Verdadeiramente eu vos digo: Não há homem que, tendo deixado casa, ou pais, ou irmãos, ou esposa, ou filhos por causa do reino de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que não receba, nesse tempo presente, muito mais, e no mundo vindouro a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, ele tomando consigo os doze, disse- lhes: Eis que estamos subindo para Jerusalém, e todas as coisas escritas pelos profetas a respeito do Filho do homem serão cumpridas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque ele será entregue aos gentios, e será escarnecido, humilhado e cuspido;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e, eles o açoitarão, e o matarão; e ao terceiro dia ele será ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E eles não entendiam nenhuma dessas coisas; e esta palavra lhes era encoberta, e eles não entenderam as coisas que foram faladas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E aconteceu que, chegando ele perto de Jericó, estava um certo homem cego assentado junto do caminho, mendigando.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, ouvindo passar a multidão, ele perguntou o que isto significava.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E disseram-lhe que Jesus de Nazaré estava passando.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele gritou, dizendo: Jesus, Filho de Davi, tem misericórdia de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os que iam à frente repreendiam-no, para que se calasse; mas ele gritava ainda mais: Filho de Davi, tem misericórdia de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Jesus, parando, ordenou que lho trouxessem. E ele chegando perto, perguntou- lhe,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>dizendo: O que queres que eu te faça? E ele disse: Senhor, que eu possa receber a minha visão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Jesus lhe disse: Recebe a visão, a tua fé te salvou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ele imediatamente recuperou a sua visão, e o foi seguindo, glorificando a Deus; e todo o povo, vendo isso, dava louvores a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jesus entrou e passou por Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que havia ali um homem, chamado Zaqueu, que era chefe entre os publicanos, e ele era rico.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele procurava ver quem era Jesus, e não podia, por causa da multidão, porque ele era de pequena estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele correndo adiante, subiu em uma árvore de sicômoro para vê-lo; porque ele estava por passar naquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jesus ao chegar naquele lugar, olhando para cima, viu-o e disse-lhe: Zaqueu, desce depressa, porque hoje eu devo pousar em tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, apressando-se, ele desceu e recebeu- o com júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, vendo isto, todos murmuravam, dizendo: Ele foi ser hóspede de um homem que é pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, levantando-se Zaqueu, disse ao Senhor: Senhor, eis que a metade dos meus bens eu dou aos pobres, e se alguma coisa eu tenho tomado de algum homem por falsa acusação, o restituo quadruplicado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhe Jesus: Hoje veio a salvação a esta casa, porque este também é filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o Filho do homem veio para buscar e salvar o que estava perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, ouvindo eles essas coisas, ele prosseguiu e falou uma parábola, porque ele estava perto de Jerusalém, e porque eles pensavam que o reino de Deus havia de aparecer imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto ele disse: Certo homem nobre partiu para uma terra distante, para receber um reino e retornar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele chamando os seus dez servos, deu- lhes dez minas, e disse-lhes: Negociai até que eu venha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas os seus cidadãos odiavam-no, e enviaram um mensageiro após ele, dizendo: Não queremos que este homem reine sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, ele retornando depois de ter recebido o reino, ordenou que fossem chamados os servos a quem ele entregara o dinheiro, para que ele pudesse saber quanto cada homem ganhara negociando.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, veio o primeiro, dizendo: Senhor, a tua mina rendeu dez minas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele lhe disse: Muito bem, servo bom; porque tu foste fiel sobre o pouco, tu terás autoridade sobre dez cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E veio o segundo, dizendo: Senhor, a tua mina rendeu cinco minas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse da mesma forma a este: Sê tu também sobre cinco cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E veio outro, dizendo: Senhor, aqui está a tua mina, que guardei num lenço;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque eu tive medo de ti, porque és homem severo; tiras o que não puseste, e colhes o que não semeaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele disse-lhe: Pela tua própria boca eu te julgarei, servo mau. Sabias que eu sou homem severo, que eu tomo o que não pus e colho o que não semeei;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>por que então tu não destes o meu dinheiro no banco, para que eu vindo, o pudesse requerer com juros?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse aos que estavam com ele: Tomai dele a mina e dai-a ao que tem dez minas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>(E eles disseram-lhe: Senhor, ele tem dez minas).</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois eu vos digo que todo aquele que tiver lhe será dado, mas ao que não tiver até o que ele tem lhe será tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas estes meus inimigos que não quiseram que eu reinasse sobre eles, trazei- os aqui, e matai-os diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, tendo dito isto, ele prosseguiu adiante, subindo para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aconteceu que, chegando ele perto de Betfagé e de Betânia, ao monte chamado monte das Oliveiras, ele enviou dois dos seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>dizendo: Ide à aldeia que está defronte de vós, e aí, ao entrardes, achareis amarrado um jumentinho em que nenhum homem jamais montou; soltai-o e trazei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, se algum homem vos perguntar: Por que o soltais? Assim lhe direis: Porque o Senhor precisa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, indo os que haviam sido enviados, acharam como ele lhes havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, soltando o jumentinho, seus donos lhes disseram: Por que soltais o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E eles disseram: O Senhor precisa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E trouxeram-no a Jesus; e lançando suas vestimentas no jumentinho, eles puseram Jesus em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, enquanto ele ia, eles estendiam no caminho as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando ele já chegava perto da descida do monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos, regozijando-se, começou a dar louvores a Deus em alta voz, por todas as poderosas obras que eles tinham visto,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>dizendo: Abençoado seja o Rei que vem em nome do Senhor. Paz no céu, e glória nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E alguns dos fariseus, do meio da multidão, disseram-lhe: Mestre, repreende os teus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, ele respondendo, disse-lhes: Digo-vos que, se estes se calarem, as pedras imediatamente clamarão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, quando ele ia chegando, vendo a cidade, chorou sobre ela,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>dizendo: Se tu conhecesses, ao menos neste teu dia, as coisas que pertencem à tua paz! Mas agora isso está encoberto aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porque dias virão sobre ti, em que os teus inimigos lançarão uma trincheira sobre ti, e te sitiarão, e te manterão em cada lado,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e te colocarão no chão, a ti e a teus filhos que dentro de ti estiverem, e eles não deixarão em ti uma pedra sobre outra, pois tu não conheceste o tempo da tua visitação.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, ele entrando no templo, começou a expulsar todos os que ali vendiam e compravam,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>dizendo-lhes: Está escrito: A minha casa é casa de oração; mas vós a fizestes covil de ladrões.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E ele ensinava diariamente no templo. Mas os principais sacerdotes, e os escribas, e os principais do povo procuravam destruí-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e não encontravam como fazê- lo, porque todo o povo ficava muito atento ao ouvi-lo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, em um daqueles dias, enquanto ele ensinava o povo no templo, e pregava o evangelho, os principais sacerdotes e os escribas vieram a ele com os anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e falaram-lhe, dizendo: Dize-nos, com que autoridade fazes tu essas coisas? Ou quem é que te deu tal autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, respondendo ele, disse-lhes: Eu também vos perguntarei uma coisa, responda- me:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles arrazoavam entre si, dizendo: Se nós dissermos: Do céu, ele nos dirá: Por que então não crestes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, e se nós dissermos: Dos homens, todo o povo nos apedrejará, porque eles estão convencidos que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles responderam que não podiam dizer de onde era.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus lhes disse: Tampouco eu vos direi com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ele começou a falar ao povo esta parábola: Certo homem plantou uma vinha, e arrendou-a a uns lavradores, e foi para uma terra distante por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, no devido tempo, enviou um servo aos lavradores, para que lhe dessem dos frutos da vinha; mas os lavradores, espancando- o, mandaram- no embora vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E novamente ele enviou outro servo; e eles também o espancaram, e o insultaram e o mandaram embora vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele enviou novamente um terceiro; e eles também feriram a este, e o expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse o senhor da vinha: O que eu farei? Enviarei o meu filho amado; talvez, vendo- o, o respeitem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, vendo-o os lavradores, eles arrazoaram entre si dizendo: Este é o herdeiro; vinde, matemo-lo, para que a herança seja nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, eles lançaram-no fora da vinha, e o mataram. O que lhes fará, pois, o senhor da vinha?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele virá e destruirá esses lavradores, e dará a vinha a outros. E, ouvindo eles isso, disseram: Deus o proíba!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele observando-os, disse: Então, o que é isto que está escrito: A pedra que os edificadores rejeitaram, essa se tornou a cabeça do ângulo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Qualquer que cair sobre aquela pedra será despedaçado, mas naquele em que ela cair, ela triturará ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os principais sacerdotes e os escribas procuraram lançar mão dele naquela mesma hora, mas eles temiam o povo; pois perceberam que ele tinha falado a parábola contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, eles vigiando-o, enviaram espiões, os quais se fingiam de homens justos, para o apanharem em alguma palavra, e o entregarem ao poder e à autoridade do governador.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles perguntaram-lhe, dizendo: Mestre, nós sabemos que tu falas e ensinas retamente, e que não fazes acepção de pessoas, mas ensinas o caminho de Deus verdadeiramente;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>é lícito dar tributo a César ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, ele percebendo a sua astúcia, disse- lhes: Por que vós me tentais?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mostrai-me uma moeda. De quem é a imagem e a inscrição? E, eles respondendo, disseram: De César.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele lhes disse: Dai, pois, a César as coisas que são de César, e a Deus as coisas que são de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles não puderam tomá-lo em suas palavras diante do povo; e eles maravilhados da sua resposta, calaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, chegaram-se a ele alguns dos saduceus, que negam haver ressurreição, e eles perguntaram- lhe,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>dizendo: Mestre, Moisés nos escreveu que, se morresse o irmão de um homem, tendo esposa, e ele não deixasse filhos, seu irmão tomasse a esposa dele, e levantasse descendência a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Houve, pois, sete irmãos; e o primeiro tomou uma mulher, e morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o segundo a tomou como esposa, e morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o terceiro a tomou, e semelhantemente também os sete, e eles não tiveram filhos e morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E depois de todos, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, na ressurreição, de qual deles será a mulher? Pois os sete a tiveram por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, Jesus respondendo, disse-lhes: Os filhos deste mundo casam-se, e dão-se em casamento;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>mas os que são considerados dignos de alcançar o mundo vindouro, e a ressurreição dos mortos, não se casam, nem se dão em casamento;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>nem podem mais morrer; porque são iguais aos anjos, e são filhos de Deus, sendo filhos da ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Agora que os mortos hão de ressuscitar, até Moisés o mostrou no arbusto, quando ele chamou ao Senhor Deus de Abraão, e Deus de Isaque, e Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque ele não é Deus de mortos, mas de vivos; porque todos vivem para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, alguns dos escribas disseram, respondendo- lhe: Mestre, tu dissestes bem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E depois disso, eles não ousaram perguntar- lhe questão nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E ele lhes disse: Como eles dizem que Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o próprio Davi disse no livro dos Salmos: O Senhor disse ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>até que eu faça dos teus inimigos teu escabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Portanto, se Davi mesmo lhe chama Senhor, como é ele seu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, ouvindo-o todo o povo, ele disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Cuidado com os escribas, que querem andar com vestes compridas, e amam saudações nos mercados, e os principais assentos nas sinagogas, e os principais lugares nos banquetes;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>que devoram as casas das viúvas, e, por aparência, fazem longas orações; estes receberão maior condenação.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele olhando para cima, e viu os ricos lançarem as suas ofertas na tesouraria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele viu também uma certa viúva pobre lançar ali dois leptos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele disse: Verdadeiramente eu vos digo que esta pobre viúva lançou mais do que todos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque todos estes lançaram como ofertas a Deus do que tinham em abundância; mas ela, da sua pobreza, lançou todo o sustento que tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando alguns falaram sobre o templo, que estava adornado de formosas pedras e dádivas, ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a estas coisas que vedes, dias virão em que não se deixará uma pedra sobre outra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles perguntaram-lhe, dizendo: Mestre, mas quando serão essas coisas? E que sinal haverá quando estas coisas estiverem para acontecer?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele disse: Acautelai-vos para que não vos enganem; porque muitos virão em meu nome, dizendo: Eu sou o Cristo, e o tempo está próximo; não vades, portanto, após eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando ouvirdes de guerras e tumultos, não vos apavoreis; porque é necessário que primeiro aconteçam essas coisas, mas o fim não será logo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, lhes disse: Nação se levantará contra nação, e reino contra reino;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e haverá em vários lugares, grandes terremotos, e fomes, e pestilências; haverá fenômenos atemorizantes e grandes sinais haverá do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, antes de todas essas coisas, eles lançarão mão de vós e vos perseguirão, entregando-vos às sinagogas e às prisões, e conduzindo-vos diante de reis e governadores, por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E isso voltará para vós por testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Decidi, pois, em vosso coração a não premeditar como haveis de responder;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque eu vos darei boca e sabedoria, que todos os seus adversários não poderão resistir nem contradizer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E vós sereis traídos pelos pais, e irmãos, e parentes, e amigos; e eles matarão alguns de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E sereis odiados por todos os homens por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas não perecerá um único cabelo da vossa cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na vossa paciência, possuí a vossa alma. É na vossa perseverança que confirmais a salvação da vossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, quando virdes Jerusalém cercada de exércitos, então sabei que é chegada a sua desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, deixai os que estiverem na Judeia, fugirem para os montes; e deixai os que estiverem no meio dela, saírem; e não deixai os que estiverem no campo, entrarem nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque estes são dias de vingança, para que tudo o que está escrito seja cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas ai das grávidas e das que amamentarem naqueles dias! Porque haverá grande aflição na terra e ira sobre este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles cairão ao fio de espada e serão levados cativos para todas as nações, e Jerusalém será pisada pelos gentios, até que os tempos dos gentios se completem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E haverá sinais no sol, e na lua, e nas estrelas, e sobre a terra, aflição das nações, com perplexidade; o mar e as ondas bramindo;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o coração dos homens desfalecerão por medo da expectativa daquilo que sobrevirá a terra; porque os poderes do céu serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles então verão o Filho do Homem vindo em uma nuvem, com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E quando essas coisas começarem a acontecer, olhai para cima e levantai a vossa cabeça, porque a vossa redenção está próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele falou-lhes uma parábola: Olhai para a figueira e para todas as árvores;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>quando elas já começam a brotar, as vedes e, por vós mesmos, sabeis que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim também vós, quando virdes acontecer essas coisas, sabei que o reino de Deus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Verdadeiramente eu vos digo que não passará esta geração até que tudo se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras não passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E tomai cuidado por vós mesmos, para que em nenhum momento os vossos corações sejam sobrecarregados com excessos, e embriaguez, e cuidados da vida, e aquele dia vos sobrevenha desprevenidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque virá como um laço sobre todos os que habitam na face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vigiai, pois, orando sempre, para serdes considerados dignos de escapar de todas essas coisas que hão de acontecer, e de estar em pé diante do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, de dia ele ensinava no templo, e à noite, saindo, ficava no monte chamado monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E todo o povo chegava cedo de manhã a ele no templo, para ouvi-lo.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, aproximava-se a festa dos pães ázimos, que é chamada Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os principais sacerdotes e os escribas procuravam como o matariam, pois eles temiam o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, entrou Satanás em Judas, que tinha por sobrenome Iscariotes, o qual era do número dos doze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele foi no seu caminho, e comunicou aos principais sacerdotes e capitães como ele poderia traí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles se alegraram, e concordaram em lhe dar dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele prometeu, e buscava uma oportunidade de traí-lo na ausência da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, chegou o dia dos pães sem fermento, em que se devia matar a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele enviou a Pedro e a João, dizendo: Ide, preparai-nos a Páscoa, para que nós possamos comer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles lhe disseram: Onde tu queres que a preparemos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele lhes disse: Eis que, quando entrardes na cidade, encontrareis um homem carregando um cântaro de água; segui-o até a casa em que ele entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E direis ao dono da casa: O Mestre te diz: Onde está o quarto dos convidados, onde comerei a Páscoa com os meus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ele vos mostrará um grande quarto superior mobiliado; ali fazei os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles foram, e acharam como lhes tinha dito; e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, chegada a hora, pôs-se à mesa, e os doze apóstolos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse-lhes: Quão intensamente desejei comer convosco esta Páscoa, antes que eu sofra,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque eu vos digo que não mais comerei dela, até que se cumpra no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele tomando o cálice, e tendo dado graças, disse: Tomai-o e dividi-o entre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque eu vos digo que não mais beberei do fruto da videira até que venha o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele tomando o pão, e tendo dado graças, partiu-o e deu-lho, dizendo: Isto é o meu corpo, que é dado por vós; fazei isso em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Semelhantemente também o cálice, depois da ceia, dizendo: Este cálice é o novo testamento no meu sangue, que é derramado por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eis que a mão do que me trai está comigo à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, na verdade, o Filho do homem vai conforme o que está determinado; mas ai daquele homem por quem ele é traído!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles começaram a perguntar entre si qual deles seria o que havia de fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E houve também uma contenda entre eles, sobre qual deles deveria se considerar o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele lhes disse: Os reis dos gentios exercem senhorio sobre eles, e os que exercem autoridade sobre eles são chamados benfeitores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas não será assim com vós; mas o maior entre vós será como o mais jovem; e quem governa, como quem serve.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porquanto qual é maior, quem está à mesa ou quem serve? Porventura, não é quem está à mesa? Mas eu estou entre vós como aquele que serve.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vós sois os que tendes permanecido comigo nas minhas tentações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eu vos designo o reino, como meu Pai me designou,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para que comais e bebais à minha mesa no meu reino, e vos assenteis sobre tronos, julgando as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o Senhor disse: Simão, Simão, eis que Satanás tem desejado te ter, para vos peneirar como trigo;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas eu orei por ti, para que a tua fé não desfaleça; e tu, quando te converteres, fortalece teus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele lhe disse: Senhor, eu estou pronto a ir contigo até a prisão e à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele disse: Digo-te, Pedro, que o galo não cantará hoje, antes que tu negues por três vezes, de conhecer-me.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele disse-lhes: Quando eu vos enviei sem bolsa, alforje ou calçados, faltou-vos alguma coisa? E eles responderam: Nada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então ele disse-lhes: Mas agora aquele que tiver bolsa, tome-a, como também seu alforje; e o que não tem espada, venda a sua veste e compre uma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois eu vos digo que é necessário que aquilo que está escrito se cumpra em mim: E ele foi contado entre os transgressores; porque as coisas que me dizem respeito têm um fim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E eles disseram: Senhor, eis que aqui estão duas espadas. E ele lhes disse: É o suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, ele saindo, foi, como costumava, para o monte das Oliveiras; e seus discípulos também o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, ele chegando ao lugar, disse- lhes: Orai, para que não entreis em tentação.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E retirou-se deles cerca de um tiro de pedra, e, ajoelhando-se, orava,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>dizendo: Pai, se tu quiseres, remove de mim este cálice; todavia, não se faça a minha vontade, mas a tua.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E apareceu-lhe um anjo do céu, fortalecendo- o.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, estando em agonia, ele orava mais intensamente; e o seu suor tornou-se como grandes gotas de sangue que caíam por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E ele levantando-se da oração, veio para os seus discípulos, e ele encontrou-os dormindo de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ele disse-lhes: Por que estais dormindo? Levantai-vos, e orai, para que não entreis em tentação.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, estando ele ainda a falar, eis que uma multidão, e aquele que se chamava Judas, um dos doze, ia adiante dela, e aproximou- se de Jesus para o beijar.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: Judas, com um beijo tu trais o Filho do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando os que estavam ao redor, viram o que ia acontecer, eles disseram-lhe: Senhor, feriremos com a espada?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E um deles feriu o servo do sumo sacerdote, e cortou-lhe a sua orelha direita.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E, Jesus respondendo, disse: Permiti ainda isto! E, tocando sua orelha, o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E disse Jesus aos principais sacerdotes, e aos capitães do templo, e aos anciãos que tinham vindo contra ele: Viestes contra um ladrão, com espadas e bastões.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Eu tenho estado diariamente convosco no templo, não estendestes as mãos contra mim; mas esta é a vossa hora e o poder das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então, tomando-o, levaram-no, e o trouxeram para a casa do sumo sacerdote. E Pedro seguia-o de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E, havendo-se acendido fogo no meio do pátio, estando todos sentados, assentou- se Pedro entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas uma certa serva vendo-o assentado ao lado do fogo, e olhando-o seriamente, disse: Este homem também estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E ele negou-o, dizendo: Mulher, eu não o conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E, um pouco depois, vendo-o outro, disse: Tu és também deles. E Pedro disse: Homem, eu não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E, passada quase uma hora, um outro com confiança afirmava, dizendo: Com certeza este indivíduo também estava com ele; pois ele é um galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E Pedro disse: Homem, eu não sei o que tu dizes. E imediatamente, enquanto ele falava, o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E, virando-se o Senhor, olhou para Pedro, e Pedro lembrou-se da palavra do Senhor, como lhe tinha dito: Antes do galo cantar, tu me negará três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E, Pedro saindo, chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E os homens que guardavam Jesus zombavam dele, e feriam-no.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>E, vendando-lhe os olhos, o batiam na sua face, perguntando-lhe, dizendo: Profetiza, quem é que te bateu?</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E muitas outras coisas diziam contra ele, blasfemando.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E logo que amanheceu, ajuntaram-se os anciãos do povo, os principais dos sacerdotes e os escribas, e o conduziram ao seu concílio, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Se tu és o Cristo, dize-nos. E ele lhes disse: Se eu vo-lo disser, não o crereis.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>E se eu também vos perguntar, não me respondereis, nem me soltareis.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>De hoje em diante, o Filho do homem se assentará à direita do poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Então, todos disseram: És tu então o Filho de Deus? E ele lhes disse: Vós dizeis que eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>E eles disseram: Por que ainda temos necessidade de outro testemunho? Porque nós mesmos o ouvimos da sua própria boca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, levantando-se toda a multidão deles, levaram-no a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eles começaram a acusá-lo, dizendo: Encontramos este indivíduo pervertendo a nação, proibindo dar o tributo a César, e dizendo ser ele mesmo Cristo, o Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Pilatos perguntou-lhe, dizendo: És tu o Rei dos Judeus? E ele, respondendo, disse- lhe: Tu o dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse Pilatos aos principais sacerdotes e à multidão: Eu não acho culpa alguma neste homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles, ainda mais violentos, disseram: Ele agita o povo ensinando por toda a Judeia, começando pela Galileia até este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Pilatos ouviu falar da Galileia, ele perguntou se aquele homem era um galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, assim que soube que ele pertencia a jurisdição de Herodes, ele enviou-o a Herodes, que também estava em Jerusalém naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Herodes, quando viu a Jesus, alegrou- se muito; porque ele desejava vê-lo há muito tempo, por ter ouvido muitas coisas dele; e esperava ver algum milagre feito por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o interrogava com muitas palavras, mas ele nada lhe respondia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os principais sacerdotes e os escribas estavam ali, e o acusavam com veemência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Herodes, com os seus homens de guerra, desprezou-o, e, escarnecendo dele, vestiu- o de uma roupa deslumbrante, e enviou- o novamente a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, no mesmo dia, Pilatos e Herodes se tornaram amigos; porque antes tinham uma inimizade entre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, Pilatos chamando os principais sacerdotes e governantes do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>disse-lhes: Trouxeram-me este homem como pervertedor do povo; e eis que, examinando- o perante vós, não achei neste homem nenhuma culpa daquilo que o acusam,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nem mesmo Herodes; porque a ele eu vos enviei, e eis que nada digno de morte ele fez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, castigá-lo-ei e o soltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>(Porque era-lhe necessário soltar-lhes um por ocasião da festa).</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E gritavam todos juntos, dizendo: Fora daqui com este homem, e solta-nos Barrabás;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>(Que fora lançado na prisão por causa de uma rebelião feita na cidade e de um assassinato).</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Novamente, pois, Pilatos falou, querendo soltar a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eles gritavam, dizendo: Crucifica-o! Crucifica-o!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele lhes disse pela terceira vez: Por que, que mal ele fez? Não achei nele culpa de morte. Portanto, castigá-lo-ei e o soltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles insistiam em alta voz, requerendo para que ele pudesse ser crucificado. E as suas vozes e as dos principais sacerdotes prevaleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Pilatos deu sentença, que deveria ser como eles exigiam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E soltou-lhes o que fora lançado na prisão por uma rebelião e assassinato, que era o que eles desejavam; mas entregou Jesus à vontade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, enquanto o conduziam, eles pegaram um certo Simão, cireneu, que vinha do campo, e colocaram nele a cruz, para que ele pudesse carregá-la após Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E seguia-o uma grande multidão de povo e de mulheres, que também pranteavam e lamentavam por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Jesus, voltando-se para elas, disse: Filhas de Jerusalém, não choreis por mim; mas chorai por vós mesmas e por vossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque eis que virão dias em que dirão: Abençoadas são as estéreis, e os ventres que nunca geraram, e os peitos que nunca amamentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, eles começarão dizer para os montes: Caiam sobre nós; e aos outeiros: Cubram- nos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois se eles fazem estas coisas em árvore verde, o que se fará no seco?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E havia também outros dois, que eram malfeitores, sendo conduzidos com ele para serem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, quando eles chegaram ao lugar que é chamado Calvário, ali o crucificaram, e aos malfeitores, um à direita, e outro à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, disse Jesus: Pai, perdoa-lhes, porque eles não sabem o que fazem. E, repartindo as suas vestes, lançaram a sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o povo ficou parado e olhando, e também os governantes o ridicularizavam, dizendo: Ele salvou aos outros; salve-se a si mesmo, se é o Cristo, o escolhido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E também os soldados zombavam dele, chegando-se a ele, e oferecendo-lhe vinagre,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e dizendo: Se tu és o Rei dos Judeus, salva- te a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E também havia uma inscrição, escrita acima dele em letras de grego, e latim, e hebraico: Este é o Rei dos Judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E um dos malfeitores que estavam pendurados, enfurecido, dizia: Se tu és o Cristo, salva-te a ti mesmo e a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas o outro, respondendo, repreendia- o, dizendo: Tu nem mesmo temes a Deus, estando na mesma condenação?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Porque nós, em verdade, padecemos justamente, pois nós recebemos a devida recompensa dos nossos atos; mas este homem nada fez de errado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ele disse a Jesus: Senhor, lembra-te de mim, quando tu entrares no teu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E disse-lhe Jesus: Verdadeiramente eu te digo: Hoje tu estarás comigo no paraíso.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E era já quase a hora sexta, e houve trevas sobre toda a terra até a hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E o sol se escureceu, e o véu do templo rasgou-se ao meio.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Jesus gritando em alta voz, disse: Pai, nas tuas mãos eu entrego o meu espírito. E, tendo dito isso, ele se deu ao espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ora, quando o centurião viu o que estava feito, ele glorificou a Deus, dizendo: Certamente este era um homem justo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E toda a multidão que se ajuntara para observar, vendo as coisas que estavam feitas, retornavam batendo no peito.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E todos os seus conhecidos, e as mulheres que o haviam seguido desde a Galileia, estavam de longe vendo estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E eis que havia um homem de nome José, um conselheiro, e ele era homem bom e justo;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>(que não tinha consentido no conselho e nos atos deles), ele era de Arimateia, cidade dos judeus; e ele também esperava o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Este homem foi a Pilatos, e implorou o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, havendo-o tirado, envolveu-o em um pano de linho, e o deitou em um sepulcro lavrado na rocha, onde nenhum homem ainda havia sido posto.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E era o dia da preparação, e ia começar o shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E as mulheres que tinham vindo com ele da Galileia o seguiram também, e viram o sepulcro, e como foi posto o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E elas retornando, prepararam especiarias e unguentos; e no dia do shabat repousaram, conforme o mandamento.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no primeiro dia da semana, muito cedo de manhã, elas foram ao sepulcro, levando as especiarias que tinham preparado, e algumas outras com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elas acharam a pedra do sepulcro revolvida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, elas entrando, não acharam o corpo do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E aconteceu que, estando elas muito perplexas a esse respeito, eis que pararam junto delas dois homens com vestes resplandecentes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e, estando elas com medo, e abaixando as suas faces para o chão, eles lhe disseram: Por que procurais o vivo dentre os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui, mas está ressuscitado; lembrai- vos como ele vos falou, estando ainda na Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dizendo: O Filho do homem deve ser entregue nas mãos dos homens pecadores, e ser crucificado, e ao terceiro dia ressuscitar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E elas lembraram-se das suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, retornando do sepulcro, contaram todas essas coisas aos onze, e a todos os demais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estas eram: Maria Madalena, e Joana, e Maria, mãe de Tiago, e as outras mulheres que estavam com elas, que contaram estas coisas aos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as palavras delas lhes pareciam contos infundados, e não acreditavam nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Pedro levantando-se, correu para o sepulcro; e, abaixando-se, viu os panos de linho ali postos; e retirou-se, admirando consigo mesmo o que acontecera.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eis que, dois deles foram naquele mesmo dia para uma aldeia chamada Emaús, que distante de Jerusalém sessenta estádios;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e iam falando um com o outro sobre todas estas coisas que tinham acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, enquanto eles caminhavam juntos e arrazoavam entre si, o próprio Jesus se aproximou, e ia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas os seus olhos foram retidos, para que o não conhecessem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele lhes disse: Que tipo de comuni- cações são essas que tendes um com o outro enquanto caminhais, e estais tristes?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E um deles, cujo nome era Cleopas, respondendo, disse-lhe: És tu somente um estrangeiro em Jerusalém e não soube das coisas que nela têm acontecido nestes dias?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse-lhes: Quais coisas? E eles lhe disseram: A respeito de Jesus de Nazaré, que foi um profeta poderoso em feitos e palavras diante de Deus e de todo o povo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e como os principais sacerdotes e os nossos governantes o entregaram para ser condenado à morte, e o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas nós esperávamos que fosse ele quem havia de remir Israel; e, todavia, além do mais, já é hoje o terceiro dia desde que essas coisas aconteceram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sim, e também algumas mulheres de nossa companhia, nos surpreenderam, as quais de madrugada foram ao sepulcro;É verdade também que algumas mulheres, seguidoras conosco, nos assustaram. Porquanto foram de madrugada ao sepulcro,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e, não achando o seu corpo, elas vieram, dizendo que também haviam tido uma visão de anjos que diziam estar ele vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E alguns dos que estavam conosco foram ao sepulcro e acharam isto mesmo como as mulheres haviam dito; mas a ele não viram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, ele lhes disse: Ó tolos, e tardos de coração para crerdes em tudo o que os profetas falaram!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não convinha que o Cristo sofresse essas coisas e entrasse na sua glória?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, começando por Moisés e por todos os profetas, explicou-lhes em todas as escrituras as coisas a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, aproximando-se à aldeia para onde iam; ele fez como quem ia para mais longe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eles o constrangeram, dizendo: Fica conosco; porque já é tarde, e já declinou o dia. E ele entrou para permanecer com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E aconteceu que, estando assentado com eles à mesa, ele tomou o pão e o abençoou, e partiu- o e deu-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E os seus olhos foram abertos, e eles o reconheceram; e ele desapareceu de diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles disseram um para o outro: Não ardia nosso coração enquanto ele falava conosco no caminho, e quando ele nos abria as escrituras?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E na mesma hora levantaram-se e retornaram para Jerusalém, e encontraram os onze reunidos, e os que estavam com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>dizendo: Realmente o Senhor ressuscitou, e apareceu a Simão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E eles contaram que coisas tinham acontecido no caminho, e como o reconheceram no partir do pão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, enquanto eles falavam isto, o próprio Jesus ficou no meio deles, e disse- lhes: Paz seja convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas eles, espantados e atemorizados, pensavam estar vendo um espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele lhes disse: Por que estais perturbados? E por que surgem pensamentos em vossos corações?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Olhai as minhas mãos e os meus pés, que sou eu mesmo; tocai-me e vede, porque um espírito não tem carne nem ossos, como vedes que eu tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, falando isso, ele mostrou-lhes suas mãos e seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, eles ainda não crendo, por causa da alegria e admiração, disse-lhes: Tendes aqui algo de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, eles deram-lhe um pedaço de um peixe assado, e um favo de mel,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e ele tomou-o e comeu diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E ele disse-lhes: Estas são as palavras que eu vos falei, estando ainda convosco, que era necessário que se cumprissem todas as coisas que foram escritas a respeito de mim na lei de Moisés, e nos profetas, e nos salmos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, ele abriu o seu entendimento, para que eles pudessem compreender as escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e disse-lhes: Assim está escrito, e assim convinha que o Cristo sofresse e ressuscitasse dos mortos no terceiro dia,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e que em seu nome se pregasse o arrependimento e a remissão dos pecados a todas as nações, começando por Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E vós sois testemunhas destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E eis que, eu envio sobre vós a promessa de meu Pai; mas ficai na cidade de Jerusalém, até que do alto sejais revestidos de poder.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E ele levou-os para fora, até Betânia, e ele levantando as suas mãos, os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E aconteceu que, enquanto os abençoava, apartou-se deles e foi elevado ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E eles o adoraram, e retornaram para Jerusalém com grande júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E estavam continuamente no templo, louvando e bendizendo a Deus. Amém.</para>
</usx>
