<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (KJF)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O livro da geração de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão gerou a Isaque, e Isaque gerou a Jacó, e Jacó gerou a Judá e a seus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Judá gerou a Perez e Zerá, de Tamar, e Perez gerou a Esrom, e Esrom gerou a Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Arão gerou a Aminadabe, e Aminadabe gerou a Naassom, e Naassom gerou a Salmom;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Salmom gerou a Boaz, de Raabe, e Boaz gerou a Obede, de Rute, e Obede gerou a Jessé;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Jessé gerou ao rei Davi, e o rei Davi gerou a Salomão, da que havia sido a esposa de Urias;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Salomão gerou a Roboão, e Roboão gerou a Abias, e Abias gerou a Asa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Asa gerou a Josafá, e Josafá gerou a Jorão, e Jorão gerou a Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e Uzias gerou a Jotão, e Jotão gerou a Acaz, e Acaz gerou a Ezequias;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e Ezequias gerou a Manassés, e Manassés gerou a Amom, e Amom gerou a Josias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Josias gerou a Jeconias e a seus irmãos aproximadamente no tempo da deportação para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Após a deportação para a Babilônia, Jeconias gerou a Salatiel, e Salatiel gerou a Zorobabel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Zorobabel gerou a Abiúde, e Abiúde gerou a Eliaquim, e Eliaquim gerou a Azor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e Azor gerou a Sadoque, e Sadoque gerou a Aquim, e Aquim gerou a Eliúde;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Eliúde gerou a Eleazar, e Eleazar gerou a Matã, e Matã gerou a Jacó;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Jacó gerou a José, marido de Maria, de quem nasceu Jesus, que se chama o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, todas as gerações, desde Abraão até Davi, são catorze gerações; e desde Davi até a deportação para a Babilônia, são catorze gerações; e desde a deportação da Babilônia até Cristo, são catorze gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o nascimento de Jesus Cristo se deu do seguinte modo: Estando Maria, sua mãe, desposada com José, antes de se ajuntarem, ela foi encontrada grávida do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então José, seu marido, sendo um homem justo, não querendo fazer dela um exemplo público, estava disposto a colocá- la em secreto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas enquanto pensava nestas questões, eis que um anjo do Senhor lhe apareceu em sonho, dizendo: José, filho de Davi, não temas em tomar para ti Maria, tua esposa, pois o que nela está concebido é do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ela dará à luz um filho e chamarás o seu nome Jesus; pois ele salvará o seu povo dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, tudo isso aconteceu para que pudesse se cumprir o que foi dito do Senhor pelo profeta, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eis que uma virgem conceberá, e dará à luz um filho, e ele se chamará Emanuel, que sendo interpretado é, Deus conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então José, sendo levantado do sono, fez como o anjo do Senhor lhe ordenara, e tomou para ele a sua esposa;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e não a conheceu até que ela gerou seu filho primogênito, e chamou o seu nome Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, tendo Jesus nascido em Belém da Judeia, nos dias do rei Herodes, eis que alguns homens sábios vieram do Oriente a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo: Onde está aquele que é nascido Rei dos Judeus? Pois nós temos visto a sua estrela no Oriente, e viemos para adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvindo estas coisas, o rei Herodes ficou incomodado, e toda Jerusalém com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando ele tinha reunido todos os principais sacerdotes e os escribas do povo, perguntou- lhes onde havia de nascer o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disseram-lhe: Em Belém da Judeia; pois assim está escrito pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E tu, Belém, na terra de Judá, não és a menor entre as capitais de Judá; porque de ti virá um Governador que há de governar o meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Herodes, chamando os homens sábios em particular, inquiriu diligentemente deles acerca do tempo em que a estrela lhes aparecera.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, enviando-os a Belém, disse: Ide, e perguntai diligentemente pelo menino, e quando o achardes, tragam-me a palavra novamente, para que eu também vá e o adore.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo eles ouvido o rei, partiram; e eis que a estrela que tinham visto no Oriente, ia adiante deles, até chegar e parar por sobre o lugar onde estava o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, vendo a estrela, regozijaram- se com grande júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, entrando na casa, eles viram o menino com Maria sua mãe e, prostrando-se, o adoraram; e abrindo os seus tesouros, ofertaram-lhe dádivas: ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sendo avisados por Deus em sonho para que não retornassem para Herodes, eles partiram para a sua terra por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, tendo eles partido, eis que o anjo do Senhor apareceu em sonho a José dizendo: Levanta-te, e toma o menino e sua mãe, e foge para o Egito, e permanece lá até que eu te informe, pois Herodes há de procurar o menino para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantando-se, tomou de noite o menino e sua mãe e foi para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E lá permaneceu até a morte de Herodes, para que pudesse se cumprir o que foi dito do Senhor pelo profeta, dizendo: Do Egito chamei o meu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Herodes, vendo que tinha sido enganado pelos homens sábios, irritou- se muito, e mandou matar todos os meninos que havia em Belém, e em todas as suas costas, de dois anos para baixo, segundo o tempo que diligentemente inquirira dos homens sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então se cumpriu o que foi dito pelo profeta Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouviu-se em Ramá uma voz, lamentação, choro e grande pranto: Raquel chorando por seus filhos, não querendo ser consolada, porque já não existem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, tendo Herodes morrido, eis que um anjo do Senhor apareceu para José em um sonho no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Levanta-te, e toma o menino e sua mãe, e vai para a terra de Israel; porque já estão mortos os que buscavam a vida do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele levantando-se, tomou o menino e sua mãe, e foi para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas ouvindo que Arquelau reinava na Judeia, no lugar de seu pai Herodes, temeu ir para lá; mas, avisado por Deus em sonho, desviou-se para as partes da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, ele veio e habitou em uma cidade chamada Nazaré, para que pudesse se cumprir o que fora dito pelos profetas: Ele será chamado Nazareno.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, veio João, o Batista, pregando no deserto da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e dizendo: Arrependei-vos, porque o reino do céu tem-se aproximado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque este é o anunciado pelo profeta Isaías, dizendo: A voz de um clamando no deserto, preparai o caminho do Senhor, fazei planos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E este João tinha as suas vestes de pelos de camelo, e um cinto de couro em torno de seus lombos, e o seu alimento era locustas e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então vinham a ele Jerusalém e toda a Judeia, e toda a região ao redor do Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e eram por ele batizados no rio Jordão, confessando os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ele vendo muitos dos fariseus e dos saduceus, que vinham ao seu batismo, disse- lhes: Geração de víboras, quem vos advertiu para fugir da ira vindoura?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dai, pois, frutos dignos de arrependimento;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não pensai em dizer dentro de vós mesmos: Temos a Abraão por nosso pai, pois eu vos digo que Deus pode, destas pedras, levantar filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também agora está posto o machado à raiz das árvores; pois, toda árvore não produzindo fruto bom, é cortada e lançada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu realmente vos batizo com água para o arrependimento, mas aquele que vem depois de mim é mais poderoso do que eu, cujos calçados não sou digno de carregar; ele vos batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cuja a peneira está em sua mão, e limpará cuidadosamente a sua eira; recolherá no celeiro o seu trigo, mas queimará a palha no fogo indestrutível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus foi da Galileia ao Jordão ter com João, para ser batizado por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas João o impedia, dizendo: Eu que tenho necessidade de ser batizado por ti, e vens tu a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus, porém, respondendo, disse-lhe: Deixa que assim seja por agora, pois nos convém cumprir toda a justiça. Então ele consentiu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jesus, quando foi batizado, saiu logo da água, e eis que se lhe abriram os céus, e viu o Espírito de Deus descendo como pomba e iluminando sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eis que uma voz do céu dizia: Este é o meu Filho amado, em quem me comprazo.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então foi Jesus conduzido pelo Espírito ao deserto, para ser tentado pelo diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E tendo jejuado quarenta dias e quarenta noites, ele teve fome;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e chegando-se a ele o tentador, disse: Já que és o Filho de Deus, manda que estas pedras se tornem pães.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas ele respondendo, disse: Está escrito: Nem só de pão viverá o homem, mas de toda a palavra que procede da boca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o diabo o levou à cidade santa, e o colocou sobre o pináculo do templo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse-lhe: Já que tu és o Filho de Deus, lança- te de aqui abaixo; porque está escrito: Ele dará ordens aos seus anjos a teu respeito, e suas mãos te sustentarão, para que nunca tropeces com o teu pé em alguma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Também está escrito: Não tentarás o Senhor teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Novamente, o diabo o leva a um monte altíssimo, e lhe mostra todos os reinos do mundo e a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E lhe diz: Todas estas coisas eu te darei se, prostrado, me adorares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então disse-lhe Jesus: Vai-te, Satanás, porque está escrito: Tu adorarás ao Senhor teu Deus, e só a ele servirás.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o diabo o deixou; e eis que chegaram anjos e o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, tendo Jesus ouvido que João havia sido lançado na prisão, partiu para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando Nazaré, ele foi habitar em Cafarnaum, que está sobre a costa do mar, nas fronteiras de Zebulom e Naftali;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que pudesse se cumprir o que foi falado por intermédio do profeta Isaías, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A terra de Zebulom e a terra de Naftali, junto ao caminho do mar, além do Jordão, a Galileia dos gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o povo que se assentava na escuridão, viu grande luz, e sobre os que estavam assentados na região e sombra da morte, a luz surgiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A partir deste tempo, Jesus começou a pregar e a dizer: Arrependei-vos, pois o reino do céu tem-se aproximado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jesus, andando ao longo do mar da Galileia, viu dois irmãos: Simão, chamado Pedro, e seu irmão André, que lançavam redes ao mar, pois eles eram pescadores;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse-lhes: Segui-me, e eu vos farei pescadores de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles imediatamente, deixando as suas redes, seguiram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E indo dali, ele viu outros dois irmãos, Tiago, filho de Zebedeu, e seu irmão João, no barco com seu pai, Zebedeu, consertando as suas redes; e ele os chamou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles, imediatamente, deixando o barco e seu pai, seguiram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus foi por toda a Galileia, ensinando em suas sinagogas, e pregando o evangelho do reino, e curando todas as espécies de enfermidades e todas as espécies de doenças entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a sua fama correu por toda a Síria, e traziam- lhe todas as pessoas enfermas; acometidos de várias enfermidades e tormentos, os que estavam possuídos por demônios, os lunáticos, e os paralíticos, e ele os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E seguiam-no grandes multidões de pessoas da Galileia, e de Decápolis, e de Jerusalém, e da Judeia, e de além do Jordão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E vendo as multidões, ele subiu a um monte; e quando ele estava sentado, aproximaram- se dele os seus discípulos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele abrindo a sua boca, ensinava-os, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoados são os pobres pelo espírito, porque deles é o reino do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>abençoados são os que choram, porque eles serão consolados;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>abençoados são os mansos, porque eles herdarão a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>abençoados são os que têm fome e sede de justiça, porque eles serão saciados;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>abençoados são os misericordiosos, porque eles obterão misericórdia;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>abençoados são os puros de coração, porque eles verão a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>abençoados são os pacificadores, porque eles serão chamados filhos de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>abençoados são os perseguidos por causa da justiça, porque deles é o reino do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>abençoados sois vós, quando homens vos insultarem e vos perseguirem, e falsamente disserem toda espécie de mal contra vós, por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alegrai-vos e sejam imensamente felizes, porque grande é a vossa recompensa nos céus; pois assim perseguiram aos profetas que foram antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós sois o sal da terra; mas se o sal perder seu sabor, com que se há de salgar? Para nada mais é bom senão para se lançar fora, e ser pisado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós sois a luz do mundo; não se pode esconder uma cidade firmada sobre um monte;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nem se acende a candeia e se coloca debaixo do alqueire, mas sobre um castiçal, e dá luz a todos que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deixai a vossa luz brilhar diante dos homens, para que vejam as vossas boas obras e glorifiquem a vosso Pai, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não penseis que eu vim destruir a lei ou os profetas; eu não vim para destruir, mas para cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque na verdade eu vos digo: Até que passem o céu e a terra, um iota ou um traço de letra, não passará da lei, até que tudo seja cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, qualquer que quebrar um destes mínimos mandamentos, e assim ensinar aos homens, será chamado o menor no reino do céu; aquele, porém, que os praticar e ensinar, será chamado grande no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque eu vos digo que se a vossa justiça não exceder a justiça dos escribas e fariseus, de modo algum entrareis no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvistes o que foi dito em tempos antigos: Não assassinarás; mas qualquer que assassinar estará sujeito a julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Quem quer que, sem motivo, se irar contra seu irmão, estará sujeito a julgamento; e qualquer que disser a seu irmão: Raca!, estará sujeito ao concílio, e qualquer que lhe disser: És tolo!, estará sujeito ao fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, se trouxeres a tua oferta ao altar, e ali te lembrares de que teu irmão tem alguma coisa contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixa ali diante do altar a tua oferta, e vai no teu caminho, reconciliar-te primeiro com o teu irmão, e então vem, e oferece a tua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entra em acordo rapidamente com o teu adversário, enquanto tu estás no caminho com ele, para que não aconteça que o adversário te entregue ao juiz, e o juiz te entregue ao oficial, e tu sejas lançado na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na verdade eu te digo que de nenhuma forma sairás de lá enquanto não pagares o último quadrante.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ouvistes o que foi dito em tempos antigos: Não cometerás adultério;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mas, eu vos digo que qualquer que olhar para uma mulher e cobiçá-la, cometeu adultério com ela em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, se o teu olho direito te ofender, arranca- o e lança-o para longe de ti; pois é melhor perderes um dos teus membros, do que seja todo o teu corpo lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se a tua mão direita te ofender, corta- a, e lança-a para longe de ti, porque é preferível para ti perderes um dos teus membros, do que ser todo o teu corpo lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Isto foi dito: Quem repudiar sua esposa, dê-lhe carta de divórcio.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu, porém, vos digo que todo aquele que repudiar a sua esposa, a não ser por causa de fornicação, a faz cometer adultério, e qualquer que casar com a divorciada comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Igualmente, ouvistes o que foi dito em tempos antigos: Não jurarás falso, mas cumprirás ao Senhor os teus juramentos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Não jureis de modo algum; nem pelo céu, porque é o trono de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem pela terra, porque é o escabelo de seus pés; nem por Jerusalém, porque é a cidade do grande Rei;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>nem jurarás pela tua cabeça, porque não podes tornar um cabelo branco ou preto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas seja o vosso falar: Sim, sim; não, não; porque o que passa disto vem do maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ouvistes que foi dito: Olho por olho, e dente por dente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu, porém, vos digo que não resistais ao mal; mas, se qualquer te bater na face direita, oferece-lhe também a outra;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e, se algum homem te processar na lei, e tomar a tua túnica, permite-lhe levar também a tua capa;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e, quem quer que te obrigar a caminhar uma milha, vai com ele duas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dá a quem te pede, e ao que quiser tomar de ti emprestado, não lhe vires as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ouvistes que foi dito: Amarás o teu próximo, e odiarás o teu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Amai os vossos inimigos, abençoai os que vos amaldiçoam, fazei o bem aos que vos odeiam, e orai pelos que vos tratam com maldade, e vos perseguem;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>para que possas ser filhos do vosso Pai que está nos céus; porque ele faz que o seu sol se levante sobre maus e bons, e faz chover sobre justos e injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois, se amardes os que vos amam, que recompensa tereis? Não fazem os publicanos o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se saudardes somente os vossos irmãos, o que fazeis mais que os outros? Não fazem os publicanos também assim?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Sede vós, pois, perfeitos, como é perfeito o vosso Pai que está nos céus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toma cuidado para não fazeres as vossas esmolas diante dos homens, para serdes vistos por eles; caso contrário, não tereis a recompensa de vosso Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando, portanto, deres esmola, não toques a trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas, para serem glorificados pelos homens. Em verdade eu vos digo que eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, quando tu deres esmola, não deixa a tua mão esquerda saber o que faz a tua mão direita;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que a tua esmola seja feita em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, ele mesmo te recompense publicamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando tu orares, não sejas como os hipócritas; pois eles adoram orar em pé nas sinagogas e nas esquinas das ruas, para serem vistos pelos homens. Em verdade eu vos digo que eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas tu, quando orares, entra no teu quarto e, fechando a tua porta, ora a teu Pai que está em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará publicamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, orando, não useis de vãs repetições, como fazem os pagãos, pois pensam que por muito falarem serão ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vos assemelheis a eles; pois vosso Pai sabe do que tendes necessidade antes de lhe pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Orai, pois, da seguinte maneira: Pai nosso que estás nos céus, Santificado seja o teu nome. Por essa razão, vós orareis: Pai nosso, que estás nos céus! Santificado seja o teu Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Venha o teu reino, seja feita a tua vontade na terra, como é no céu. Venha o teu Reino. Seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O pão nosso de cada dia dá-nos hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E perdoa-nos as nossas dívidas, como nós perdoamos aos nossos devedores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não nos conduzas à tentação, mas livra- nos do mal; porque teu é o reino, e o poder, e a glória, para sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se perdoardes aos homens as suas transgressões, também vosso Pai celeste vos perdoará;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se não perdoardes aos homens as suas transgressões, também vosso Pai não perdoará as vossas transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, quando jejuardes, não sejais como os hipócritas, de semblante triste, porque desfiguram a face, para que aos homens pareça que jejuam. Em verdade eu vos digo que eles já receberam a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, porém, quando jejuares, unge a tua cabeça e lava a tua face,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para não pareceres aos homens que jejuas, mas a teu Pai, que está em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará publicamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não ajunteis para vós tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem os corroem, e onde os ladrões minam e roubam;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ajuntai para vós tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem consomem, e onde os ladrões não irrompem nem roubam;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois onde estiver o vosso tesouro, aí estará também o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A luz do corpo são os olhos; portanto, se os teus olhos forem simples, todo o teu corpo será cheio de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se, porém, os teus olhos forem maus, todo o teu corpo será cheio de escuridão. Se, portanto, a luz que estiver em ti for escuridão, como será grande a escuridão!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nenhum homem pode servir a dois senhores; porque ou há de odiar um e amar o outro, ou se apegará a um e desprezará o outro. Não podeis servir a Deus e a Mamom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso eu vos digo: Não vos preocupeis pela vossa vida, pelo que haveis de comer ou pelo que haveis de beber; nem quanto ao vosso corpo, pelo que haveis de vestir. Não é a vida mais do que a comida, e o corpo mais do que o vestuário?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhai para as aves do céu; pois elas não semeiam, nem colhem, nem ajuntam em celeiros; e vosso Pai celeste as alimenta. Não sois vós muito melhores do que elas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas quem de vós, com suas preocupações, poderá acrescentar um côvado à sua estatura?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E quanto as vestes, por que vos preocupeis? Olhai para os lírios do campo, como eles crescem; não trabalham nem fiam;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e eu vos digo que nem mesmo Salomão, em toda a sua glória, vestiu-se como um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois, se Deus assim veste a erva do campo, que hoje existe, e amanhã é lançada no forno, não vestirá muito mais a vós, Oh pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não fiqueis cuidadosos, dizendo: O que comeremos ou o que beberemos, ou com que nos vestiremos?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>(Porque todas estas coisas os gentios buscam). Porquanto vosso Pai celeste sabe que necessitas de todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas buscai primeiro o reino de Deus, e a sua justiça, e todas estas coisas vos serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não fiqueis cuidadosos, pois, com o amanhã, porque o amanhã cuidará de si mesmo. Suficiente é ao dia o seu próprio mal.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não julgueis, para que não sejais julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque com o juízo com que julgardes sereis julgados; e com a medida que medirdes vós sereis medidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E por que tu observas o cisco que está no olho do teu irmão, e não percebes a viga que está no teu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou como dirás a teu irmão: Deixa-me tirar o cisco do teu olho, e, eis uma viga no teu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita, tira primeiro a trave do teu olho, e então verás com clareza para tirar o cisco do olho do teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deis o que é santo aos cães, nem lanceis aos porcos as vossas pérolas, para que não suceda que as pisem com os seus pés, e voltando-se novamente, vos despedacem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pedi, e dar-se-vos-á; buscai e encontrareis; batei e abrir-se-vos-á.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque aquele que pede, recebe; e o que busca, encontra; e ao que bate, abrir-se-lhe-á.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou qual dentre vós é o homem que, se seu filho lhe pedir pão, lhe dará uma pedra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou se lhe pedir peixe, lhe dará uma serpente?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então se vós, sendo maus, sabeis dar boas dádivas aos vossos filhos, quanto mais vosso Pai, que está nos céus, dará coisas boas aos que lhe pedirem?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, todas as coisas que vós quereis que vos façam os homens, fazei-o também a eles; pois esta é a lei e os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entrai pela porta estreita, porque larga é a porta, e amplo é o caminho que conduz à destruição, e muitos são os que entram por ela;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E porque estreita é a porta e apertado é o caminho que conduz à vida, e são poucos os que a encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cuidado com os falsos profetas, que vêm a vós vestidos como ovelhas, mas, interiormente, são lobos devoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por seus frutos os conhecereis. Homens colhem uvas dos espinheiros, ou figos dos abrolhos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, toda a árvore boa produz bons frutos, mas a árvore corrompida produz frutos ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não pode a árvore boa dar frutos ruins, nem pode a árvore corrompida dar frutos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda a árvore que não produz frutos bons corta- se e lança-se no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, pelos seus frutos os conhecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nem todo o que me diz: Senhor, Senhor, entrará no reino do céu, mas aquele que faz a vontade de meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitos me dirão naquele dia: Senhor, Senhor, não profetizamos nós em teu nome? E em teu nome não expulsamos os demônios? E em teu nome não fizemos muitas maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E então lhes declararei: Eu nunca vos conheci; apartai-vos de mim, vós trabalhadores da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo aquele, pois, que escuta estas minhas palavras e as pratica, assemelhá-lo-ei ao homem sábio, que construiu a sua casa sobre a rocha;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e desceu a chuva, vieram as inundações, e sopraram os ventos e golpearam contra aquela casa, mas ela não caiu, porque estava fundada sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E aquele que ouve estas minhas palavras e não as pratica, compará-lo-ei ao homem insensato, que edificou a sua casa sobre a areia;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e desceu a chuva, vieram as inundações, e sopraram os ventos e golpearam contra aquela casa, e ela caiu, e grande foi a sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E aconteceu que, concluindo Jesus este discurso, as pessoas se admiraram da sua doutrina;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pois ele os ensinava como quem tinha autoridade, e não como os escribas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ele desceu do monte, grandes multidões o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, eis que veio um leproso, e o adorou, dizendo: Senhor, se tu queres, podes limpar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jesus estendeu a sua mão e tocou-o, dizendo: Eu quero; sê limpo. E imediatamente sua lepra foi purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse-lhe Jesus: Olha, não o digas a nenhum homem; mas vai pelo teu caminho, mostra-te ao sacerdote, e apresenta a oferta que Moisés ordenou, como testemunho para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando Jesus estava entrando em Cafarnaum, veio até ele um centurião, implorando- lhe,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e dizendo: Senhor, o meu servo jaz em casa doente com uma paralisia, gravemente atormentado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Jesus lhe disse: Eu irei e o curarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o centurião, respondendo, disse: Senhor, eu não sou digno de que entres debaixo do meu telhado, mas dize somente uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois eu também sou homem sob autoridade, e tenho soldados sob mim; e digo a este homem: Vai, e ele vai; e a outro: Vem, e ele vem; e ao meu servo: Faze isto, e ele o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jesus, ouvindo isso, maravilhou-se e disse aos que o seguiam: Na verdade eu vos digo que não tenho encontrado tão grande fé, não, não em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu vos digo que muitos virão do Oriente e do Ocidente, e sentarão com Abraão, Isaque e Jacó, no reino do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mas os filhos do reino serão lançados na escuridão profunda; ali haverá pranto e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus disse ao centurião: Vai no teu caminho, e como tu creste, assim seja feito a ti. E o seu servo foi curado naquela mesma hora.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando Jesus estava entrando na casa de Pedro, viu a mãe de sua esposa deitada, doente de febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele tocou-lhe na mão, e a febre a deixou; e levantou-se, e serviu-os.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegando a tarde, trouxeram-lhe muitos que estavam possuídos por demônios, e ele expulsou os espíritos com a sua palavra, e curou todos os que estavam enfermos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que pudesse se cumprir o que fora dito pelo profeta Isaías, dizendo: Ele tomou sobre si as nossas enfermidades, e levou as nossas enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, vendo Jesus grande multidão ao seu redor, deu ordens para que passassem para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, chegando um certo escriba, disse-lhe: Mestre, seguir-te-ei para onde quer que fores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jesus lhe disse: As raposas têm covas, e as aves do céu têm ninhos, mas o Filho do homem não tem onde deitar a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E outro de seus discípulos lhe disse: Senhor, permite-me ir primeiro sepultar meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus disse-lhe: Segue-me, e deixa que os mortos sepultem os seus mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, entrando ele no barco, seus discípulos o seguiram;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e eis que surgia uma grande tempestade no mar, de modo que o barco foi coberto com as ondas. Ele, porém, dormia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E vindo até ele os seus discípulos, acordaram- no, dizendo: Senhor, salva-nos; estamos perecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele lhes disse: Por que temeis, Oh! gente de pouca fé? Então, levantando-se, repreendeu os ventos e o mar, e fez-se grande bonança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas os homens se maravilharam, dizendo: Que espécie de homem é este, que até os ventos e o mar lhe obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, tendo chegado ao outro lado, à região dos gadarenos, vieram-lhe ao encontro dois homens possuídos por demônios, que saíam dos sepulcros; tão ferozes eram que nenhum homem podia passar por aquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eis que clamaram, dizendo: Que temos nós contigo, Jesus, Filho de Deus? Vieste aqui atormentar-nos antes do tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E havia a uma boa distância deles uma manada de muitos porcos alimentando-se;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>assim os demônios pediram-lhe, dizendo: Se nos expulsas, permite-nos que entremos naquela manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele lhes disse: Ide. E, saindo eles, entraram na manada dos porcos; e eis que toda aquela manada de porcos desceu violentamente pela encosta no mar, e pereceu nas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que guardavam os porcos, foram pelo seu caminho para a cidade, e contaram tudo o que acontecera aos possuídos pelos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E eis que toda aquela cidade saiu ao encontro de Jesus, e, vendo-o, rogaram-lhe que se retirasse da sua região.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, entrando no barco, passou para o outro lado, e chegou à sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que lhe trouxeram um homem paralítico, deitado em um leito; e Jesus, vendo a fé deles, disse ao paralítico: Filho, tem bom ânimo, teus pecados são perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eis que, alguns dos escribas disseram consigo: Este homem blasfema.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo-lhes os pensamentos, disse: Por que pensais mal em vossos corações?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, o que é mais fácil, dizer: Os teus pecados são perdoados; ou dizer: Levanta-te e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, para que saibais que o Filho do homem tem poder sobre a terra para perdoar pecados (ele disse então ao paralítico): Levanta- te, toma o teu leito, e vai para tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele levantando-se, foi para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas a multidão, vendo isso, maravilhava-se, e glorificaram a Deus, que dera tal poder aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E passando Jesus dali, viu assentado na coletoria um homem, chamado Mateus, e disse- lhe: Segue-me. E ele, levantando-se, o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que, estando Jesus em casa sentado à mesa, eis que, chegaram muitos publicanos e pecadores, e sentaram-se juntamente com Jesus e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os fariseus, vendo isso, perguntaram aos seus discípulos: Por que come o vosso Mestre com os publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus, porém, ouvindo isso, disse-lhes: Os sãos não têm necessidade de médico, mas sim os que estão enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ide, pois, e aprendei o que significa isto: Eu quero misericórdia, e não sacrifício; porque eu não vim para chamar os justos, mas os pecadores ao arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então vieram ter com ele os discípulos de João, dizendo: Por que nós e os fariseus jejuamos com frequência, mas os teus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse-lhes Jesus: Podem os amigos do noivo estar de luto, enquanto o noivo está com eles? Mas dias virão, em que lhes será tirado o noivo, e então hão de jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nenhum homem põe remendo de pano novo em roupa velha, porque o remendo rompe a roupa, e faz-se pior a rotura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhum homem coloca vinho novo em odres velhos; do contrário os odres se rompem, o vinho se derrama, e os odres se perdem; mas coloca-se vinho novo em odres novos, e assim ambos se conservam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ele ainda lhes dizia essas coisas, eis que chegou um governante, e o adorou, dizendo: Minha filha faleceu agora mesmo; mas vem, e coloca a tua mão sobre ela, e ela viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levantando-se, pois, Jesus, o seguiu, e também foram os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eis que uma mulher que havia já doze anos padecia de um fluxo de sangue, chegando- se por detrás dele, tocou na orla de sua veste;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois ela dizia consigo: Se eu tão somente tocar a sua veste, eu ficarei sã.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus, voltando-se e vendo-a, disse: Tem bom ânimo filha, a tua fé te curou! E naquela mesma hora a mulher ficou sã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus, chegando à casa do governante, e vendo os instrumentistas e as pessoas fazendo barulho,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>disse-lhes: Retirai-vos, pois a menina não está morta, mas dorme. E eles riam-se para o desprezar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas quando as pessoas foram colocadas para fora, ele entrou, a tomou pela sua mão, e a menina se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sua fama acerca disto foi por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, partindo Jesus dali, seguiram-no dois homens cegos, clamando e dizendo: Filho de Davi, tem misericórdia de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando ele chegou à casa, os homens cegos se aproximaram dele; e Jesus perguntou- lhes: Credes vós que eu possa fazer isto? Disseram-lhe: Sim, Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ele tocou nos seus olhos, dizendo: conforme a vossa fé vos seja feito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E seus olhos foram abertos; e Jesus rigorosamente lhes ordenou, dizendo: Vede para que nenhum homem saiba isto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas eles, saindo, espalharam a sua fama por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enquanto eles saíam, eis que lhe trouxeram um homem mudo possuído por um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, o demônio sendo expulso, o mudo falou; e as multidões se maravilharam, dizendo: Nunca se viu algo assim em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os fariseus, porém, diziam: Ele expulsa os demônios pelo príncipe dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus foi por todas as cidades e aldeias, ensinando nas suas sinagogas, pregando o evangelho do reino, e curando todas as enfermidades e todas as doenças entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, ele vendo as multidões, moveu-se com compaixão delas, porque estavam exaustas e dispersas, como ovelhas que não têm pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então ele disse aos seus discípulos: A seara verdadeiramente é grande, mas poucos são os trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Orai, pois, ao Senhor da seara, que envie trabalhadores para a sua seara.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele chamando a si os seus doze discípulos, deu-lhes poder contra os espíritos imundos, para os expulsarem, e para curarem toda espécie de doenças e toda espécie de enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, os nomes dos doze apóstolos são estes: O primeiro, Simão, chamado Pedro, e André, seu irmão; Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o publicano; Tiago, filho de Alfeu, e Lebeu, cujo sobrenome era Tadeu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão, o cananeu, e Judas Iscariotes, quem também o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes Doze Jesus enviou, dando-lhes ordens, dizendo: Não ireis pelo caminho dos gentios, e não entreis em nenhuma cidade samaritana;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas ide antes às ovelhas perdidas da casa de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, enquanto forem, pregai, dizendo: O reino do céu tem-se aproximado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curai os enfermos, purificai os leprosos, ressuscitai os mortos, expulsai os demônios; livremente recebestes, livremente dai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não provisioneis ouro, nem prata, nem cobre, nos vossos cintos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem alforje para sua jornada, nem duas túnicas, nem calçados, nem bordão; porque digno é o trabalhador do seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, em qualquer cidade ou aldeia em que entrardes, investigai quem nela é digno, e ali vos hospedeis até prosseguirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando entrardes na casa, saudai-a;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se a casa for digna, deixai sobre ela a vossa paz; mas, se não for digna, torne para vós a vossa paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, aquele que não vos receber, nem escutar as vossas palavras, partindo daquela casa ou cidade, sacudi a poeira dos vossos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na verdade eu vos digo que, no dia do juízo, haverá mais tolerância para a terra de Sodoma e Gomorra do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que eu vos envio como ovelhas ao meio de lobos; portanto, sede sensato como as serpentes e inofensivos como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas cuidado com os homens; porque eles vos entregarão aos concílios, e vos açoitarão nas suas sinagogas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e sereis levados à presença dos governadores e dos reis, por causa de mim, como testemunho contra eles e os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas quando vos entregarem, não cuideis de como ou o que haveis de falar, pois naquela hora vos será dado o que haveis de dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque não sois vós que falais, mas é o Espírito de vosso Pai que fala em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o irmão entregará à morte o irmão, e o pai o filho; e os filhos se levantarão contra os seus pais, e os colocarão para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sereis odiados de todos os homens por causa do meu nome; mas aquele que persevera até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando vos perseguirem nesta cidade, fugi para outra; porque em verdade eu vos digo que não tereis concluído as cidades de Israel sem que venha o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O discípulo não está acima de seu mestre, nem o servo acima de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Basta ao discípulo ser como o seu mestre, e ao servo como seu senhor. Se chamaram Belzebu ao mestre da casa, quanto mais chamarão aos de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, não os temais; porque nada há encoberto que não será revelado, nem oculto que não será conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que eu vos digo às escuras, falai- o à plena luz; e o que ouvirdes no ouvido pregai- o sobre os telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E não temais os que matam o corpo, mas não podem matar a alma; temei antes aquele que pode destruir tanto a alma como o corpo no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se vendem dois pardais por um asse? E nenhum deles cairá em terra sem vosso Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas os próprios cabelos da vossa cabeça estão todos numerados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não temais; mais valeis vós do que muitos pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, qualquer que me confessar diante dos homens, eu também o confessarei diante de meu Pai que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas qualquer que me negar diante dos homens, eu também o negarei diante de meu Pai que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não penseis que eu vim trazer a paz à terra; eu não vim trazer paz, mas espada;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>porque eu vim pôr um homem em desacordo contra seu pai, e a filha contra sua mãe, e a nora contra sua sogra;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e os inimigos de um homem serão os da sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O que ama o pai ou a mãe mais do que a mim não é digno de mim; e o que ama o filho ou a filha mais do que a mim não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o que não toma a sua cruz e segue após mim, não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O que encontrar a sua vida, perdê-la-á, e o que perder a sua vida por minha causa, encontra- la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O que vos recebe, a mim me recebe; e o que me recebe, recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O que recebe um profeta em nome de um profeta, receberá recompensa de profeta; e quem recebe um homem justo em nome de um homem justo, receberá recompensa de um homem justo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todo o que der de beber ainda que seja um copo de água fria a um destes pequeninos apenas em nome de um discípulo, em verdade eu vos digo que de modo algum perderá a sua recompensa.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, tendo Jesus terminado de dar instruções aos seus doze discípulos, ele partiu dali para ensinar e pregar nas cidades deles.|Havendo, pois, terminado de instruir seus doze discípulos, partiu Jesus dali para ensinar e pregar nas cidades da Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, quando João ouviu na prisão sobre as obras de Cristo, ele enviou dois dos seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a dizer-lhe: És tu aquele que havia de vir, ou aguardarmos outro?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Ide, e mostrai a João novamente as coisas que ouvis e vedes:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cegos recebem a sua visão, e os coxos andam; os leprosos são purificados, e os surdos ouvem; os mortos são ressuscitados, e aos pobres é pregado o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E abençoado é aquele que não se ofender em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, partindo eles, começou Jesus a dizer às multidões a respeito de João: O que fostes ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o que fostes ver? Um homem trajado de roupas finas? Eis que os que se vestem de roupas finas estão nas casas dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o que fostes ver? Um profeta? Sim, eu vos digo, e muito mais do que profeta;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque este é aquele, de quem está escrito: Eis que diante da tua face eu envio o meu mensageiro, que preparará diante de ti o teu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade eu vos digo: Dentre os nascidos de mulheres, não apareceu um maior do que João, o Batista; contudo aquele que é o menor no reino do céu é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, desde os dias de João, o Batista, até agora, o reino do céu sofre violência, e os violentos o tomam pela força.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois todos os profetas e a lei profetizaram até João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se vós quisésseis recebê-lo, este é Elias, o que havia de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, a quem eu compararei esta geração? É semelhante as crianças que se assentam nos mercados, e chamam aos seus companheiros,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>dizendo: Tocamo-vos flauta, e não dançastes; cantamo-vos murmurações, e não lamentastes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto veio João, não comia nem bebia, e dizem: Ele tem um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Veio o Filho do homem, comendo e bebendo, e dizem: Eis aí um homem comilão e beberrão, amigo dos publicanos e pecadores. Mas a sabedoria é justificada por seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele começou a repreender as cidades nas quais se havia feito a maioria das suas poderosas obras, porque eles não se arrependeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque, se em Tiro e em Sidom fossem feitas as poderosas obras que em vós se fizeram, há muito eles teriam se arrependido, em saco e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu vos digo que haverá mais tolerância no dia do juízo para Tiro e Sidom do que para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E tu Cafarnaum, exaltada até o céu, serás derrubada para o inferno; porque, se em Sodoma tivessem sido feitas obras poderosas que em ti se fizeram, teria permanecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eu vos digo que haverá mais tolerância no dia do juízo para os de Sodoma do que para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele momento, Jesus respondeu e disse: Graças te dou, ó Pai, Senhor do céu e da terra, porque tu ocultaste estas coisas aos sábios e prudentes, e as revelaste as criancinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, Pai, pois assim foi do teu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todas as coisas me foram entregues por meu Pai, e nenhum homem conhece o Filho, senão o Pai; e nenhum homem conhece o Pai, senão o Filho, e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vinde a mim, todos vós que estais cansados e sobrecarregados, e eu vos darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomai sobre vós o meu jugo, e aprendei de mim, pois eu sou manso e humilde de coração; e encontrareis descanso para as vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o meu jugo é suave, e o meu fardo é leve.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, no dia do shabat, Jesus saiu caminhando pelos campos de milho; e os seus discípulos, tendo fome, começaram a colher espigas de milho, e a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os fariseus, vendo isso, disseram-lhe: Eis que os teus discípulos fazem o que não é lícito fazer no dia do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: Não tens lido o que fez Davi, quando ele teve fome, e os que estavam com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como ele entrou na casa de Deus, e comeu os pães da proposição, que não lhe era lícito comer, nem aos que com ele estavam, mas só aos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou não tens lido na lei, que nos dias do shabat, os sacerdotes no templo profanam o shabat, e são inocentes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois eu vos digo que neste lugar está um maior do que o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se vós soubésseis o que isto significa: Eu quero misericórdia, e não sacrifício, não condenaríeis os inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o Filho do homem, até do dia do shabat, é Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, partindo dali, ele chegou à sinagoga deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eis que ali estava um homem que tinha sua mão seca. E eles perguntaram, para o acusarem, dizendo: É lícito curar no dia do shabat?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele lhes disse: Qual homem haverá dentre vós que, tendo uma ovelha, e ela caindo em uma cova no dia do shabat, não lançará mão dela, e a levantará?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, quanto mais vale um homem do que uma ovelha? Portanto, é lícito fazer bem nos dias do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse ele então ao homem: Estende a tua mão. E ele a estendeu, e lhe foi restaurada, sã como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os fariseus, tendo saído, realizaram um concílio contra ele, como poderiam destruí- lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus, sabendo disso, retirou-se dali; e grandes multidões o seguiam, e ele curou a todos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e os advertiu para que não revelassem quem ele era;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que pudesse se cumprir o que fora dito pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis aqui o meu servo, que eu escolhi; o meu amado, em quem a minha alma se satisfaz; eu colocarei sobre ele o meu espírito, e ele mostrará aos gentios o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não contenderá, nem clamará; nenhum homem ouvirá a sua voz nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, e não apagará o pavio que fumega, até que ele envie o juízo para a vitória;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e no seu nome os gentios confiarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, trouxeram-lhe um possuído por um demônio, cego e mudo; e ele o curou, de tal modo que o cego e mudo falava e via.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E toda a multidão, espantada, dizia: Não é este o filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas os fariseus, ouvindo isso, diziam: Este indivíduo não expulsa os demônios senão por Belzebu, príncipe dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus, porém, conhecendo-lhe os pensamentos, disse-lhes: Todo o reino dividido contra si mesmo é desolado; e toda a cidade, ou casa, dividida contra si mesma não subsistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, se Satanás expulsa a Satanás, está dividido contra si mesmo; como subsistirá, o seu reino?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se eu expulso os demônios por Belzebu, por quem os expulsam então vossos filhos? Portanto, eles serão os vossos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se eu expulso os demônios pelo Espírito de Deus, então o reino de Deus é chegado a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ou, como pode alguém entrar na casa de um homem forte e furtar os seus bens sem primeiro amarrá-lo? E então roubará a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem não está comigo é contra mim; e quem comigo não ajunta, espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, eu vos digo: Toda espécie de pecado e blasfêmia se perdoará aos homens; mas a blasfêmia contra o Espírito Santo não será perdoada aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E quem falar uma palavra contra o Filho do homem, isso lhe será perdoado; mas, se alguém falar contra o Espírito Santo, não lhe será perdoado, nem neste mundo, nem no mundo vindouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ou fazei a árvore boa, e o seu fruto bom, ou fazei a árvore má, e o seu fruto mau; porque a árvore é conhecida por seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ó geração de víboras, como podeis vós dizer boas coisas, sendo maus? Pois do que há em abundância no coração, disso fala a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O homem bom traz boas coisas do bom tesouro do seu coração, e o homem mau do mau tesouro traz coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu vos digo que de toda a palavra ociosa que os homens disserem hão de dar conta no dia do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque por tuas palavras serás justificado, e por tuas palavras serás condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então responderam alguns dos escribas e dos fariseus, dizendo: Mestre, nós queremos ver um sinal de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas ele lhes respondeu, e disse: Uma geração má e adúltera procura um sinal, não se lhe dará outro sinal senão o sinal do profeta Jonas;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>pois, como Jonas esteve três dias e três noites no ventre da baleia, assim estará o Filho do homem três dias e três noites no coração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os homens de Nínive se levantarão no juízo com esta geração, e a condenarão, porque se arrependeram com a pregação de Jonas. E eis que está aqui um que é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha do sul se levantará no dia do juízo com esta geração, e a condenará; porque veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão. E eis que está aqui um que é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando um espírito imundo sai de um homem, anda por lugares áridos, buscando repouso, e não o encontra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então ele diz: Eu voltarei para a minha casa, de onde saí. E voltando, a encontra vazia, varrida e adornada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então ele vai, e leva consigo outros sete espíritos piores do que ele, e, eles entrando, habitam ali; e o último estado desse homem vem a ser pior do que o primeiro. Assim também há de acontecer a esta geração perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto ele falava à multidão, eis que sua mãe e seus irmãos estavam fora, desejando falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então alguém lhe disse: Eis que tua mãe e teus irmãos estão lá fora desejando falar contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas ele respondeu, e disse ao que lhe falara: Quem é minha mãe? E quem são meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, ele estendendo a sua mão em direção os seus discípulos, disse: Eis aqui minha mãe e meus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>porque, qualquer que fizer a vontade de meu Pai que está no céu, este é meu irmão, e irmã e mãe.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mesmo dia, saindo Jesus de casa, sentou-se junto ao mar;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e grandes multidões se reuniram a ele, de modo que, entrando ele em um barco, assentou- se, e toda a multidão estava em pé na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E falou-lhes muitas coisas por parábolas, dizendo: Eis que um semeador saiu a semear;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e quando ele semeava, algumas sementes caíram junto ao caminho, e vieram as aves e as devoraram;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>algumas caíram em lugares pedregosos, onde não havia muita terra; e imediatamente elas brotaram, porque não havia terra profunda;&amp;nbsp;Outra parte caiu em terreno rochoso, onde havia uma fina camada de terra, e logo brotou, pois o solo não era profundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas, saindo o sol, queimaram-se; e porque não tinham raiz, elas murcharam-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E outras caíram entre espinhos, e os espinhos cresceram e as sufocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas outras caíram em boa terra, e deram fruto, algumas cem vezes, outras a sessenta vezes e outras a trinta vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E vieram os discípulos, e lhe perguntaram: Por que tu falas por parábolas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondendo, disse-lhes: Porque a vós é dado conhecer os mistérios do reino do céu, mas a eles não lhes é dado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque àquele que tem, para ele se dará, e terá mais em abundância; mas àquele que não tem, até aquilo que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto lhes falo por parábolas; porque eles vendo, não veem; e ouvindo, não ouvem nem compreendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E neles se cumpre a profecia de Isaías, que diz: Ouvindo, ouvireis, e não compreendereis, e, vendo, vereis, e não percebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque o coração deste povo se fez pesado, e os seus ouvidos ouvem pesadamente, e eles fecharam seus olhos; para que em nenhum momento vejam com os seus olhos, e ouçam com os seus ouvidos, e compreendam com o seu coração, e se convertam, e eu os cure.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, abençoados são os vossos olhos, porque eles veem, e os vossos ouvidos, porque eles ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque em verdade eu vos digo que muitos profetas e homens justos desejaram ver estas coisas que vós vedes, e não o viram; e ouvir estas coisas que vós ouvis, e não o ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Escutai vós, portanto, a parábola do semeador.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando alguém ouve a palavra do reino, e não a compreende, então vem o perverso, e afasta o que foi semeado no seu coração; este é o que recebeu a semente junto do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o que recebeu a semente em lugares pedregosos, é o que ouve a palavra, e logo a recebe com alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas ele não tem raiz em sim mesmo, apenas dura um tempo; pois quando vem tribulação ou perseguição por causa da palavra, imediatamente se ofende.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E também o que recebeu a semente entre espinhos é o que ouve a palavra, mas os cuidados deste mundo e o engano das riquezas, sufocam a palavra, e ela fica infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o que recebeu a semente em boa terra é o que ouve a palavra e compreende-a; e também dá fruto, e um produz cem vezes, outro sessenta vezes, e outro trinta vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Apresentou-lhe outra parábola, dizendo: O reino do céu é semelhante a um homem que semeou boa semente no seu campo;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas, enquanto dormiam os homens, veio o seu inimigo, e semeou joio no meio do trigo, e foi no seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, quando o caule cresceu e produziu fruto, apareceu também o joio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, os servos do dono da casa vieram, e disseram a ele: Senhor, tu não semeaste boa semente no teu campo? De onde então tem esse joio?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele disse-lhes: Um inimigo é quem fez isso. E os servos lhe disseram: Queres, então, que vamos e o colhamos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele, porém, disse: Não; para que, ao colher o joio, não arranqueis também o trigo com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixai-os crescer juntos até a colheita; e, no tempo da colheita, eu direi aos ceifeiros: Colhei juntos primeiro o joio, e amarrai-o em fardos para ser queimado, mas o trigo recolhei no meu celeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Apresentou-lhes outra parábola, dizendo: O reino do céu é semelhante a um grão de mostarda, que um homem tomou, e semeou no seu campo;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>que, na verdade, é a menor de todas as sementes; mas quando crescido, é a maior entre as plantas, torna-se uma árvore, de modo que vêm as aves do céu, e se aninham nos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Outra parábola lhes disse: O reino do céu é semelhante ao fermento, que uma mulher tomou e escondeu em três medidas de farinha, até ficar tudo levedado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todas estas coisas falou Jesus à multidão por parábolas, e sem parábolas ele não lhes falava;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que pudesse se cumprir o que fora dito pelo profeta, dizendo: Eu abrirei a minha boca em parábolas; proferirei coisas mantidas em segredo desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus mandando embora a multidão, entrou na casa. E vieram até ele os seus discípulos, dizendo: Explica-nos a parábola do joio do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ele, respondendo, disse-lhes: O que semeia a boa semente é o Filho do homem;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o campo é o mundo; a boa semente são os filhos do reino; mas o joio são os filhos do perverso;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o inimigo, que o semeou, é o diabo; a colheita é o fim do mundo; e os ceifeiros são os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Portanto, como o joio é colhido e queimado no fogo, assim acontecerá no fim deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do Homem enviará os seus anjos, e eles colherão do seu reino tudo que escandaliza, e os que praticam a iniquidade;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e lançá-los-ão na fornalha de fogo; ali haverá pranto e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os justos brilharão como o sol no reino de seu Pai. Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Novamente, o reino do céu é semelhante a um tesouro escondido no campo, que um homem achou e escondeu; e, para sua alegria, vai, vende tudo quanto tem, e compra aquele campo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Novamente, o reino do céu é semelhante a um homem negociante, que busca boas pérolas;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e, tendo encontrado uma pérola de grande preço, foi e vendeu tudo quanto tinha, e comprou- a.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Novamente, o reino do céu é semelhante a uma rede lançada ao mar, recolhendo de toda a espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e, estando cheia, puxam para a praia; e, assentando-se, ajuntam os bons em cestos, mas lançam para longe os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim será no fim do mundo; os anjos virão, e separarão os perversos dentre os justos,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e lançá-los-ão na fornalha de fogo; ali haverá pranto e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E disse-lhes Jesus: Tens compreendido todas estas coisas? Disseram-lhe eles: Sim, Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então ele disse-lhes: Portanto, todo o escriba que é instruído acerca do reino do céu é semelhante a um homem que é chefe da família, e tira do seu tesouro coisas novas e velhas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E aconteceu que, quando Jesus havia concluído estas parábolas, partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, chegando à sua terra, ele ensinava- os na sinagoga deles, de modo que eles se maravilhavam, e diziam: De onde veio a este homem sabedoria, e estas obras poderosas?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Não é este o filho do carpinteiro? E não se chama sua mãe Maria, e seus irmãos Tiago, e José, e Simão, e Judas?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E suas irmãs, não estão todas elas entre nós? De onde então tem este homem todas essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E eles se ofendiam dele. Mas Jesus lhes disse: Não há profeta sem honra, a não ser na sua própria terra e na sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E ele não fez ali muitas obras poderosas, por causa da incredulidade deles.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo Herodes, o tetrarca, ouvindo a fama de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse aos seus servos: Este é João, o Batista; ele ressuscitou dos mortos, e por isso obras poderosas atuam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Herodes, havendo prendido a João, o amarrou, e o colocou na prisão, por causa de Herodias, esposa de seu irmão Filipe;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque João lhe dizia: Não te é lícito possuí- la.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E querendo matá-lo, temia o povo; porque o consideravam um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Celebrando-se, porém, o aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante deles, e agradou a Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perante isso prometeu, com juramento, dar-lhe tudo o que pedisse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ela, tendo sido anteriormente instruída por sua mãe, disse: Dá-me aqui, em um prato, a cabeça de João, o Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o rei se arrependeu; contudo, por causa do juramento, e dos que estavam à mesa com ele, ordenou que se lhe desse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele mandou decapitar João na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a sua cabeça foi trazida em um prato, e dada à moça, e ela a levou para a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vindo os seus discípulos, e levaram o corpo, e o enterraram; e foram dizer a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvindo Jesus isso, partiu dali em um barco, para um lugar deserto, à parte; e, sabendo- o o povo, seguiu-o a pé desde as cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, Jesus, saindo, viu uma grande multidão, e movido de compaixão por eles, curou os seus enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, chegada a tarde, os seus discípulos aproximaram- se dele, dizendo: O lugar é deserto, e a hora já é passada; despede a multidão, para que indo às aldeias, comprem mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Eles não precisam partir; dai-lhes vós de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles lhe disseram: Nós não temos aqui senão cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele disse: Traga-os aqui para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, ordenando a multidão para que se assentasse sobre a relva, tomou os cinco pães e os dois peixes, e, erguendo os olhos ao céu, ele os abençoou, e partindo os pães, deu- os aos seus discípulos, e os discípulos à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todos comeram e se fartaram; e dos pedaços que sobraram tomaram doze cestos cheios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os que haviam comido eram cerca de cinco mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E logo Jesus compeliu os seus discípulos a entrar no barco, e passar adiante dele para o outro lado, enquanto ele mandava a multidão embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, mandado a multidão embora, ele subiu para o monte, para orar à parte. E vindo a noite, ele estava ali sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O barco, porém, estava já no meio do mar, agitado pelas ondas; porque o vento era contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, à quarta vigília da noite, Jesus foi até eles, andando sobre o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando os discípulos o viram andando sobre o mar, eles perturbaram-se, dizendo: É um espírito; e gritaram de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas imediatamente Jesus falou com eles, dizendo: Tende bom ânimo, sou eu, não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Pedro respondeu, e disse: Senhor, se és tu, manda-me ir ter contigo sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele disse: Vem. E Pedro, descendo do barco, andou sobre as águas para ir até Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas ele vendo que o vento era forte, teve medo; e, começando a submergir, clamou, dizendo: Senhor, salva-me!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E imediatamente Jesus, estendendo a sua mão, segurou- o, e disse-lhe: Oh! pequena fé, por que tu duvidaste?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, eles subindo ao barco, o vento cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os que estavam no barco , vindo, o adoraram, dizendo: Verdadeiramente tu és o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, terminada a travessia, chegaram à terra de Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, quando os homens daquele lugar o conheceram, eles enviaram por toda aquela região em redor, e trouxeram-lhe todos os que estavam enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E pediram-lhe que ao menos eles pudessem tocar a orla da sua veste, e todos quantos a tocavam ficavam perfeitamente sãos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então escribas e fariseus vindos de Jerusalém chegaram a Jesus e lhe perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que os teus discípulos transgridem a tradição dos anciãos? Pois eles não lavam as mãos quando comem pão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas ele, respondendo, disse-lhes: Por que também vós transgredis o mandamento de Deus pela vossa tradição?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque Deus ordenou, dizendo: Honra a teu pai e a tua mãe; e: Quem amaldiçoar o pai ou a mãe, inevitavelmente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas vós dizeis: Qualquer que disser a seu pai ou a sua mãe: Isto é uma oferta, tudo quanto puderes ser aproveitado por mim;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e não honrar a seu pai nem a sua mãe, esse estará livre. Assim invalidastes o mandamento de Deus pela vossa tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas, bem profetizou Isaías a vosso respeito, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este povo se aproxima de mim com a sua boca, e me honra com os seus lábios, mas o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, em vão eles me adoram, ensinando por doutrinas os mandamentos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, ele chamando a multidão, disse-lhes: Ouvi, e compreendei:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não é o que entra pela boca que contamina o homem, mas o que procede da boca, isso é o que contamina o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, chegando-se a ele os seus discípulos, disseram-lhe: Tu sabes que os fariseus se ofenderam ouvindo esse provérbio?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele, respondendo, disse: Toda a planta, que meu Pai celeste não plantou, será arrancada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixai-os sozinhos; eles são cegos condutores de cegos. E se um cego conduzir outro cego, ambos cairão na cova.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pedro respondeu, e disse-lhe: Declara-nos esta parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jesus disse: Estais vós também ainda sem compreender?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda não compreendeis que tudo o que entra pela boca vai para a barriga, e é lançado fora?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, estas coisas que procede da boca sai do coração, e isso contamina o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque do coração procedem os maus pensamentos, assassinatos, adultérios, fornicação, furtos, falsos testemunhos e blasfêmias;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>são essas coisas que contaminam o homem; mas comer sem lavar as mãos não contamina o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, partindo Jesus dali, foi para as regiões de Tiro e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, eis que uma mulher cananeia, vindo daquelas regiões, gritou para ele, dizendo: Tenha misericórdia de mim, Ó Senhor, Filho de Davi; minha filha está severamente atormentada por um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas ele não lhe respondeu uma palavra. E, vindo a ele os seus discípulos, pediram- lhe, dizendo: Manda-a embora, porque está gritando atrás de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas ele, respondendo, disse: Eu não fui enviado senão às ovelhas perdidas da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então veio ela e, adorando-o, disse: Senhor, socorre-me!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Não é bom tomar o pão dos filhos e lançá-lo aos cães.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ela disse: Verdade, Senhor; ainda assim, os cães comem das migalhas que caem da mesa dos seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, respondendo Jesus, disse-lhe: Ó mulher, grande é a tua fé! Seja isto assim como tu desejas. E sua filha ficou sã naquela hora.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Partindo Jesus dali, aproximou-se do mar da Galileia, e, subindo a um monte, sentou- se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E grandes multidões vieram a ele, trazendo aqueles que eram coxos, cegos, mudos, aleijados, e muitos outros, e os puseram aos pés de Jesus, e ele os curou;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de modo que a multidão se maravilhou ao ver os mudos falando, os aleijados curados, os coxos andando, e os cegos vendo; e glorificaram ao Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jesus, chamando os seus discípulos, disse: Eu tenho compaixão da multidão, porque eles continuam comigo há três dias, e não tem o que comer; e eu não quero mandá- los embora em jejum, para que não desfaleça no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os seus discípulos disseram-lhe: De onde encontraremos, aqui no deserto, tantos pães para saciar tão grande multidão?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jesus lhes diz: Quantos pães vocês têm? E eles disseram: Sete, e alguns pequenos peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então ele ordenou à multidão para que se assentassem no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, ele tomando os sete pães e os peixes, e dando graças, partiu-os, e deu-os aos seus discípulos, e os discípulos à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E todos eles comeram e se satisfizeram; e juntaram as sobras de pedaços, e encheram sete cestos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ora, os que tinham comido eram quatro mil homens, junto com as mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, mandando a multidão embora, tomou o barco, e foi para as regiões de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vieram também os fariseus com os saduceus, para o tentarem, pediram que lhes mostrasse algum sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ele, respondendo, disse-lhes: Quando é chegada a tarde, dizeis: Haverá bom tempo, porque o céu está rubro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, pela manhã: Haverá tempo ruim hoje, pois o céu está de um vermelho sombrio. Hipócritas, podeis discernir a face do céu, mas não podeis discernir os sinais dos tempos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma geração perversa e adúltera procura um sinal, e nenhum sinal lhe será dado, senão o sinal do profeta Jonas. E, ele os deixando, partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, passando seus discípulos para o outro lado, tinham-se esquecido de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus disse-lhes: Cuidai-vos e guardai- vos do fermento dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles arrazoavam entre si, dizendo: É porque nós não levamos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jesus percebeu isso, disse: Oh! pequena fé, por que arrazoais entre vós por não terdes trazido pão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não compreendeis ainda, nem vos lembrais dos cinco pães e dos cinco mil, e de quantos cestos recolhestes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem dos sete pães e dos quatro mil, e de quantos cestos recolhestes?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como não compreendestes que eu não vos falei a respeito do pão, mas que tivessem cuidado do fermento dos fariseus e dos saduceus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então compreenderam de que não dissera que se guardassem do fermento do pão, mas da doutrina dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vindo Jesus às regiões de Cesareia de Filipe, perguntou os seus discípulos, dizendo: Quem dizem os homens, que eu, o Filho do homem, sou?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles disseram: Alguns dizem que és João, o Batista; outros Elias, e outros Jeremias, ou um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhes ele: Mas vós, quem dizeis que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Simão Pedro, respondendo, disse: Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhe: Abençoado és tu, Simão Barjonas, pois carne e sangue não revelaram isso a ti, mas o meu Pai que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E eu também te digo que tu és Pedro, e sobre esta rocha eu edificarei a minha igreja, e as portas do inferno não prevalecerão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu te darei as chaves do reino do céu; e tudo quanto tu ligares na terra será ligado no céu, tudo quanto tu desligares na terra será desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele ordenou aos seus discípulos que não contassem a nenhum homem que ele era Jesus, o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desde esse tempo começou Jesus a mostrar aos seus discípulos que ele deveria ir a Jerusalém, e sofrer muitas coisas dos anciãos, e dos principais sacerdotes e escribas, e ser morto, e ressuscitar ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Pedro, tomando-o, começou a repreendê- lo, dizendo: Longe de ti, Senhor; isso não será para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas ele, virando-se, disse a Pedro: Para trás de mim, Satanás; tu és uma ofensa a mim; porque não tens gosto das coisas que são de Deus, mas das que são dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então disse Jesus aos seus discípulos: Se algum homem quiser vir após mim, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz, e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque aquele que quiser salvar a sua vida, perdê-la-á; e quem perder a sua vida por minha causa, achá-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois que vantagem tem o homem em ganhar o mundo inteiro, e perder a sua própria alma? Ou que dará o homem em troca da sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o Filho do homem virá na glória de seu Pai, com os seus anjos; e então recompensará a cada um segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em verdade eu vos digo, alguns dos que aqui estão não provarão a morte até que vejam o Filho do homem vindo em seu reino.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, seis dias depois, tomou Jesus consigo a Pedro, e a Tiago, e a João, seu irmão, e os conduziu à parte a um alto monte,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e transfigurou-se diante deles; e a sua face resplandeceu como o sol, e as suas vestes estavam brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eis que lhes apareceram Moisés e Elias, falando com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Pedro, tomando a palavra, disse a Jesus: Senhor, é bom estarmos aqui; se queres, façamos aqui três tabernáculos, um para ti, um para Moisés, e um para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, enquanto ainda falava, eis que uma nuvem luminosa os cobriu. E da nuvem saiu uma voz que dizia: Este é o meu amado Filho, em quem me comprazo; escutai-o.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os discípulos, ouvindo isso, caíram sobre as suas faces, temeram muito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, vindo Jesus, tocou-os e disse: Levantai- vos, e não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, eles levantando os seus olhos, não viram a nenhum homem, senão só a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, Jesus lhes ordenou, dizendo: A nenhum homem conteis a visão, até que o Filho do homem seja ressuscitado dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os seus discípulos perguntaram-no, dizendo: Por que dizem então os escribas que Elias deverá vir primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Em verdade Elias virá primeiro, e restaurará todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eu vos digo que Elias já veio, e eles não o reconheceram, mas fizeram-lhe tudo o que quiseram. Assim eles farão também sofrer o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então compreenderam os discípulos que lhes falara de João, o Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, chegando à multidão, aproximou- se dele certo homem, ajoelhando-se diante dele, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Senhor, tem misericórdia de meu filho; pois é lunático e padece muito; porque muitas vezes cai no fogo, e muitas vezes na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu o trouxe aos teus discípulos, mas não puderam curá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse: Ó geração incrédula e perversa! Até quando eu estarei contigo? Até quando eu terei de sofrer? Trazei-mo aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, repreendeu Jesus o demônio, que saiu dele; e desde aquela hora ficou o menino curado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os discípulos, aproximando-se de Jesus em particular, disseram: Por que nós não pudemos expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jesus lhes respondeu: Por causa de vossa incredulidade; porque na verdade eu vos digo que, se tiverdes fé como um grão de semente da mostarda, direis a este monte: Remove-te daqui para lá, e será removido; e nada será impossível para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas essa espécie não se expulsa senão pela oração e pelo jejum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto permaneciam eles na Galileia, disse-lhes Jesus: O Filho do homem será traído nas mãos dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e matá-lo-ão, e ao terceiro dia ressuscitará. E eles se entristeceram grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E vindo eles para Cafarnaum, aproximaram- se de Pedro os que recebiam tributos, e perguntaram: O vosso mestre não paga tributos?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse ele: Sim. E quando entrou na casa, Jesus o preveniu, dizendo: O que tu pensas, Simão? De quem cobram os reis da terra o tributo ou imposto? Dos seus próprios filhos, ou dos estrangeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Pedro lhe disse: Dos estrangeiros. Disse-lhe Jesus: Então os filhos são isentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, para que não os ofendemos, vai ao mar, lança o anzol, e toma o primeiro peixe que subir; e abrindo-lhe a sua boca, encontrarás um pedaço de dinheiro; toma-o, e dai- o por mim e por ti.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela mesma hora chegaram-se a Jesus os seus discípulos e perguntaram: Quem é o maior no reino do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jesus, chamando uma criancinha, colocou- a no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Na verdade eu vos digo que, se não vos converterdes e não vos tornardes como criancinhas, de modo algum entrareis no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, todo aquele que se humilhar como esta criancinha, esse é o maior no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quem receber em meu nome uma criancinha, tal como está, recebe a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quem ofender um destes pequeninos que creem em mim, seria melhor para ele que pendurasse ao pescoço uma pedra de moinho, e que se afogasse no fundo do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ai do mundo, por causa das ofensas! Pois é necessário que venham ofensas; mas ai do homem por quem vem a ofensa!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, se a tua mão ou o teu pé te ofender, corta-o, e lança-o para longe de ti; é melhor para ti entrar na vida coxo ou aleijado, do que, tendo duas mãos ou dois pés, seres lançado no fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se o teu olho te ofender, arranca-o, e lança-o para longe de ti; é melhor para ti entrar na vida com um olho só, do que, tendo dois olhos, seres lançado no fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vede, não desprezeis a nenhum destes pequeninos, porque eu vos digo que os seus anjos no céu sempre veem a face de meu Pai que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o Filho do homem veio salvar o que se havia perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que vos parece? Se algum homem tiver cem ovelhas, e uma delas se desgarrar, ele não irá pelos montes, deixando as noventa e nove, em busca da que se desgarrou?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se porventura a encontra, na verdade eu vos digo que ele se regozijará mais com aquela ovelha, do que pelas noventa e nove que não se desgarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim também, não é a vontade de vosso Pai que está no céu, que se pereça um destes pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, se teu irmão pecar contra ti, vai, e corrige-o entre ti e ele só; se ele te ouvir, ganhaste a teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, porém, ele não te ouvir, então leva contigo mais um ou dois, para que pela boca de duas ou três testemunhas cada palavra seja estabelecida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se ele recusar ouvi-los, dize-o à igreja; mas se recusar ouvir a igreja, seja ele para ti como um homem gentio e um publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na verdade eu vos digo: Tudo o que ligardes na terra será ligado no céu, e tudo o que desligardes na terra será desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda eu vos digo que, se dois de vós concordarem na terra acerca de qualquer coisa que pedirem, isso lhes será feito por meu Pai que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque, onde estiverem dois ou três reunidos em meu nome, ali estou eu no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro, aproximando-se dele, disse: Senhor, até quantas vezes o meu irmão pecará contra mim, e eu o perdoarei? Até sete vezes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus lhe disse: Eu não te digo que até sete vezes; mas até setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, o reino do céu é semelhante a certo rei, que quis acertar contas com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, começando a acertá-las, foi-lhe apresentado um que lhe devia dez mil talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, não tendo ele com que pagar, ordenou seu senhor que fossem vendidos ele, e sua mulher e seus filhos, e tudo que ele tinha, e que o pagamento fosse feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o servo se prostrou, e o adorou, dizendo: Senhor, tem paciência comigo, e eu tudo te pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, movido de compaixão, o senhor do servo soltou-o e perdoou-lhe a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saindo, porém, este servo, encontrou um dos seus conservos, que lhe devia cem denários; e, lançando mão dele, tomou-o pela garganta, dizendo: Paga-me o que tu me deves.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o seu conservo, caindo-lhe aos pés, pediu-lhe, dizendo: Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele, porém, não quis; antes, lançou-o na prisão, até que pagasse a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vendo, pois, os seus conservos o que foi feito, entristeceram-se muito, e foram contar a seu senhor tudo o que foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seu senhor então, chamando-o, disse-lhe: Servo perverso, perdoei-te toda aquela dívida, porque tu me suplicaste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não devias tu, igualmente, ter compaixão do teu conservo, como eu também tive misericórdia de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, indignado, o seu senhor o entregou aos atormentadores, até que ele pagasse tudo o que lhe devia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim também meu Pai celeste fará convosco, se de coração não perdoardes cada um as ofensas do seu irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, tendo Jesus terminado esses discursos, ele partiu da Galileia, e foi para os confins da Judeia, além do Jordão;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E grandes multidões seguiram-no, e ele as curava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os fariseus também vieram até ele, tentando- o, e dizendo-lhe: É lícito ao homem repudiar sua mulher por qualquer motivo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele, respondendo, disse-lhes: Não tendes lido, que aquele que os fez no princípio macho e fêmea os fez,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: Portanto, deixará o homem pai e mãe, e se unirá a sua mulher, e os dois serão uma só carne?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, eles não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus ajuntou, nenhum homem o separe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disseram-lhe eles: Então, por que Moisés ordenou dar-lhe carta de divórcio, e para repudiá- la?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhes ele: Moisés, por causa da dureza dos vossos corações, vos permitiu repudiar vossas esposas; mas não foi assim desde o princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu vos digo, que quem repudiar sua esposa, a não ser por causa de fornicação, e casar com outra, comete adultério; e o que casar com a repudiada comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disseram-lhe seus discípulos: Se tal é a causa do homem a respeito de sua esposa, não é bom casar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas ele lhes disse: Nem todos os homens podem receber esta palavra, mas somente aqueles a quem é dado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque há alguns eunucos que assim nasceram do ventre de sua mãe; e há alguns eunucos, a quem os homens fizeram eunucos, e há eunucos, que se fizeram eunucos por causa do reino do céu. Quem é capaz de receber isso, receba-o.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Foram, então, trazidas até ele criancinhas, para que sobre elas pusesse suas mãos, e orasse; mas os discípulos os repreenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, disse: Deixai as criancinhas e não as proíbas de virem a mim; porque de tais é o reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, tendo-lhes imposto suas mãos, partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, eis que vindo alguém, disse-lhe: Bom Mestre, que coisa boa devo eu fazer para ter vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele disse: Por que tu me chamas bom? Não há nenhum bom senão um que é Deus. Se queres, porém, entrar na vida, guarda os mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse-lhe ele: Quais? E Jesus disse: Tu não assassinarás, não cometerás adultério, não roubarás, não dirás falso testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>honrarás ao teu pai e à tua mãe, e amarás o teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-lhe o jovem: Tudo isso tenho guardado desde a minha juventude; o que me falta ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Se queres ser perfeito, vai e vende o que tu tens, e dá-o aos pobres, e tu terás um tesouro no céu; e vem, e segue- me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o homem jovem, ouvindo essa palavra, foi embora triste, porque ele tinha muitas posses.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse, então, Jesus aos seus discípulos: Na verdade eu vos digo que um rico dificilmente entrará no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E outra vez eu vos digo que é mais fácil um camelo passar por um olho de uma agulha, do que entrar um rico no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, ouvindo isto seus discípulos, ficaram extremamente espantados, dizendo: Quem então poderá ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Jesus, olhando-os, disse-lhes: Aos homens isto é impossível, mas com Deus todas as coisas são possíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, respondendo Pedro, lhe disse: Eis que nós deixamos tudo, e te seguimos; o que nós teremos por isso?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Jesus disse-lhes: Em verdade eu vos digo que vós, que me seguistes, que na regeneração, quando o Filho do homem se assentar no trono da sua glória, também vos assentareis sobre doze tronos, para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todo o que tiver deixado casas, ou irmãos, ou irmãs, ou pai, ou mãe, ou esposa, ou filhos, ou terras, por causa do meu nome, receberá cem vezes tanto, e herdará a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas muitos que são os primeiros serão últimos, e os últimos serão os primeiros.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque o reino do céu é semelhante a um homem que é um chefe de família, que saiu de manhã cedo a contratar trabalhadores para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, tendo acordado com os trabalhadores um denário por dia, mandou-os para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele saindo perto da hora terceira, viu outros que estavam ociosos no mercado,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disse-lhes: Ide vós também para a vinha, e dar-vos-ei o que for justo. E eles foram pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele saindo outra vez, cerca da hora sexta e da nona, fez da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, ele saindo cerca da hora undécima, encontrou outros que estavam ociosos, e disse- lhes: Por que estais ociosos todo o dia?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles disseram-lhe: Porque nenhum homem nos contratou. Ele disse-lhes: Ide vós também para a vinha, e tudo quanto for justo, vós recebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, vindo a tarde, o senhor da vinha disse ao seu mordomo: Chama os trabalhadores, e paga-lhes o salário, começando pelos últimos até aos primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, vindo os que foram cerca da hora undécima, receberam cada homem um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vindo, então, os primeiros, eles pensaram que haviam de receber mais; mas do mesmo modo receberam cada homem um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, recebendo-o, murmuravam contra o dono da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo: Estes últimos trabalharam somente uma hora, e os fizestes iguais a nós, que suportamos o fardo e o calor do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele, respondendo, disse a um deles: Amigo, eu não te faço injustiça; tu não combinastes comigo um denário?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Toma o que é teu, e vai-te pelo caminho; eu quero dar a este último tanto como a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não me é lícito fazer o que eu quero do que é meu? Ou é mau o teu olho porque eu sou bom?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim os últimos serão os primeiros, e os primeiros os últimos; porque muitos são chamados, mas poucos escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, subindo Jesus para Jerusalém, tomou à parte os seus doze discípulos no caminho, e disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que nós subimos para Jerusalém, e o Filho do homem será traído aos principais sacerdotes e aos escribas, e eles o condenarão à morte,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o entregarão aos gentios para que dele zombem, e o açoitem e crucifiquem, e ao terceiro dia ele ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então se aproximou dele a mãe dos filhos de Zebedeu, com seus filhos, adorando-o, e desejando uma certa coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele disse para ela: O que tu queres? Ela disse: Concede que estes meus dois filhos se assentem, um à tua direita e outro à tua esquerda, no teu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus respondendo disse: Não sabeis o que pedis. Podeis vós beber o cálice que eu hei de beber, e ser batizados com o batismo com que eu sou batizado? Dizem- lhe eles: Podemos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E diz-lhes ele: Na verdade bebereis o meu cálice e sereis batizados com o batismo com que eu sou batizado, mas o assentar-se à minha direita ou à minha esquerda não me pertence dá-lo, mas o será dado àqueles para quem meu Pai o tem preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, quando os dez ouviram isso, indignaram- se contra os dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus chamando-os, disse: Sabeis que os príncipes dos gentios exercem domínio sobre eles, e os seus grandes exercem autoridade sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas não será assim entre vós; mas quem dentre vós deseja ser grande, seja o vosso servidor;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, quem deseja ser o primeiro, seja o vosso servo;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>assim como o Filho do homem não veio para ser servido, mas para servir, e para dar a sua vida em resgate de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, partindo eles de Jericó, uma grande multidão o seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eis que dois homens cegos, assentados junto do caminho, ouvindo que Jesus passava, clamaram, dizendo: Tem misericórdia de nós, Ó Senhor, Filho de Davi!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a multidão os repreendia, para que se calassem; mas eles gritavam ainda mais, dizendo: Tem misericórdia de nós, Ó Senhor, Filho de Davi!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Jesus, parando, chamou-os, e disse: O que quereis que eu vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disseram-lhe eles: Senhor, que os nossos olhos possam ser abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jesus teve compaixão deles, e tocou seus olhos; e imediatamente seus olhos receberam visão, e eles o seguiram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, quando eles se aproximaram de Jerusalém, e chegando a Betfagé, ao monte das Oliveiras, então enviou Jesus dois discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo-lhes: Ide à aldeia que está defronte de vós, e logo encontrareis uma jumenta presa, e com ela um jumentinho; soltando-os, trazei-os para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, se algum homem vos disser alguma coisa, dizei: O Senhor necessita deles, e logo os enviará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tudo isso foi feito para que pudesse se cumprir o que foi dito pelo profeta, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dizei à filha de Sião: Eis que o teu Rei vem a ti, manso, e assentado sobre uma jumenta, e sobre um jumentinho, cria de animal de carga.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, indo os discípulos, e fazendo como Jesus lhes ordenara,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>trouxeram a jumenta e o jumentinho, e sobre eles puseram as suas vestes, e eles o colocaram em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E uma multidão muito grande estendia as suas vestes pelo caminho, e outros cortavam ramos de árvores, e os espalhavam pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as multidões, que iam à frente e as que o seguiam, clamavam, dizendo: Hosana ao Filho de Davi! Bendito é o que vem em nome do Senhor. Hosana nas alturas!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E entrando ele em Jerusalém, toda a cidade estava agitada, dizendo: Quem é este?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a multidão dizia: Este é Jesus, o profeta de Nazaré da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E entrando Jesus no templo de Deus, expulsou todos os que vendiam e compravam no templo, e derrubou as mesas dos cambistas e os bancos dos que vendiam pombas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disse-lhes: Está escrito: A minha casa será chamada casa de oração; mas vós a fazeis covil de ladrões.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E foram ter com ele no templo cegos e coxos, e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E vendo os principais sacerdotes e os escribas as coisas maravilhosas que ele fizera, e as crianças gritando no templo, e dizendo: Hosana ao Filho de Davi!, indignaram-se,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e perguntaram-lhe: Ouves o que estes dizem? E Jesus lhes disse: Sim; nunca lestes: Pela boca dos pequeninos e dos bebês de peito tiraste perfeito louvor?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele deixando-os, saiu da cidade para Betânia, e ele se alojou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, de manhã, voltando para a cidade, teve fome;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, avistando uma figueira à beira do caminho, dela se aproximou, e não encontrou nada, senão algumas folhas, e disse-lhe: Jamais cresça fruto em ti, para sempre! E a figueira murchou imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, vendo isto os discípulos, admiraram- se, dizendo: Como murchou imediatamente a figueira?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus, respondendo, disse-lhes: Na verdade eu vos digo: Se tiverdes fé e não duvidardes, não só fareis o que foi feito à figueira, mas também, se a este monte disserdes: Move-te e lança-te no mar, isso será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E todas as coisas, tudo o que pedirdes em oração, crendo, recebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo Jesus entrado no templo, e estando ele a ensinar, os principais sacerdotes e os anciãos do povo se aproximaram dele, dizendo: Com que autoridade tu fazes estas coisas? E quem te deu tal autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Eu também vos perguntarei uma coisa; se me responderdes, eu de igual modo vos direi com que autoridade eu faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O batismo de João, de onde era? Do céu, ou dos homens? E eles arrazoavam entre si, dizendo: Se nós dissermos: Do céu, ele nos dirá: Então por que não acreditastes nele?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se nós dissermos: Dos homens, tememos o povo, porque todos consideram João como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, respondendo a Jesus, disseram: Nós não podemos dizer. Ele disse-lhes: Nem eu vos digo com que autoridade eu faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas que vos parece? Certo homem tinha dois filhos, e, dirigindo-se ao primeiro, disse: Filho, vai trabalhar hoje na minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele respondeu, e disse: Eu não quero. Mas depois, arrependido, foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dirigindo-se ao segundo, falou-lhe de igual modo; e respondendo ele, disse: Eu vou, senhor; e não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Qual destes dois fez a vontade do seu pai? Disseram-lhe eles: O primeiro. Disse- lhes Jesus: Na verdade eu vos digo que os publicanos e as prostitutas entram adiante de vós no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois João veio a vós no caminho da justiça, e não crestes nele; mas os publicanos e as prostitutas creram; Mas vós, vendo isto, nem depois vos arrependestes para crerdes nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi outra parábola: Havia certo dono de casa que plantou uma vinha, e cercou-a, e cavou nela um lagar, e edificou uma torre, e a deixou com uns lavradores, e foi para uma terra distante.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, estando próximo o tempo dos frutos, ele enviou os seus servos aos lavradores, para que eles pudessem receber os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os lavradores, tomaram os servos, bateram em um, e mataram outro, e a outro apedrejaram.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele enviou ainda outros servos, em maior número do que os primeiros; e eles fizeram- lhes do mesmo modo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, por último, enviou-lhes o seu filho, dizendo: Eles respeitarão ao meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas os lavradores vendo o filho, disseram entre si: Este é o herdeiro; vinde, matemo- lo, e apoderemo-nos da sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, agarrando-o, lançaram-no fora da vinha e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando, pois, vier o senhor da vinha, o que ele fará com esses lavradores?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dizem-lhe eles: Ele destruirá miseravelmente aqueles homens perversos, e deixará sua vinha com outros lavradores, que a seu tempo lhe entreguem os frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus disse para eles: Nunca lestes nas escrituras: A pedra que os edificadores rejeitaram, essa se tornou a cabeça do ângulo; isso é obra do Senhor, e é maravilhosa aos nossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Portanto eu vos digo que o reino de Deus vos será tirado, e será dado a uma nação que dê os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, quem cair sobre esta pedra, despedaçar- se-á; mas aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E quando os principais sacerdotes e fariseus ouviram estas parábolas, entenderam que ele falava deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas, embora procurassem prendê-lo, temiam a multidão, pois o tinham por profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E respondendo Jesus, novamente lhes falou em parábolas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O reino do céu é semelhante a um certo rei, que fez as bodas de seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e enviou os seus servos a chamar os convidados para as bodas, e estes não quiseram vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mais uma vez, ele enviou outros servos, dizendo: Dizei aos convidados: Eis que tenho o meu jantar preparado, os meus bois e meus cevados estão mortos, e todas as coisas estão prontas; vinde às bodas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles, fazendo pouco caso, seguiram os seus caminhos, um para sua fazenda, outro para o seu negócio;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os outros, tomaram os seus servos, os afrontaram-lhes e mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, ouvindo disso o rei, irou-se, e enviando os seus exércitos, destruiu aqueles assassinos, e incendiou a sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele diz aos servos: As bodas estão preparadas, mas os que foram convidados não eram dignos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ide, pois, às estradas, e convidai para as bodas todos quantos encontrardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os servos, saindo pelas estradas, ajuntaram todos quantos encontraram, tanto maus como bons; e o casamento ficou cheio de convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o rei, entrando para ver os convidados, viu ali um homem que não estava com veste de casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse-lhe: Amigo, como entraste aqui, não tendo veste de casamento? E ele emudeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disse o rei aos servos: Amarrai os seus pés e mãos, levai-o embora, e lançai-o nas trevas exteriores; ali haverá pranto e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque muitos são chamados, mas poucos são escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Indo, então, os fariseus, consultaram entre si como o apanhariam em alguma palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e enviaram-lhe os seus discípulos, com os herodianos, dizendo: Mestre, nós sabemos que tu és verdadeiro, e ensinas o caminho de Deus em verdade, e sem te preocupar com nenhum homem, pois não reparas na aparência dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dize-nos, portanto, o que tu pensas? É lícito dar tributo a César, ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Jesus, percebendo a sua maldade, disse: Por que me tentas, hipócritas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrai-me a moeda do tributo. E eles lhe trouxeram um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse-lhes: De quem é esta imagem e inscrição?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disseram-lhe: De César. Então ele lhes disse: Dai, portanto, a César as coisas que são de César, e a Deus as coisas que são de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando eles ouviram essas palavras, maravilharam- se, e, deixando-o, foram pelo seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo dia vieram até ele os saduceus, que dizem não haver ressurreição, e o interrogaram,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>dizendo: Mestre, Moisés disse: Se um homem morrer, não tendo filhos, seu irmão casará com a esposa dele, e suscitará descendência a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, houve entre nós sete irmãos; e o primeiro, casou-se com uma mulher, e faleceu, e não tendo descendente, deixou a sua esposa para o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Da mesma forma o segundo, e o terceiro, até o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e por último de todos, morreu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, na ressurreição, de qual dos sete será a mulher, pois todos a tiveram?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus, respondendo, disse-lhes: Vós errais, não conhecendo as escrituras, nem o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque na ressurreição não casam, nem são dados em casamento, mas são como os anjos de Deus no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, quanto à ressurreição dos mortos, não lestes o que vos foi dito por Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu sou o Deus de Abraão, e o Deus de Isaque, e o Deus de Jacó? Deus não é Deus dos mortos, mas dos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, ouvindo isto, as multidões, ficaram admirados da sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus, quando ouviram que ele fizera emudecer os saduceus, eles se reuniram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então um deles, que era mestre da lei, perguntou-lhe, tentando-o, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mestre, qual é o grande mandamento na lei?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Tu amarás o Senhor teu Deus de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de toda a tua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o primeiro e grande mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o segundo é semelhante a este: Tu amarás o teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Sobre esses dois mandamentos estão suspensos toda a lei e os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Enquanto os fariseus estavam reunidos, Jesus os perguntou,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>dizendo: O que pensais vós do Cristo? De quem ele é filho? Eles disseram-lhe: O filho de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Disse-lhes ele: Como então Davi, em espírito, lhe chama Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse o Senhor ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até eu fazer os teus inimigos por escabelo?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então se Davi lhe chama Senhor, como é ele seu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E nenhum homem era capaz de responder- lhe uma palavra; e daquele dia em diante nenhum homem ousou fazer-lhe mais perguntas.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então falou Jesus à multidão, e aos seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo: Na cadeira de Moisés se assentam os escribas e os fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo, pois, o que vos disserem, isso observai e fazei; porém não façais segundo as suas obras, porque eles dizem, e não fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eles atam fardos pesados e difíceis de suportar, e os põem nos ombros dos homens; mas eles nem com seu dedo querem movê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas todas as suas obras eles fazem para serem vistos pelos homens; eles fazem alargar os seus filactérios, e aumentam as orlas das suas vestes,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e amam os lugares mais altos nas festas, e os principais assentos nas sinagogas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e as saudações nos mercados, e serem chamados pelos homens: Rabi, Rabi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós não sereis chamados de Rabi, porque um só é o vosso Mestre, Cristo, e todos vós sois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a nenhum homem na terra chameis de vosso pai, porque um só é o vosso Pai, o qual está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem vos chameis de mestres, porque um só é o vosso Mestre, Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o que é maior dentre vós será o vosso servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E aquele que a si mesmo se exaltar será humilhado; e aquele que a si mesmo se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque fechais o reino do céu contra os homens; e vós não entrais, nem deixais entrar os que estão entrando.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque devorais as casas das viúvas, e sob pretexto fazeis longas orações; por isso recebereis maior condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque percorreis o mar e a terra para fazer um prosélito, e depois de o terdes feito, o fazeis duas vezes mais filho do inferno do que vós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de vós, guias cegos, que dizeis: Quem jurar pelo templo, isso nada é; mas o que jurar pelo ouro do templo, esse é um devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tolos e cegos! Pois qual é maior, o ouro, ou o templo que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aquele que jurar pelo altar, isso nada é; mas aquele que jurar pela oferta que está sobre ele, esse é um devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tolos e cegos; porque qual é maior, a oferta, ou o altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, o que jurar pelo altar, jura por ele, e por todas as coisas sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, o que jurar pelo templo, jura por ele, e por aquele que nele habita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, o que jurar pelo céu, jura pelo trono de Deus, e por aquele que está assentado sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque pagam o dízimo da hortelã, do endro e do cominho, e tendes omitido as questões importantes da lei, juízo, misericórdia e fé; essas coisas devíeis ter feito, e não deixar as outras por fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos, que coais um mosquito, e engolis um camelo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque limpais o lado de fora do copo e do prato, mas por dentro estão cheios de extorsão e excesso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tu fariseu cego! Limpa primeiro o que está dentro do copo e do prato, para que também o lado de fora fique limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque sois semelhantes aos sepulcros caiados, que por fora realmente parecem formosos, mas por dentro estão cheios de ossos de homens mortos e de toda a sujeira.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim também vós exteriormente pareceis justos aos homens, mas por dentro estais cheios de hipocrisia e de iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque edificais os túmulos dos profetas e enfeitam os sepulcros dos justos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e dizeis: Se existíssemos nos dias de nossos pais, não teríamos sido com eles cúmplices no sangue dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, testificais contra vós mesmos, pois sois filhos dos que mataram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enchei vós, então, a medida de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Serpentes, geração de víboras, como podeis escapar da condenação do inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, eis que eu vos envio profetas, homens sábios e escribas; a alguns deles matareis e crucificareis; e a outros açoitareis nas vossas sinagogas e os perseguireis de cidade em cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que sobre vós possa vir todo o sangue justo, que foi derramado sobre a terra, desde o sangue do justo Abel até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, que matastes entre o templo e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na verdade eu vos digo que todas estas coisas sobrevirá sobre esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ó Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas, e apedrejas os que te são enviados, quantas vezes eu quis ajuntar os teus filhos, como a galinha ajunta os seus pintinhos debaixo das asas, e tu não quiseste!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eis que a vossa casa é deixada desolada;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porque eu vos digo que desde agora não me vereis mais, até que digais: Bendito seja o que vem em nome do Senhor.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jesus, saindo, partiu do templo, e aproximaram-se dele os seus discípulos para lhe mostrarem os edifícios do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Não vedes todas estas coisas? Na verdade eu vos digo que não ficará aqui uma pedra sobre a outra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, estando ele assentado no monte das Oliveiras, chegaram-se a ele os seus discípulos em particular, dizendo: Dize-nos, quando serão essas coisas, e qual será o sinal da tua vinda e do fim do mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Fiquem atentos para que nenhum homem vos engane;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque muitos virão em meu nome, dizendo: Eu sou o Cristo; e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ouvireis de guerras e de rumores de guerras; olhai, para que não vos perturbeis; pois todas essas coisas devem acontecer, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois se levantará nação contra nação, e reino contra reino; e haverá fomes, e pestes, e terremotos em vários lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos estes são o princípio das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então vos hão de entregar para serdes atormentados, e vos matarão; e sereis odiados de todas as nações por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E então muitos se ofenderão, e trairão uns aos outros, e uns aos outros se odiarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E surgirão muitos falsos profetas, e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, por se multiplicar a iniquidade, o amor de muitos esfriará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas aquele que suportar até o fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este evangelho do reino será pregado em todo o mundo, como testemunho para todas as nações; e então virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando, pois, virdes que a abominação da desolação, de que falou o profeta Daniel, está no lugar santo, (quem lê, entenda);</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, os que estiverem na Judeia, fujam para os montes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e quem estiver sobre o telhado não desça para tirar alguma coisa de sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>nem volte aquele que estiver no campo para buscar as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas ai das grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas orai para que a vossa fuga não seja no inverno, nem no dia do shabat;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque haverá então grande tribulação, como nunca houve desde o princípio do mundo até agora, nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, se aqueles dias não fossem abreviados, nenhuma carne se salvaria; mas por causa dos eleitos serão abreviados aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, se algum homem vos disser: Eis que o Cristo está aqui, ou ali, não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque hão de surgir falsos cristos e falsos profetas, e farão tão grandes sinais e maravilhas que, se possível fora, enganariam até os eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eis que de antemão eu vos tenho dito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, se vos disserem: Eis que ele está no deserto; não saiais. Eis que ele está no esconderijo secreto; não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, assim como o relâmpago sai do Oriente e brilha até o Ocidente, assim também será a vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois onde estiver o cadáver, ali se ajuntarão as águias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Imediatamente após a tribulação daqueles dias, escurecerá o sol, e a lua não dará a sua luz, e as estrelas cairão do céu, e os poderes do céu serão abalados;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e então aparecerá no céu o sinal do Filho do homem; e todas as tribos da terra se lamentarão, e eles verão o Filho do homem, vindo nas nuvens do céu, com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele enviará os seus anjos com grande som de trombeta, e eles ajuntarão os seus eleitos desde os quatro ventos, de uma extremidade do céu à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, aprendei uma parábola da figueira: Quando seu ramo já tiver se tornado tenro, e brotarem folhas, sabeis que o verão está próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>igualmente, quando virdes todas estas coisas, sabei que ele está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Na verdade eu vos digo que não passará esta descendência sem que todas essas coisas se realizem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras não passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas daquele dia e hora nenhum homem sabe, não, nem os anjos do céu, mas unicamente meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, como foi nos dias de Noé, assim será também a vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois, assim como nos dias anteriores ao dilúvio, comiam, bebiam, casavam e davam- se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e não o perceberam até que veio o dilúvio, e os levou a todos; assim também será a vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, estando dois no campo, um será tomado, e deixado o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estando duas mulheres moendo no moinho, uma será tomada, e deixada a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Vigiai, portanto, porque não sabeis a que hora há de vir o vosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Sabei, porém, que se o dono da casa soubesse a que vigília havia de vir o ladrão, ele vigiaria e não sofreria por sua casa ser arrombada.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por isso, estai vós prontos também; porque à hora que não pensais, o Filho do homem virá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quem é, pois, o servo fiel e prudente, a quem seu senhor fez governante sobre sua casa, para dar-lhes sustento na devida estação?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Bendito é aquele servo que o seu senhor, quando vier, achar assim fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Na verdade eu vos digo que ele o fará governante sobre todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas se aquele mau servo disser no seu coração: O meu senhor tarda em vir,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e começar a espancar os seus conservos, e a comer e a beber com os beberrões,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>virá o senhor daquele servo no dia em que ele não o procura, e na hora de que ele não sabe,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>e cortá-lo-á pelo meio, e destinará a sua parte com os hipócritas; ali haverá pranto e ranger de dentes.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o reino do céu será semelhante a dez virgens que, tomando os seus lampiões, saíram ao encontro do noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E cinco delas eram prudentes, e cinco eram insensatas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As que eram insensatas, tomando os seus lampiões, não levaram azeite consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas as prudentes levaram azeite em suas vasilhas, com os seus lampiões.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, tardando o noivo, todas elas cochilaram, e dormiram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E à meia-noite houve um grito: Eis que o noivo vem; saí-lhe ao encontro.À meia-noite, ouviu-se um grito: ‘Eis que vem o noivo! Saí ao seu encontro!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então todas aquelas virgens se levantaram, e prepararam os seus lampiões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E as insensatas disseram às prudentes: Dai-nos do vosso azeite, porque os nossos lampiões estão se apagando.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas as prudentes responderam, dizendo: Não, para que não falte a nós e a vós; mas ide antes aos que o vendem, e comprai-o para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, tendo elas ido comprá-lo, chegou o noivo; e as que estavam preparadas entraram com ele para as bodas, e a porta foi fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois chegaram também as outras virgens, dizendo: Senhor, Senhor, abre para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ele, respondendo, disse: Em verdade vos digo, eu não vos conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vigiai, pois, porque não sabeis o dia nem a hora em que o Filho do homem há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o reino do céu é como um homem que, ao viajar para uma terra distante, chamou os seus próprios servos, e entregou-lhes os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a um deu cinco talentos, e a outro dois, e a outro um; a cada homem segundo as suas habilidades; em seguida, foi viajar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o que recebera cinco talentos foi e negociou com eles, e fez outros cinco talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E da mesma forma, o que recebera dois, ele também ganhou outros dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o que recebera um, foi e cavou na terra, e escondeu o dinheiro do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de muito tempo veio o senhor daqueles servos, e fez contas com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, chegando o que recebera cinco talentos, trouxe-lhe outros cinco talentos, dizendo: Senhor, tu me entregaste cinco talentos; eis aqui cinco talentos a mais que eu ganhei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe o seu senhor: Muito bem, servo bom e fiel; foste fiel sobre poucas coisas, eu te farei governante sobre muitas coisas; entra na alegria do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, chegando também o que tinha recebido dois talentos, disse: Senhor, entregaste-me dois talentos; eis que eu ganhei outros dois talentos além desses.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhe o seu senhor: Muito bem, servo bom e fiel; foste fiel sobre poucas coisas, eu te farei governante sobre muitas coisas; entra na alegria do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, chegando o que recebera um talento, disse: Senhor, eu soube, que és um homem duro, que colhes onde não semeaste, e ajuntas onde tu não espalhaste;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e receoso, eu fui e escondi na terra o teu talento; eis que aqui está o que é teu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondendo o seu senhor, disse-lhe: Servo perverso e preguiçoso, tu sabias que eu colho onde não semeei, e ajunto onde eu não espalhei;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>tu deverias portanto ter dado o meu dinheiro aos cambistas e então, e na minha vinda, teria recebido o meu com os juros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tomai, portanto o talento dele, e dai-o ao que tem os dez talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque a cada um que tiver será dado, e terá em abundância; mas ao que não tiver, será tomado até o que ele tem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E lançai o servo inútil nas trevas exteriores; ali haverá pranto e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o Filho do homem vier em sua glória, e todos os santos anjos com ele, então ele se assentará no trono da sua glória;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e diante dele serão reunidas todas as nações; e ele separará umas das outras, como o pastor divide suas ovelhas dos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele colocará as ovelhas à sua mão direita, mas os bodes à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o Rei dirá aos que estiverem à sua mão direita: Vinde, benditos de meu Pai, herdai o reino que vos está preparado desde a fundação do mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>porque eu tive fome, e destes-me de comer; eu tive sede, e destes-me de beber; eu era um estrangeiro, e me acolhestes;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>despido, e me vestistes, eu estava enfermo e me visitastes, eu estive preso, e fostes até mim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então os justos lhe responderão, dizendo: Senhor, quando te vimos com fome, e te alimentamos? Ou com sede, e te demos de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E quando nós te vimos estrangeiro, e te acolhemos? Ou despido, e te vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E quando te vimos enfermo ou na prisão, e fomos visitar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, respondendo o Rei, lhes dirá: Na verdade eu vos digo que quando o fizestes ao menor destes meus irmãos, a mim o fizestes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então dirá também aos que estiverem à sua esquerda: Apartai-vos de mim, malditos, para dentro do fogo eterno, preparado para o diabo e seus anjos;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>porque eu tive fome, e não me destes de comer; eu tive sede, e não me destes de beber;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>eu um era estrangeiro, e não me acolhestes; despido, e não me vestistes; enfermo e na prisão, e não me visitastes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então eles também lhe responderão, dizendo: Senhor, quando te vimos com fome, ou com sede, ou um estrangeiro, ou despido, ou enfermo ou na prisão, e não te servimos?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então ele lhes responderá, dizendo: Na verdade eu vos digo que quando não fizestes ao menor destes, não o fizeste a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E irão estes para o castigo eterno; mas os justos para a vida eterna.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, quando Jesus concluiu todos estes provérbios, ele disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabeis que daqui a dois dias é a festa da Páscoa, e o Filho do homem será traído para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então se reuniram os principais sacerdotes, e os escribas, e os anciãos do povo, no palácio do sumo sacerdote, o qual se chamava Caifás,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e consultaram-se entre eles para que pudessem levar Jesus com astúcia para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles disseram: Não durante o dia, para que não haja alvoroço entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, estando Jesus em Betânia, na casa de Simão, o leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>aproximou-se dele uma mulher com um vaso de alabastro, com unguento muito precioso, e derramou-o sobre a sua cabeça, estando ele reclinado à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, vendo isto, os seus discípulos indignaram- se, dizendo: Qual o propósito deste desperdício?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois este unguento podia ter sido vendido por muito, e dado aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entendendo isto, Jesus lhes disse: Por que afligis esta mulher? Pois ela fez uma boa obra pra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto tendes os pobres sempre convosco; mas a mim nem sempre tendes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois derramando ela este unguento sobre o meu corpo, ela o fez para o meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na verdade eu vos digo que, onde quer que este evangelho for pregado em todo o mundo, também será contado o que esta mulher fez, para memória sua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então um dos doze, chamado Judas Iscariotes, foi até os principais sacerdotes,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e disse-lhes: O que me dareis, e eu lho entregarei? E eles concordaram em trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E desde esse momento, ele buscou oportunidade para traí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, no primeiro dia da festa dos pães sem fermento, os discípulos vieram até Jesus, dizendo: Onde queres que preparemos para comeres a Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Ide à cidade, ao tal homem, e dizei-lhe: O Mestre diz: O meu tempo está próximo; em tua casa celebrarei a Páscoa com os meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os discípulos fizeram como Jesus lhes ordenara, e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao anoitecer, ele assentou-se com os doze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E enquanto eles comiam, disse: Na verdade eu vos digo que um de vós me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles, demasiadamente tristes, começaram cada um a perguntar-lhe: Senhor, sou eu?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele, respondendo, disse: O que põe sua mão comigo no prato, esse me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Filho do homem vai, conforme está escrito a seu respeito; mas ai daquele homem por quem o Filho do homem é traído! Bom seria para esse homem se não tivesse nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Judas, que o traía, respondeu e disse: Mestre, sou eu? Ele disse: Tu o disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, enquanto comiam, Jesus tomou o pão, e abençoando-o, o partiu, e o deu aos discípulos, e disse: Tomai, comei, isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E tomando o cálice, deu graças e deu- lho, dizendo: Bebei todos dele;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque isto é o meu sangue do novo testamento, que é derramado por muitos, para remissão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eu vos digo que, daqui em diante não mais beberei deste fruto da videira até aquele dia em que eu o beberei novamente convosco no reino de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, tendo cantado um hino, eles saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Todos vós vos ofendereis por minha causa esta noite; pois está escrito: Eu ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho serão espalhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, depois que eu ressuscitar, eu irei adiante de vós para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pedro, respondendo, disse-lhe: Ainda que todos os homens se ofenderem em ti, eu nunca me ofenderei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Na verdade eu te digo que, nesta noite, antes do galo cantar, tu me negarás três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Ainda que me seja necessário morrer contigo, eu não te negarei. E o mesmo disseram todos os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então chegou Jesus com eles a um lugar chamado Getsêmani, e disse a seus discípulos: Sentai-vos aqui, enquanto eu vou ali orar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, levando consigo Pedro e os dois filhos de Zebedeu, começou a entristecer-se e a angustiar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então lhes disse: A minha alma está demasiadamente triste, até a morte; ficai aqui e vigiai comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele indo um pouco mais adiante, prostrou- se sobre a sua face, orando e dizendo: Ó meu Pai, se é possível, passe de mim este cálice; todavia, não seja como eu quero, mas como tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, ele voltando para os seus discípulos, achou-os adormecidos, e disse a Pedro: O que, não pudeste vigiar comigo nem uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vigiai e orai, para que não entreis em tentação; na verdade, o espírito está disposto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele se afastou novamente pela segunda vez, orou, dizendo: Ó meu Pai, se este cálice não pode passar de mim sem eu o beber, faça- se a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, voltando, achou-os outra vez adormecidos; porque os seus olhos estavam pesados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, ele deixando-os de novo, foi orar pela terceira vez, dizendo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então veio até ele os seus discípulos, e disse- lhes: Dormi agora, e descansai; eis que é chegada a hora, e o Filho do homem está sendo traído pelas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantai-vos, vamo-nos; eis que é chegado aquele que me trai.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, enquanto ele ainda falava, eis que veio Judas, um dos doze, e com ele uma grande multidão com espadas e bastões, dos principais sacerdotes e dos anciãos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, o que o traía lhes deu um sinal, dizendo: Aquele que eu beijar é esse; segure-o rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E logo, aproximando-se de Jesus, disse: Salve, mestre; e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Jesus lhe disse: Amigo, porque tu vieste? Então, aproximando-se eles, lançaram mão de Jesus, e o tomaram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E eis que um dos que estavam com Jesus, estendendo sua mão, puxou sua espada e, ferindo um servo do sumo sacerdote, cortou-lhe sua orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Jesus disse-lhe: Põe novamente a tua espada em seu lugar; porque todos os que lançarem mão da espada, hão de perecer com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tu pensas que eu não posso agora orar a meu Pai, e ele imediatamente me dará mais de doze legiões de anjos?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Mas, nesse caso, como poderia se cumprir aquilo que as escrituras dizem que deve suceder?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Naquela mesma hora disse Jesus à multidão: Saístes, como a um ladrão, com espadas e bastões para me tomares? Todos os dias eu me assentava junto de vós, ensinando no templo, e não me prendestes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas tudo isto foi feito para que pudesse se cumprir as escrituras dos profetas. Então todos os discípulos, deixando-o, fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E os que seguraram a Jesus o conduziram à presença do sumo sacerdote Caifás, onde os escribas e os anciãos estavam reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Mas Pedro o seguiu de longe, até o palácio do sumo sacerdote, e, entrando, sentou-se com os servos, para ver o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Ora, os principais sacerdotes, e os anciãos, e todo o concílio, buscavam falsas testemunhas contra Jesus, para poderem matá- lo,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>mas não achavam; apesar de se apresentarem muitas testemunhas falsas, não achavam. Por último, chegaram duas testemunhas falsas,</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>e disseram: Este homem disse: Eu posso destruir o templo de Deus, e reedificá-lo em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E o sumo sacerdote levantou e lhe disse: Nada respondes? O que estes testemunham contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Mas Jesus permanecia em silêncio. E o sumo sacerdote lhe disse: Conjuro-te pelo Deus vivo que nos digas se tu és o Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Tu o disseste; contudo, eu vos digo que vereis em breve o Filho do homem assentado à direita do poder, e vindo sobre as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então o sumo sacerdote rasgou as suas vestes, dizendo: Ele blasfema falando; para que precisamos ainda de testemunhas? Eis que agora acabais de ouvir a sua blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>O que pensas? E eles, respondendo, disseram: Ele é culpado de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então eles cuspiram na sua face, e lhe davam socos, e outros o esbofeteavam,</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>dizendo: Profetiza-nos, Cristo, quem é o que te bateu?</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Ora, Pedro estava sentado do lado de fora do palácio; e, aproximando-se dele uma criada, disse: Tu também estavas com Jesus da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele negou diante de todos, dizendo: Eu não sei o que dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>E ele saindo para o pórtico, outra criada o viu, e disse aos que ali estavam: Este indivíduo também estava com Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E ele negou outra vez com juramento: Eu não conheço o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Pouco depois, aproximando-se os que ali estavam, disseram a Pedro: Certamente tu também és um deles, pois a tua fala te denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Então ele começou a praguejar e a jurar, dizendo: Eu não conheço o homem. E imediatamente o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>E Pedro lembrou-se das palavras de Jesus, que lhe dissera: Antes do galo cantar, tu me negarás três vezes. E, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, chegando a manhã, todos os principais sacerdotes e os anciãos do povo tomaram conselho contra Jesus, para o matarem;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e eles maniatando-o, levaram-no e o entregaram a Pôncio Pilatos, o governador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Judas, o que o traíra, vendo que ele fora condenado, arrependeu-se e trouxe novamente as trinta moedas de prata aos principais sacerdotes e anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dizendo: Eu pequei, traindo o sangue inocente. E eles disseram: O que é isso para nós? Veja você isto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele lançou as moedas de prata no templo, e partindo, foi enforcar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os principais sacerdotes, tomando as moedas de prata, disseram: Não é lícito colocá- las no tesouro, porque são preço de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, tomando conselho, compraram com elas o campo de um oleiro, para sepultura dos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto foi chamado aquele campo, até ao dia de hoje, Campo de Sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então cumpriu-se o que foi dito pelo profeta Jeremias, Dizendo: Eles tomaram as trinta moedas de prata, preço do que foi avaliado, que os filhos de Israel avaliaram,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e deram-nas pelo campo do oleiro, assim como me ordenou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jesus ficou em pé diante do governador; e o governador lhe perguntou, dizendo: És tu o Rei dos Judeus? E disse-lhe Jesus: Tu o dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele sendo acusado pelos principais sacerdotes e pelos anciãos, nada respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse-lhe então Pilatos: Não ouves quantas coisas testificam contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele não respondeu uma palavra sequer, de modo que o governador se admirou muito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o governador costumava soltar um preso durante a festa, quem eles escolhessem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles tinham então um preso notável, chamado Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, estando eles reunidos, Pilatos disse-lhes: Qual quereis que eu vos solte? Barrabás, ou Jesus, chamado Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele sabia que por inveja o haviam entregado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, estando ele assentado no tribunal, sua esposa mandou-lhe dizer: Não te envolvas na questão desse justo, porque eu muito sofri hoje em sonho por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os principais sacerdotes e os anciãos persuadiram à multidão a pedirem Barrabás, e matasse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O governador lhes respondeu, dizendo: Qual desses dois quereis vós que eu solte? E eles disseram: Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos disse-lhes: O que então eu farei com Jesus, que se chama Cristo? Eles todos disseram: Seja crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o governador lhes perguntou: Por quê? Que mal ele fez? Mas eles clamaram ainda mais, dizendo: Seja crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vendo Pilatos que nada conseguia, mas antes que um tumulto fora criado, tomando água, lavou suas mãos diante da multidão, dizendo: Eu sou inocente do sangue desta pessoa justa. Vede vós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, respondendo todo o povo, disse: O seu sangue esteja sobre nós e sobre nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então lhes soltou Barrabás; e, tendo açoitado Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os soldados do governador levaram Jesus ao pretório, reuniram sobre ele o batalhão de soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, despindo-o, vestiram-lhe um manto escarlate;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, eles entrelaçando uma coroa de espinhos, a colocaram sobre a sua cabeça, e em sua mão direita uma cana; e, ajoelhando diante dele, o zombavam, dizendo: Salve, Rei dos judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, cuspindo nele, tomaram-lhe a cana, e batiam-lhe na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, depois de o terem zombado, tomaram- lhe o manto, puseram-lhe as suas próprias vestes e o levaram para crucificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E saindo, eles encontraram um homem cireneu, chamado Simão, a quem obrigaram a levar a sua cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, eles chegando a um lugar chamado Gólgota, que quer dizer: lugar da caveira,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>eles o deram para beber vinagre misturado com fel; mas ele, provando-o, não quis beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E eles o crucificaram, e repartiram as suas vestes, lançando a sorte; para que pudesse se cumprir o que foi dito pelo profeta: Eles repartiram entre si as minhas vestes, e sobre a minha túnica lançaram a sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, assentados, o guardavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E puseram-lhe por cima da cabeça a sua acusação escrita: Este é Jesus, o Rei dos Judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E foram crucificados com ele dois ladrões, um à direita, e outro à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os que passavam insultavam ele, sacudindo a sua cabeça,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e dizendo: Tu que destróis o templo, e em três dias o reedificas, salva-te a ti mesmo. Se és Filho de Deus, desce da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>De igual modo também os principais sacerdotes zombando com os escribas, e anciãos, e fariseus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A outros salvou; a si mesmo não pode salvar. Se é o Rei de Israel, desça agora da cruz, e nós acreditaremos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Confiou em Deus; livre-o ele agora, se lhe quer bem; porque disse: Eu sou Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E também os ladrões que foram crucificados com ele, lhe lançaram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E desde a hora sexta houve trevas sobre toda a terra, até a hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E cerca da hora nona bradou Jesus em alta voz, dizendo: Eli, Eli, lamá sabactâni, isto é, meu Deus, Deus meu, por que tu me abandonastes?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguns dos que estavam ali, ouvindo isso, diziam: Este homem chama por Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E logo um deles correu, tomou uma esponja, e embebeu-a em vinagre, e, pondo-a em uma cana, dava-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os outros disseram: Deixa, vejamos se Elias vem salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus, novamente bradando em alta voz, rendeu o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E eis que o véu do templo se rasgou em dois, de alto a baixo; e tremeu a terra, e fenderam- se as rochas;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e os sepulcros se abriram, e muitos corpos de santos que dormiam foram ressuscitados;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e, saindo dos sepulcros, depois da sua ressurreição, entraram na cidade santa, e apareceram a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ora, o centurião e os que com ele guardavam a Jesus, vendo o terremoto e as coisas que haviam sucedido, tiveram grande temor, e disseram: Verdadeiramente este era o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E estavam ali muitas mulheres, olhando de longe, que tinham seguido Jesus desde a Galileia para o servir;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>entre as quais estavam Maria Madalena, e Maria, mãe de Tiago e de José, e a mãe dos filhos de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ao anoitecer, veio um homem rico de Arimateia, chamado José, que também era discípulo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E ele foi a Pilatos e pediu o corpo de Jesus. Então Pilatos mandou que o corpo lhe fosse entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E José, tomando o corpo, envolveu-o em pano limpo de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e o deitou no seu próprio túmulo novo, que havia esculpido em rocha; e, rodando uma grande pedra para a porta do sepulcro, partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E estavam ali Maria Madalena e a outra Maria, assentadas defronte do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, que seguiu o dia da preparação, reuniram-se os principais sacerdotes e os fariseus perante Pilatos,</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>dizendo: Senhor, lembramo-nos de que aquele enganador, quando ainda vivo, disse: Depois de três dias sou ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Ordena, portanto, que o sepulcro seja protegido até o terceiro dia, para não suceder que, vindo os discípulos à noite, o furtem e digam ao povo: Ele está ressuscitado dentre os mortos; e assim o último erro será pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Disse-lhes Pilatos: Tendes a guarda; Ide e protegei-a o máximo possível.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Assim eles foram, e fizeram o sepulcro seguro, selando a pedra, e deixando ali a guarda.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No fim do shabat, quando começou a amanhecer o primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram ver o sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que houvera um grande terremoto; pois um anjo do Senhor descera do céu e, chegando-se, removera a pedra da porta, e sentou-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu semblante era como um relâmpago, e as suas vestes brancas como neve;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e os guardas tremeram de medo por causa dele, e ficaram como homens mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o anjo, respondendo, disse às mulheres: Não temais vós; pois eu sei que buscais a Jesus, que foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui; porque ressuscitou, como ele disse. Vinde ver o lugar onde o Senhor deitava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ide depressa, e dizei aos seus discípulos que ele está ressuscitado dentre os mortos; e eis que vai adiante de vós para a Galileia; ali o vereis; eis que eu vo-lo tenho dito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, partindo elas apressadamente do sepulcro, com temor e grande alegria, correram a anunciá-lo aos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, indo elas a dar as novas aos seus discípulos, eis que Jesus lhes veio ao encontro, dizendo: Salve. E elas, chegando, abraçaram os seus pés, e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então lhes disse Jesus: Não temais; ide dizer a meus irmãos que vão à Galileia, e lá me verão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando elas iam, eis que alguns da guarda foram à cidade, e contaram aos principais sacerdotes todas as coisas que foram feitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, reunindo-se eles com os anciãos, e tomado conselho, deram muito dinheiro aos soldados,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dizendo: Dizei: Seus discípulos vieram de noite e o furtaram enquanto nós dormíamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se isto chegar aos ouvidos do governador, nós o persuadiremos, e vos poremos em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim eles pegaram o dinheiro, e fizeram como foram instruídos; e este dito é divulgado entre os judeus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os onze discípulos foram para a Galileia, para o monte que Jesus lhes tinha designado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quando o viram, o adoraram; mas alguns duvidaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jesus veio e lhes falou, dizendo: Foi-me dado todo o poder no céu e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, ide, ensinai a todas as nações, batizando-os em nome do Pai, e do Filho, e do Espírito Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ensinando-os a observar todas as coisas que eu vos tenho mandado; e eis que eu estou convosco sempre, até o fim do mundo Amém.</para>
</usx>
