<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (KJF)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O início do evangelho de Jesus Cristo, o Filho de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como está escrito nos profetas: Eis que eu envio o meu mensageiro diante de tua face, que preparará o teu caminho diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A voz de um que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor, endireitai os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João batizava no deserto, e pregava o batismo de arrependimento para remissão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E saíam até toda a terra da Judeia, e os de Jerusalém, e todos eram batizados por ele no rio Jordão, confessando os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E João vestia-se com pelos de camelo, e com um cinto de pele em torno de sua cintura e ele comia locustas e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E pregava, dizendo: Após mim vem um que é mais poderoso do que eu, de quem não sou digno de, inclinando-me, desatar a correia das sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu, em verdade, tenho-vos batizado com água; mas ele vos batizará com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E aconteceu naqueles dias que veio Jesus de Nazaré da Galileia, e foi batizado por João no Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E imediatamente, saindo da água, ele viu os céus abertos, e o Espírito como pomba descendo sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ali veio uma voz dos céus, dizendo: Tu és o meu Filho amado em quem eu me comprazo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E imediatamente o Espírito o conduziu para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele esteve ali no deserto quarenta dias, tentado por Satanás, estava entre os animais, e os anjos o ministravam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, depois que João foi encarcerado, veio Jesus para a Galileia, pregando o evangelho do reino de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e dizendo: O tempo está cumprido, e o reino de Deus está próximo. Arrependei-vos, e crede no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, andando junto do mar da Galileia, ele viu Simão e André, seu irmão, os quais lançavam a rede ao mar, pois eles eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus lhes disse: Vinde após mim, e eu farei que vos torneis pescadores de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, imediatamente, eles abandonaram as suas redes, e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele, indo um pouco adiante, viu Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, que também estavam no barco consertando as suas redes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E imediatamente ele os chamou; e eles deixando o seu pai Zebedeu no barco com os servos assalariados, o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles entraram em Cafarnaum, e imediatamente no dia do shabat entrou na sinagoga, e ali ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eles admiravam-se da sua doutrina, pois ele os ensinava como tendo autoridade, e não como os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ali estava na sinagoga deles um homem com um espírito imundo; e ele gritava,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>dizendo: Deixe-nos sozinhos. Que temos nós contigo, Jesus de Nazaré? Vieste destruir-nos? Eu sei quem tu és: o Santo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus o repreendeu, dizendo: Cala-te, e sai dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o espírito imundo, convulsionando- o, e gritando em alta voz, saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles todos se espantaram, de tal modo que questionavam entre si, dizendo: Que coisa é está? Que nova doutrina é esta? Porque com autoridade ordena aos espíritos imundos, e eles lhe obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E imediatamente sua fama se espalhou por toda a região ao redor da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E imediatamente, saindo eles da sinagoga, entraram na casa de Simão e André, com Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas a mãe da esposa de Simão estava deitada doente com febre, e logo lhe falaram a respeito dela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, ele vindo, levantou-a, tomando-a pela mão; e imediatamente a febre a deixou, e ela os servia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, tendo chegado a tarde, quando já se estava pondo o sol, trouxeram-lhe todos os que estavam enfermos, e os possuídos com demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E toda a cidade estava reunida à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele curou muitos que estavam enfermos de diversas enfermidades, e expulsou muitos demônios; mas não permitia que os demônios falassem, porque eles o conheciam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, de madrugada, levantando-se muito antes de o dia clarear, ele saiu e foi a um lugar deserto, e ali orava.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E seguiram-no Simão e os que com ele estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, ao encontrá-lo, disseram-lhe: Todos os homens procuram por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele lhes disse: Vamos às aldeias vizinhas, para que eu possa pregar ali também; porque para isso é que eu vim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele pregava nas sinagogas deles, por toda a Galileia, e expulsava os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E vindo a ele um leproso, suplicava-lhe, ajoelhando-se diante dele, lhe dizendo: Se tu quiseres, podes purificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Jesus, movido de grande compaixão, estendeu sua mão, e tocou-o, e disse-lhe: Eu quero, seja purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, tendo ele dito isto, imediatamente a lepra partiu dele, e ele foi purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, ordenando-lhe severamente, imediatamente o mandou embora,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>dizendo-lhe: Olha, nada digas a nenhum homem; mas vai pelo teu caminho, e mostra- te ao sacerdote e oferece pela tua purificação essas coisas que Moisés determinou, para lhes servir de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas ele, saindo dali, começou a proclamar muitas coisas, e divulgar o assunto, de modo que Jesus já não podia entrar publicamente na cidade, mas ele permanecia em lugares desertos; e vinham até ele de todas as partes.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, novamente, ele entrou em Cafarnaum depois de alguns dias, e divulgou-se que ele estava na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E imediatamente muitos se reuniram, de modo que não havia lugar para recebê-los, nem mesmo diante da porta; e ele lhes pregava a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E vieram até ele, trazendo um paralítico, que era carregado por quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, eles não podendo aproximar-se dele, por causa da multidão, destaparam o telhado onde estava; e, quebrando-o, eles abaixaram o leito onde estava deitado o paralítico.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jesus vendo a fé deles, disse ao paralítico: Filho, teus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ali assentados estavam alguns escribas, que argumentavam em seus corações:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que fala este homem blasfêmias? Quem pode perdoar pecados, senão Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E imeditamente Jesus percebeu em seu espírito que argumentavam entre si, disse- lhes: Por que argumentais sobre estas coisas em vossos corações?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qual é mais fácil dizer ao paralítico: Teus pecados estão perdoados; ou dizer: Levanta- te, e toma o teu leito, e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas para que possas saber que o Filho do homem tem na terra poder para perdoar pecados (ele disse ao paralítico),</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a ti te digo: Levanta-te, toma o teu leito, e vai pelo teu caminho para a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, imediatamente, ele se levantou, tomou o leito e saiu à vista de todos; de modo que todos se maravilharam e glorificaram a Deus, dizendo: Nós nunca vimos algo assim!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele saiu outra vez para a beira do mar; e toda a multidão ia ter com ele, e ele os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, enquanto ele passava, viu Levi, filho de Alfeu, sentado na coletoria, e disse-lhe: Segue-me. E ele, levantando-se, o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, estando Jesus à mesa na casa dele, muitos publicanos e pecadores também se assentaram juntos com Jesus e seus discípulos; porquanto eram muitos, e eles o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando os escribas e fariseus viram-no comendo com publicanos e pecadores, disseram aos seus discípulos: Por que ele come e bebe com publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus ouvindo isto, disse-lhes: Os sãos não necessitam de médico, mas os que estão enfermos; eu não vim para chamar os justos, mas os pecadores ao arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os discípulos de João e os fariseus jejuavam; e eles vindo, disseram-lhe: Por que jejuam os discípulos de João e os dos fariseus, mas os teus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E respondeu-lhes Jesus: Podem os filhos das núpcias jejuar enquanto o noivo está com eles? Enquanto eles têm consigo o noivo, não podem jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas dias virão em que lhes será tirado o noivo, e então hão de jejuar naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum homem põe um pedaço de pano novo em roupa velha, do contrário o remendo novo rompe do velho, e faz-se maior o rasgo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E nenhum homem põe vinho novo em odres velhos; do contrário o vinho novo rompe os odres, e o vinho se derrama, e os odres se perdem; mas vinho novo deve ser colocado dentro de odres novos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu que ele passava pelos campos de milho no dia do shabat; e os seus discípulos começaram a colher espigas enquanto caminhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os fariseus lhe disseram: Vê, por que eles estão fazendo no dia do shabat o que não é lícito?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas ele disse-lhes: Nunca lestes o que fez Davi, quando teve necessidade e estava faminto, ele e os que com ele estavam?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como entrou na casa de Deus, nos dias de Abiatar, sumo sacerdote, e comeu os pães da proposição, dos quais não era lícito comer senão aos sacerdotes, e deu também aos que com ele estavam?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse-lhes: O shabat foi feito para o homem, e não o homem para o shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto o Filho do homem também é o Senhor do shabat.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele entrou novamente na sinagoga, e estava ali um homem que tinha uma das mãos seca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eles o observavam se o curaria no dia do shabat, para poder acusá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele disse ao homem que tinha a mão seca: Levanta-te e vem para o meio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele disse-lhe: É lícito no dia do shabat fazer bem, ou fazer mal? Salvar a vida, ou matar? Eles, porém, se calaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E olhando-os ao redor indignado, entristecido pela dureza de seus corações, disse ao homem: Estende a tua mão. E ele a estendeu, e sua mão foi completamente restaurada como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os fariseus, saindo dali, tomaram logo conselho com os herodianos contra ele, como eles poderiam destruí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Jesus se retirou com os seus discípulos para o mar, e seguia-o uma grande multidão da Galileia, e da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e de Jerusalém, e da Idumeia, e do outro lado do Jordão, e os de Tiro e de Sidom; uma grande multidão que, ouvindo quão grandes coisas ele fazia, vieram até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele falou aos seus discípulos que, deveria ter um barquinho o esperando, por causa da multidão, para que não o apertasse,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque ele tinha curado a muitos, de modo que todos os que padeciam de algum mal o pressionaram sobre ele para lhe tocarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os espíritos imundos, quando o viam, prostravam-se diante dele e clamavam, dizendo: Tu és o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele os repreendia fortemente, para que não o dessem a conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E subiu ao monte, e chamou a si os que ele queria; e vieram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele ordenou doze, para que estivessem com ele, e que ele pudesse enviar para pregar,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e ter poder para curar enfermidades e expulsar os demônios:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simão, de sobrenome Pedro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e Tiago, filho de Zebedeu, e João, irmão de Tiago, de sobrenome Boanerges, que significa: Filhos do trovão;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e André, e Filipe, e Bartolomeu, e Mateus, e Tomé, e Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu, e Simão, o cananeu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Judas Iscariotes, que também o traiu; e eles entraram em uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a multidão vinha junto outra vez, de tal modo que nem podiam comer pão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quando seus amigos ouviram isto, saíram para o prender; porque eles diziam: Está fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os escribas, que tinham descido de Jerusalém, diziam: Ele tem a Belzebu, e pelo príncipe dos demônios expulsa demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, chamando-os a si, disse-lhes por parábolas: Como pode Satanás expulsar Satanás?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, se um reino se dividir contra si mesmo, tal reino não pode estar de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, se uma casa se dividir contra si mesma, tal casa não pode estar de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, se Satanás se levantar contra si mesmo, e for dividido, não pode estar de pé; antes tem um fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nenhum homem pode entrar na casa de um homem forte e saquear os seus bens, exceto se primeiro amarrar o homem forte; e então lhe saqueará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na verdade eu vos digo: Todos os pecados serão perdoados aos filhos dos homens, e as blasfêmias com que tiverem blasfemado;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas aquele que blasfemar contra o Espírito Santo, nunca terá perdão, mas está em perigo de condenação eterna;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque eles diziam: Ele tem um espírito imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vindo, então, seus irmãos e sua mãe e, em pé do lado de fora, mandaram chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E a multidão estava assentada ao seu redor, e disseram-lhe: Eis que tua mãe e teus irmãos estão lá fora e te procuram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele lhes respondeu, dizendo: Quem é minha mãe, ou meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele olhando em redor para os que estavam assentados junto dele, disse: Eis aqui minha mãe e meus irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque aquele que fizer a vontade de Deus, este é meu irmão, e minha irmã e mãe.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele começou outra vez a ensinar à beira do mar; e havia se juntado a ele uma grande multidão, de modo que ele entrou num barco sobre o mar, e assentou-se; e toda a multidão estava em terra junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eles ensinava-lhes muitas coisas por parábolas, e lhes dizia na sua doutrina:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi: Eis que saiu um semeador a semear;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e aconteceu que, ao semear, algumas caíram à beira do caminho, e vieram as aves do céu e as devoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E algumas caíram em lugares pedregosos, onde não havia muita terra; e imediatamente brotaram, porque não havia terra profunda;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas, saindo o sol, queimaram-se; e porque não tinham raiz, murcharam-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E outras caíram entre espinhos, e os espinhos cresceram e as sufocaram, e não produziram fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E outras caíram em boa terra, e deram fruto, vingando e crescendo; e produziram, algumas trinta, algumas sessenta, e outras cem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse-lhes: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, estando ele só, os que estavam junto dele com os doze perguntavam-lhe acerca da parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele disse-lhes: A vós é concedido conhecer o mistério do reino de Deus; mas aos de fora todas estas coisas são apresentadas por parábolas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que vendo, eles possam ver, e não percebam; e, ouvindo, eles possam ouvir, e não entendam; para que a qualquer momento, eles se convertam, e seus pecados devem ser perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse-lhes: Não entendeis esta parábola? Como, pois, entendereis todas as parábolas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O semeador semeia a palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e estes são os que estão à beira do caminho, nos quais a palavra é semeada; mas ouvindo- a, imediatamente vem Satanás e tira a palavra que foi semeada nos seus corações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E da mesma forma são os semeados em lugares pedregosos; os quais, ouvindo a palavra, imediatamente a recebem com alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas não têm raiz em si mesmos, e então duraram por algum tempo; depois, sobrevindo aflição ou perseguição por causa da palavra, imediatamente se ofenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os semeados entre os espinhos, os quais ouvem a palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e os cuidados deste mundo, e os enganos das riquezas e as ambições das demais coisas, sufocam a palavra, e ela se torna infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os que foram semeados em boa terra, os que ouvem a palavra e a recebem, e produzem fruto, alguns trinta vezes, alguns sessenta, e outros cem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele lhes disse: Vem uma vela para ser colocada sob um alqueire, ou debaixo da cama? E não para ser colocada sobre um castiçal?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porquanto não há nada oculto que não será manifesto; nem coisa alguma foi mantida em segredo, senão para que se torne pública.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se algum homem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse-lhes: Fiquem atentos ao que ouvis; com a medida com que medis vos medirão a vós, e a vós que ouvis ainda mais será dado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque aquele que tem, a ele será dado; e aquele que não tem, dele será tomado até aquilo que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele disse: Assim é o reino de Deus, como se um homem lançasse semente à terra;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e vai dormir e se levanta noite e dia, e a semente brota e cresce, e ele nem sabe como.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque a terra por si mesma produz fruto, primeiro a folha, depois a espiga, e por último o grão na espiga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas quando o fruto está maduro, logo lhe mete a foice, porque é chegada a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele disse: A que assemelharemos o reino de Deus? Ou com que comparação o compararemos?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É como um grão de mostarda, que, quando se semeia na terra, é a menor de todas as sementes que há na terra;É como um grão de mostarda, que é a menor das sementes que se planta na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas, tendo sido semeado, cresce, e torna-se a maior de todas plantas, e cria grandes ramos, de tal maneira que as aves do céu podem abrigar-se à sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E com muitas parábolas semelhantes, lhes dirigia a palavra, conforme podiam ouvi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas sem parábolas ele não lhes falava; e quando eles estavam a sós, explicava todas as coisas a seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, naquele dia, sendo já tarde, disse-lhes: Passemos para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, despedindo a multidão, levaram-no consigo, assim como estava, no barco; e havia também com ele outros pequenos barcos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E se levantou grande tempestade de vento, e as ondas batiam no barco, de modo que já se enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele estava na parte de trás do barco, dormindo sobre uma almofada; e despertaram- no, dizendo- lhe: Mestre, não te preocupa que pereçamos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele, levantando-se, repreendeu o vento e disse ao mar: Paz, aquieta-te. E o vento cessou, e houve grande calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E ele disse-lhes: Por que sois temerosos? Ainda não tendes fé?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eles temeram muito, e diziam uns aos outros: Que espécie de homem é este, que até o vento e o mar lhe obedecem?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eles chegaram ao outro lado do mar, à terra dos gadarenos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, saindo ele do barco, imediatamente veio ao encontro, dos sepulcros, um homem com espírito imundo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o qual tinha sua morada nos sepulcros; e nenhum homem podia prendê-lo, não, não com correntes;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque, tendo sido muitas vezes preso com grilhões e correntes, e as correntes foram arrancadas em pedaços, e os grilhões quebrados em partes, e nenhum homem podia amansá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sempre, de dia e de noite, estava nos montes, e nos sepulcros, gritando, e cortando- se com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas quando ele viu Jesus ao longe, correu e adorou-o.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, clamando com grande voz, disse: Que tenho eu contigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Conjuro-te por Deus que não me atormentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois ele lhe dizia: Sai deste homem, espírito imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele perguntou-lhe: Qual é o teu nome? E lhe respondeu, dizendo: Meu nome é Legião, porque somos muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E pedia-lhe muito que não os enviasse para fora daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, estavam ali perto nos montes, uma grande manada de porcos se alimentando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos os demônios lhe pediram, dizendo: Manda-nos para aqueles porcos, para que possamos entrar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E imediatamente Jesus lhes deu permissão. E os espíritos imundos saíram, e entraram nos porcos; e a manada desceu violentamente pelo declive para o mar, (eram cerca de dois mil); e eles se afogaram no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os que apascentavam os porcos fugiram, e o anunciaram na cidade e nos campos; e eles saíram ver o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles foram até Jesus, e viram aquele que fora possuído pelo demônio, e tivera a legião, assentado, vestido e em perfeito juízo; e eles ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os que tinham visto isso, contaram-lhes o que acontecera ao possuído pelo demônio, e também acerca dos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles começaram a suplicar-lhe para que saísse das suas regiões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, entrando ele no barco, suplicava-lhe o que fora possuído pelo demônio que pudesse estar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, Jesus não o permitiu, mas disse- lhe: Vai para casa, para teus amigos, e anuncia-lhes quão grandes coisas o Senhor te fez, e como teve compaixão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele partiu, e começou a divulgar em Decápolis quão grandes coisas Jesus lhe fizera; e todos os homens se maravilharam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, passando Jesus outra vez com o barco para o outro lado, ajuntaram-se a ele muitas pessoas; e ele estava junto do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eis que chegou um dos governantes da sinagoga, por nome Jairo, e, vendo-o, prostrou-se aos seus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e rogava-lhe muito, dizendo: Minha filhinha jaz à beira da morte: Rogo-te, venhas e lhe imponhas as mãos, para que ela seja curada, e ela viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jesus foi com ele, e muitas pessoas o seguiam, e o apertavam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E certa mulher que, havia doze anos, tinha um fluxo de sangue,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e que havia padecido muito com vários médicos, e gastando tudo quanto tinha, e não havia melhorado, antes cada vez se achava pior.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela ouvindo falar de Jesus, veio por detrás comprimida , e tocou na sua veste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque ela dizia: Se eu somente tocar nas suas vestes eu serei sã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E imediatamente a fonte do seu sangue secou, e ela sentiu no seu corpo já estar curada daquela aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jesus, imediatamente sabendo que saíra virtude de si mesmo, voltou-se para o aperto, e disse: Quem tocou nas minhas vestes?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disseram-lhe os seus discípulos: Tu vês que a multidão te aperta, e dizes: Quem me tocou?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele olhava em redor para ver quem havia feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas a mulher, atemorizada e trêmula, sabendo o que foi feito a ela, aproximou- se, e caiu no chão diante dele, e disse-lhe toda a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele lhe disse: Filha, a tua fé te sarou; vai- te em paz, e sê curada deste teu mal.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, vieram alguns da casa do governante da sinagoga, a quem disseram: A tua filha está morta; porque ainda incomodas o Mestre?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas Jesus, imediatamente, ouvindo essas palavras, disse ao governante da sinagoga: Não temas, crê somente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E não permitiu que nenhum homem o seguisse, senão Pedro, Tiago, e João, irmão de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, tendo chegado à casa do governante da sinagoga, viu o alvoroço, e os que choravam e pranteavam muito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele entrando, disse-lhes: Por que fazeis alvoroço e chorais? A menina não está morta, mas dorme.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E riam-se dele. Ele, porém, tendo feito sair a todos, tomou consigo o pai e a mãe da menina, e os que com ele estavam, e entrou onde a menina estava deitada.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E ele tomando a menina pela mão, disse-lhe: Talita cumi; que, traduzido, é: Menina, a ti te digo, levanta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E imediatamente a menina se levantou, e andava, pois ela tinha doze anos. E assombraram- se com grande espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ele ordenou-lhes expressamente que nenhum homem soubesse; e mandou que lhe dessem alguma coisa para ela comer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele saindo dali, chegou à sua própria terra, e os seus discípulos o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, chegando o dia do shabat, ele começou a ensinar na sinagoga; e muitos, ao ouvi- lo, se admiravam, dizendo: De onde lhe vem estas coisas? E que sabedoria é esta que lhe é dada, e como estas poderosas obras são feitas por suas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é este o carpinteiro, filho de Maria, irmão de Tiago, e de José, e de Judas e de Simão? E não estão aqui conosco suas irmãs? E escandalizavam-se nele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus lhes dizia: O profeta não está sem honra, exceto na sua própria terra, e entre os seus próprios parentes, e na sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele não podia fazer ali nenhuma obra poderosa, salvo impor suas mãos sobre poucas pessoas enfermas, curando-os.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E admirou-se da incredulidade deles. Ele percorreu as aldeias vizinhas, ensinando.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele chamou a si os doze, e começou a enviá- los de dois em dois, e deu-lhes poder sobre os espíritos imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ordenou-lhes que nada levassem para sua jornada, senão somente um cajado; nem alforje, nem pão, nem dinheiro no seu cinto;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas que fossem calçados com sandálias, e que não vestissem duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele dizia-lhes: Onde quer que entrardes numa casa, permanecei até partir daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aqueles que não vos receberem, nem vos ouvirem, saindo dali, sacudi o pó que estiver debaixo dos vossos pés, em testemunho contra eles. Em verdade eu vos digo que haverá mais tolerância para Sodoma e Gomorra no dia de juízo do que para os daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles foram, e pregando que os homens se arrependessem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles expulsavam muitos demônios, e ungiam com óleo muitos que eram enfermos, e os curavam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o rei Herodes ouviu falar dele (pois seu nome foi propagado amplamente) e disse: João, o Batista, ressuscitou dentre os mortos, e por isso estas maravilhas operam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Outros diziam: Este é Elias. E outros diziam: Este é um profeta, ou como um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Herodes ouvindo isso, dizia: Este é João, a quem eu decapitei; ele ressuscitou dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o próprio Herodes mandara prender a João, e o confinou na prisão, por causa de Herodias, esposa de seu irmão Filipe; porque ele havia se casado com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois João dizia a Herodes: Não te é lícito possuir a esposa de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, Herodias tinha uma desavença contra ele, e queria matá-lo, mas ela não podia;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque Herodes temia a João, sabendo que ele era homem justo e santo; e o observava; e ao ouvi-lo, ele fazia muitas coisas, e o ouvia de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, chegando um dia oportuno, quando Herodes em seu aniversário fez um jantar aos seus senhores, altos capitães, e chefes da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E entrando a filha de Herodias, e dançando, e agradando a Herodes, e aos que estavam sentados com ele, o rei disse á donzela: Pede-me o que quiseres, e eu te darei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E jurou-lhe, dizendo: Tudo o que me pedires eu te darei, até a metade do meu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, ela saído, disse a sua mãe: O que eu pedirei? E ela disse: A cabeça de João, o Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ela veio apressadamente para junto rei, pediu, dizendo: Eu quero que tu me dês em um prato a cabeça de João, o Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o rei entristeceu-se muito; todavia, por causa do juramento e dos que estavam sentado com ele, não quis deixar de atendê- la.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E imediatamente o rei enviou um carrasco, e ordenou que a cabeça dele fosse trazida; e ele foi, e o decapitou na prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e trouxe sua cabeça em um prato, e entregou à donzela; e a donzela a deu a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, quando seus discípulos ouviram isso, foram, tomaram o seu corpo, e o puseram no sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os apóstolos reuniram-se com Jesus, e contaram-lhe todas estas coisas, tanto o que tinham feito como o que eles tinham ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele disse-lhes: Vinde vós, aqui à parte, para um lugar deserto, e descansai um tempo. Porque havia muitos que iam e vinham, e não tinham tempo nem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles partiram a sós num barco para um lugar deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E as pessoas os viram partir, e muitos o reconheceram, e para lá correram a pé de todas as cidades, e os ultrapassaram, e aproximavam- se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jesus, ao desembarcar, viu uma grande multidão, e teve compaixão dela, porque eles eram como ovelhas que não têm pastor; e ele começou a ensinar-lhes muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, quando o dia já estava muito adiantado, os seus discípulos se aproximaram dele, e lhe disseram: Este lugar é deserto, e o dia está muito adiantado;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>despede-os, para que possam ir nas regiões ao redor, e às aldeias, e comprem pão para si; porque eles nada têm para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele respondendo, lhes disse: Dai-lhes vós de comer. E eles disseram-lhe: Devemos ir e comprar duzentos denários de pão e dar- lhes de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele disse-lhes: Quantos pães vós tendes? Ide e verdes. E, quando eles souberam, disseram: Cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele ordenou-lhes que fizessem assentar a todos, em grupos, sobre a grama verde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E eles assentaram-se em grupos de cem e de cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, tomando ele os cinco pães e os dois peixes, e olhando para o céu, abençoou e partiu os pães, e deu-os aos seus discípulos para que os pusessem diante deles; e dividiu os dois peixes entre todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos eles comeram e se fartaram.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E recolheram doze cestos cheios dos pedaços, e de peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E os que comeram os pães eram quase cinco mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E imediatamente obrigou os seus discípulos a entrar no barco e passar adiante, para o outro lado, a Betsaida, enquanto ele despedia a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E, tendo-os despedido, foi ao monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, ao entardecer, o barco estava no meio do mar, e ele sozinho em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E viu-os fatigados a remar, porque o vento lhes era contrário; perto da quarta vigília da noite aproximou-se deles, andando sobre o mar, e queria passar-lhes adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas, quando eles o viram andar sobre o mar, imaginaram que fosse um espírito, e gritaram;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>porque todos o viram, e perturbaram- se. E imediatamente falou com eles, e disse- lhes: Tende bom ânimo; sou eu, não tenhas medo.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E subiu para junto deles no barco, e o vento cessou; e, no seu interior, ficaram grandemente pasmados e maravilhados;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>pois eles não tinham considerado o milagre dos pães; pois o seu coração estava endurecido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, eles passando para o outro lado, chegaram à terra de Genesaré, e atracaram na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, tendo desembarcado, imediatamente o conheceram,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e, correndo toda a região em redor, começaram a trazer em leitos os que estavam enfermos, para onde ouviam dizer que ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E, onde quer que ele entrava, em aldeias, ou cidade, ou nos campos, eles colocavam os enfermos nas ruas, e pediam-lhe que eles pudessem tocar somente na orla da sua roupa; e todos quantos o tocavam ficavam curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, ajuntaram-se a ele os fariseus, e alguns dos escribas, vindos de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, eles vendo que alguns dos seus discípulos comiam pão com as mãos impuras, isto é, sem lavar, eles encontraram uma falha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os fariseus, e todos os judeus, não comem sem lavar suas mãos muitas vezes, conservando a tradição dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quando voltam do mercado, se não se lavarem, eles não comem. E muitas outras coisas há que receberam para guardarem, como lavar os copos, e os jarros, e os vasos de bronze e as mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, perguntaram-lhe os fariseus e os escribas: Por que não andam os teus discípulos conforme a tradição dos anciãos, mas comem o pão sem lavar as mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele, respondendo, disse-lhes: Bem profetizou Isaías acerca de vós, hipócritas, como está escrito: Este povo honra-me com os seus lábios, mas o seu coração está longe de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas, em vão eles me adoram, ensinando por doutrinas o que são mandamentos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque vós colocastes de lado o mandamento de Deus, e guardastes à tradição dos homens, como o lavar dos jarros e dos copos; e muitas outras coisas semelhantes a estas fazeis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles dizia-lhes: Bem sabeis rejeitar o mandamento de Deus, para que possa guardar a vossa própria tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque Moisés disse: Honra a teu pai e a tua mãe; e quem amaldiçoar o pai ou a mãe inevitávelmente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas vós dizeis: Se um homem disser a seu pai ou a sua mãe: Este é Corbã, isso quer dizer, uma oferta, o que poderias lucrar de mim, esse será livre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E nada mais lhe permitis fazer por seu pai ou por sua mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>fazendo a palavra de Deus ficar sem nenhum efeito pela vossa tradição, que vós entregastes; e muitas coisas semelhantes a estas fazeis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, chamando todo o povo até ele, disse- lhes: Ouvi-me cada um de vocês, e compreendei;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não há nada de fora do homem que entrando nele, possa corrompê-lo; mas as coisas que saem dele, são elas que corrompem o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se algum homem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quando deixou a multidão e entrou em casa, os seus discípulos lhe perguntaram a respeito da parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse-lhes: Vós também estão sem compreender? Não percebeis que qualquer coisa de fora que entrar no homem, isto não pode corrompê-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque não entra no seu coração, mas dentro do ventre, e é lançado fora, declarando puros todos os alimentos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele dizia: O que sai do homem, isso é que o corrompe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque do interior do coração dos homens, procedem maus pensamentos, adultérios, fornicações, assassinatos,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>roubos, cobiça, maldade, engano, lascívia, inveja, blasfêmia, soberba, insensatez;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>todas estas coisas más procedem de dentro e corrompem o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele levantando-se dali, foi para as fronteiras de Tiro e Sidom, e entrando em uma casa, não queria que nenhum homem soubesse isto; mas ele não pode se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois uma certa mulher, cuja filha tinha um espírito imundo, ouvindo sobre ele, veio e lançou-se aos seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a mulher era grega, de nacionalidade siro- fenícia, e ela pedia-lhe que expulsasse de sua filha o demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus disse-lhe: Deixa primeiro saciar os filhos; porque não é bom tomar o pão dos filhos e lançá-lo aos cães.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ela respondeu, dizendo: Sim, Senhor; mas os cães comem das migalhas das crianças debaixo da mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, ele disse-lhe: Por essa palavra, vai pelo teu caminho; o demônio já saiu de tua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, indo ela para sua casa, achou a filha deitada sobre a cama, e que o demônio havia saído.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, novamente, partindo das regiões de Tiro e Sidom, ele foi até o mar da Galileia, passando pelo litoral de Decápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E trouxeram-lhe um surdo, que falava com dificuldade; e lhe pediram que colocasse a sua mão sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, tirando-o de entre a multidão, pôs-lhe os dedos nos ouvidos, e cuspiu, e tocou-lhe a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, erguendo os olhos ao céu, suspirou, e disse: Efatá; isto é, seja aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E imediatamente os seus ouvidos foram abertos, e a amarra de sua língua se soltou, e ele falava claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele o ordenou que não contasse a nenhum homem, mas quanto mais ele ordenava, tanto mais o divulgavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E eles admirando-se além do limite, diziam: Ele tem feito todas as coisas boas, faz até os surdos ouvir e os mudos falar.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, sendo a multidão muito grande, e não tendo o que comer, Jesus chamou a si os seus discípulos, e disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu tenho compaixão da multidão, porque já estão comigo há três dias, e não têm o que comer;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, se os deixar ir em jejum, para suas casas, desfalecerão no caminho; porquanto vários deles vieram de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os seus discípulos responderam-lhe: De onde poderá um homem satisfazer estes homens com pão aqui no deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele perguntou-lhes: Quantos pães tendes? E disseram-lhe: Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele ordenou ao povo que se assentasse no chão. E, tomando os sete pães, e tendo dado graças, partiu-os, e deu-os aos seus discípulos, para colocarem diante deles, e puseram-nos diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tendo alguns pequenos peixes, ele os abençoou, e também ordenou-lhe para que colocassem diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então comeram, e saciaram-se; e tomaram dos pedaços que sobraram, sete cestos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os que haviam comido eram cerca de quatro mil; e ele os mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele entrando imediatamente no barco com os seus discípulos, foi para as regiões de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E vindo os fariseus começaram a questioná- lo, tentando-o, procurando um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, suspirando profundamente em seu espírito, disse: Por que procura esta geração um sinal? Na verdade eu vos digo que a esta geração não se dará nenhum sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando-os, tornou a entrar no barco, e foi para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, os discípulos tinham se esquecido de levar pães, e no barco não tinham consigo senão um pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele ordenou-lhes, dizendo: Fiquem atentos, guardai-vos do fermento dos fariseus e do fermento de Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E arrazoavam entre si, dizendo: Isto é porque não temos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus, percebendo isso, disse-lhes: Por que argumentais, por não terdes pão? Ainda não percebeis, nem compreendeis? Tendes ainda o vosso coração endurecido?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo olhos, não vedes? E tendo ouvidos, não ouvis? E não vos lembrais?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando eu parti os cinco pães entre os cinco mil, quantos cestos cheios de pedaços tomastes? E disseram-lhe: Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, quando parti os sete entre os quatro mil, quantos cestos cheios de pedaços tomastes? E disseram-lhe: Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele lhes disse: Como é que vocês não compreendem ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele chegou a Betsaida; e trouxeram- lhe um homem cego, e pediram-lhe para tocá- lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele tomou o homem cego pela mão, e o levou para fora da aldeia; e ele cuspindo nos seus olhos, e colocando suas mãos sobre ele, perguntou-lhe se ele enxergava alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, ele olhando para cima, disse: Eu vejo homens andando como árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois disto, ele colocou novamente suas mãos sobre os seus olhos, e o fez olhar para cima; e ele foi restaurado, e viu a cada homem claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele o mandou embora para sua casa, dizendo: Nem entres na aldeia, nem o digas a ninguém da aldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E saiu Jesus, e os seus discípulos, para as aldeias de Cesareia de Filipe; no caminho ele perguntou aos seus discípulos, dizendo: Quem dizem os homens que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles responderam: João, o Batista; mas alguns dizem: Elias; e outros: Um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele lhes disse: Mas vós, quem dizeis que eu sou? E, respondendo Pedro, lhe disse: Tu és o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele ordenou-lhe que não contassem a nenhum homem sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele começou a ensinar-lhes que o Filho do homem deveria sofrer muitas coisas, e ser rejeitado pelos anciãos, e pelos principais sacerdotes e escribas, que fosse morto, e após três dias ressuscitar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele falava estas palavras publicamente. E Pedro, tomando-o, começou a repreendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas ele, virando-se, e olhando para os seus discípulos, repreendeu a Pedro, dizendo: Para trás de mim, Satanás; porque tu não tens gosto das coisas que são de Deus, mas das coisas que são dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E chamando a si a multidão, com os seus discípulos, disse-lhes: Se alguém quiser vir após mim, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz, e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque aquele que quiser salvar a sua vida, perdê-la-á; mas quem perder a sua vida por minha causa e do evangelho, salvá-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porquanto, que lucro tem o homem em ganhar o mundo inteiro, se perder a sua própria alma?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ou que dará o homem em troca de sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porquanto, qualquer que, entre esta geração adúltera e pecadora, se envergonhar de mim e das minhas palavras, também dele se envergonhará o Filho do homem, quando vier na glória de seu Pai, com os santos anjos.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele disse-lhes: Na verdade eu vos digo, que alguns dos que aqui estão não provarão a morte até que vejam o reino de Deus vindo com poder.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E seis dias depois Jesus tomou consigo a Pedro, a Tiago, e a João, e os conduziu à parte a um alto monte; e transfigurou-se diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E as suas vestes tornaram-se resplandecentes, extremamente brancas como a neve, tais como nenhum tintureiro sobre a terra as poderia branquear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ali apareceu-lhes Elias, com Moisés; e eles falavam com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Pedro, respondendo, disse a Jesus: Mestre, é bom estarmos aqui; deixa-nos fazer aqui três tabernáculos, um para ti, um para Moisés, e um para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque ele não sabia o que dizer, pois eles estavam grandemente atemorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ali estava uma nuvem que os cobriu, e dela saiu uma voz que dizia: Este é o meu Filho amado; a ele ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E de repente, eles olhando ao redor, não viram mais nenhum homem, senão só a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, enquanto eles desciam do monte, ele ordenou-lhes que a nenhum homem contassem as coisas que tinham visto, até que o Filho do homem ressuscitasse dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles guardaram o que foi dito entre si, perguntando uns aos outros que significava ressuscitar dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles o perguntam, dizendo: Por que dizem os escribas que Elias deveria vir primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, respondendo ele, disse-lhes: Na verdade Elias virá primeiro, e restaurará todas as coisas; e, como está escrito do Filho do homem, que ele deve sofrer muitas coisas, e ser reduzido a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eu vos digo que Elias já veio, e eles fizeram-lhe tudo o que quiseram, como está escrito sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, ele aproximando-se dos seus discípulos, viu ao redor deles uma grande multidão, e os escribas interrogando a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E imediatamente toda a multidão, vendo- o, ficou grandemente surpreendida, e, correndo para ele, o saudaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele perguntou aos escribas: O que interrogas com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E um da multidão, respondendo, disse: Mestre, trouxe-te o meu filho, que tem um espírito mudo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e este, onde quer que o apanhe, derruba- o; e ele espuma, e range os dentes, e vai definhando; e eu disse aos teus discípulos que o expulsassem, mas eles não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele, respondendo-lhes, disse: Ó geração sem fé! Até quando hei de estar convosco? Até quando vos hei de sofrer? Trazei-o a mim!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles o trouxeram até ele; e vendo-o, o espírito imediatamente o convulsionou; e ele caiu no chão, e revolvia-se, espumando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E perguntou ao pai dele: Há quanto tempo sucede-lhe isto? E ele disse-lhe: Desde a infância.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E muitas vezes isto tem o lançado no fogo, e dentro da água, para o destruir; mas, se tu podes fazer alguma coisa, tem compaixão de nós, e ajuda-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus disse-lhe: Se tu pudes crer, todas as coisas são possíveis ao que crê.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E imediatamente o pai do menino exclamou e disse em lágrimas: Senhor, eu creio! Ajuda a minha incredulidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Jesus, vendo que a multidão, correndo, se aglomerava, repreendeu o espírito imundo, dizendo-lhe: Espírito mudo e surdo, eu te ordeno: Sai dele, e não entres mais nele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o espírito gritou, e agitando-o com violência, saiu dele; e ele estava como um morto, de modo que muitos diziam: Ele está morto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus, tomando-o pela mão, o ergueu; e ele se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando ele entrou em casa, os seus discípulos lhe perguntaram em particular: Por que nós não pudemos expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele disse-lhes: Este tipo não sai de modo algum, senão pela oração e pelo jejum.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, tendo partido dali, passavam pela Galileia, e não queria que nenhum homem soubesse isto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois ele ensinava os seus discípulos, e lhes dizia: O Filho do homem será entregue nas mãos dos homens, e matá-lo-ão; e, após ser morto, ele será ressuscitado ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas eles não entenderam esta palavra, e tinham medo de interrogá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele chegou a Cafarnaum; e, estando na casa, perguntou-lhes: O que discutíeis entre vós pelo caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eles calaram-se; porque pelo caminho haviam discutido entre si qual deles seria o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele assentou-se, e chamando os doze, disse-lhes: Se algum homem deseja ser o primeiro, este será o último de todos, e o servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele tomou uma criança, e a colocou no meio deles; e, tomando-a nos seus braços, disse- lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Qualquer que receber uma destas crianças em meu nome, recebe a mim; e qualquer que me receber, não recebe a mim, mas àquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E João lhe respondeu, dizendo: Mestre, nós vimos um que expulsava demônios em teu nome, mas ele não nos segue; e nós o proibimos, porque ele não nos segue.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus, porém, disse: Não lho proibais; porque não há homem que faça milagre em meu nome, e logo passa a falar mal de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque quem não é contra nós, é por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Porque, todo aquele que vos der de beber um copo de água em meu nome, porque sois de Cristo, na verdade eu vos digo que ele não perderá a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E qualquer que ofender um destes pequeninos que creem em mim, melhor lhe fora que se lhe pendurasse ao pescoço uma pedra de moinho, e que ele fosse lançado no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, se a tua mão te ofender, corta-a; melhor é entrares na vida mutilado do que, tendo duas mãos, ires para o inferno, para o fogo que nunca se apaga;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, se o teu pé te ofender, corta-o; melhor te é entrar na vida coxo do que, tendo dois pés, ires para o inferno, para o fogo que nunca se apaga;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se o teu olho te ofender, arranca-o; melhor é entrares no reino de Deus com um só olho, do que, tendo dois olhos, seres lançado no fogo do inferno;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porque cada um será salgado com fogo, e cada sacrifício será salgado com sal.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Sal é bom; mas, se o sal se tornar insípido, com que o temperareis? Tende sal em vós mesmos, e paz uns com os outros.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele levantando-se dali, foi para o litoral da Judeia, além do Jordão; e novamente a multidão se reuniu em torno dele; e tornou a ensiná-los, como tinha por costume.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os fariseus vindo até ele, perguntaram-lhe, tentando-o: É lícito ao homem repudiar sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele, respondendo, disse-lhes: O que Moisés vos ordenou?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles disseram: Moisés permitiu escrever carta de divórcio e repudiá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Pela dureza dos vossos corações ele vos escreveu esse mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas desde o princípio da criação, Deus os fez macho e fêmea.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso deixará o homem pai e mãe, e se unirá a sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles dois serão uma só carne; e assim não são mais dois, mas uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, o que Deus juntou, nenhum homem o separe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, em casa, os seus discípulos o perguntaram novamente acerca do mesmo assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele lhes disse: Qualquer que despedir a sua esposa e casar com outra, comete adultério contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se a mulher despedir a seu marido, e casar com outro, ela comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E lhe traziam criancinhas, para que as tocasse; e os seus discípulos repreendiam aos que as traziam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Jesus, vendo isto, indignou-se, e disse- lhes: Deixai vir a mim as criancinhas, e não as impeçais; porque de tais é o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na verdade eu vos digo: Quem não receber o reino de Deus como criança, ele não entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele tomando-as nos seus braços, colocou suas mãos sobre elas, e as abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, estando ele pelo caminho, veio ali alguém correndo, e ajoelhando-se em direção a ele, perguntou-lhe: Bom Mestre, o que farei para que eu possa herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jesus lhe disse: Por que tu me chamas bom? Ninguém é bom, a não ser um, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu sabes os mandamentos: Não cometerás adultério, não assassinarás, não furtarás, não dirás falso testemunho, não defraudarás, honra a teu pai e a tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele respondeu, dizendo: Mestre, tudo isso eu tenho guardado desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jesus, olhando para ele, o amou e lhe disse: Uma coisa te falta; vai pelo teu caminho, vende tudo quanto tens, e dá-o aos pobres, e tu terás um tesouro no céu; e vem, toma a cruz, e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas ele, entristecendo-se com o que foi dito, foi embora afligido; pois ele tinha grandes posses.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus, olhando ao redor, disse aos seus discípulos: Quão dificilmente entrarão no reino de Deus os que têm riquezas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os discípulos se admiraram destas suas palavras. Mas Jesus, tornando a falar, disse- lhes: Filhos, quão difícil é, para os que confiam nas riquezas entrar no reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil um camelo passar pelo olho da agulha, do que entrar um homem rico no reino de Deus.É mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles ficaram extremamente admirados, dizendo entre si: Quem então, poderá ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus, olhando para eles, disse: Com homens isso é impossível, mas não com Deus; porque com Deus todas as coisas são possíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Pedro começou a dizer-lhe: Eis que nós deixamos tudo, e te seguimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse: Na verdade eu vos digo que não há nenhum homem, que tenha deixado casa, ou irmãos, ou irmãs, ou pai, ou mãe, ou mulher, ou filhos, ou campos, por causa de mim e do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que não receba cem vezes tanto, já neste tempo, em casas, e irmãos, e irmãs, e mães, e filhos, e campos, com perseguições; e no mundo vindouro a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas muitos que são primeiros serão últimos, e os últimos, primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles estavam no caminho, subindo a Jerusalém; e Jesus ia adiante deles. E eles maravilhavam- se, e seguiam-no atemorizados. E, ele tomando novamente os doze, começou a dizer-lhes as coisas que lhe deviam acontecer com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>dizendo: Eis que vamos para Jerusalém, e o Filho do homem será entregue aos principais sacerdotes, e aos escribas, e eles o condenarão à morte, e o entregarão aos gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e eles zombarão dele, e o açoitarão, e cuspirão nele, e o matarão; e ao terceiro dia ele será ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Tiago e João, filhos de Zebedeu, aproximaram- se dele, dizendo: Mestre, queremos que tu nos faças o que nós desejamos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele lhes disse: O que quereis que eu vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E eles lhe disseram: Concede-nos que na tua glória nós possamos nos assentar, um à tua mão direita, e o outro à tua mão esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Não sabeis o que pedis; podeis vós beber o cálice que eu bebo, e serdes batizados com o batismo com que eu sou batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E eles lhe disseram: Nós podemos. Jesus, porém, disse-lhes: De fato, bebereis o cálice que eu bebo, e sereis batizados com o batismo com que eu sou batizado;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>porém, o assentar-se à minha direita, ou à minha esquerda, não me pertence a mim concedê-lo, mas o será dado àqueles a quem está preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os dez, tendo ouvido isso, começaram a indignar-se contra Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas Jesus, chamando-os a si, disse-lhes: Sabeis que os que são reconhecidos como governadores dos gentios, exercem senhorio sobre eles, e que sobre eles uns dos seus grandes exercem autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas não será assim entre vós; antes, qualquer que entre vós quiser tornar-se grande, será o vosso servidor,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e qualquer que entre vós quiser ser o primeiro, será servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Porque até mesmo o Filho do homem não veio para ser servido, mas para servir, e para dar a sua vida em resgate de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E eles chegaram a Jericó; e, saindo ele de Jericó com os seus discípulos e um grande número de pessoas, Bartimeu, o cego, filho de Timeu, estava assentado ao lado da estrada, mendigando.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, ele ouvindo que era Jesus de Nazaré, começou a clamar, e a dizer: Jesus, Filho de Davi, tem misericórdia de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E muitos mandaram que se calasse; mas ele clamava ainda mais: Filho de Davi, tem misericórdia de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E Jesus, parando, ordenou que o chamassem; e eles chamam o homem cego, dizendo- lhe: Tem bom ânimo, levanta-te; ele te chama.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E ele, lançando de si a sua roupa, levantou- se, e foi até Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhe: O que queres que eu te faça? E o homem cego lhe disse: Senhor, que eu receba a minha visão.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Jesus lhe disse: vai no teu caminho, a tua fé te curou. E ele imediatamente recebeu visão, e seguiu a Jesus pelo caminho.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, quando se aproximaram de Jerusalém, de Betfagé e de Betânia, ao Monte das Oliveiras, ele enviou dois dos seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele disse-lhes: Ide pelo caminho à aldeia que está defronte de vós; e logo que nela entrardes, encontrareis amarrado um jumentinho, sobre o qual ainda não montou homem algum; desprendei- o, e trazei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, se algum homem vos disser: Por que fazeis isso? Dizei-lhe que o Senhor necessita dele, e logo ele o enviará para aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles foram pelo seu caminho, e encontraram o jumentinho amarrado à porta do lado de fora, entre dois caminhos, e o desprenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E alguns dos que ali estavam lhes disseram: O que fazeis, desprendendo o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles responderam como Jesus lhes tinha mandado; e eles o deixaram ir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles trouxeram o jumentinho a Jesus, e lançaram sobre ele as suas vestes, e ele assentou- se sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E muitos estendiam as suas vestes pelo caminho, e outros cortavam ramos das árvores, e os espalhavam pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E aqueles que iam adiante, e os que seguiam, clamavam, dizendo: Hosana, abençoado é o que vem em nome do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>abençoado seja o reino do nosso pai Davi, que vem em nome do Senhor. Hosana nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jesus entrou em Jerusalém, no templo; e, olhando ao redor sobre todas as coisas, e chegando a tarde, saiu para Betânia com os doze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, no dia seguinte, quando saíram de Betânia, ele teve fome;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e, avistando de longe uma figueira que tinha folhas, foi ver se, talvez pudesse encontrar nela alguma coisa; e, chegando até ela, nada encontrou senão folhas, porque ainda não era tempo de figos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse à figueira: Nenhum homem coma fruto de ti daqui em diante para sempre. E os seus discípulos ouviram isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E vieram a Jerusalém; e Jesus entrou no templo, e começou a expulsar os que vendiam e compravam no templo, e derrubou as mesas dos cambistas, e as cadeiras dos que vendiam pombas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e não permitia que nenhum homem carregasse algum vaso pelo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os ensinava, dizendo: Não está escrito: A minha casa será chamada por todas as nações casa de oração? Mas vós a tendes feito covil de ladrões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os escribas e principais sacerdotes ouviram isso, e buscavam de que modo o destruiriam, pois o temiam, porque todo o povo estava admirado da sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, vindo à tarde, ele saiu da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E de manhã, enquanto passavam, eles viram que a figueira tinha secado desde as raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Pedro, chamando à lembrança, disse- lhe: Mestre, eis que a figueira, que tu amaldiçoaste, secou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Tende fé em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque na verdade eu vos digo que qualquer que disser a este monte: Ergue-te e lança- te no mar, e não duvidar em seu coração; mas crer que se fará aquilo que diz, assim lhe será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto eu vos digo que todas as coisas que desejais, quando orardes, crede que as recebereis, e tê-las-eis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, quando estiverdes orando, perdoai, se tendes alguma coisa contra alguém, para que também vosso Pai, que está no céu, possa perdoar as vossas transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se vós não perdoardes, nem o vosso pai que está no céu, perdoará as vossas transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles foram novamente para Jerusalém; e, andando ele pelo templo, aproximaram- se dele os principais sacerdotes, os escribas e os anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E lhe disseram: Com que autoridade tu fazes estas coisas? E quem te deu tal autoridade para fazer estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Também eu vos farei uma pergunta, e respondei-me, e então vos direi com que autoridade eu faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens? Respondei-me.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles argumentavam entre si, dizendo: Se dissermos: Do céu, ele nos dirá: Por que então não acreditaste nele?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas se dissermos: Dos homens; eles temiam o povo; porque todos os homens verdadeiramente tinham a João como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, eles respondendo, disseram a Jesus: Nós não podemos dizer. E Jesus lhes respondeu: Nem eu vos digo com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele começou a falar-lhes por parábolas: Um certo homem plantou uma vinha, e a colocou em uma cerca viva, e cavou nela um lugar para o lagar, e edificou uma torre, e a deixou com uns lavradores, e foi para uma terra distante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E na estação, enviou um servo aos lavradores para que eles pudessem receber do fruto da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles pegando-o, espancaram-no e o mandou embora vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E mais uma vez, ele enviou outro servo; e eles, apedrejando-o, feriram-no na cabeça, e o mandaram embora, completamente envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E novamente ele enviou outro; e a este mataram, e a muitos outros, espancando a uns e matando a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo, portanto, ainda o seu filho amado, a este lhes enviou por último, dizendo: Eles respeitarão o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas aqueles lavradores disseram entre si: Este é o herdeiro; vinde, matemo-lo, e a herança será nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles tomado-o, mataram-no, e lançaram-no fora da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que fará, portanto, o senhor da vinha? Ele virá e destruirá os lavradores, e dará a vinha a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda não lestes esta escritura: A pedra que os edificadores rejeitaram se tornou a cabeça do ângulo;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>isso é obra do Senhor, e é maravilhosa aos nossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles buscavam prendê-lo, mas temiam as pessoas; porque sabiam que ele havia falado a parábola contra eles; e deixando-o, foram pelo seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles enviaram-lhe alguns dos fariseus e dos herodianos, para surpreendê-lo em suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, chegando eles, disseram-lhe: Mestre, nós sabemos que és verdadeiro, e não te preocupas por causa de nenhum homem; quanto mais a aparência dos homens, mas ensinas o caminho de Deus em verdade; é lícito dar tributo a César, ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nós daremos, ou não daremos? Mas ele, conhecendo a sua hipocrisia, disse-lhes: Por que me tentas? Trazei-me uma moeda, para que eu a veja.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles lha trouxeram. E ele disse-lhes: De quem é esta imagem e inscrição? E eles lhe disseram: De César.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Dai a César as coisas que são de César, e a Deus as coisas que são de Deus. E maravilharam-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então se aproximaram dele os saduceus, que dizem não haver ressurreição, e eles perguntaram- lhe, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mestre, Moisés nos escreveu que, se morresse o irmão de um homem, e deixasse sua esposa e não deixasse filhos, que seu irmão tomasse a esposa dele, e levante descendência a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, havia sete irmãos; e o primeiro tomou a esposa, e morreu sem deixar descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o segundo a tomou e morreu, e nem este deixou descendência; e o terceiro da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os sete a possuíram, sem deixar descendência; por fim, depois de todos, morreu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, na ressurreição, quando eles ressuscitarem, de qual deles será a mulher? Porque os sete a tiveram por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: Porventura vós não errais em razão de não conhecerdes as escrituras, nem o poder de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque, ao ressuscitarem dentre os mortos, eles nem se casam, nem se dão em casamento; mas são como os anjos que estão no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quanto aos mortos, que ressuscitarão; não lestes no livro de Moisés, como Deus lhe falou na sarça, dizendo: Eu sou o Deus de Abraão, e o Deus de Isaque, e o Deus de Jacó?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele não é o Deus dos mortos, mas é o Deus dos vivos; portanto, vós errais grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E vindo um dos escribas, ouvindo-os discutirem, e percebendo que lhes havia respondido bem, perguntou-lhe: Qual é o primeiro de todos os mandamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jesus respondeu-lhe: O primeiro de todos os mandamentos é: Ouve, ó Israel, o Senhor nosso Deus é o único Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e tu amarás o Senhor teu Deus com todo o teu coração, e com toda tua alma, e com toda a tua mente, e com toda a tua força; este é o primeiro mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o segundo é semelhante, a este: Tu amarás o teu próximo como a ti mesmo. Não há outro mandamento maior do que estes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o escriba lhe disse: Bem, Mestre, tu disseste a verdade; pois há um único Deus, e não há outro além dele;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e de amá-lo com todo o coração, com toda a compreensão, e com toda a alma, e com toda a força, e de amar ao seu próximo como a si mesmo, é mais do que todas as ofertas queimadas e sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jesus, vendo que havia respondido sabiamente, disse-lhe: Tu não estás longe do reino de Deus. E nenhum homem depois disso ousou fazer-lhe pergunta alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, Jesus respondendo, dizia, ensinando no templo: Como dizem os escribas que Cristo é o filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O próprio Davi disse pelo Espírito Santo: O Senhor disse ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até que eu faça os teus inimigos por escabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque, se Davi mesmo lhe chama Senhor, como é ele então seu filho? E pessoas comuns o ouvia de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, ele dizia-lhes na sua doutrina: Guardai- vos dos escribas, que adoram andar com vestes compridas, e amam saudações nos mercados,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e os principais assentos nas sinagogas, e os lugares mais altos nos banquetes;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>que devoram as casas das viúvas, e sob pretexto fazem longas orações; estes receberão maior condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E sentou-se Jesus defronte do cofre das ofertas, e observava como a multidão lançava dinheiro no cofre; e muitos ricos depositavam muito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E vindo ali uma viúva pobre, depositou dois leptos, que valem um quadrante.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ele chamando a si os seus discípulos, disse- lhes: Na verdade eu vos digo que esta pobre viúva deu mais do que todos os que depositaram ofertas no cofre;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>porque todos eles depositaram da sua abundância; mas ela depositou tudo o que tinha, todo o seu meio de vida.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, quando ele saía do templo, disse- lhe um dos seus discípulos: Mestre, vê que tipo de pedras e que construções estão aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, respondendo Jesus, disse-lhe: Vês estas grandes construções? Não se deixará aqui uma pedra sobre outra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, assentando-se ele no Monte das Oliveiras, defronte do templo, Pedro, e Tiago, e João e André lhe perguntaram em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize-nos, quando serão essas coisas? E qual será o sinal quando todas estas coisas estiverem para se cumprir?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jesus, respondendo-lhes, começou a dizer: Acautelai-vos para que nenhum homem vos engane;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque muitos virão em meu nome, dizendo: Eu sou o Cristo; e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando ouvirdes de guerras e de rumores de guerras, não vos perturbeis; porque todas essas coisas necessitam acontecer, mas ainda não será o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois nação se levantará contra nação, e reino contra reino; e haverá terremotos em vários lugares, e haverá fomes e tribulações; essas coisas são o princípio das tristezas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas fiquem atentos por vós mesmos; porque eles vos entregarão aos concílios, e nas sinagogas sereis açoitados; e sereis levados perante governadores e reis por minha causa, para um testemunho contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o evangelho deve ser primeiramente pregado entre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas quando eles vos conduzirem e vos entregarem, não penseis de antemão sobre o que haveis de falar, nem premediteis; mas, o que vos for dado naquela hora, isso falai; porque não sois vós que falais, mas sim o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, o irmão entregará à morte o irmão, e o pai ao filho; e levantar-se-ão os filhos contra os seus pais, e eles farão com que sejam entregues à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sereis odiados de todos os homens por causa do meu nome; mas aquele que suportar até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, quando vós virdes a abominação da desolação, predita pelo profeta Daniel, estar onde não deve estar (quem lê, compreenda), então os que estiverem na Judeia fujam para os montes;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e não deixai o que estiver sobre o telhado descer para a casa, nem entrar nela, para levar alguma coisa de sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e não deixai voltar o que estiver no campo para buscar a sua roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas ai das grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E orai para que a vossa fuga não seja no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque naqueles dias haverá aflição, tal como nunca houve desde o princípio da criação que Deus criou, até agora, nem haverá jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, se o Senhor não abreviasse aqueles dias, nenhuma carne se salvaria; mas, por causa dos eleitos, que ele escolheu, abreviou aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E então, se algum homem vos disser: Eis que o Cristo está aqui; ou: Ele está ali; não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque se levantarão falsos cristos, e falsos profetas, e farão sinais e maravilhas, para seduzir, se possível fora, até os eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Olhai, porém; eis que de antemão vos tenho dito todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas naqueles dias, após a tribulação, o sol se escurecerá, e a lua não dará a sua luz,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e as estrelas cairão do céu, e os poderes que estão no céu serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, então, verão vir o Filho do homem nas nuvens, com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, então, ele enviará os seus anjos, e ajuntará os seus eleitos, desde os quatro ventos, da extremidade da terra até a extremidade do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas aprendei da parábola da figueira: Quando o seu ramo já está tenro, e brota folhas, sabeis que está próximo o verão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim também vós, quando virdes acontecer estas coisas, sabei que ele está perto, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Na verdade eu vos digo que não passará esta geração, até que todas essas coisas sejam feitas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras não passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas daquele dia e hora nenhum homem sabe, nem os anjos que estão no céu, nem o Filho, senão o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tomem cuidado, vigiai e orai; porque não sabeis quando chegará o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o Filho do homem é como um homem viajando para longe, que deixou a sua casa, e deu autoridade aos seus servos, e a cada homem seu trabalho, e ordenou ao porteiro que vigiasse.É como um homem que viaja para outro país e, deixando a sua casa, encarrega cada um de seus servos das suas tarefas e ordena ao porteiro que vigie.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vigiai, portanto; porque não sabeis quando virá o senhor da casa, à tarde, ou à meia- noite, ao cantar do galo, ou pela manhã;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>para que, vindo ele de repente, não vos encontre dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o que eu digo a vós, a todos digo: Vigiai.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Após dois dias era a festa da Páscoa, e dos pães sem fermento; e os principais sacerdotes e os escribas buscavam como poderiam tomá-lo com astúcia, e matá- lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas disseram: Não no dia da festa, para que não haja tumulto entre as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, estando ele em Betânia, na casa de Simão, o leproso, assentado à mesa, veio uma mulher, que trazia um vaso de alabastro com unguento de nardo puro muito precioso, e ela quebrando o vaso, derramou sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E houve alguns que em si mesmos se indignaram, e disseram: Para que se fez este desperdício do unguento?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque podia ser vendido por mais de trezentos denários, e ter dado aos pobres. E eles murmuravam contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jesus disse: Deixai-a sozinha, por que a afligis? Ela praticou uma boa obra para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto tendes os pobres sempre convosco, e sempre que quiseres podeis fazer- lhes bem, mas a mim nem sempre me tendes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta fez o que podia; ela antecipou-se a ungir o meu corpo para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na verdade eu vos digo que, onde quer que este evangelho for pregado em todo o mundo, isso também que ela fez será contado para memória sua.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Judas Iscariotes, um dos doze, foi até os principais sacerdotes para o trair.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles ouvindo isso, alegraram-se, e prometeram dar-lhe dinheiro. E buscava como o entregaria em ocasião oportuna.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, no primeiro dia dos pães sem fermento, quando matavam a Páscoa, disseram-lhe os seus discípulos: Aonde queres que vamos fazer os preparativos para comeres a Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele enviou dois dos seus discípulos, e disse- lhes: Ide à cidade, e ali encontrareis um homem levando um cântaro de água; segui- o.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, onde quer que entrar, dizei ao bom homem da casa: O Mestre diz: Onde está o aposento em que hei de comer a Páscoa com os meus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele vos mostrará um grande quarto superior mobiliado e pronto; ali fazei-nos os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, os seus discípulos foram e entraram na cidade, e acharam como ele lhes tinha dito; e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, ao anoitecer, ele chegou com os doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando estavam assentados e comendo, Jesus disse: Na verdade eu vos digo que um de vós, que comigo come, há de trair-me.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles começaram a entristecer-se e a dizer- lhe um após outro: Sou eu? E outro disse: Sou eu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ele, respondendo, disse-lhes: É um dos doze, que molha comigo no prato.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na verdade o Filho do homem vai, conforme está escrito sobre ele; mas ai daquele homem por quem o Filho do homem é traído! Bom seria para esse homem se não houvera nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, enquanto eles comiam, Jesus tomou o pão, e abençoou, e o partiu, e deu-lho, e disse: Tomai, comei, isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, tomando o cálice, e tendo dado graças, deu-lho; e todos beberam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse-lhes: Isto é o meu sangue do novo testamento, que por muitos é derramado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na verdade eu vos digo, não beberei mais do fruto da videira, até aquele dia em que o hei de beber, novo, no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, tendo cantado um hino, eles saíram para o Monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus lhes disse: Todos vós vos escandalizareis de mim esta noite; porque está escrito: Eu ferirei o pastor, e as ovelhas serão espalhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, depois de haver ressuscitado, irei adiante de vós para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas disse-lhe Pedro: Ainda que todos se ofendam, eu todavia não.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E disse-lhe Jesus: Na verdade eu te digo que hoje, nesta noite, antes que o galo cante duas vezes, tu me negarás três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas ele falou com mais veemência: Ainda que se fosse preciso morrer contigo, de modo algum te negarei. E o mesmo disseram todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles foram a um lugar chamado Getsêmani; e ele disse aos seus discípulos: Sentai-vos aqui, enquanto eu oro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele tomou consigo Pedro e Tiago e João, e começou a ficar aterrorizado e profundamente abatido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele disse-lhes: A minha alma está profundamente triste até a morte; ficai aqui e vigiai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele indo um pouco mais adiante, prostrou- se em terra, e orou para que, se fosse possível, passasse dele aquela hora.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele disse: Aba, Pai, todas as coisas te são possíveis; afasta de mim este cálice; todavia, não seja como eu quero, mas como tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ele chegando, encontrou-os dormindo, e disse a Pedro: Simão, tu dormes? Não podes vigiar uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiai e orai, para que não entreis em tentação. O espírito, na verdade, está pronto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E retirou-se de novo e orou, dizendo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E retornando, encontrou-os outra vez adormecidos, (porque os seus olhos estavam pesados), e não souberam o que lhe responder.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E ele volta pela terceira vez, e disse-lhes: Dormi agora, e descansai; basta, é chegada a hora; eis que o Filho do homem é traído pelas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Levantai-vos, vamo-nos; eis que é chegado aquele que me trai.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, imediatamente, enquanto ele falava, veio Judas, um dos doze, e com ele grande multidão com espadas e varapaus, com os principais sacerdotes, dos escribas, e dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o que o traía tinha-lhes dado um sinal, dizendo: Aquele que eu beijar, é ele; prendei- o, e levai-o com segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, chegando, aproximou-se dele imediatamente, e disse-lhe: Mestre, mestre; e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E lhe lançaram as mãos, e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E um dos que ali estavam, puxando sua espada, feriu um servo do sumo sacerdote, e cortou a sua orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, respondendo Jesus, disse-lhes: Saístes, como a um ladrão, com espadas e com varapaus para me prender?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Todos os dias eu estava convosco no templo, ensinando, e não me prendestes; mas devem cumprir-se as escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E todos o deixaram, e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E certo jovem o seguia, envolto em um pano de linho sobre seu corpo nu; e lhe lançaram a mão;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e ele, largando o pano de linho, fugiu despido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E eles conduziram Jesus ao sumo sacerdote; e com ele estavam reunidos todos os principais sacerdotes, e os anciãos, e os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E Pedro o seguiu de longe, até dentro do palácio do sumo sacerdote; e ele sentou-se com os servos, e aquecia-se no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E os principais sacerdotes e todo o concílio buscavam testemunho contra Jesus para condená-lo à morte; e não o achavam.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porque muitos testemunhavam falsamente contra ele, mas os testemunhos não concordavam.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E, levantando-se alguns, testemunharam falsamente contra ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Nós ouvimos-lhe dizer: Eu destruirei este templo feito por mãos, e em três dias eu construirei outro, não feito por mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Mas nem assim o seu testemunho concordava.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E, levantando-se o sumo sacerdote no meio, perguntou a Jesus, dizendo: Nada respondes? O que é isso que estes testemunham contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas ele, manteve-se calado, e nada respondeu. O sumo sacerdote lhe tornou a perguntar, e disse-lhe: És tu o Cristo, o Filho do abençoado?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E Jesus disse-lhe: Eu o sou; e vereis o Filho do homem assentado à direita do poder, e vindo nas nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E o sumo sacerdote, rasgando as suas vestes, disse: Para que nós necessitamos ainda de testemunhas?</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Vós ouvistes a blasfêmia; que vos parece? E todos o condenaram como culpado de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E alguns começaram a cuspir nele, e a cobrir- lhe a face, e a dar-lhe socos, e a dizer- lhe: Profetiza; e os servos o golpeavam com as palmas das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E, estando Pedro embaixo, no palácio, chegou uma das criadas do sumo sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>e vendo a Pedro se aquecendo, ela olhou para ele, e disse: Tu também estavas com Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Mas ele negou-o, dizendo: Eu não o conheço, nem compreendo o que tu dizes. E ele saiu para dentro do átrio, e o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>E a criada, vendo-o outra vez, começou a dizer aos que ali estavam: Este é um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele o negou outra vez. E pouco depois os que ali estavam disseram novamente a Pedro: Certamente és um deles; porque és também galileu, e tua fala é semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Mas ele começou a praguejar e a jurar, dizendo: Eu não conheço esse homem de quem falais.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E o galo cantou pela segunda vez. E Pedro lembrou-se da palavra que lhe dissera Jesus: Antes que o galo cante duas vezes, tu me negarás três vezes. E pensando nisso, ele chorou.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, logo de manhã, os principais sacerdotes reunindo-se em concílio com os anciãos e os escribas e todo o concílio, e maniatando Jesus, levaram-no, e o entregaram a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Pilatos lhe perguntou: És tu o Rei dos Judeus? E ele, respondendo, disse-lhe: Tu dizes isto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os principais sacerdotes o acusavam de muitas coisas; mas ele nada respondia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Pilatos perguntou-o novamente, dizendo: Nada respondes? Vê quantas coisas eles testemunham contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Jesus nada respondeu, de maneira que Pilatos se maravilhava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, naquela festa ele libertava um prisioneiro, qualquer que eles desejassem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E havia um chamado Barrabás, que estava preso com outros insurgentes, que tinha cometido assassinato na insurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a multidão, gritando em voz alta, começou a querer que ele fizesse como sempre lhes tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Pilatos lhes respondeu, dizendo: Quereis que eu vos liberte o Rei dos Judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque ele sabia que por inveja os principais sacerdotes lhe haviam entregado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os principais sacerdotes incitaram a multidão para que lhes soltasse antes Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Pilatos, respondendo, lhes disse novamente: Então o que quereis que eu faça daquele a quem chamais de Rei dos Judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles gritaram novamente: Crucifica-o.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Pilatos lhes disse: Por quê? Que mal ele fez? E eles cada vez gritavam mais excessivamente: Crucifica-o.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, então, Pilatos, querendo satisfazer a multidão, libertou-lhe Barrabás, e entregou Jesus, após tê-lo açoitado, para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os soldados o levaram para dentro do saguão chamado Pretório, e convocaram todo destacamento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E vestiram-no com púrpura, e entrelaçaram uma coroa de espinhos, puseram-lha na sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E começaram a saudá-lo: Salve, Rei dos Judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E feriram-no na cabeça com uma cana, e cuspiram nele, e curvando os seus joelhos, o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, tendo zombado dele, tiraram-lhe a púrpura, e lhe puseram suas próprias vestes; e o levaram para fora a fim de crucificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E obrigaram a um certo Simão, cireneu, pai de Alexandre e de Rufo, que por ali passava, vindo do campo, a carregar sua cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E levaram-no ao lugar do Gólgota, que quer dizer: Lugar da Caveira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E deram-lhe para beber vinho misturado com mirra, mas ele não o recebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, havendo-o crucificado, repartiram as suas vestes, lançando sorte sobre elas, o que cada homem tomaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E era a hora terceira, e eles o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a epígrafe de sua acusação estava escrita: O Rei dos Judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E crucificaram com ele dois ladrões, um à sua direita, e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E cumpriu-se a escritura, que diz: E com os transgressores ele foi contado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os que passavam insultavam-no, meneando as suas cabeças, e dizendo: Ah! Tu que destróis o templo, e em três dias o reconstróis,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>salva-te a ti mesmo, e desce da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E da mesma maneira também os principais sacerdotes, com os escribas, zombando, diziam uns aos outros: Ele salvou a outros, a si mesmo não pode salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Desça agora da cruz o Cristo, o rei de Israel, para que vejamos e creiamos. Também os que foram crucificados com ele o injuriavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, chegada a hora sexta, houve trevas sobre toda a terra até a hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, à hora nona, Jesus gritou em alta voz, dizendo: Eloí, Eloí, lamá sabactâni? que, traduzido, é: Meu Deus, meu Deus, por que tu me abandonaste?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E alguns dos que ali estavam, ouvindo isso, diziam: Eis que chama por Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E um deles correu a embeber uma esponja com vinagre e, pondo-a em uma cana, dava-lhe de beber, dizendo: Deixai-o sozinho, vejamos se Elias vem para tirá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Jesus, gritando em alta voz, rendeu-se ao espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o véu do templo se rasgou em dois, de cima para baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o centurião, que estava defronte dele, vendo-o gritar e render-se ao o espírito, disse: Verdadeiramente este homem era o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E também ali estavam algumas mulheres, olhando de longe, entre as quais estavam Maria Madalena, e Maria, mãe de Tiago, o menor, e de José, e Salomé;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>(as quais também o seguiam, e o serviam, quando estava na Galileia); e muitas outras mulheres que tinham subido com ele para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, chegada a tarde, pois era o dia da preparação, isto é, o dia antes do shabat,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>José de Arimateia, um conselheiro honrado, que também esperava o reino de Deus, foi corajosamente a Pilatos e implorava pelo corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Pilatos se maravilhou que já estivesse morto. E, chamando a si o centurião, perguntou- lhe se já havia muito que tinha morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, depois que o soube do centurião, deu o corpo a José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ele comprou um pano de linho, e, tendo- o descido, envolveu-o no pano, e deitou- o em uma sepultura lavrada na rocha, e rolou uma pedra para a porta da sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E Maria Madalena e Maria, a mãe de José, observavam onde fora colocado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, passado o shabat, Maria Madalena, e Maria, mãe de Tiago, e Salomé, compraram especiarias aromáticas, para que elas pudessem ir e ungi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E de manhã cedo, ao nascer do sol do primeiro dia da semana, elas foram à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E diziam umas às outras: Quem nos revolverá a pedra da porta da sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando elas olharam, viram que a pedra já havia sido revolvida; porque era muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, entrando na sepultura, viram um jovem assentado à direita, vestido de uma roupa comprida, branca, e elas ficaram assustadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele disse-lhes: Não vos assusteis, buscais a Jesus de Nazaré, que foi crucificado; ele está ressuscitado, não está aqui; eis o lugar onde o colocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ide pelo vosso caminho, contai a seus discípulos, e a Pedro, que ele vai adiante de vós para a Galileia; ali o vereis, como ele vos disse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, saindo elas rapidamente, fugiram da sepultura, porque elas tremiam e estavam assombradas; e nada disseram a nenhum homem, porque tinham medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, quando Jesus foi ressuscitado cedo, no primeiro dia da semana, ele apareceu primeiramente a Maria Madalena, da qual tinha expulsado sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ela foi, e contou-o aos que tinham estado com ele, os quais estavam tristes e chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles, ouvindo que ele vivia, e que tinha sido visto por ela, não acreditaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso, ele apareceu de outra forma a dois deles, que caminhavam para o campo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, indo estes, anunciaram-no aos outros; mas nem ainda estes creram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois ele apareceu aos onze, estando eles assentados à mesa, e os repreendeu por sua incredulidade e dureza de coração, por não haverem crido nos que o tinham visto já ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse-lhes: Indo por todo o mundo, pregai o evangelho a toda criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem crer e for batizado será salvo; mas quem não crer será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estes sinais seguirão aos que crerem: Em meu nome expulsarão demônios; falarão novas línguas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pegarão em serpentes; e se eles beberem alguma coisa mortífera, não lhes fará dano; e eles colocarão as suas mãos sobre os enfermos, e eles serão curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, depois de ter falado o Senhor com eles, foi recebido no céu, e assentou-se à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles partiram, e pregaram por toda a parte, trabalhando o Senhor com eles, e confirmando a palavra com os sinais que os seguiam. Amém.</para>
</usx>
