<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NAM" style="id">Naum (KJF)</book>
  <para style="h">Naum</para>
  <para style="toc1">Naum</para>
  <para style="toc2">Naum</para>
  <para style="toc3">NA</para>
  <para style="mt1">Naum</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O peso de Nínive. O livro da visão de Naum, o elcosita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor é Deus zeloso e vingador; o Senhor vinga-se e é cheio de furor; o Senhor toma vingança contra os seus adversários, e reserva a ira contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Senhor é tardio em irar-se e grande em poder, e não irá de forma alguma absolver o perverso; o Senhor tem o seu caminho no vendaval e na tempestade, e as nuvens são o pó dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele repreende o mar, e o faz secar, e esgota todos os rios; desfalecem Basã e o Carmelo, e a flor do Líbano murcha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes estremecem diante dele, e as colinas derretem; a terra é queimada em sua presença; sim, o mundo, e todos os que nele habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem pode resistir diante da sua indignação? E quem permanecerá diante do ardor da sua ira? A sua fúria é derramada como fogo, e por ele as rochas são derrubadas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor é bom, uma fortaleza no dia da dificuldade; ele conhece os que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas com uma inundação transbordante ele dará um fim absoluto ao seu lugar, e as trevas perseguirão os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que imaginais vós contra o Senhor? Ele vos consumirá por completo; a aflição não se levantará uma segunda vez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que eles se entrelacem como espinhos, e se encham de bebida como bêbados, serão devorados como palha seca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há um que saiu de ti, e que maquinou o mal contra o Senhor, um conselheiro perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o Senhor: Embora sejam quietos e em grande número, ainda assim serão exterminados, e ele passará; ainda que eu tenha te afligido, não te afligirei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora quebrarei o seu jugo de sobre ti, e romperei os teus laços.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Senhor deu ordem a teu respeito, que não haja mais linhagem do teu nome; da casa dos teus deuses exterminarei a imagem de escultura e de fundição; eu farei a tua sepultura, pois és vil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis sobre os montes os pés do que traz as boas novas, do que anuncia a paz. Ó Judá, mantenha as tuas festas solenes, e cumpre os teus votos; pois o perverso não passará mais por ti; ele é inteiramente exterminado.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O destruidor subiu diante de tua face; guarda a tua munição, vigia o caminho, fortalece os teus lombos, e fortifica muito o teu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois o Senhor restaurará a excelência de Jacó, assim como a excelência de Israel; porque os saqueadores os despojaram, e arruinaram os seus sarmentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O escudo dos seus fortes homens serão vermelhos, os homens valorosos estarão vestidos de escarlate, as carruagens serão como tochas flamejantes no dia da sua preparação, e os pinheiros serão terrivelmente abaladas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As carruagens correrão furiosamente nas ruas, e colidirão um contra o outro nos largos caminhos; o seu aspecto será como o de tochas, e correrão como relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele recontará os seus valentes; mas tropeçarão em sua caminhada; eles se apressarão para chegar ao seu muro, e a defesa será preparada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As portas dos rios se abrirão, e o palácio será dissolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Huzabe será levada cativa, conduzida para cima, e as suas servas a acompanharão, com voz como a de pombas, batendo em seus peitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Nínive é como um tanque antigo de águas, porém elas agora vazarão. Parai, parai, eles clamarão; mas ninguém olhará para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levai a prata, levai o ouro, pois não há fim para a provisão, e há riquezas de todo o gênero de bens desejáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela está vazia, esgotada, e devastada; os corações derreteram-se, e os joelhos tremem; muita dor há em todos os lombos, e os rostos de todos eles se empalidecem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde está a habitação dos leões, e o lugar onde alimentam-se os leõezinhos, onde passeava o leão velho, e o filhote do leão, sem haver ninguém que os fizesse ter medo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O leão despedaçava o suficiente para os seus filhotes, e estrangulava para as suas leoas, e enchia as suas cavernas de presas, e os seus covis de rapina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que estou contra ti, diz o Senhor dos Exércitos, e queimarei na fumaça as tuas carruagens, e a espada devorará os teus leõezinhos; eliminarei a tua presa da terra, e a voz dos teus mensageiros não será mais ouvida.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da cidade ensanguentada! Ela está cheia de mentiras e roubos, e não se aparta dela a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O estalo de um açoite, o barulho do ruído das rodas, do galopar dos cavalos, e as carruagens que saltam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O cavaleiro levanta a espada reluzente e a lança cintilante; e há uma multidão de mortos, e um grande número de cadáveres; e não terão fim os seus defuntos; tropeçarão nos seus corpos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por causa da multidão dos pecados da meretriz formosa, da senhora das feitiçarias, que vendeu nações através das suas prostituições, e famílias pelas suas feitiçarias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que estou contra ti, diz o Senhor dos Exércitos, e levantarei a tua saia sobre a tua face, e mostrarei às nações a tua nudez, e aos reinos a tua vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E lançarei sobre ti, abominável imundíce, e farei de ti vil, e te colocarei como espetáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E acontecerá que todos os que te virem fugirão de ti, e dirão: Nínive está destruída; quem a lamentará? Onde te procurarei consoladores?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>És tu melhor do que Nô-Amom, que estava situada entre os rios, que tinha as águas ao seu redor, tendo por esplanada o mar, e ainda o mar por muralha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Etiópia e Egito eram a sua força, e era infinita; Pute e Líbia foram o teu socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia foi levada em cativeiro; seus jovens filhos também foram despedaçados nas esquinas de todas as ruas; e lançaram sorte sobre os seus homens nobres, e todos os seus grandes homens foram acorrentados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu também serás embriagada, e te esconderás; também buscarás força por causa do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as tuas fortalezas serão como figueiras com figos temporãos; se os sacodem, caem na boca do que os há de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que o teu povo no meio de ti são como mulheres; as portas da tua terra estarão de todo abertas aos teus inimigos; o fogo devorará os teus ferrolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Recolhe tuas águas para o cerco, fortifica as tuas fortalezas; entra no lodo e pisa o barro, repara o forno de tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O fogo te devorará, a espada te exterminará; ela te consumirá como a locusta. Multiplica-te como a locusta, multiplica-te como os gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Multiplicaste os teus comerciantes mais do que as estrelas do céu; a locusta se espalhará e voará para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus coroados são como os gafanhotos, e os teus capitães como os gafanhotos grandes, que se acampam nas sebes nos dias de frio, mas quando o sol nasce, fogem para longe, e não se sabe mais o lugar onde estão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os teus pastores dormem, ó rei da Assíria, e os teus nobres habitarão no pó; o teu povo se espalha pelos montes, e não há ninguém para reuni-los.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não há cura para a tua chaga, o teu ferimento é doloroso. Todos os que ouvirem a tua fama baterão palmas sobre ti; pois sobre quem não passou continuamente a tua maldade?</para>
</usx>
