<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHM" style="id">Filemom (KJF)</book>
  <para style="h">Filemom</para>
  <para style="toc1">Filemom</para>
  <para style="toc2">Filemom</para>
  <para style="toc3">FM</para>
  <para style="mt1">Filemom</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, prisioneiro de Jesus Cristo, e Timóteo, nosso irmão, a Filemom, nosso querido e amado cooperador,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e à nossa amada Áfia, e a Arquipo, nosso companheiro de lutas, e à igreja que está em tua casa:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Graça a vós e paz, da parte de Deus, nosso Pai, e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Graças dou ao meu Deus, fazendo menção de ti sempre em minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ouvindo o teu amor e a fé que tens para com o Senhor Jesus e para com todos os santos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que a comunicação da tua fé seja eficaz, no conhecimento de toda boa coisa que há em vós, por Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque temos grande alegria e consolação no teu amor, porque por ti, ó irmão, as entranhas dos santos são revigoradas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que, ainda que seja muito corajoso em Cristo para te mandar o que é conveniente,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contudo, por amor, peço-te, sendo eu tal como sou, Paulo, o velho e agora também prisioneiro de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Peço-te por meu filho Onésimo, que gerei nas minhas prisões,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o qual, noutro tempo, te foi inútil, mas, agora, muito útil a ti e a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e que te envio novamente; tu, portanto, torna a recebê-lo como às minhas próprias entranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu bem o quisera reter comigo, para que, por ti, me servisse nas prisões do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas sem o teu parecer, nada quis fazer, para que o teu benefício não fosse como por necessidade, mas voluntário.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque bem pode ser que ele tenha se apartado de ti por algum tempo, para que o recebesses para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não já como um servo, mas acima de um servo, como irmão amado, especialmente para mim e quanto mais para ti, assim na carne como no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, pois, se me tens por companheiro, recebe-o como a mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, se te fez algum mal ou te deve alguma coisa, põe isso na minha conta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu, Paulo, de minha própria mão o escrevi: Eu o pagarei, para não te dizer que tu mesmo te deves inteiramente a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, irmão, eu me alegrarei de ti no Senhor; revigora as minhas entranhas no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Confiado na tua obediência te escrevi, sabendo que ainda farás mais do que digo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E além disso, prepara-me também pousada, porque confio que, pelas vossas orações, vos serei restituído.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saúdam-te Epafras, meu companheiro de prisão em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus cooperadores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com o vosso espírito. Amém.</para>
</usx>
