<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHP" style="id">Filipenses (KJF)</book>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">FP</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Timóteo, servos de Jesus Cristo, a todos os santos em Cristo Jesus que estão em Filipos, com os bispos e diáconos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça a vós e paz, da parte de Deus, nosso Pai, e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agradeço ao meu Deus todas as vezes que me lembro de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre, em cada oração minha por vós, fazendo súplicas com alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pela vossa cooperação no evangelho desde o primeiro dia até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sendo confiante nisto mesmo: que aquele que começou a boa obra em vós a realizará até o dia de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como tenho por justo pensar isto de vós todos, porque vos tenho em meu coração; pois, tanto nas minhas prisões como na defesa e confirmação do evangelho, todos vós fostes participantes da minha graça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque Deus me é testemunha da grande saudade que tenho de todos vós, em entranhável afeição de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E isto eu oro: que o vosso amor aumente mais e mais em conhecimento e em todo o julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que aproveis as coisas excelentes, para que sejais sinceros e sem ofensa alguma até o dia de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>sendo cheios de frutos da justiça, que são por Jesus Cristo, para glória e louvor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quero que saibais, irmãos, que as coisas que me aconteceram contribuíram para maior proveito do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De maneira que as minhas prisões em Cristo se tornaram conhecidas em todo o palácio, e em todos os demais lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E muitos dos irmãos no Senhor, adquirindo confiança com as minhas prisões, estão muito mais corajosos para falar a palavra, sem temor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns, de fato, até pregam a Cristo por inveja e po/nia, e outros também de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uns pregam a Cristo por contenção, não sinceramente, julgando acrescentar aflição às minhas prisões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas outros, por amor, sabendo que fui posto para defesa do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas que importa? Contanto que de toda a maneira, ou com fingimento ou em verdade, Cristo seja anunciado, nisto me regozijo e me regozijarei ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque sei que disto me resultará salvação, pela vossa oração e pelo socorro do Espírito de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Segundo a minha intensa expectação e esperança, de que em nada serei envergonhado; antes, com toda a ousadia, Cristo será, tanto agora como sempre, engrandecido no meu corpo, seja pela vida, ou pela morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque para mim o viver é Cristo, e o morrer é ganho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se vivo na carne, isto é o fruto do meu trabalho; não sei, então, o que devo escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas de ambos os lados estou em aperto, tendo desejo de partir e estar com Cristo, o que é muito melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todavia, permanecer na carne é mais necessário a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, tendo esta confiança, sei que permanecerei e continuarei com todos vós para proveito vosso e alegria da fé,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que o vosso regozijo seja mais abundante por mim em Cristo Jesus, pela minha nova ida a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Que a vossa conversa seja digna, conforme o evangelho de Cristo, para que, quer vá e vos veja, quer esteja ausente, ouça acerca de vós que estais num mesmo espírito, com uma só mente, combatendo juntamente pela fé do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E em nada vos aterrorizeis pelos vossos adversários, o que para eles, na verdade, é indicio de perdição, mas, para vós, de salvação, e isto de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque a vós vos foi concedido, em relação a Cristo, não somente crer nele, mas também sofrer por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tendo o mesmo conflito que já tendes visto em mim e, agora, ouvis estar em mim.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, se há alguma consolação em Cristo, se algum conforto de amor, se alguma comunhão no Espírito, se alguns entranháveis afetos e misericórdias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>completai a minha alegria, para que sejais de semelhante pensamento, tendo o mesmo amor, estando de acordo, com uma só mente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que nada seja feito por contenda ou por vanglória, mas por humildade de espírito; cada um considere os outros melhores do que a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não atente cada um para suas próprias coisas, mas cada qual também para as coisas dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que haja em vós a mesma mente que houve também em Cristo Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que, sendo em forma de Deus, não teve por usurpação ser igual a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas fez-se sem reputação, tomando sobre si a forma de um servo, fazendo-se semelhante aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, achado na forma de homem, humilhou- se a si mesmo, sendo obediente até a morte, e morte de cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que também Deus o exaltou soberanamente e lhe deu um nome que está acima de todo nome,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que ao nome de Jesus se dobre todo joelho das coisas nos céus, e coisas na terra, e coisas debaixo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e para que toda língua confesse que Jesus Cristo é o Senhor, para glória de Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, meus amados, assim como sempre obedecestes, não só na minha presença, mas muito mais agora na minha ausência, assim também operai a vossa salvação com temor e tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque Deus é o que opera em vós tanto o querer como o efetuar, segundo a sua boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fazei todas as coisas sem murmurações nem contendas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para que sejais irrepreensíveis e inofensivos, filhos de Deus inculpáveis no meio duma nação perversa, entre a qual resplandeceis como luzes no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Retendo a palavra da vida, para que possa gloriar-me, no dia de Cristo, de não ter corrido em vão, nem trabalhado em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, ainda que seja oferecido sobre o sacrifício e serviço da vossa fé, me alegro e regozijo com todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por esta mesma causa vós também alegrai- vos e regozijai-vos comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas confio no Senhor Jesus que em breve vos mandarei Timóteo, para que também eu esteja de bom ânimo, sabendo do vosso estado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque não há ninguém como ele, que sinceramente cuide do vosso estado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque todos buscam o que é seu e não as coisas que são de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas também conheceis o caráter dele, e que, como filho ao pai, serviu comigo no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De sorte que espero enviá-lo a vós logo, assim que eu descobrir o que irá acontecer comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas confio no Senhor que também eu mesmo irei ter convosco em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, julguei ser necessário mandar-vos Epafrodito, meu irmão, companheiro de trabalho, companheiro de lutas, e vosso mensageiro, para prover as minhas necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porquanto tinha muitas saudades de vós todos e estava muito angustiado, porque tínheis ouvido que ele estivera doente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, de fato, esteve doente e quase à morte, mas Deus teve misericórdia dele e não somente dele, mas também de mim, para que eu não tivesse tristeza sobre tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, enviei-o a vós com mais cuidado, para que, vendo-o outra vez, vos regozijeis, e para que eu tenha menos tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Recebei-o, pois, no Senhor, com toda a alegria, e tratai-o com grande estima:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque, pela obra de Cristo, chegou até bem próximo da morte, não fazendo caso da sua vida, para suprir a falta do vosso serviço para comigo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mais, meus irmãos, regozijai no Senhor. Escrever-vos as mesmas coisas não me é penoso, mas para vós é segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guardai-vos dos cães, guardai-vos dos maus obreiros, guardai-vos da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque a circuncisão somos nós, que adoramos a Deus no Espírito, e nos regozijamos em Cristo Jesus, e não temos confiança na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que também podia ter confiança na carne; se algum outro acha que pode confiar na carne, ainda mais eu:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Circuncidado ao oitavo dia, da linhagem de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu de hebreus; no tocante à lei, um fariseu,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>segundo o zelo, perseguidor da igreja; no tocante à justiça que está na lei, irrepreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas as coisas que para mim eram consideradas como ganho, reputei-as como perda por Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, na verdade, tenho também por perda todas as coisas, pela excelência do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor; pelo qual sofri a perda de todas estas coisas e as considero como esterco, para que possa ganhar a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E seja achado nele, não tendo a minha justiça que vem da lei, mas a que vem pela fé em Cristo, a saber, a justiça que vem de Deus, pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para conhecê-lo, e o poder da sua ressurreição, e a participação em seus sofrimentos, sendo feito conforme à sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para ver se, de alguma maneira, eu possa chegar à ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não que já a tenha alcançado ou que seja perfeito; mas prossigo para alcançar aquilo para o que fui também alcançado por Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, não julgo que o haja alcançado; mas uma coisa faço, e é que, esquecendo- me das coisas que atrás ficam e avançando para as coisas que estão diante de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>prossigo para o alvo, pelo prêmio da soberana vocação de Deus em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso todos quantos já somos perfeitos, tenhamos este mesmo sentimento; e, se sentis alguma coisa doutra maneira, Deus deve revelar ainda esta a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, naquilo a que já chegamos, andemos segundo a mesma regra e sintamos a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Irmãos, sede também meus seguidores, e marcai os que assim andam, segundo o exemplo que tendes em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(Porque muitos há, dos quais muitas vezes vos disse e agora também digo a vós, chorando, que eles são inimigos da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O fim deles é a destruição, o deus deles é o seu ventre, e a glória deles é para vergonha deles mesmos, que só pensam nas coisas terrenas).</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas a nossa cidadania está nos céus, de onde também esperamos o Salvador, o Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que transformará o nosso corpo vil, para ser conforme o seu corpo glorioso, segundo o seu eficaz poder de sujeitar também a si todas as coisas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, meus amados e muito queridos irmãos, minha alegria e coroa, estai assim firmes no Senhor, meus amados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rogo a Evódia e rogo a Síntique que sejam da mesma mente no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E admoesto-te também a ti, meu verdadeiro companheiro, que ajudes essas mulheres que trabalharam comigo no evangelho, e também com Clemente, e com os outros cooperadores, cujos nomes estão no livro da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Regozijai-vos sempre no Senhor; e outra vez digo: Regozijai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seja a vossa moderação notória a todos os homens. O Senhor está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não estejais inquietos por coisa alguma; mas em tudo, pela oração e súplica com ação de graças, sejam as vossas petições conhecidas diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a paz de Deus, que excede todo o entendimento, guardará os vossos corações e as vossas mentes, através de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto ao mais, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é honesto, tudo o que é justo, tudo o que é puro, tudo o que é amável, tudo o que é de boa fama, se há alguma virtude, e se há algum louvor, nisso pensai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas coisas que aprendestes, e recebestes, e ouvistes, e vistes em mim, isso fazei; e o Deus de paz será convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijei-me grandemente no Senhor, porque finalmente o vosso cuidado por mim floresceu novamente; porque já éreis cuidadosos, mas vos faltava oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não digo isto como por necessidade, porque já aprendi, seja qual for o meu estado, a estar contente com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu sei como estar humilhado e sei também como ter abundância; em todo lugar e em todas as coisas, estou instruído, tanto a ter fartura como a ter fome, tanto a ter abundância como a sofrer necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Posso fazer todas as coisas por meio de Cristo, que me fortalece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, fizestes bem em tomar parte na minha aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E bem sabeis também vós, ó filipenses, que, no princípio do evangelho, quando parti da Macedônia, nenhuma igreja comunicou comigo com respeito a dar e a receber, senão vós somente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque até mesmo em Tessalônica, me mandastes uma e outra vez o necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não que deseje dádivas, mas desejo o fruto que aumente a vossa conta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas tenho tudo e em abundância; cheio estou, depois que recebi de Epafrodito as coisas que me foram enviadas por vós, como cheiro de suavidade e sacrifício aceitável e aprazível a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O meu Deus, suprirá todas as vossas necessidades, segundo as suas riquezas, em glória, por Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, ao nosso Deus e Pai seja a glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saudai a todos os santos em Cristo Jesus. Os irmãos que estão comigo vos saúdam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os santos vos saúdam, mas principalmente os que são da casa de César.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vós. Amém.</para>
</usx>
