<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (KJF)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão, o filho de Davi, rei de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para conhecer a sabedoria e a instrução; para entender as palavras do entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para receber a instrução da sabedoria, da justiça, do juízo e da equidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para dar sutileza aos simples, e aos jovens, conhecimento e discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem sábio ouvirá e aumentará o aprendizado; e o homem de entendimento alcançará sábios conselhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para entender um provérbio e sua interpretação; as palavras dos sábios e seus enigmas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor do Senhor é o princípio do conhecimento; mas os loucos desprezam a sabedoria e a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filho meu, ouve a instrução de teu pai, e não abandone a lei de tua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque serão como ornamento de graça sobre a tua cabeça, e correntes ao teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Filho meu, se pecadores te seduzirem, não consintas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se disserem: Vem conosco, a tocaias de sangue; embosquemos o inocente sem motivo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vamos engoli-los vivos, como a sepultura; e inteiros, como os que descem à cova;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>encontraremos todos os bens preciosos, encheremos as nossas casas de despojos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>lança a tua sorte entre nós; tenhamos todos uma só bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, não andes tu no caminho com eles; refreia o teu pé de suas veredas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque os seus pés correm para o mal, e se apressam a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Certamente a rede é estendida em vão à vista de qualquer pássaro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E espreitam por seu próprio sangue; emboscam secretamente suas próprias vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim são os caminhos de cada um que é ganancioso quanto ao ganho; que toma a vida dos que a possuem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sabedoria clama lá fora; ela levanta sua voz nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela clama no principal lugar da multidão, nas entradas dos portões; e na cidade ela clama suas palavras, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por quanto tempo, ó simples, amareis a simplicidade? E os escarnecedores se deleitarão com seu escárnio, e os tolos odiarão o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Atentai para a minha repreensão; eis que derramarei meu espírito sobre vós, e vos farei conhecer as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque chamei e vos recusastes; estendi a minha mão, e nenhum homem se importou,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas reduziram a nada todo o meu conselho, e não quisestes minha repreensão,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>eu também rirei de vossa calamidade; zombarei quando o teu temor chegar;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quando o vosso temor chegar como desolação, e a vossa destruição vier como um redemoinho de vento; quando a aflição e a angústia vierem sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, eles me chamarão, mas eu não responderei; de madrugada me buscarão, mas não me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque odiaram o conhecimento; e não escolheram o temor do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não aceitaram o meu conselho, e desprezaram toda a minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, comerão do fruto de seu próprio caminho, e encher-se-ão de seus próprios artifícios;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>porque o desvio dos simples os matará, e a prosperidade dos tolos os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas quem me ouvir, habitará em segurança, e estará em paz em relação ao medo do mal.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se receberes minhas palavras, e esconderes contigo os meus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que inclines teu ouvido à sabedoria, e apliques o teu coração ao entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e se clamares por conhecimento, e elevares tua voz por entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se a buscares como à prata e a procurares como a tesouros escondidos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então entenderás o temor do Senhor, e acharás o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor dá a sabedoria; da sua boca é que vem o conhecimento e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele reserva a perfeita sabedoria para os justos; ele é um broquel para aqueles que caminham corretamente,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ele guarda as veredas do juízo, e preserva o caminho dos seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então entenderás a justiça, o juízo, a equidade; sim, toda boa vereda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando a sabedoria entrar no teu coração, e o conhecimento for agradável à tua alma,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a discrição te preservará, e o entendimento te guardará;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para te livrar do caminho do homem mau, do homem que fala coisas perversas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que deixam as veredas da retidão, para andarem pelos caminhos das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que se regozijam de fazer o mal, e se deleitam com a perversidade dos maus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>cujas veredas são tortuosas, e são perversos em seus caminhos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para te livrar da mulher estrangeira, e até mesmo da estrangeira que lisonjeia com suas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que abandona o guia da sua mocidade, e se esquece do pacto do seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque a sua casa se inclina para a morte, e as suas veredas para os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nenhum dos que vão até ela retorna novamente, nem retomam as veredas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para que possas andar pelo caminho dos homens bons, e guardar as veredas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os retos habitarão a terra, e os perfeitos permanecerão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os ímpios serão arrancados da terra, e os transgressores serão exterminados dela.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, não te esqueças da minha lei, mas guarde no teu coração os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eles estenderão os teus dias, e eles acrescentarão vida longa e paz a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que a misericórdia e a verdade não te abandonem; ata-as ao teu pescoço, escreve- as na tábua do teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim acharás o favor e o bom entendimento à vista de Deus e do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confia no Senhor com todo o teu coração, e não te apóie em teu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em todos os teus caminhos, reconhece- o, e ele direcionará as tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejas sábio aos teus próprios olhos; teme ao Senhor, e afasta-te do mal;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>isto será saúde para o teu umbigo, e medula para os teus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honra ao Senhor com os teus bens, e com as primícias de todos os teus ganhos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se encherão os teus celeiros abundantemente, e as tuas prensas irromperão de vinho novo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, não desprezes o castigo do Senhor, nem te canses da sua correção;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque a quem o Senhor ama, ele corrige; assim como um pai ao filho em quem se deleita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Feliz é o homem que encontra sabedoria, e o homem que adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque sua mercadoria é melhor do que mercadoria de prata, e o seu lucro que o fino ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela é mais preciosa do que os rubis, e todas as coisas que possas desejar não se comparam a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A duração de dias está na sua mão direita; e na sua mão esquerda riquezas e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus caminhos são caminhos de prazeres, e todas as suas veredas são paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela é uma árvore de vida para os que lançam mão dela; e feliz é cada um que a retém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Senhor pela sabedoria fundou a terra; pelo entendimento estabeleceu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo seu conhecimento as profundidades se rompem, e as nuvens gotejam o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, não se afastem estas coisas dos teus olhos: guarda a perfeita sabedoria e a discrição;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque serão vida para a tua alma, e graça para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então andarás seguro em teu caminho, e o teu pé não tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando te deitares, não temerás; sim, tu te deitarás, e o teu sono será suave.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não temas o medo repentino, nem a desolação dos maus quando vier.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o Senhor será a tua confiança; e guardará os teus pés de serem tomados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não retenhas o bem a quem é devido, quando estiver no poder de tua mão fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não digas ao teu vizinho: Vai, e volta novamente amanhã e dar-te-ei, quando o tiveres contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não maquines o mal contra o teu vizinho, vendo que ele habita com segurança em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não contendas com um homem sem motivo, se ele não te fez nenhum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não invejes o opressor, nem escolhas nenhum dos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o perverso é abominação ao Senhor; mas com os justos está o seu segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A maldição do Senhor está na casa do ímpio, mas ele abençoa a habitação dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Certamente ele escarnece dos escarnecedores, mas dará graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios herdarão a glória, mas a promoção dos tolos será a vergonha.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, filhos, a instrução de um pai, e atentai para conhecerdes o entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque vos dou boa doutrina, não abandoneis a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu era filho de meu pai, tenro e único, amado à vista de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele também me ensinava, e me dizia: Retenha o teu coração as minhas palavras; guarda os meus mandamentos, e vive;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>adquire sabedoria, adquire inteligência; não te esqueça, nem decline das palavras da minha boca;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não a abandones e ela te preservará; ama-a, e ela te guardará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é a principal coisa; portanto, adquire a sabedoria, e com toda a tua aquisição, adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Exalta-a, e ela te promoverá; ela te trará honra quando tu a abraçares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dará à tua cabeça uma grinalda de graça; uma coroa de glória te entregará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouve, ó meu filho, e recebe meus dizeres; e se multiplicarão os anos da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No caminho da sabedoria te ensinei, te guiei pelas veredas certas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando tu fores, teus passos não se embaraçarão, e quando correres, não tropeçarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apega-te rapidamente à instrução, e não a largues; guarda-a, porque ela é a tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não entres pela vereda dos ímpios, nem vá pelo caminho dos homens maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Evita-o, não passes por ele; desvia-te dele, e passa distante.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque eles não dormem, exceto quando eles causam algum dano, e ficam sem sono, se não fizerem alguém cair.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque comem o pão da impiedade, e bebem o vinho da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas a vereda dos justos é como a luz brilhante, que vai brilhando mais e mais até ser dia perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos ímpios é como a escuridão, eles não sabem em que tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, atenta para as minhas palavras; inclina o teu ouvido aos meus dizeres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não os deixes apartar-se dos teus olhos; guarda-os no meio do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque são vida para os que os acham, e saúde para toda a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Guarda o teu coração com toda a diligência, pois dele provém as questões da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Afasta de ti a boca maléfica, e afasta de ti os lábios perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que os teus olhos olhem para a frente, e que as tuas pálpebras olhem direto diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pondera a vereda de teus pés, e que todos os teus caminhos sejam estabelecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não te vires nem para a mão direita nem para a esquerda, remove o teu pé do mal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, atenta para a minha sabedoria, e inclina o teu ouvido ao meu entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para que possas considerar a discrição e para que teus lábios possam guardar o conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque os lábios de uma mulher estrangeira gotejam como favos de mel, e sua boca é mais suave do que o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas o seu fim é amargo como o absinto, agudo como a espada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus pés descem para a morte, os seus passos conduzem-na ao inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que não ponderes a vereda da vida, seus caminhos são errantes, que tu não podes conhecê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, portanto, ó filhos, ouve-me, e não vos afastais das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Remove o teu caminho para longe dela, e não chegues perto da porta da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que não dês a outros a tua honra, e os teus anos aos cruéis;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que estranhos não se encham da tua riqueza, e o teu trabalho esteja na casa de um estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e que tu não lamentes no fim, quando se consumirem a tua carne e o teu corpo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e digas: Como odiei a instrução, e o meu coração desprezou a repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e não obedeci à voz de meus ensinadores, nem inclinei meu ouvido aos que me instruíram!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu quase estava envolvido em todo mal da congregação e da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bebe águas da tua própria cisterna, e águas correntes do teu próprio poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que as tuas fontes se dispersem para fora, e rios de águas nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sejam só para ti, e não para os estranhos que estão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que a tua fonte seja abençoada; e regozija- te com a esposa da tua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Que ela seja como uma corça amorosa e uma cabra agradável; que os seus seios te satisfaçam em todo o tempo, e que tu sejas sempre arrebatado pelo seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E porque, filho meu, te deixarias ser arrebatado por uma mulher estranha e abraçar o seio de uma estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os caminhos de um homem estão diante dos olhos do Senhor, e ele pondera todas as suas saídas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao ímpio, as suas iniquidades o prenderão, e com as cordas do seu pecado será detido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morrerá sem instrução, e na grandeza da sua loucura se perderá.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se fores fiador do teu amigo, se feriste tua mão com um estranho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tu és laçado pelas palavras da tua boca, tu és tomado pelas palavras da tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faze isto agora, meu filho, e livra-te, quando estiveres na mão do teu amigo; vai, humilha- te, e certifica teu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não dês sono aos teus olhos, nem sonolência às tuas pálpebras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Livra-te como uma gazela da mão do caçador, e como um pássaro da mão do passarinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vai ter com a formiga, ó preguiçoso; considera seus caminhos, e sê sábio;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que não tendo guia, feitor, nem governador,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>provê seu alimento no verão, e junta sua comida na colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó preguiçoso, por quanto tempo dormirás? Quando te levantarás do teu sono?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda um pouco mais de sono, uma soneca, um pouco a repousar de braços cruzados;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim virá a tua pobreza como quem viaja, e a tua necessidade como um homem armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma pessoa má, um homem malévolo, anda com a boca perversa,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ele pisca com seus olhos, fala com os pés e ensina com os dedos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a perversidade está no seu coração, ele maquina coisas ruins continuamente; ele semeia discórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto sua calamidade virá repentinamente; subitamente será quebrado, sem reparação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estas seis coisas o Senhor odeia; sim, sete são abominações para ele:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o olhar orgulhoso, a língua mentirosa, mãos que derramam sangue inocente,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o coração que maquina ideias perversas, pés que se apressam a correr para o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a testemunha falsa que fala mentiras, e aquele que semeia discórdia entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, guarda o mandamento de teu pai, e não abandones a lei da tua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ata-os continuamente sobre teu coração, e amarra-os ao teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando saíres, ele te guiará; quando dormires, te guardará; e quando acordares, falará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o mandamento é uma lâmpada, e a lei é luz; e as repreensões da instrução são o caminho da vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para te guardarem da mulher má, das lisonjas da língua da mulher estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobices no teu coração a sua beleza; nem te deixes levar pelas suas pálpebras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque, por meio de uma mulher indecente, um homem é levado a pedir um pedaço de pão, e a adúltera caçará pela vida preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pode um homem tomar fogo em seu peito, e suas roupas não se queimarem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pode alguém andar sobre as brasas e os seus pés não se queimarem?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, aquele que entra à mulher do seu vizinho; quem quer que a toque não será inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os homens não desprezam um ladrão, se ele rouba para satisfazer a sua alma quando está com fome;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas se for achado, restaurará o tanto sete vezes; dará todos os bens da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, o que adultera com uma mulher, tem falta de entendimento; aquele que faz isso destrói a própria alma.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele terá ferida e desonra; e sua repreensão não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o ciúme é a fúria de um homem; portanto ele não poupará ninguém no dia da vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele não considerará nenhum resgate, nem descansará satisfeito, mesmo que lhe dês muitos presentes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, guarda as minhas palavras, e conserva contigo os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guarda os meus mandamentos e vive; e a minha lei como a menina dos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ata-os aos teus dedos, escreve-os na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize à sabedoria: Tu és minha irmã; e ao entendimento chama de teu parente;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que eles possam te guardar da mulher estranha, da estranha que lisonjeia com as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque da janela da minha casa, olhei por minhas frestas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e contemplei entre os simples, discerni entre os jovens, um jovem homem vazio de entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>passando pela rua junto à sua esquina, e seguia o caminho da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no crepúsculo, à tarde, na escuridão e trevas da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eis que, ele encontrou uma mulher com vestimenta de prostituta, e sutil de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela é espalhafatosa e teimosa; seus pés não habitam em sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ora ela está fora, ora nas ruas, à espreita em cada esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ela o pegou, e o beijou, e com face impudente lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tenho ofertas de paz comigo; hoje paguei os meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isto vim ao teu encontro, a buscar diligentemente a tua face, e te achei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enfeitei minha cama com cobertas de tapeçaria, com obras esculpidas, com linho fino do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pe/numei minha cama com mirra, aloés e canela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vem, vamos nos encher de amor até a manhã; confortemo-nos com amores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque meu marido não está em casa; foi fazer uma longa viagem;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>levou um saquitel de dinheiro com ele, e virá para casa no dia marcado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com seu muito bom discurso ela o fez render-se, com a lisonja de seus lábios ela o forçou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele logo a segue, como o boi que vai para o matadouro, ou como o tolo para a correção dos estúpidos;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que a flecha lhe atravesse o fígado; como um pássaro se apressa para o laço, e não sabe que é para tomar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvi-me, pois, agora, ó vós filhos, dai-me ouvidos, e atentai para as palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não permita que teu coração desvie para seus caminhos, não te percas em suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque ela humilhou muitos feridos; sim, muitos homens fortes foram mortos por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A sua casa é o caminho para o inferno, que desce para as câmaras da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acaso a sabedoria não clama? E não ergue o entendimento a sua voz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela se posta no topo dos lugares altos, pelo caminho nos lugares das veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Junto aos portões, à entrada da cidade, e à entrada das portas está clamando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A vós, ó homens, clamo; e a minha voz é aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó simples, entendei a sabedoria; e vós tolos sede de coração compreensivo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi, porque falarei de coisas excelentes, e o abrir dos meus lábios será para as coisas certas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a minha boca falará a verdade, e os meus lábios abominam a perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São justas todas as palavras da minha boca; não há nelas nada de mau ou perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas elas são claras para aquele que entende, e certas para aquele que encontra o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Recebei a minha instrução, e não a prata; e o conhecimento, mais do que o ouro fino escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque melhor é a sabedoria do que os rubis; e todas as coisas que se podem desejar não se comparam a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, a sabedoria, habito com a prudência, e acho o conhecimento das invenções espirituosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O temor do Senhor é odiar o mal, o orgulho, a arrogância, o mau caminho e a boca perversa, eu odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meu é o conselho e a perfeita sabedoria; eu sou o entendimento, minha é a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por mim reinam os reis, e os príncipes decretam justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por mim príncipes governam, e nobres; sim, todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu amo aqueles que me amam, e os que cedo me buscarem, me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Riquezas e honra estão comigo; sim, riquezas duráveis e a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu fruto é melhor do que o ouro; sim, do que o ouro refinado, e o meu rendimento mais do que a prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Guio pelo caminho da justiça, no meio das veredas do juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que eu faça herdar bens aqueles que me amam; e eu encherei seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor me possuiu no princípio de seu caminho, antes de suas obras mais antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fui formada desde a eternidade, desde o princípio, antes do começo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando não havia profundidades, fui gerada, quando não havia fontes abundantes de água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes que os montes fossem estabelecidos, antes das colinas, eu fui gerada;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>enquanto ainda ele não havia feito a terra, nem os campos, nem o princípio do pó do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu estava lá quando ele preparou os céus; quando ele traçou um círculo sobre a face do abismo;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando ele estabeleceu as nuvens acima; quando fortificou as fontes do abismo;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando ele assinalou ao mar o seu decreto, para que as águas não traspassassem o seu mandamento, quando determinou os fundamentos da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>então eu estava junto a ele, como um com ele; e eu era diariamente o seu deleite, regozijando-me sempre diante dele;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>regozijando-me na parte habitável de sua terra; e meus deleites estavam com os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, ó filhos, ouvi-me; porque abençoados são aqueles que guardam os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi a instrução, e sede sábios, não a rejeiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Bem-aventurado é o homem que me ouve, vigiando diariamente aos meus portões, esperando às ombreiras das minhas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque o que me encontrar, encontrará a vida, e obterá o favor do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas aquele que pecar contra mim, arruinará a própria alma; todos aqueles que me odeiam amam a morte.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sabedoria edificou a sua casa, já edificou os seus sete pilares,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>já matou os seus animais; misturou o seu vinho; e já preparou a sua mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já enviou suas criadas, ela clama dos lugares mais altos da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem quer que seja simples, que se volte para cá; quanto àquele que carece de entendimento, ela lhe diz:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vem, come do meu pão, e bebe do vinho que eu tenho misturado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abandona os tolos e vive; e ide pelo caminho do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquele que reprova o escarnecedor adquire vergonha para si; e o que repreende o homem ímpio adquire para si uma mancha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não reproves o escarnecedor, para que não te odeie; repreende o sábio, e ele te amará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá instrução ao homem sábio, e ele será ainda mais sábio; ensina o homem justo e ele aumentará em entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do Senhor é o princípio da sabedoria, e o conhecimento do santo é o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque por meu intermédio teus dias serão multiplicados, e anos da tua vida se aumentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se fores sábio, para ti serás sábio; mas se escarneceres, somente tu o suportarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mulher tola é espalhafatosa, ela é simples e nada sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque se assenta à porta de sua casa, sobre uma cadeira nos lugares altos da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para chamar os que passam e seguem por seus caminhos:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem é simples, volte-se para cá; e quanto àquele que carece de entendimento, ela lhe diz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As águas roubadas são doces, e o pão comido em secreto é agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas ele não sabe que os mortos estão lá, e que seus convidados estão nas profundezas do inferno.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão: O filho sábio alegra o seu pai, mas o filho tolo é o peso de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os tesouros da perversidade de nada lucram; mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Senhor não fará com que a alma do justo passe fome, mas rejeita a subsistência dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Torna-se pobre aquele que lida com a mão negligente; mas a mão do diligente enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que ajunta no verão é um filho sábio, mas o que dorme na colheita é um filho que causa vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As bênçãos estão sobre a cabeça do justo, mas a violência cobre a boca dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A memória do justo é abençoada, mas o nome dos perversos apodrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sábio de coração receberá os mandamentos, mas o tolo tagarela cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que caminha corretamente, caminha seguro, mas aquele que perverte os seus caminhos ficará conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que pisca com os olhos causa tristeza, mas o tolo tagarela cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A boca de um homem justo é fonte de vida, mas a violência cobre a boca dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio excita contendas, mas o amor cobre todos os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos lábios daquele que tem entendimento se acha a sabedoria, mas a vara é para as costas daquele que é vazio de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios acumulam o conhecimento, mas a boca do tolo está perto da destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A fortuna do homem rico é a sua cidade forte, a destruição dos pobres é a sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O trabalho do justo tende à vida, o fruto do perverso ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que está no caminho da vida guarda a instrução, mas aquele que recusa a reprovação, erra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquele que esconde o ódio com lábios mentirosos, e aquele que profere calúnia é um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na multidão de palavras não falta pecado, mas aquele que refreia os seus lábios é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A língua do justo é como a prata escolhida; o coração do perverso é de pouco valor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os lábios do justo alimentam a muitos, mas os tolos morrem por falta de sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do Senhor enriquece, e ele não acrescenta dores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para o tolo, cometer injúrias é divertimento, mas um homem de entendimento tem sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O temor do perverso sobrevirá a ele, mas o desejo do justo será concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim como o redemoinho de vento passa, assim passa o perverso, mas o justo é um fundamento eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vinagre para os dentes, e como fumaça para os olhos, assim é o preguiçoso para aqueles que o mandam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do Senhor prolonga os dias, mas os anos dos perversos serão diminuídos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos justos será alegria, mas a expectativa dos perversos perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do Senhor é fortaleza para os justos, mas será destruição para os trabalhadores da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo nunca será removido, mas os perversos não habitarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo gera sabedoria, mas a língua perversa será cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os lábios do justo sabem o que é aceitável, mas a boca dos perversos fala perversidades.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A balança falsa é abominação para o Senhor, mas o peso justo é o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando vem o orgulho, então vem a vergonha; mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A integridade dos justos os guiará, mas a perversidade dos transgressores os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Riquezas não dão lucro no dia da ira, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça do perfeito endireitará o seu caminho, mas o perverso pela sua maldade cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos justos os livrará, mas os transgressores serão apanhados em sua própria maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando um homem perverso morrer, perecerá a sua expectativa, e a esperança dos homens injustos perece.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é libertado do problema, e o ímpio vem em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O hipócrita com sua boca destrói o seu vizinho, mas por meio do conhecimento os justos serão libertados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando tudo vai bem com o justo, a cidade se regozija, e quando o perverso perece há gritos de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela bênção dos justos a cidade é exaltada, mas pela boca dos perversos é derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele que é vazio de sabedoria despreza seu vizinho, mas um homem de entendimento fica quieto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mexeriqueiro revela os segredos, mas aquele de espírito fiel oculta o problema.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Onde não há conselho, o povo cai, mas na multidão de conselhos há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que é fiador de um estranho sofrerá por isso, e aquele que odeia a fiança estará seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma mulher graciosa retém a honra, e os homens fortes retêm riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem misericordioso faz o bem para a própria alma, mas aquele que é cruel perturba sua própria carne.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O perverso trabalha em uma obra enganosa, mas para o que semeia justiça haverá recompensa certa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como a justiça tende à vida, assim o que segue o mal persegue a sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abominação ao Senhor são aqueles que são perversos de coração, mas os justos em seu caminho são seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ainda que junte as mãos, o perverso não ficará impune, mas a semente dos justos será liberada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como uma joia de ouro no focinho de uma porca, assim é a mulher formosa que não tem discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O desejo dos justos é somente o bem, mas a expectativa dos perversos é a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao que distribui mais se lhe acrescenta, e ao que retém mais do que é justo, é para a sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A alma generosa prospera, e aquele que regar, também ele será regado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao que retém o milho o povo amaldiçoará, mas bênção haverá sobre a cabeça do que o vende.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aquele que diligentemente busca o bem, procura o favor, mas o que busca o dano, esse lhe sobrevirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que confia nas suas riquezas cairá, mas os justos florescerão como um galho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que perturba a sua própria casa herdará o vento, e o tolo será servo do sábio de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore da vida, e o que ganha almas é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que o justo recebe na terra a retribuição; quanto mais o ímpio e o pecador.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem ama a instrução ama o conhecimento, mas o que odeia a repreensão é estúpido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O bom homem obtém o favor do Senhor, mas ao homem de perversas imaginações ele condenará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem não se estabelecerá pela perversidade, mas a raiz dos justos não será removida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa é uma coroa para seu marido, mas a que o envergonha é como podridão nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos dos justos são retos, mas os conselhos dos perversos são engano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos perversos são para ficar à espreita por sangue, mas a boca dos retos os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os ímpios são derrubados, e não permanecem, mas a casa dos justos ficará de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um homem será elogiado de acordo com a sua sabedoria, mas aquele que é de coração perverso será desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que é desprezado, e tem servo, é melhor do que aquele que honra a si e carece de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem justo se importa com a vida de seu animal, mas as ternas misericórdias dos perversos são cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que lavra a sua terra se satisfará de pão, mas o que segue pessoas vãs é vazio de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O perverso deseja a rede dos homens maus, mas a raiz dos justos produz fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O perverso é enlaçado pela transgressão de seus lábios, mas o justo sairá do problema.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem se satisfará com o bem pelo fruto de sua boca; e a recompensa das mãos de um homem será dada a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho do tolo é reto para os seus próprios olhos, mas o que ouve o conselho é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A ira do tolo é logo conhecida, mas um homem prudente encobre a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que fala a verdade anuncia a justiça, mas a falsa testemunha o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há alguns que falam como pontas de espada, mas a língua dos sábios é saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O lábio da verdade se estabelecerá para sempre, mas a língua mentirosa dura só por um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O engano está no coração daqueles que imaginam o mal, mas há alegria para os que aconselham a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum mal acontecerá ao justo, mas o perverso será cheio de danos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lábios mentirosos são abominação ao Senhor, mas os que negociam de forma verdadeira são o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem prudente oculta o conhecimento, mas o coração dos tolos proclama a tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mão dos diligentes dominará, mas os preguiçosos estarão debaixo do tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O peso no coração do homem o abate, mas uma boa palavra o alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo é mais excelente do que o seu vizinho, mas o caminho dos perversos os seduz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem preguiçoso não assa a sua caça, mas ser diligente é um precioso bem do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No caminho da justiça está a vida, e na sua vereda não há morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio ouve a instrução de seu pai, mas o escarnecedor não ouve a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo fruto da sua boca o homem comerá o bem, mas a alma dos transgressores comerá a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aquele que guarda a sua boca guarda a sua vida, mas aquele que abre muito os seus lábios terá destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A alma do preguiçoso deseja, e nada tem, mas a alma dos diligentes engordará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem justo odeia a mentira, mas o homem perverso faz vergonha e é repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda aquele que é reto de caminho, mas a perversidade derruba o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há aquele que se faz de rico, embora não tenha nada; e há aquele que se faz de pobre, embora tenha grandes riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resgate da vida de um homem são suas riquezas, mas o pobre não ouve a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A luz dos justos se regozija, mas a lâmpada dos perversos se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do orgulho provém só a contenda, mas com os bem aconselhados está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A riqueza conseguida pela vaidade será diminuída, mas aquele que ajunta pelo trabalho crescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança deferida faz adoecer o coração, mas quando o desejo vem, ele é uma árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem desprezar a palavra será destruído, mas aquele que teme o mandamento será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A lei do sábio é uma fonte de vida para se livrar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O bom entendimento favorece, mas o caminho dos transgressores é duro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo homem prudente negocia com conhecimento, mas o tolo espraia a sua loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um mensageiro perverso cai na injúria, mas um embaixador fiel é saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pobreza e vergonha virão àquele que rejeita a instrução, mas o que considera a repreensão será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo cumprido é doce para a alma, mas apartar-se do mal é abominável para os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que anda com homens sábios será sábio, mas um companheiro de tolos será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mal persegue os pecadores, mas aos justos, o bem será retribuído.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O bom homem deixa uma herança aos filhos de seus filhos, e a riqueza do pecador é depositada para o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Muita comida está na lavoura do pobre, mas há o que é destruído por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que poupa a sua vara odeia o seu filho, mas aquele que o ama, o castiga desde cedo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo come para a satisfação de sua alma, mas a barriga dos perversos passará necessidade.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda mulher sábia edifica a sua casa, mas a tola a derruba com suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aquele que anda na sua retidão teme ao Senhor, mas aquele que é perverso em seus caminhos o despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na boca do tolo há uma vara para o seu orgulho, mas os lábios dos sábios os preservarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde não há bois, o estábulo é limpo, mas pela força do boi há muito crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma testemunha fiel não mentirá, mas uma falsa testemunha proferirá mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O escarnecedor busca sabedoria e não a encontra, mas o conhecimento é fácil para aquele que entende.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sai da presença de um homem tolo, quando não achares nele os lábios do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria do prudente é entender o seu caminho, mas a loucura dos tolos é o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os tolos zombam do pecado, mas entre os justos há benevolência.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração conhece a sua própria amargura, e um estranho não intervém na sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos ímpios será derrubada, mas o tabernáculo dos retos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há um caminho que parece certo ao homem, mas o seu fim são os caminhos da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até no riso o coração é desgostoso, e o fim da alegria é tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O apóstata de coração se preencherá de seus próprios caminhos, e o bom homem se satisfará de si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O simples acredita em cada palavra, mas o homem prudente olha bem por onde vai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem sábio teme, e aparta-se do mal, mas o tolo se enfurece, e é confiante.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que logo fica com raiva lida tolamente; e o homem de perversas imaginações é odiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os simples herdam a loucura, mas os prudentes são coroados com o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus se curvam diante dos bons, e os perversos aos portões dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é odiado até pelo seu próprio vizinho, mas o rico tem muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que despreza o seu vizinho peca, mas aquele que tem misericórdia do pobre, feliz ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não erram os que maquinam o mal? Mas a misericórdia e a verdade serão para aqueles que maquinam o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em todo trabalho há lucro, mas o falar dos lábios tende somente à pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A coroa dos sábios é a sua riqueza, mas a tolice dos tolos é loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma testemunha verdadeira livra almas, mas uma testemunha enganosa fala mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No temor do Senhor há forte confiança, e seus filhos terão um lugar de refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do Senhor é fonte de vida, para desviar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na multidão do povo está a honra do rei, mas na falta de povo está a destruição do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aquele que é tardio em irar-se é grande em entendimento, mas aquele que é de espírito impaciente, exalta a loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O coração sadio é a vida da carne, mas a inveja é a podridão dos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aquele que oprime o pobre repreende o seu Criador, mas aquele que o honra tem misericórdia dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os perversos são desviados em sua maldade, mas o justo tem esperança em sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sabedoria repousa no coração daquele que tem entendimento, mas aquele que está no meio dos tolos se faz conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça exalta uma nação, mas o pecado é a vergonha de qualquer pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O favor do rei é direcionado ao servo sábio, mas sua ira é contra aquele que causa vergonha.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A resposta suave afasta a ira, mas palavras graves atiçam a raiva.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios adorna o conhecimento, mas a boca dos tolos derrama a tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos do Senhor estão em todo lugar, contemplando os maus e os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua saudável é árvore de vida, mas a perversidade nela é uma brecha no espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um tolo despreza a instrução de seu pai, mas o que considera a repreensão é prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do justo há muito tesouro, mas nos rendimentos dos perversos há problema.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os lábios dos sábios espalham o conhecimento, mas o coração dos tolos não o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacrifício dos perversos é abominação ao Senhor, mas a oração dos retos é o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O caminho dos perversos é abominação ao Senhor, mas ele ama aquele que segue a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Correção severa há para aquele que abandona o caminho, e o que odeia a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O inferno e a destruição estão perante o Senhor; quanto mais os corações dos filhos dos homens?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um escarnecedor não ama alguém que o repreenda; nem se chegará para os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre torna contente a face, mas pelo pesar do coração o espírito se parte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração daquele que tem entendimento busca o conhecimento, mas a boca dos tolos se alimenta da tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias do aflito são maus, mas aquele que é de coração alegre tem festa contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Melhor é o pouco com o temor do Senhor, do que um grande tesouro, e com ele problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Melhor é um banquete de ervas, onde há amor, do que o boi cevado, e com ele o ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um homem irado atiça contendas, mas aquele que é tardio em irar-se apaziguará a luta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do homem preguiçoso é como uma cerca viva de espinhos, mas o caminho dos justos se faz plano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um filho sábio alegra seu pai, mas um homem tolo despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A loucura é alegria para aquele que é destituído de sabedoria, mas um homem de entendimento caminha retamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando não há conselhos os planos se dispersam, mas na multidão de conselheiros eles são estabelecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um homem alegra-se pela resposta de sua boca; e quão boa é a palavra dita a seu tempo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o sábio, o caminho da vida é para cima, para que ele se desvie do inferno que está embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O Senhor destruirá a casa dos orgulhosos, mas ele estabelecerá a fronteira da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os pensamentos dos perversos são abominação para o Senhor, mas as palavras dos puros são palavras agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aquele que é ganancioso com o ganho perturba a sua própria casa, mas aquele que odeia presentes viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo medita para responder, mas a boca dos perversos derrama coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O Senhor está longe dos perversos, mas ele ouve a oração dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A luz dos olhos regozija o coração, e a boa notícia fortalece os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O ouvido que ouve a repreensão da vida habita entre os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aquele que recusa a instrução despreza a sua própria alma, mas o que ouve a repreensão adquiri entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do Senhor é a instrução da sabedoria, e antes da honra está a humildade.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do homem são as preparações do coração, mas do Senhor a resposta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos do homem são puros aos seus próprios olhos, mas o Senhor pesa os espíritos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Confia tuas obras ao Senhor, e os teus pensamentos serão estabelecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Senhor fez todas as coisas para si; sim, até o perverso para o dia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo aquele que é orgulhoso de coração é abominação ao Senhor; não ficará impune mesmo de mãos postas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela misericórdia e verdade a iniquidade é purificada, e pelo temor do Senhor os homens se apartam do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os caminhos de um homem agradam ao Senhor, ele faz até mesmo seus inimigos estar em paz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o pouco com justiça, do que grandes rendas sem direito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração do homem planeja o seu caminho, mas o Senhor direciona os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos lábios do rei se acha a sentença divina; a sua boca não transgride em julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O peso justo e a balança são do Senhor; todos os pesos da bolsa são sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É abominação aos reis cometerem perversidade, porque o trono é estabelecido pela justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lábios justos são o deleite dos reis; e eles amam aquele que fala o certo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A ira de um rei é como mensageiros da morte, mas um homem sábio a pacificará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na luz do semblante de um rei está a vida, e o seu favor é como uma nuvem da chuva tardia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quão melhor é adquirir a sabedoria do que o ouro! E adquirir entendimento em vez de se escolher a prata!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A estrada do reto é desviar-se do mal; aquele que guarda o seu caminho preserva a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O orgulho precede a destruição, e o espírito altivo precede a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é ser de espírito humilde com os mansos, do que dividir o despojo com os orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que lida sabiamente com um assunto encontrará o bem, e o que confiar no Senhor, feliz é ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio de coração será chamado de prudente, e a doçura dos lábios aumenta o aprendizado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O entendimento é uma fonte de vida para aquele que o possui, mas a instrução dos tolos é a loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do sábio ensina a sua boca, e acrescenta o aprendizado aos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Palavras agradáveis são como um favo de mel, doce para a alma, e saúde para os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há um caminho que ao homem parece direito, mas o seu fim são os caminhos da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O trabalhador trabalha para si mesmo, porque a sua boca lhe implora por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem ímpio cava o mal, e nos seus lábios há um fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem perverso semeia a contenda, e o intrigante separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um homem violento incita o seu vizinho, e o leva para o caminho que não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele fecha os seus olhos para imaginar coisas perversas; movendo seus lábios, ele efetua o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A cãs é uma coroa de glória, se for encontrada no caminho da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aquele que é tardio em se irar é melhor do que o poderoso, e o que domina o seu espírito do que aquele que toma uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sorte é lançada no colo, mas sua total disposição é do Senhor.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é um bocado seco, e sua quietude, do que uma casa cheia de sacrifícios e com contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um servo sábio terá domínio sobre um filho que causa vergonha, e terá parte da herança entre os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno para o ouro; mas o Senhor prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O perverso atenta para os falsos lábios, e o mentiroso dá ouvidos à língua maldosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem zomba dos pobres envergonha o seu Criador, e aquele que se alegra com as calamidades não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos dos filhos são a coroa dos idosos; e a glória dos filhos são seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O discurso excelente não cai bem ao tolo; muito menos o lábio mentiroso ao príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como pedra preciosa é o presente aos olhos de quem o recebe, para onde quer que se volte, prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que encobre a transgressão busca o amor, mas aquele que repete um assunto separa os muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A repreensão entra mais em um homem sábio do que cem açoites no tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um homem mal busca apenas a rebelião; portanto, um mensageiro cruel será enviado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que uma ursa roubada de seus filhotes encontre um homem, em vez de um tolo na sua loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A quem quer que recompense o mal pelo bem, o mal não partirá de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O princípio da contenda é como alguém que deixa a água sair; portanto, deixa a discórdia antes que haja rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que justifica o perverso e o que condena o justo, ambos são abominação ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De que serve na mão do tolo o preço para comprar a sabedoria, visto que ele não tem coração para ela?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um amigo ama em todo o tempo, e na adversidade nasce um irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um homem vazio de entendimento aperta a mão e se torna fiador na presença de seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que ama a transgressão ama a contenda, e aquele que exalta o seu portão busca a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que tem um coração mau não encontra o bem, e aquele que tem a língua perversa cai no dano.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que gera um tolo para a sua tristeza o faz; e o pai de um tolo não tem alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um coração alegre é como um bom remédio, mas um espírito partido seca os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um homem perverso tira um presente do peito para perverter os caminhos do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A sabedoria está diante daquele que tem entendimento, mas os olhos de um tolo estão nos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Um filho insensato é uma aflição para o seu pai, e amargura para aquela que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também não é bom punir o justo, nem atacar os príncipes por equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aquele que tem conhecimento poupa as suas palavras, e um homem de entendimento é de excelente espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até um tolo quando fica quieto é contado como sábio; e aquele que fecha seus lábios é estimado como um homem de entendimento.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem vive isolado busca o que deseja e incomoda-se com toda a verdadeira sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um tolo não tem prazer no entendimento, mas isso o seu coração pode descobrir por si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vier o perverso, vem também o desprezo, e com a ignomínia a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As palavras de um homem são como águas profundas, e a fonte da sabedoria como um ribeiro que corre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom aceitar a pessoa do perverso para derrubar o justo em juízo</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os lábios de um tolo entram em contenda, e a sua boca pede por pancadas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca de um tolo é a sua destruição, e os seus lábios são o laço da sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As palavras do mexeriqueiro são como feridas; elas descem às partes mais profundas da barriga.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que também é preguiçoso no seu trabalho, é irmão daquele que é um grande desperdiçador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O nome do Senhor é uma torre forte, o justo corre para ela e está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fortuna do homem rico é a sua cidade forte, e como uma muralha alta é a sua própria presunção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O coração do homem se exalta antes de ser destruído, e antes da honra está a humildade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que responde uma questão antes de ouvi-la, é loucura e vergonha sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito do homem sustentará a sua enfermidade, mas um espírito ferido, quem o suportará?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração do prudente adquire o conhecimento, e o ouvido dos sábios busca o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O presente de um homem abre o seu caminho e o leva diante de grandes homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que é o primeiro em sua própria causa parece justo, porém vem o seu próximo e o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sorte faz com que as contendas cessem, e divide entre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O irmão ofendido é mais difícil de se conquistar do que uma cidade forte; e suas contendas são como as barras de um castelo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A barriga de um homem se satisfará com o fruto de sua boca, e com o acréscimo de seus lábios ele estará satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte e a vida estão no poder da língua; e aqueles que a amam comerão do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aquele que encontra uma esposa acha uma coisa boa, e obtém o favor do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre usa súplicas, mas o rico responde com dureza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um homem que tem amigos deve mostrar- se amigável, e há um amigo mais chegado do que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade do que aquele que é perverso em seus lábios, e é um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim como não é bom ficar a alma sem conhecimento, peca aquele que se apressa com os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tolice do homem perverte o seu caminho, e o seu coração se irrita contra o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A riqueza faz muitos amigos, mas o pobre é separado de seu vizinho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune, e aquele que fala mentiras não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos suplicarão o favor do príncipe, e todo homem é amigo daquele que dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os irmãos do pobre o odeiam; quanto mais se afastarão dele os seus amigos! Ele os busca com palavras e, ainda assim, elas lhe faltam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que adquire sabedoria ama a sua própria alma; aquele que mantém o entendimento encontrará o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune; e aquele que fala mentiras perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O deleite não é decoroso para um tolo, muito menos um servo dominar sobre príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A discrição de um homem retém a sua raiva, e é sua glória passar por cima da transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A ira do rei é como o rugido de um leão, mas seu favor é como o orvalho sobre a grama.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho tolo é a calamidade de seu pai, e as contendas de uma esposa são um gotejar contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Casa e riquezas são a herança dos pais, e a esposa prudente vem do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça lança em profundo sono, e a alma indolente sofrerá a fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que guarda o mandamento, guarda a sua própria alma, mas aquele que despreza os seus caminhos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que tem pena dos pobres empresta ao Senhor, e aquilo que tiver dado, ele lhe pagará novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Castiga o teu filho enquanto há esperança, e não deixes que a tua alma ceda por causa de seu choro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um homem de grande ira sofrerá a punição, porque se tu o livrares ainda terás de tornar a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouve o conselho, e recebe a instrução, para que no fim possas ser sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há muitos propósitos no coração do homem, porém o conselho do Senhor permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O desejo de um homem é sua bondade, é melhor um homem pobre do que um mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do Senhor tende à vida, aquele que o tem habitará satisfeito; não será visitado pelo mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um homem preguiçoso esconde a sua mão em seu peito, e não tem disposição nem de levá-la à sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bate em um escarnecedor, e o simples tomará cuidado; e reprova alguém que tenha entendimento, e ele entenderá o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que aflige o seu pai, e expulsa sua mãe, é um filho que causa vergonha e traz desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Filho meu, ouvindo a instrução, cessa de te desviares das palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Uma testemunha ímpia escarnece do juízo, e a boca do perverso devora a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Preparados estão os juízos para os escarnecedores, e os açoites para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho é um zombador, a bebida forte é colérica, e quem quer que seja enganado desse modo não é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O temor do rei é como o rugido de um leão, quem quer que o provoque à raiva peca contra a sua própria alma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É uma honra para um homem cessar os conflitos, mas todo tolo é intrometido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso não lavrará por causa do frio; portanto, ele mendigará na colheita e nada terá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como as águas profundas é o conselho no coração do homem, mas um homem de entendimento a trará para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A maioria dos homens proclamará a todos sua própria bondade, mas um homem fiel, quem pode encontrar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem justo anda na sua integridade; seus filhos são abençoados após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um rei que se assenta no trono do juízo dissipa todo mal com os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem poderá dizer: Purifiquei o meu coração, eu sou puro de meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pesos diferentes e medidas diferentes; ambos são igualmente abominação ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até uma criança é conhecida pelos seus feitos, se a sua obra for pura e reta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouvido que ouve, e o olho que vê, o Senhor os fez a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ames o sono, para que não venhas à pobreza; abre os teus olhos, e te satisfarás com o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nada vale, nada vale, diz o comprador, mas quando ele vai pelo seu caminho, então ele se gaba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há ouro e abundância de rubis, mas os lábios do conhecimento são joia preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toma a sua vestimenta, que é garantia para um estranho, e toma o penhor dele por uma mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O pão do engano é doce para o homem, mas depois a sua boca se encherá de cascalho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo propósito é estabelecido pelo conselho, e com bons conselhos se faz a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que vai por aí como um mexeriqueiro revela segredos; portanto, não te intrometas com o que lisonjeia com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que amaldiçoa seu pai ou sua mãe, apagar- se-á a sua lâmpada em trevas obscuras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A herança que no princípio é adquirida às pressas, no fim não será abençoada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não digas tu: Eu retribuirei o mal, mas espera no Senhor e ele te salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pesos diferentes são uma abominação ao Senhor, e a balança falsa não é boa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os caminhos do homem são do Senhor; como poderá então um homem entender o seu próprio caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Laço é para o homem apropriar-se do que é santo, e só refletir depois de feitos os votos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um rei sábio espalha os perversos e traz sobre eles a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O espírito do homem é a luz do Senhor, que esquadrinha todo o interior até o mais íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Misericórdia e verdade preservam o rei, e seu trono é sustentado pela misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A glória dos homens jovens é a sua força, e a beleza dos homens velhos é a cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O azulado de uma ferida purifica do mal, como também as pancadas que penetram até o mais íntimo do ventre.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como os rios de águas assim é o coração do rei na mão do Senhor, ele o inclina para onde quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo caminho do homem é certo aos seus próprios olhos, mas o Senhor pondera os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazer justiça e juízo é mais aceitável ao Senhor do que sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O olhar altivo, um coração orgulhoso, e o lavrar dos perversos, é pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos do diligente tendem somente para a fartura, mas os de todo aquele que é apressado somente para a necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A obtenção de tesouros por meio de uma língua mentirosa é uma vaidade passageira daqueles que buscam a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O roubo dos perversos os destruirá, porque se recusam a fazer justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho do homem é perverso e estranho, mas quanto ao puro, sua obra é reta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor habitar no canto do eirado, do que com uma mulher briguenta em uma casa ampla.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alma do perverso deseja o mal; o seu próximo não encontra favor em seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o escarnecedor é punido, o simples faz-se sábio; e quando o sábio é instruído, recebe o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem justo considera sabiamente a casa dos perversos, mas Deus derruba os perversos por causa de sua perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que tampa os seus ouvidos ao clamor dos pobres, ele mesmo também clamará, mas não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um presente que se dá em secreto pacifica a raiva; e o presente posto no seio, põe fim à maior indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O fazer justiça é alegria para o justo, mas destruição haverá aos que obram iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem que anda desviado do caminho do entendimento permanecerá na congregação dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que ama o prazer será um homem pobre; aquele que ama o vinho e o azeite não enriquecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O perverso será um resgate para o justo, e o transgressor para o reto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor morar no deserto, do que com uma mulher contenciosa e irritada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Há tesouro desejável e azeite na habitação do sábio, mas o homem tolo gasta tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que segue a justiça e a misericórdia achará a vida, a justiça e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um homem sábio mede a cidade do poderoso e humilha a força da sua confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem guarda a sua boca e a sua língua, guarda sua alma de problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Escarnecedor é o nome do orgulhoso e arrogante, aquele que procede com ira orgulhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O desejo do preguiçoso o mata, porque as suas mãos se recusam a trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele ambiciona gananciosamente o dia inteiro, mas o justo dá, e nada poupa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício do perverso é abominação; quanto mais oferecendo-o com intenção perversa!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A falsa testemunha perecerá, porém o homem que ouve, falará constantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem perverso endurece a sua face; mas quanto ao reto, ele direciona o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, nem entendimento, nem conselho contra o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo é preparado para o dia da batalha, mas a segurança é do Senhor.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais vale a escolha de um bom nome do que grandes riquezas, e o favor amoroso é melhor do que a prata e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre se encontram; a todos o Senhor os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um homem prudente prevê o mal, e esconde- se; mas os simples passam e são punidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pela humildade e pelo temor do Senhor são as riquezas, a honra e a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espinhos e laços estão no caminho do perverso; aquele que guardar a sua alma estará longe deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ensina a criança no caminho em que deve andar, e ainda quando for velho, não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rico domina sobre os pobres, e o que toma emprestado é servo do que empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que semeia a iniquidade colherá vaidade, e a vara de sua raiva falhará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que tem um olho beneficente será abençoado, porque ele dá do seu pão aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lança fora o escarnecedor, e a contenda sairá; sim, cessarão a luta e a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que ama a pureza de coração, por causa da graça de seus lábios, será amigo do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos do Senhor preservam o conhecimento, e ele transtorna as palavras do transgressor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem preguiçoso diz: Há um leão lá fora, serei morto nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A boca da mulher estranha é uma cova profunda; aquele que for abominado pelo Senhor cairá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A tolice está ligada ao coração da criança, mas a vara da correção a afastará dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que oprime o pobre para aumentar suas riquezas, e aquele que dá ao rico, certamente virá a necessitar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina o teu ouvido e ouve as palavras dos sábios, e aplica o teu coração ao meu conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque será agradável se as guardares dentro de ti; se aplicares todas elas aos teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para que a tua confiança esteja no Senhor, a ti tornei conhecido este dia, a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não te escrevi excelentes coisas, em conselhos e conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para fazer-te saber a certeza das palavras da verdade; para que pudeste responder as palavras da verdade aos que forem enviados a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não roubes ao pobre, porque é pobre, nem oprima o aflito no portão;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque o Senhor pleiteará por sua causa, e saqueará a alma daqueles que os saquearem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não faças amizade com um homem raivoso, e não ande com o homem furioso;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não aprendas seus caminhos, e consigas um laço para a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não sejas tu um daqueles que apertam as mãos, ou daqueles que são fiadores de dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se nada tens para pagar, por que ele deveria levar tua cama de debaixo de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não removas os limites antigos que teus pais estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vês tu o homem diligente em seu negócio? Ele ficará diante de reis; não ficará diante de homens maus.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando te assentares para comer com um governante, considera diligentemente o que é posto diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>põe uma faca à tua garganta se fores um homem de grande apetite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não sejas desejoso de suas iguarias; porque são carne enganosa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não trabalhes para ficar rico; pare de tua própria sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porás tu os teus olhos sobre aquilo que não é? Porque certamente as riquezas fazem asas para si; como a águia que voa em direção ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não comas o pão daquele que tem um olho mal, nem cobices as suas saborosas carnes,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque como ele pensa em seu coração, assim é ele. Come e bebe, te diz ele; mas o seu coração não está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vomitarás o bocado que comeste, e perderás as tuas doces palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fales aos ouvidos de um tolo, porque ele desprezará a sabedoria das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não removas os limites antigos e não entres nos campos dos ó/nãos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque o seu redentor é poderoso; ele pleiteará pela causa deles contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aplica o teu coração à instrução, e os teus ouvidos às palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não retenhas a disciplina da criança; pois se tu bateres nele com uma vara, ele não morrerá;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>tu o baterás com a vara, e livrarás a sua alma do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, se o teu coração for sábio, meu coração regozijará, o meu próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sim, meus rins se regozijarão quando teus lábios falarem coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não deixes teu coração invejar os pecadores, mas estejas no temor do Senhor o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque certamente há um fim, e a tua expectativa não será cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve tu, meu filho, e sê sábio, e guia o teu coração no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não estejas entre os bebedores de vinho, entre turbulentos comedores de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o bêbado e o comilão virão à pobreza; e a sonolência vestirá um homem com trapos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouve ao teu pai, que te gerou, e não desprezes tua mãe, quando ela estiver velha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compra a verdade, e não a vendas; e também a sabedoria, a instrução e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai do justo se regozijará grandemente, e aquele que gera um filho sábio terá alegria nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Teu pai e tua mãe ficarão felizes, e aquela que te gerou se regozijará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu filho, dá-me o teu coração, e deixa teus olhos observarem os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque cova profunda é a prostituta, e poço estreito a estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois ela, como uma presa, fica à espreita, e aumenta o número de transgressores entre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem tem aflição? Quem tem tristeza? Quem tem contendas? Quem tem feridas sem motivo? Quem tem vermelhidão nos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aqueles que ficam muito tempo com o vinho; aqueles que vão buscar vinho misturado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhes para o vinho quando ele estiver vermelho, quando der sua cor na taça, quando ele se mover suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No final, ele pica como a serpente, e ferroa como uma víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Teus olhos contemplarão a mulher estranha, e teu coração proferirá coisas perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sim, tu serás como aquele que se deita no meio do mar, ou como aquele que permanece sobre o topo de um mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E dirás: Me feriram, e eu não estava enfermo; me bateram, e eu não senti; quando despertarei? Tornarei a buscá-lo outra vez.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenhas invejas dos homens maus, nem desejes estar com eles;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque o seu coração medita a destruição, e os seus lábios falam de danos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Através da sabedoria se edifica uma casa, e pelo entendimento ela é estabelecida;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e pelo conhecimento se encherão as câmaras com todos as riquezas preciosas e agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um homem sábio é forte; sim, um homem de conhecimento aumenta a força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque com conselhos sábios tu farás a guerra; e na multidão de conselheiros há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é alta demais para um tolo; ele não abre a sua boca no portão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que pensa em fazer o mal, será chamado de pessoa danosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O pensamento do tolo é pecado, e o escarnecedor é uma abominação aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se te enfraqueceres no dia da adversidade, tua força é pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra os que estão sendo levados para a morte, e os que estão prestes a serem mortos, a esses detém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se dizes: Eis que não sabíamos; aquele que pondera o coração não o considerou? E aquele que guarda a tua alma, não sabe disso? Não retribuirá cada homem de acordo com suas obras?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meu filho, come mel, porque é bom; e o favo de mel é doce ao teu paladar;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>assim será para a tua alma o conhecimento da sabedoria; quando o tiveres encontrado, então haverá uma recompensa e a tua expectativa não será cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não fiques à espreita, ó homem perverso, contra a habitação do justo; não estragues o seu lugar de repouso;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque um homem justo cai sete vezes, e se levanta novamente, mas os perversos cairão no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando teu inimigo cair, não te regozijes, nem deixes que alegre-se o teu coração quando ele tropeçar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que o Senhor não o veja, e isso o desagrade, e desvie dele a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te desgastes por causa dos homens maus, nem tenhas inveja dos perversos,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque não haverá recompensa para o homem mau; e a lâmpada do perverso será apagada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, teme ao Senhor e ao rei, e não te intrometas com aqueles que são dados à mudança;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque de repente se levantará a sua calamidade, e a ruína de ambos, quem a conhece?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estas coisas também pertencem aos sábios. Não é bom ter respeito de pessoas em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que disser ao perverso: Tu és justo; a este os povos amaldiçoarão, as nações o abominarão,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas para aqueles que o repreenderem haverá deleite, e sobre eles virá uma boa bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Beijados serão os lábios do que responde com palavras retas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Prepara a tua obra fora, e torna-a apta para ti no campo, e depois edifica a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sejas sem motivo testemunha contra o teu vizinho; e não enganes com os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não digas: Farei a ele, como ele fez a mim; recompensarei a cada um de acordo com a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu fui pelo campo do preguiçoso, e pela vinha do homem vazio de entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e eis que ela estava toda cheia de espinhos, e urtigas tinham coberto sua superfície, e o seu muro de pedras estava demolido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então eu vi, e o considerei bem; olhei sobre ele, e recebi instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ainda, um pouco a dormir, um pouco a toscanejar, um pouco a cruzar os braços em repouso;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>assim virá a tua pobreza como alguém que viaja, e a tua necessidade como um homem armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes também são provérbios de Salomão, os quais transcreveram os homens de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É a glória de Deus encobrir as coisas; mas a honra dos reis é vasculhar um assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O céu, pela altura, e a terra, pela profundidade, e o coração dos reis é inescrutável.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tira a impureza da prata, e sairá vaso para o refinador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tira o perverso de diante do rei, e o seu trono se estabelecerá na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não te estendas a ti mesmo na presença do rei, e não fiques no lugar de grandes homens;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque melhor é que te digam: Vem aqui em cima; do que seres humilhado na presença do príncipe a quem teus olhos viram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não saias apressadamente para lutar, para que no fim não saibas o que fazer, quando teu vizinho tiver te envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Discute a tua causa com o teu vizinho, e não reveles o segredo a outro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que aquele que o ouvir não te envergonhe e a tua infâmia não se desvie.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uma palavra apropriadamente falada é como maçãs de ouro em gravuras de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como um brinco de ouro, e como um ornamento de ouro fino, assim é um sábio reprovador sobre um ouvido obediente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como o frio da neve no tempo da colheita, assim é o mensageiro fiel para aqueles que o enviam; porque ele refresca a alma de seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem quer que se gabe de um presente falso é como as nuvens e o vento sem a chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela longa tolerância se persuade um príncipe, e a língua suave quebranta o osso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Achaste mel? Come o tanto quanto te for suficiente; para que não te fartes dele e o vomites.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afasta os teus pés da casa do teu vizinho; para que ele não fique cansado de ti, e assim te odeie.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Marreta, e espada, e flecha afiada é o homem que levanta falso testemunho contra o seu vizinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A confiança em um homem desleal em tempos de dificuldade é como um dente quebrado, e pé desconjuntado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como aquele que toma a vestimenta no tempo frio, e como o vinagre sobre o salitre, assim é aquele que canta canções para um coração aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o teu inimigo tiver fome, dá-lhe pão para comer; e se tiver sede, dá-lhe água para beber;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque assim amontoarás brasas sobre a sua cabeça, e o Senhor te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O vento norte dispersa a chuva; e a face irada, a língua maledicente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É melhor habitar no canto de um eirado, do que com uma mulher briguenta em uma casa ampla.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como águas frias para uma alma sedenta, assim são as boas-novas vindas de uma terra distante.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um homem justo caindo diante de um perverso é como uma fonte turva, e uma nascente corrompida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não é bom comer muito mel; também para os homens buscar sua própria glória não é glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que não tem domínio sobre seu próprio espírito, é como uma cidade demolida e sem muralhas.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como a neve no verão, e como a chuva na colheita, assim a honra convém ao tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o pássaro ao vaguear, como a andorinha ao voar, assim a maldição sem motivo não virá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um chicote para o cavalo, uma rédea para o jumento, e uma vara para as costas dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não respondas a um tolo de acordo com a sua loucura; para que não sejas como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde a um tolo de acordo com a sua loucura, para que ele não seja sábio em seu próprio conceito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que envia uma mensagem pela mão de um tolo, corta os pés e bebe o dano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As pernas do coxo não são iguais; assim é uma parábola na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como o que prende a pedra na funda, assim é aquele que dá honra a um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como um espinho que entra pela mão de um bêbado, assim é uma parábola na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O grande Deus que formou todas as coisas, tanto recompensa ao tolo, quanto recompensa aos transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como um cão retorna ao seu vômito, assim um tolo retorna à sua loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vês tu um homem sábio em seu próprio conceito? Há mais esperança para um tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem preguiçoso diz: Há um leão no caminho, um leão está nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a porta vira sobre suas dobradiças, assim faz o preguiçoso sobre sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso esconde a sua mão em seu peito; ela o aflige a levá-la novamente à sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O preguiçoso é mais sábio em seu próprio conceito do que sete homens que possam dar um motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que passa e se intromete em uma briga que não lhe pertence, é como alguém que toma um cão pelas orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como um homem louco que lança tições, flechas, e morte;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim é o homem que engana o seu vizinho, e diz: Não sou eu um brincalhão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Onde não há madeira, o fogo se apaga; então, onde não há mexeriqueiro, cessa a contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como os carvões para as brasas, e a madeira para o fogo; assim é o homem contencioso para acender rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As palavras de um mexeriqueiro são como feridas, elas descem ao mais íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os lábios ardentes e um coração perverso são como um caco coberto de impurezas da prata.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que odeia dissimula com seus lábios, no seu interior encobre o engano;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>quando ele falar bonito, não acredites nele; pois há sete abominações em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De quem o ódio é encoberto pelo engano, sua perversidade será exposta diante de toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem quer que cave uma cova cairá nela; e aquele que rola uma pedra, ela retornará sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua mentirosa odeia aqueles que são afligidos por ela; e uma boca lisonjeira opera a ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não te gabes do amanhã, porque não sabes o que trará o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deixai que outro homem te louve, e não a tua própria boca; um estranho, e não os teus próprios lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma pedra é pesada, e a areia tem peso; mas a ira do tolo é mais pesada que ambas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A ira é cruel e a raiva é ultrajante, mas quem é capaz de permanecer diante da inveja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é a repreensão aberta do que o amor secreto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiéis são as feridas de um amigo, mas os beijos de um inimigo são enganosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A alma cheia detesta o favo de mel, mas para a alma faminta cada coisa amarga é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como um pássaro que vagueia para longe do seu ninho, assim é um homem que vagueia longe do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O unguento e perfume regozijam o coração; assim o faz a doçura do amigo de um homem pelo conselho cordial.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não abandones o teu amigo, ou o amigo de teu pai; nem entres na casa de teu irmão no dia da tua calamidade, porque melhor é um vizinho que está perto do que um irmão longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, sê sábio, e alegra o meu coração, para que eu possa responder àquele que me repreende.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um homem prudente prevê o mal e se esconde, mas os simples seguem adiante e são punidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Toma a roupa daquele que é fiador de um estranho, e toma o penhor daquele que o é para uma mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aquele que abençoa o seu amigo em voz alta, levantando cedo de manhã, isso lhe será computado como maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O gotejar contínuo em um dia muito chuvoso, e uma mulher contenciosa são semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem quer que a esconda, esconde o vento, e o unguento de sua mão direita, que denuncia a si.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ferro afia o ferro; assim também, um homem afia o semblante de seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem quer que cuide da figueira comerá seu fruto; assim também, aquele que esperar pelo seu senhor será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como na água a face corresponde a face, assim também, o coração do homem ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O inferno e a destruição nunca estão cheios; assim também, os olhos do homem nunca estão satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o crisol é para a prata, e a fornalha para o ouro; assim é um homem para o seu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo que tritures um tolo num pilão entre o trigo com um pistilo, ainda assim, sua tolice não se apartará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sê tu diligente para conhecer o estado de teus rebanhos, e olha bem para as tuas manadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque as riquezas não são para sempre; e a coroa dura a cada geração?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O feno aparece, e a grama tenra se mostra, e as ervas dos montes se juntam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os cordeiros são para o teu vestir, e os bodes são o preço do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E tu terás leite de cabra o suficiente para o teu alimento, para o alimento da tua família, e para o sustento das tuas donzelas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os perversos fogem quando nenhum homem os persegue, mas os justos são audazes como um leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pela transgressão de uma terra muitos são os seus príncipes, mas por um homem de entendimento e conhecimento seu estado será prolongado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um homem pobre que oprime os pobres é como a chuva varredora, que não deixa comida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aqueles que abandonam a lei louvam os perversos, mas os que guardam a lei contendem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens maus não entendem o juízo, mas aqueles que buscam ao Senhor entendem todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua retidão, do que aquele que é perverso em seus caminhos, embora seja rico.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem quer que guarde a lei é como um filho sábio, mas aquele que é companheiro dos homens tumultuosos envergonha o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que aumenta os seus bens com usura e ganho injusto, ajunta-os para aquele que tiver pena dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que desvia o seu ouvido de ouvir a lei, até a sua oração será abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem quer que faça o justo se desviar para um mau caminho, cairá em sua própria cova, mas os retos terão boas coisas por possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico é sábio em seu próprio conceito, mas o pobre que tem entendimento, o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os homens justos se regozijam, há grande glória, mas quando os perversos sobem, um homem se esconde.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que encobre os seus pecados não prosperará, mas quem quer que os confesse e os abandone, terá misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Feliz é o homem que continuamente teme, mas aquele que endurece o seu coração cairá no dano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como um leão rugidor, e um urso raivoso, assim é o governante perverso sobre as pessoas pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O príncipe que carece de entendimento é também um grande opressor, mas o que aborrece a cobiça prolongará os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem que faz violência ao sangue de qualquer pessoa fugirá para a cova; nenhum homem o detenha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem quer que ande corretamente será salvo, mas aquele que é perverso em seus caminhos cairá logo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que lavra sua terra terá abundância de pão, mas o que segue pessoas vãs terá pobreza o suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um homem fiel abundará com bênçãos, mas aquele que se apressa para ficar rico não será inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ter o respeito das pessoas não é bom, porque é por um pedaço de pão que o homem transgredirá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aquele que se apressa para ficar rico tem um olho mau, e não reconsidera que a pobreza virá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que repreende um homem, mais tarde encontrará mais favor do que aquele que lisonjeia com a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem quer que roube o seu pai ou a sua mãe e diga: Isso não é transgressão; esse é companheiro do destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aquele que é de coração orgulhoso incita a contenda, mas aquele que põe a sua confiança no Senhor engordará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que confia no seu próprio coração é um tolo, mas quem quer que ande sabiamente será liberto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aquele que dá aos pobres não terá necessidade, mas o que esconde os seus olhos terá muitas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os perversos se levantam, os homens se escondem, mas quando eles perecem, os justos aumentam.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele que sendo frequentemente reprovado endurece o seu pescoço, será repentinamente destruído, sem que haja remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os justos têm autoridade, o povo se regozija, mas quando o perverso domina, o povo pranteia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem quer que ame a sabedoria regozija o seu pai, mas aquele que guarda a companhia de prostitutas gasta os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei pelo juízo estabelece a terra, mas aquele que recebe presentes a transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um homem que lisonjeia seu vizinho estende uma rede para seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na transgressão de um homem mau há um laço, mas o justo canta e se regozija.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo considera a causa dos pobres, mas o perverso não se importa de saber dela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens escarnecedores trazem uma cidade para dentro de um laço, mas os homens sábios desviam a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se um homem sábio contender com um homem tolo, se ele se irritar ou rir, não há descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sanguinário odeia o reto, mas o justo busca a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um tolo profere toda a sua mente, mas um homem sábio a guarda para depois.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um governante ouvir mentiras, todos os seus servos serão perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o homem enganador se encontram; o Senhor ilumina os olhos de ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei que fielmente julga os pobres, seu trono se estabelecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara e a repreensão dão sabedoria, mas o filho entregue a si, traz vergonha para a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os perversos se multiplicam, as transgressões aumentam, mas os justos verão a sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corrige o teu filho, e te dará descanso; sim, e dará deleites à tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde não há visão, o povo perece; mas aquele que guarda a lei; esse é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um servo não se corrigirá por palavras, porque embora ele entenda, não responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vês tu um homem que é precipitado em suas palavras? Há mais esperança para um tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que delicadamente cria seu servo desde criança o terá tornado seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um homem com raiva acirra contendas; e um homem furioso transborda em transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O orgulho de um homem o abaterá, mas a honra sustentará o humilde de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que é parceiro de um ladrão odeia a sua própria alma; ele ouve maldições, e não o denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O temor do homem traz um laço, mas o que puser sua confiança no Senhor estará a salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos buscam o favor do governante, mas o juízo de cada homem vem do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Um homem injusto é uma abominação para os justos, e aquele que é reto no seu caminho é abominação para os perversos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As palavras de Agur, filho de Jaque, a profecia; o homem falou a Itiel, a Itiel, e a Ucal:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certamente eu sou mais bruto do que qualquer homem, e não tenho o entendimento de um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem aprendi a sabedoria, nem tenho o conhecimento do santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu ao céu ou desceu? Quem juntou os ventos nos seus punhos? Quem amarrou as águas em uma roupa? Quem estabeleceu todos os confins da terra? Qual é o seu nome, e qual é o nome de seu filho, se podes dizer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda a palavra de Deus é pura; escudo é para aqueles que põem sua confiança nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não acrescentes às suas palavras, para que não te reprove e sejas achado mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Duas coisas requeri de ti; não me negues, antes que eu morra:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Remove para longe de mim a vaidade e as mentiras; não me dês nem a pobreza nem a riqueza; alimenta-me com o pão conveniente para mim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que eu não fique cheio, e te negue, e diga: Quem é o Senhor? Ou para que eu não fique pobre, e roube, e tome o nome do meu Deus em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não acuses um servo diante de seu senhor, para que não te amaldiçoe e tu sejas achado culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há uma geração que amaldiçoa a seu pai, e que não abençoa a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há uma geração que é pura aos seus próprios olhos, e ainda assim, não é lavada da sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há uma geração cujos olhos são altivos, e as suas pálpebras são levantadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há uma geração cujos dentes são como espadas, e os seus dentes da mandíbula como facas, para devorarem os pobres da face da terra, e os necessitados dentre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas chorando: Dá e Dá. Há três coisas que nunca estão satisfeitas; sim, quatro coisas que não dizem: É o suficiente:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sepultura, o útero estéril, a terra que não é cheia de água, e o fogo que não diz: É o suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O olho que zomba de seu pai, e despreza obedecer à sua mãe; os corvos do vale o catarão, e as jovens águias o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há três coisas que são maravilhosas demais para mim; sim, quatro que eu não conheço:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o caminho da águia no ar, o caminho da serpente sobre a rocha, o caminho do navio no meio do mar, e o caminho do homem com uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim é o caminho de uma mulher adúltera: Ela come, limpa a sua boca e diz: Não fiz perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por três coisas se inquieta a terra; e por quatro que ela não consegue suportar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelo servo, quando reina; e pelo tolo, quando é cheio de alimento;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pela mulher odiosa, quando é casada; e pela serva, quando é herdeira da sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Há quatro coisas que são pequenas sobre a terra, mas são demasiadamente sábias:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As formigas não são um povo forte, todavia preparam o seu alimento no verão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os coelhos nada são além de um povo débil, contudo, fazem suas casas na rocha;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>as locustas não têm rei, entretanto eles todos saem em bandos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a aranha se segura com as mãos, e está nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há três coisas que vão bem; sim, quatro que são graciosas no seu mover:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O leão, que é o mais forte entre os animais, e não foge de nada;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o galgo, também o bode, e o rei contra quem não se pode resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se procedeste tolamente, elevando-te, ou se pensaste o mal, põe tua mão sobre tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Certamente o bater do leite produz manteiga, e o torcer do nariz produz sangue; assim o forçar da ira produz contenda.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As Palavras do rei Lemuel, a profecia que lhe ensinou a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que, meu filho? E o que, filho do meu útero? E o que, filho dos meus votos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não dês tua força às mulheres, nem os teus caminhos àquilo que destrói os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é para os reis, ó Lemuel, não é para os reis beber vinho, nem para os príncipes, bebida forte;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que eles não bebam e se esqueçam da lei, e pervertam o juízo de quaisquer dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dá bebida forte para aquele que está pronto para perecer, e o vinho àqueles de coração pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deixe-o beber e esquecer sua pobreza, e não se lembre mais da sua miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abre a tua boca pelos mudos, na causa de todos os que são designados à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abre a tua boca, julga retamente, e pleiteia pela causa dos pobres e necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem consegue encontrar uma mulher virtuosa? Porque seu preço é muito acima do dos rubis;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o coração do seu marido confia seguramente nela, de maneira que ele não terá necessidade de despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela o fará bem, e não mal, todos os dias da sua vida;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ela busca lã e linho, e trabalha de boa vontade com suas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ela é como os navios mercantes, traz de longe a sua comida;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ela também se levanta enquanto ainda é noite, e dá mantimento à sua casa e uma porção às suas servas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ela considera um campo e o compra; ela planta uma vinha com o fruto de suas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ela cinge os seus lombos de força, e fortalece os seus braços;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ela percebe que sua mercadoria é boa; sua vela não se apaga de noite;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ela estende as suas mãos ao fuso, e suas mãos seguram a roca;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ela estende sua mão aos pobres; sim, ela faz sua mão alcançar os necessitados;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ela não tem medo da neve na sua casa; porque toda a sua casa está vestida de escarlata;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>ela faz para si cobertas de tapeçaria; sua roupa é de seda e de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu marido é conhecido nos portões, quando se assenta entre os anciãos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela faz linho fino e o vende, e entrega cintos aos mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A força e a honra são sua vestimenta; e ela se regozijará no tempo vindouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela abre a sua boca com sabedoria, e a sua língua é lei da bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela olha bem para os caminhos da sua casa, e não come o pão da preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus filhos se levantam e a chamam de abençoada; seu marido também, e ele a louva.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muitas filhas procederam virtuosamente, mas tu sobressaíste a todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O favor é enganoso e a beleza é vã, mas uma mulher que teme ao Senhor será louvada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dá-lhe do fruto das suas mãos, e deixe suas próprias obras louvarem-na nos portões.</para>
</usx>
