<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2CH" style="id">2 Crônicas (NVT)</book>
  <para style="h">2 Crônicas</para>
  <para style="toc1">2 Crônicas</para>
  <para style="toc2">2 Crônicas</para>
  <para style="toc3">2CR</para>
  <para style="mt1">2 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão, filho de Davi, estabeleceu firme controle sobre seu reino, pois o SENHOR, seu Deus, estava com ele e o tornou muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão convocou todas as autoridades de Israel: os generais e capitães do exército, os juízes e todos os líderes e chefes dos clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então conduziu toda a comunidade ao lugar de culto em Gibeom, pois ali ficava a tenda do encontro. Essa era a tenda que Moisés, servo do SENHOR, havia feito no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tinha transportado a arca de Deus de Quiriate-Jearim para a tenda que ele havia preparado para ela em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o altar de bronze feito por Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, ainda estava ali em Gibeom, em frente ao tabernáculo do SENHOR. Então Salomão e o povo se reuniram nesse local para consultar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na presença do SENHOR, Salomão ofereceu mil holocaustos sobre o altar de bronze, que estava na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela noite, Deus apareceu a Salomão e lhe disse: “Peça o que quiser, e eu lhe darei”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Salomão respondeu a Deus: “Tu mostraste grande amor leal a meu pai, Davi, e agora me fizeste rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó SENHOR Deus, cumpre a promessa que fizeste a meu pai, Davi, pois me fizeste rei sobre um povo tão numeroso como o pó da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dá-me sabedoria e conhecimento para que eu os lidere bem, pois quem é capaz de governar este teu grande povo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus disse a Salomão: “Uma vez que esse é seu desejo, e não pediu riqueza, nem bens, nem fama, nem a morte de seus inimigos, nem vida longa, mas sabedoria e conhecimento para governar bem meu povo, sobre o qual o fiz rei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>certamente lhe darei a sabedoria e o conhecimento que pediu. Também lhe darei riqueza, bens e fama como nenhum rei teve nem jamais terá”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Salomão voltou da tenda do encontro, no lugar de culto em Gibeom, para Jerusalém, e reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Salomão ajuntou muitos carros de guerra e cavalos. Possuía 1.400 carros de guerra e 12.000 cavalos. Mantinha alguns deles nas cidades designadas para guardar esses carros de guerra e outros perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei tornou a prata e o ouro tão comuns em Jerusalém como as pedras. E havia tanta madeira valiosa de cedro como as figueiras-bravas que crescem nas colinas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito e da Cilícia; os comerciantes do rei os adquiriam da Cilícia pelo preço de mercado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquela época, um carro de guerra do Egito custava 600 peças de prata, e um cavalo, 150 peças de prata. Depois, eram exportados aos reis dos hititas e aos reis da Síria.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão resolveu construir um templo em honra ao nome do SENHOR, e um palácio para si próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Convocou 70.000 carregadores, 80.000 homens para cortarem pedras na região montanhosa e 3.600 chefes para supervisionarem as obras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão enviou a seguinte mensagem a Hirão, rei de Tiro: “Peço que me forneça madeira de cedro, como fez com meu pai, Davi, quando ele construiu seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estou para construir um templo em honra ao nome do SENHOR, meu Deus. Será um lugar consagrado para queimar incenso aromático diante dele, para apresentar os pães da presença e para oferecer holocaustos todas as manhãs e todas as tardes, nos sábados, nas luas novas e nas festas fixas estabelecidas pelo SENHOR, nosso Deus. Ele ordenou que Israel fizesse isso para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O templo que vou construir será imponente, pois nosso Deus é maior que todos os outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, quem poderia construir uma casa digna dele? Nem mesmo os mais altos céus seriam capazes de contê-lo! E quem sou eu para pensar em construir um templo para ele, a não ser como lugar para queimar sacrifícios diante dele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, envie-me um mestre artífice competente, que saiba trabalhar com ouro, prata, bronze, ferro, com tecido púrpura, vermelho e azul, que seja habilidoso para fazer entalhes e que trabalhe com os artífices de Judá e Jerusalém que meu pai, Davi, escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mande-me, também, madeira de cedro, cipreste e sândalo do Líbano, pois sei que ninguém no Líbano corta madeira como seus servos. Enviarei meus servos para ajudá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será necessária muita madeira, pois o templo que vou construir será grande e imponente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como pagamento a seus cortadores de madeira, enviarei vinte mil cestos grandes de trigo batido, vinte mil cestos grandes de cevada, vinte mil tonéis de vinho e vinte mil tonéis de azeite”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou esta resposta a Salomão: “O SENHOR ama seu povo, por isso o fez rei sobre ele!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Louvado seja o SENHOR, o Deus de Israel, que criou os céus e a terra! Ele deu ao rei Davi um filho sábio, que tem inteligência e entendimento, e que construirá um templo para o SENHOR e um palácio para si próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Envio-lhe Hurão-Abi, mestre artífice muito talentoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sua mãe é da tribo de Dã, em Israel, e seu pai é de Tiro. Ele tem habilidade para trabalhar com ouro, prata, bronze e ferro, e também com pedra, madeira, tecido púrpura, vermelho e azul e linho fino. É habilidoso para fazer entalhes e capaz de executar qualquer projeto que você lhe der. Ele trabalhará com seus artífices e com os homens indicados por meu senhor Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Agora, envie o trigo, a cevada, o azeite e o vinho, conforme meu senhor mencionou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cortaremos toda a madeira necessária das montanhas do Líbano, colocaremos as toras em balsas e as faremos flutuar ao longo da costa do mar Mediterrâneo até Jope. Dali você as transportará até Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão fez um censo de todos os estrangeiros na terra de Israel, como o censo que seu pai, Davi, havia feito, e descobriu que eram 153.600.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Designou 70.000 deles como carregadores, 80.000 como cortadores de pedra na região montanhosa e 3.600 como chefes para supervisionar a obra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão começou a construir o templo do SENHOR em Jerusalém, no monte Moriá, onde o SENHOR havia aparecido a seu pai, Davi. O templo foi construído na eira de Araúna, o jebuseu, o local escolhido por Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A construção começou no segundo dia do segundo mês do quarto ano do reinado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O alicerce do templo de Deus construído por Salomão tinha 27 metros de comprimento e 9 metros de largura, conforme a medida antiga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sala de entrada na frente do templo media 9 metros de largura, a mesma largura do templo, e 9 metros de altura. Salomão revestiu seu interior com ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cobriu todas as paredes do salão principal do templo com madeira de cipreste revestida com ouro puro e enfeitada com entalhes de palmeiras e de correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enfeitou as paredes do templo com pedras preciosas e com ouro da terra de Parvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Revestiu com ouro as vigas, os batentes, as paredes e as portas de todo o templo e entalhou nas paredes figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez o lugar santíssimo com 9 metros de largura, a mesma largura do templo, e 9 metros de comprimento. Revestiu seu interior com 21 toneladas de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cada um dos pregos de ouro pesava 600 gramas. Também revestiu com ouro as paredes das salas superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fez duas figuras em forma de querubins, as revestiu com ouro e as colocou no lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As asas abertas dos querubins mediam, juntas, 9 metros. Uma das asas do primeiro querubim media 2,25 metros e tocava a parede do templo. A outra asa, que também media 2,25 metros, tocava a asa do segundo querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De igual modo, uma das asas do segundo querubim media 2,25 metros e tocava a parede oposta. A outra asa, que também media 2,25 metros, tocava a asa do primeiro querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, as asas abertas dos querubins mediam, juntas, 9 metros. Os querubins ficavam em pé, de frente para o salão principal do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na entrada do lugar santíssimo, colocou uma cortina de linho fino, enfeitada com fio azul, púrpura e vermelho, e bordada com figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para a frente do templo, fez duas colunas, cada uma com 8,1 metros de altura e com um capitel de 2,25 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez conjuntos de correntes entrelaçadas e os colocou para enfeitar o alto das colunas. Também fez cem romãs decorativas e as prendeu às correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois, levantou as duas colunas na frente do templo, uma ao sul da entrada e outra ao norte. Chamou a coluna ao sul de Jaquim, e a coluna ao norte, de Boaz.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão também fez um altar de bronze com 9 metros de comprimento, 9 metros de largura e 4,5 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois, fundiu um grande tanque redondo, chamado Mar. O tanque media 4,5 metros de uma borda à outra, 2,25 metros de profundidade e 13,5 metros de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo abaixo da borda, tinha ao seu redor duas fileiras de figuras semelhantes a touros. Havia cerca de vinte figuras por metro em toda a circunferência, formando uma única peça de fundição com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O tanque ficava apoiado sobre doze touros, todos voltados para fora: três voltados para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As paredes do tanque tinham oito centímetros de espessura, e sua borda se projetava para fora como uma taça, semelhante a um lírio. Tinha capacidade para cerca de sessenta mil litros de água.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez também dez pias menores para lavar os utensílios para os holocaustos. Colocou cinco do lado sul e cinco do lado norte. Os sacerdotes, porém, se lavavam no tanque chamado Mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez dez candelabros de ouro, de acordo com as especificações que havia recebido, e os colocou no templo, cinco do lado sul e cinco do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez dez mesas e as colocou no templo, cinco do lado sul e cinco do lado norte. Também fez cem bacias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, construiu o pátio dos sacerdotes e o grande pátio externo. Fez portas para as entradas dos pátios e as revestiu com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O grande tanque de bronze chamado Mar foi colocado perto do canto sudeste do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hurão-Abi também fez as bacias, pás e tigelas necessárias. Assim, Hurão-Abi terminou tudo que o rei Salomão havia ordenado que ele fizesse para o templo de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>as duas colunas; os dois capitéis em forma de taça no alto das colunas; os dois conjuntos de correntes entrelaçadas que enfeitavam os capitéis;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>as quatrocentas romãs penduradas nas correntes dos capitéis (duas fileiras de romãs para cada conjunto de correntes que enfeitavam os capitéis no alto das colunas);</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>as bases móveis para levar água com as pias;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o Mar e os doze bois debaixo dele;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os baldes das cinzas, as pás, os garfos de carne e os demais utensílios. Hurão-Abi fez todos esses utensílios de bronze polido para o templo do SENHOR, conforme as instruções do rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei ordenou que fossem fundidos em moldes de barro no vale do Jordão, entre Sucote e Zaretã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Salomão usou uma quantidade tão grande de bronze que seu peso não pôde ser medido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Salomão também fez toda a mobília para o templo de Deus: o altar de ouro; as mesas para os pães da presença;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os candelabros e suas lâmpadas de ouro maciço, para serem acesas diante do lugar santíssimo, conforme determinado;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os enfeites de flores, as lâmpadas e as tenazes, todos do ouro mais puro;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os cortadores de pavio, as tigelas, as colheres e os incensários, todos de ouro maciço; as dobradiças das portas de entrada do lugar santíssimo e do salão principal do templo, revestidas com ouro.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, o rei Salomão concluiu toda a sua obra no templo do SENHOR. Então trouxe todos os presentes que seu pai, Davi, havia consagrado — a prata, o ouro e os diversos objetos — e os guardou na tesouraria do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, Salomão mandou chamar a Jerusalém todas as autoridades de Israel e todos os líderes das tribos, os chefes das famílias israelitas. Eles levariam a arca da aliança do SENHOR do lugar onde estava, na Cidade de Davi, também conhecida como Sião, para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os homens de Israel se reuniram diante do rei durante a Festa das Cabanas, celebrada anualmente no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando todos os líderes de Israel chegaram, os levitas ergueram a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas levaram a arca do SENHOR, junto com a tenda do encontro e todos os seus utensílios sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali, diante da arca, o rei Salomão e toda a comunidade de Israel ofereceram tantos sacrifícios de ovelhas e bois que não puderam ser contados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os sacerdotes levaram a arca da aliança do SENHOR para o santuário interno do templo, o lugar santíssimo, e a colocaram sob as asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os querubins tinham as asas abertas sobre a arca, e elas cobriam a arca e as varas usadas para transportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essas varas eram tão compridas que suas pontas podiam ser vistas do lugar santo, diante do lugar santíssimo, mas não de fora; e estão ali até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na arca havia só as duas tábuas de pedra que Moisés tinha colocado dentro dela no monte Sinai, onde o SENHOR fez uma aliança com os israelitas depois que eles saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os sacerdotes saíram do lugar santo. Todos eles haviam se purificado, estivessem ou não de serviço naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os levitas que eram músicos — Asafe, Hemã, Jedutum, e todos os seus filhos e parentes — vestiam roupas de linho fino e estavam em pé do lado leste do altar, tocando címbalos, liras e harpas. Cento e vinte sacerdotes tocando trombetas os acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que tocavam trombetas e os cantores, em uníssono, louvaram e agradeceram ao SENHOR. Acompanhados de trombetas, címbalos e outros instrumentos, levantaram as vozes e louvaram o SENHOR com estas palavras: “Ele é bom! Seu amor dura para sempre!”. Nesse momento, uma densa nuvem encheu o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com isso, os sacerdotes não puderam dar continuidade a seus serviços, pois a presença gloriosa do SENHOR encheu o templo de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão orou: “Ó SENHOR, tu disseste que habitarias numa densa nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, construí para ti um templo majestoso, um lugar para habitares para sempre!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei se voltou para toda a comunidade de Israel que estava em pé diante dele e abençoou o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, orou: “Louvado seja o SENHOR, o Deus de Israel, que cumpriu o que prometeu a meu pai, Davi, pois lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Desde o dia em que tirei meu povo da terra do Egito, não escolhi nenhuma cidade das tribos de Israel como lugar onde deveria ser construído um templo em honra ao meu nome. Também não escolhi um líder para meu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, porém, escolhi Jerusalém como lugar para que meu nome seja honrado, e escolhi Davi para reinar sobre Israel, meu povo’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão disse: “Meu pai, Davi, queria construir este templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o SENHOR lhe disse: ‘Sua intenção de construir um templo em honra ao meu nome é boa,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas essa tarefa não caberá a você. Um de seus filhos construirá o templo em honra ao meu nome’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“O SENHOR cumpriu sua promessa, pois eu sou o sucessor de meu pai, Davi, e agora ocupo o trono de Israel, como o SENHOR havia prometido. Construí este templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e coloquei nele a arca que contém a aliança que o SENHOR fez com os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Salomão se pôs diante do altar do SENHOR, na presença de toda a comunidade de Israel, e levantou as mãos para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele havia feito uma plataforma de bronze com 2,25 metros de comprimento, 2,25 metros de largura e 1,35 metro de altura, e a havia colocado no centro do pátio externo do templo. Ficou em pé na plataforma e depois ajoelhou-se diante de toda a comunidade de Israel. Levantou as mãos para o céu</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e orou: “Ó SENHOR, o Deus de Israel, não há Deus como tu em cima, nos céus, nem embaixo, na terra. Tu guardas a tua aliança e mostras amor leal àqueles que andam diante de ti de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cumpriste tua promessa a teu servo Davi, meu pai. Fizeste essa promessa com a tua própria boca e hoje a cumpriste com as tuas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora, ó SENHOR, o Deus de Israel, cumpre a outra promessa que fizeste a teu servo Davi, meu pai, quando lhe disseste: ‘Se seus descendentes viverem como devem e seguirem fielmente minha lei, como você fez, sempre haverá um deles no trono de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, ó SENHOR, o Deus de Israel, cumpre a promessa que fizeste a teu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Contudo, será possível que Deus habite na terra com os seres humanos? Nem mesmo os mais altos céus podem contê-lo, muito menos este templo que construí!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda assim, ouve minha oração e minha súplica, ó SENHOR, meu Deus. Ouve o clamor e a oração que teu servo te faz hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Guarda noite e dia este templo, o lugar no qual disseste que colocarias teu nome. Ouve sempre as orações que teu servo fizer voltado para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouve as súplicas de teu servo e de Israel, teu povo, quando orarmos voltados para este lugar. Sim, ouve-nos dos céus onde habitas e, quando ouvires, perdoa-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se alguém pecar contra outra pessoa, e se for exigido que faça um juramento de inocência diante do teu altar neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ouve dos céus e julga entre teus servos, entre o acusador e o acusado. Castiga o culpado e declara justo o inocente, cada um conforme merece.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Se o teu povo, Israel, for derrotado por seus inimigos porque pecou contra ti, e se voltar para ti, invocar teu nome e orar a ti neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ouve dos céus, perdoa o pecado de teu povo, Israel, e traze-o de volta a esta terra que deste a ele e a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Se o céu fechar e não houver chuva porque o povo pecou contra ti, e se eles orarem voltados para este templo, invocarem teu nome e se afastarem de seus pecados porque tu os castigaste,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ouve dos céus e perdoa os pecados de teus servos, o teu povo, Israel. Ensina-os a seguir o caminho certo e envia chuva à terra que deste por herança a teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se houver fome na terra, ou peste, ou praga nas lavouras, ou se elas forem atacadas por gafanhotos ou lagartas, ou se os inimigos do teu povo invadirem a terra e sitiarem suas cidades, seja qual for o desastre ou epidemia que ocorrer,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e se alguém do teu povo, ou toda a nação de Israel, orar a respeito de suas dificuldades e aflições com as mãos levantadas para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ouve dos céus onde habitas e perdoa. Trata o teu povo como ele merece, pois somente tu conheces o coração de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim eles te temerão e andarão em teus caminhos enquanto viverem na terra que deste a nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No futuro, estrangeiros que não pertencem a teu povo, Israel, ouvirão falar de ti. Virão de terras distantes quando ouvirem falar do teu grande nome, da tua mão forte e do teu braço poderoso. E, quando orarem voltados para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ouve dos céus onde habitas e concede o que pedem. Assim, todos os povos da terra conhecerão teu nome e te temerão, como faz teu povo, Israel. Também saberão que neste templo que construí teu nome é honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Se o teu povo sair para onde o enviares a fim de lutar contra seus inimigos, e se orarem a ti voltados para esta cidade que escolheste e para este templo, que construí em honra ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>ouve dos céus suas orações e defende sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quando pecarem contra ti, pois não há quem não peque, tua ira cairá sobre eles e tu permitirás que seus inimigos os conquistem e os levem como escravos para terras estrangeiras, próximas ou distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se caírem em si nessa terra de exílio e se arrependerem, suplicando-te: ‘Pecamos, praticamos o mal e agimos perversamente’,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e se voltarem para ti de todo o coração e de toda a alma na terra de seu cativeiro e orarem voltados para a terra que deste a seus antepassados, para esta cidade que escolheste e para este templo que construí em honra ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve dos céus onde habitas suas orações e súplicas e defende sua causa. Perdoa teu povo que pecou contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Ó meu Deus, olha e ouve atentamente todas as orações feitas a ti neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“E, agora, levanta-te, ó SENHOR Deus, e entra neste teu lugar de descanso, junto à arca, o símbolo do teu poder. Estejam teus sacerdotes, ó SENHOR Deus, vestidos de salvação; alegrem-se teus servos leais em tua bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ó SENHOR Deus, não rejeites o rei que ungiste. Lembra-te do teu amor leal por teu servo Davi”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Salomão terminou de orar, desceu fogo do céu e queimou os holocaustos e os sacrifícios, e a presença gloriosa do SENHOR encheu o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os sacerdotes não podiam entrar no templo do SENHOR, pois a presença gloriosa do SENHOR havia enchido o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os israelitas viram o fogo descer e a presença gloriosa do SENHOR encher o templo, prostraram-se com o rosto no chão, adoraram e louvaram o SENHOR, dizendo: “Ele é bom! Seu amor dura para sempre!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei e todo o povo ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão apresentou um sacrifício de 22 mil bois e 120 mil ovelhas. Assim, o rei e todo o povo fizeram a dedicação do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes tomaram seus lugares designados, bem como os levitas, que cantavam: “Seu amor dura para sempre!”. Os levitas acompanhavam o cântico com os instrumentos musicais que o rei Davi tinha feito para louvar o SENHOR. Os sacerdotes, de frente para os levitas, tocavam as trombetas, e todo o Israel estava em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, Salomão consagrou a parte central do pátio em frente ao templo do SENHOR. Ali apresentou holocaustos e a gordura das ofertas de paz, pois o altar de bronze que ele havia construído era pequeno demais para tantos holocaustos, ofertas de cereal e gordura das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante os sete dias seguintes, Salomão e todo o Israel celebraram a Festa das Cabanas. Uma grande multidão havia se reunido, de lugares distantes como Lebo-Hamate, ao norte, e o ribeiro do Egito, ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No oitavo dia, foi realizada uma cerimônia de encerramento, pois haviam comemorado a dedicação do altar por sete dias e a Festa das Cabanas por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Terminada a festa, Salomão mandou o povo para casa. Foram embora alegres e exultantes, pois o SENHOR tinha mostrado toda a sua bondade a Davi, a Salomão e a seu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão terminou o templo do SENHOR e o pa­lácio real. Concluiu tudo que havia planejado fazer na construção do templo e do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, certa noite, o SENHOR lhe apareceu e disse: “Ouvi sua oração e escolhi este templo como o lugar para se fazer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, por vezes, eu fechar o céu para que não chova, ou ordenar que gafanhotos devorem suas colheitas, ou enviar pragas entre meu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, se meu povo, que se chama pelo meu nome, humilhar-se e orar, buscar minha presença e afastar-se de seus maus caminhos, eu os ouvirei dos céus, perdoarei seus pecados e restaurarei sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Olharei e ouvirei atentamente cada oração feita neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois escolhi e consagrei este templo, onde meu nome será honrado para sempre. Olharei continuamente para ele, com todo o meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quanto a você, se me seguir fielmente, como fez seu pai, Davi, obedecendo a todos os meus mandamentos, decretos e estatutos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>estabelecerei o trono de sua dinastia. Pois fiz esta aliança com seu pai, Davi: ‘Um de seus descendentes sempre governará Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mas, se você ou seus descendentes me abandonarem e desobedecerem a meus decretos e mandamentos, seguindo e adorando outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>arrancarei o povo desta terra que lhe dei. Rejeitarei este templo que consagrei em honra ao meu nome, e farei dele objeto de zombaria e desprezo entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, embora este templo seja agora imponente, todos que passarem perto dele ficarão chocados. Perguntarão: ‘Por que o SENHOR fez coisas tão terríveis com esta terra e com este templo?’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“E a resposta será: ‘Porque os israelitas abandonaram o SENHOR, o Deus de seus antepassados, que os tirou da terra do Egito e, em lugar dele, adoraram outros deuses e se prostraram diante deles. Por isso ele trouxe sobre eles todas essas calamidades’”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão levou vinte anos para construir o templo do SENHOR e o palácio real. Depois desse tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>voltou sua atenção para a reconstrução das cidades que o rei Hirão lhe tinha dado e nelas estabeleceu israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão também lutou contra a cidade de Hamate-Zobá e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reconstruiu Tadmor, no deserto, e construiu na região de Hamate cidades para servirem como centros de armazenamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fortificou as cidades de Bete-Horom Alta e Bete-Horom Baixa, reconstruindo seus muros e colocando portões com trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também reconstruiu Baalate e outros centros de armazenamento e construiu cidades para seus carros de guerra e cavalos. Construiu tudo que desejou em Jerusalém, no Líbano e em todo o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ainda havia na terra habitantes que não eram israelitas: hititas, amorreus, ferezeus, heveus e jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eram descendentes das nações que os israelitas não haviam destruído completamente. Salomão os recrutou para trabalhos forçados, e é nessa condição que trabalham até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Salomão não recrutou nenhum israelita para trabalhos forçados; eles o serviram como soldados, oficiais de seu exército, comandantes de carros de guerra e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nomeou 250 oficiais para supervisionarem os trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão transferiu a residência de sua esposa, a filha do faraó, da Cidade de Davi para o novo palácio que ele havia construído para ela. Disse: “Minha esposa não deve morar no palácio de Davi, rei de Israel, pois a arca do SENHOR esteve ali, e é lugar sagrado”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, Salomão ofereceu holocaustos ao SENHOR sobre o altar que havia construído para ele diante da sala de entrada do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Conforme Moisés havia ordenado, oferecia sacrifícios aos sábados, nas festas de lua nova e nas três festas anuais: a Páscoa, a Festa da Colheita e a Festa das Cabanas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Segundo as instruções de seu pai, Davi, designou os turnos dos sacerdotes. Também encarregou os levitas de dirigirem o louvor e ajudarem os sacerdotes em suas responsabilidades diárias. Designou, por divisões, os guardas das portas, de acordo com as ordens de Davi, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todas as ordens de Davi com respeito aos sacerdotes, aos levitas e aos tesouros foram cumpridas à risca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Salomão certificou-se de que fosse realizado todo o trabalho relacionado à construção do templo do SENHOR, desde o dia em que foram lançados os alicerces até a conclusão das obras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por fim, Salomão foi a Eziom-Geber e a Elate, portos às margens do mar Vermelho, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hirão lhe enviou embarcações comandadas por seus próprios oficiais, com uma tripulação de marinheiros experientes. Essas embarcações navegaram com os marinheiros de Salomão para Ofir e trouxeram de volta para o rei Salomão 15.750 quilos de ouro.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão, foi até Jerusalém para pô-lo à prova com perguntas difíceis. Chegou à cidade com uma comitiva numerosa e uma imensa caravana de camelos carregados de especiarias, grande quantidade de ouro e pedras preciosas. Quando se encontrou com Salomão, conversou com ele a respeito de tudo que tinha em mente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão respondeu a todas as suas perguntas; nada era difícil demais para ele explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando a rainha de Sabá percebeu quanto Salomão era sábio e viu o palácio que ele havia construído,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a comida que era servida às mesas do rei, os alojamentos e a organização de seus oficiais e servos, os trajes esplêndidos que vestiam, os copeiros da corte e suas roupas, e os holocaustos que Salomão oferecia no templo do SENHOR, ficou muito admirada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse ela ao rei: “É verdade tudo que ouvi em meu país a respeito de suas realizações e de sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não acreditava no que diziam até que cheguei aqui e vi com os próprios olhos. Aliás, não tinham me contado nem a metade a respeito de sua grande sabedoria! Vai muito além do que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como deve ser feliz o seu povo! Que privilégio para seus oficiais estarem em sua presença todos os dias, ouvindo sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Louvado seja o SENHOR, seu Deus, que se agradou de você e o fez rei para governar para ele. Por causa do amor de Deus por Israel, e porque ele deseja estabelecer para sempre este reino, ele o fez rei para governar com justiça e retidão”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ela presenteou o rei com 4.200 quilos de ouro, especiarias em grande quantidade e pedras preciosas. Nunca houve especiarias tão finas como as que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Além disso, os marinheiros de Hirão e de Salomão trouxeram ouro de Ofir, madeira de sândalo  e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei usou a madeira de sândalo para fazer os degraus das escadas do templo e do palácio real, e também liras e harpas para os músicos. Nunca se tinham visto coisas tão belas em Judá.)</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo que ela pediu, muito mais que os presentes que ela havia trazido. Então ela e sua comitiva regressaram para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A cada ano, Salomão recebia 23.300 quilos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sem contar a renda adicional proveniente dos mercadores e comerciantes. Todos os reis da Arábia e os governadores das províncias também lhe traziam ouro e prata.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão fez duzentos escudos grandes de ouro batido, cada um pesando 7,2 quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez trezentos escudos menores de ouro batido, cada um pesando 3,6 quilos. O rei colocou esses escudos no Palácio da Floresta do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o rei fez um grande trono de marfim revestido de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O trono tinha seis degraus e um lugar de descanso para os pés feito de ouro. De cada lado do assento havia um apoio para o braço e, junto de cada apoio, a escultura de um leão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também havia outros doze leões, um de cada lado dos seis degraus. Nenhum outro trono em todo o mundo se comparava ao de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as taças do rei Salomão eram de ouro, e todos os utensílios do Palácio da Floresta do Líbano eram de ouro puro. Não eram de prata, pois nos dias de Salomão a prata era considerada um metal sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei tinha uma frota de navios mercantes que navegavam com os marinheiros enviados por Hirão. Uma vez a cada três anos, as embarcações voltavam trazendo ouro, prata, marfim, macacos e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Salomão se tornou o mais rico e sábio de todos os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reis de todas as nações vinham consultá-lo e ouvir a sabedoria que Deus lhe tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A cada ano, os visitantes traziam presentes de prata e ouro, roupas, armas, especiarias, cavalos e mulas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Salomão tinha quatro mil estábulos para seus cavalos e carros de guerra, e doze mil cavalos. Mantinha alguns deles nas cidades designadas para guardar esses carros de guerra e outros perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Governava sobre todos os reis, desde o rio Eufrates, ao norte, até a terra dos filisteus e a fronteira do Egito, ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei tornou a prata tão comum em Jerusalém como as pedras. E havia tanta madeira valiosa de cedro como as figueiras-bravas que crescem nas colinas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito e de muitos outros países.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Salomão, do início ao fim, estão anotados no Registro do Profeta Natã, na Profecia de Aías, de Siló e nas Visões do Vidente Ido, acerca de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salomão reinou por quarenta anos sobre todo o Israel, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. Seu filho Roboão foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi a Siquém, onde todo o Israel havia se reunido para proclamá-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jeroboão, filho de Nebate, soube disso, voltou do Egito, para onde havia fugido do rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os líderes de Israel convocaram Jeroboão, e ele e todo o Israel foram falar com Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Seu pai foi muito duro conosco”, disseram. “Alivie a carga pesada de trabalho e de impostos altos que seu pai nos obrigou a carregar. Então seremos seus súditos leais.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão respondeu: “Voltem daqui três dias para saber minha resposta”. E o povo foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão discutiu o assunto com os homens mais velhos que haviam sido conselheiros de seu pai, Salomão. “O que vocês aconselham?”, perguntou ele. “Como devo responder a este povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles disseram: “Se o senhor tratar este povo com bondade, se agradá-los e lhes der uma resposta favorável, eles serão seus súditos leais para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Roboão rejeitou o conselho dos homens mais velhos e pediu a opinião dos jovens que haviam crescido com ele e agora o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O que vocês aconselham?”, perguntou ele. “Como devemos responder a este povo que deseja que eu alivie as cargas impostas por meu pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os jovens responderam: “Você deve dizer o seguinte a essa gente que diz que seu pai foi muito duro com eles e que pede alívio: ‘Meu dedo mínimo é mais grosso que a cintura de meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, meu pai lhes impôs cargas pesadas, mas eu as tornarei ainda mais pesadas! Meu pai os castigou com chicotes comuns, mas eu os castigarei com chicotes de pontas de metal!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Três dias depois, Jeroboão e todo o povo voltaram para saber a decisão do rei, como ele havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Roboão lhes respondeu com aspereza, pois rejeitou o conselho dos homens mais velhos</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e seguiu o conselho dos mais jovens. Disse ao povo: “Meu pai lhes impôs cargas pesadas, mas eu as tornarei ainda mais pesadas! Meu pai os castigou com chicotes comuns, mas eu os castigarei com chicotes de pontas de metal!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, o rei não atendeu o povo. Essa mudança nos acontecimentos foi da vontade de Deus, pois cumpriu a mensagem do SENHOR a Jeroboão, filho de Nebate, por meio do profeta Aías, de Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todo o Israel viu que o rei não iria atender a seu pedido, respondeu: “Abaixo a dinastia de Davi! O filho de Jessé nada tem a nos oferecer! Volte para casa, Israel! E você, Davi, cuide de sua própria casa!”. Então todo o povo de Israel voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Roboão, porém, continuou a governar sobre os israelitas que moravam nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei Roboão enviou Adonirão, encarregado dos trabalhos forçados, para restaurar a ordem, mas o povo de Israel o apedrejou até a morte. Quando essa notícia chegou ao rei Roboão, subiu rapidamente em sua carruagem e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E até hoje as tribos do norte de Israel se recusam a ser governadas por um descendente de Davi.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Roboão chegou a Jerusalém, mobilizou os homens das tribos de Judá e Benjamim, 180 mil dos melhores soldados, para guerrearem contra Israel e recuperarem o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR, porém, disse a Semaías, homem de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a todos os israelitas em Judá e Benjamim:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>‘Assim diz o SENHOR: Não lutem contra seus compatriotas. Voltem para casa, pois eu mesmo fiz isto acontecer!’”. Eles obedeceram à palavra do SENHOR e não lutaram contra Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão permaneceu em Jerusalém e fortificou várias cidades para defender Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fortificou Belém, Etã, Tecoa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bete-Zur, Socó, Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gate, Maressa, Zife,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adoraim, Láquis, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zorá, Aijalom e Hebrom. Essas cidades foram fortificadas em Judá e em Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Roboão fortaleceu suas defesas, colocou nelas comandantes e armazenou provisões de alimento, azeite e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também colocou nessas cidades escudos e lanças, fortalecendo-as ainda mais. Assim, apenas Judá e Benjamim permaneceram sob seu controle.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os sacerdotes e levitas que moravam nas tribos do norte de Israel apoiaram Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os levitas abandonaram suas pastagens e seus bens e se mudaram para Judá e Jerusalém, pois Jeroboão e seus filhos não permitiam que eles servissem ao SENHOR como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeroboão nomeou seus próprios sacerdotes para servirem nos santuários idólatras, onde prestavam culto aos ídolos em forma de bodes e bezerros que ele havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De todas as tribos de Israel, aqueles que desejavam sinceramente adorar o SENHOR, o Deus de Israel, acompanharam os levitas até Jerusalém, onde podiam oferecer sacrifícios ao SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fortaleceram o reino de Judá e, durante três anos, apoiaram Roboão, filho de Salomão, pois durante esse tempo seguiram fielmente os passos de Davi e de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Roboão se casou com sua prima Maalate, filha de Jerimote, filho de Davi. A mãe dela era Abiail, filha de Eliabe, filho de Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maalate deu à luz três filhos: Jeús, Semarias e Zaão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois Roboão se casou com Maaca, neta de Absalão. Maaca deu à luz Abias, Atai, Ziza e Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão amava Maaca mais que a qualquer outra de suas esposas e concubinas. Ao todo, teve 18 esposas e 60 concubinas, que deram à luz 28 filhos e 60 filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Roboão nomeou Abias, filho de Maaca, como líder entre seus irmãos e, desse modo, deixou claro que ele seria seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com inteligência, espalhou os outros filhos por toda a terra de Judá e de Benjamim e por todas as cidades fortificadas. Deu-lhes grande quantidade de suprimentos e arranjou muitas esposas para eles.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Roboão havia se fortalecido e se estabelecido firmemente, ele e todo o Israel abandonaram a lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por causa dessa infidelidade ao SENHOR, no quinto ano do reinado de Roboão, Sisaque, rei do Egito, subiu e atacou Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veio com 1.200 carros de guerra, 60.000 cavaleiros e um exército incontável de soldados de infantaria líbios, suquitas e etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sisaque conquistou as cidades fortificadas de Judá e avançou para atacar Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o profeta Semaías foi ao encontro de Roboão e dos líderes de Judá, que haviam todos fugido para Jerusalém por causa de Sisaque. Semaías lhes disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Vocês me abandonaram, por isso agora eu os abandonei, entregando-os nas mãos de Sisaque’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os líderes de Israel e o rei se humilharam e disseram: “O SENHOR é justo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o SENHOR viu que eles se humilharam, deu a Semaías esta mensagem: “Visto que se humilharam, não os destruirei completamente, mas logo lhes darei algum alívio. Não usarei Sisaque para derramar minha ira sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles, contudo, se tornarão servos dele, para que aprendam a diferença entre servir a mim e servir aos governantes da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Sisaque, rei do Egito, subiu e atacou Jerusalém. Saqueou os tesouros do templo do SENHOR e do palácio real; levou tudo, incluindo os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, o rei Roboão fez escudos de bronze para substituí-los e os confiou aos oficiais da guarda que protegiam a entrada do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sempre que o rei ia ao templo do SENHOR, os guardas levavam os escudos e, em seguida, os devolviam à sala da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque Roboão se humilhou, a ira do SENHOR se afastou dele, e ele não foi completamente destruído. Ainda havia coisas boas na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Roboão se estabeleceu firmemente em Jerusalém e continuou a reinar. Tinha 41 anos quando começou a reinar, e reinou por dezessete anos em Jerusalém, a cidade que o SENHOR havia escolhido dentre todas as tribos de Israel como lugar para o seu nome. A mãe de Roboão se chamava Naamá e era de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele foi um rei perverso, pois não buscou o SENHOR de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Roboão, do início ao fim, estão anotados no Registro do Profeta Semaías e no Registro do Vidente Ido, que fazem parte do registro genealógico. Houve guerra constante entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Roboão morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Abias foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão em Israel, Abias começou a reinar em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reinou por três anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Maaca e era filha de Uriel, de Gibeá. Houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá, sob o comando do rei Abias, foi à batalha com quatrocentos mil de seus melhores soldados, e Jeroboão reuniu oitocentos mil dos melhores soldados de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o exército de Judá chegou à região montanhosa de Efraim, Abias ficou em pé no alto do monte Zemaraim e gritou para Jeroboão e todo o Israel: “Ouçam-me!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não sabem que o SENHOR, o Deus de Israel, fez uma aliança permanente com Davi e deu o trono de Israel a seus descendentes para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mesmo assim, Jeroboão, filho de Nebate, servo de Salomão, filho de Davi, rebelou-se contra seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Homens desocupados e perversos se juntaram a ele e conspiraram contra Roboão, filho de Salomão, quando ele era jovem, inexperiente e incapaz de enfrentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Vocês acreditam, de fato, que podem resistir ao reino do SENHOR, que ele entregou aos descendentes de Davi? Seu exército é enorme, e vocês têm os bezerros de ouro que Jeroboão fez para serem seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No entanto, expulsaram os sacerdotes do SENHOR, descendentes de Arão, e os levitas e nomearam seus próprios sacerdotes, como fazem as outras nações. Qualquer um que se apresente com um novilho ou sete carneiros para ser consagrado pode se tornar sacerdote de seus falsos deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quanto a nós, o SENHOR é nosso Deus, e não o abandonamos. Somente os descendentes de Arão servem ao SENHOR como sacerdotes, e somente os levitas os ajudam em seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles apresentam holocaustos e incenso aromático ao SENHOR todas as manhãs e todas as tardes. Colocam os pães da presença sobre a mesa sagrada e todas as tardes acendem o candelabro de ouro. Nós seguimos as instruções do SENHOR, nosso Deus, mas vocês o abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Podem ver, portanto, que Deus está conosco. Ele é nosso líder. Os sacerdotes dele tocam as trombetas e nos conduzem à batalha contra vocês. Ó israelitas, não lutem contra o SENHOR, o Deus de seus antepassados, pois não serão bem-sucedidos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, Jeroboão tinha mandado uma parte de seu exército dar a volta por trás do exército de Judá, formando uma emboscada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os homens de Judá perceberam que eram atacados pela frente e por trás, clamaram ao SENHOR. Então os sacerdotes tocaram as trombetas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os homens de Judá gritaram. Ao som desse brado de guerra, Deus derrotou Jeroboão e dispersou todo o Israel diante de Abias e do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas fugiram dos soldados de Judá, e Deus os entregou em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abias e seu exército lhes infligiram grandes perdas; quinhentos mil dos melhores soldados de Israel foram mortos naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nessa ocasião, portanto, o exército de Judá derrotou os israelitas, pois confiou no SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abias e seu exército perseguiram os soldados de Jeroboão e conquistaram as cidades de Betel, Jesana e Efrom, e os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão, rei de Israel, não recuperou seu poder enquanto Abias viveu; por fim, o SENHOR feriu Jeroboão, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isso, Abias de Judá se tornou cada vez mais poderoso. Casou-se com 14 mulheres e teve 22 filhos e 16 filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Abias, incluindo suas palavras e seus atos, estão registrados no Comentário do Profeta Ido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Abias morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Asa foi seu sucessor. Houve paz na terra durante dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Asa fez o que era bom e certo aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Removeu os altares estrangeiros e os santuários idólatras, despedaçou as colunas sagradas e derrubou os postes de Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordenou ao povo de Judá que buscasse o SENHOR, o Deus de seus antepassados, e obedecesse a suas leis e a seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asa também removeu os santuários idólatras e os altares de incenso de todas as cidades de Judá. Assim, o reino de Asa desfrutou um tempo de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse período, ele construiu cidades fortificadas em toda a terra de Judá. Ninguém lutou contra ele durante esses anos, pois o SENHOR lhe deu descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Asa disse ao povo de Judá: “Vamos construir essas cidades e fortificá-las com muros, torres, portões e trancas. A terra ainda é nossa porque buscamos o SENHOR, nosso Deus, e ele nos deu descanso de todos os lados”. Assim, eles prosseguiram com os projetos e os concluíram com êxito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei Asa tinha um exército de 300 mil guerreiros da tribo de Judá, armados com escudos grandes e lanças. Também tinha um exército de 280 mil guerreiros da tribo de Benjamim, armados com escudos pequenos e arcos. Os dois exércitos eram formados por homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certa vez, um etíope chamado Zerá atacou Judá com um exército de um milhão de soldados e trezentos carros de guerra. Avançaram até a cidade de Maressa,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de modo que Asa saiu com seu exército para a batalha no vale ao norte de Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Asa clamou ao SENHOR, seu Deus: “Ó SENHOR, ninguém além de ti pode ajudar os fracos contra os poderosos! Ajuda-nos, ó SENHOR, nosso Deus, pois em ti confiamos. Em teu nome enfrentamos esse exército imenso. Ó SENHOR, tu és nosso Deus; não permitas que simples homens prevaleçam contra ti!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR derrotou os etíopes diante de Asa e do exército de Judá, e eles fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Asa e seu exército os perseguiram até Gerar, e caíram tantos etíopes que não conseguiram se recuperar. Foram destruídos pelo SENHOR e por seu exército, e os soldados de Judá levaram grande quantidade de despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto estavam em Gerar, atacaram todas as cidades da região, e o terror do SENHOR veio sobre o povo dali. Como resultado, os soldados de Judá levaram muitos despojos também dessas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atacaram, ainda, os acampamentos onde havia rebanhos e levaram muitas ovelhas e camelos. Em seguida, voltaram para Jerusalém.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito de Deus veio sobre Azarias, filho de Odede,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele foi ao encontro do rei Asa. “Ouça-me, Asa!”, disse ele. “Ouça-me todo o povo de Judá e de Benjamim! O SENHOR estará com vocês enquanto estiverem com ele! Sempre que o buscarem, o encontrarão. Mas, se o abandonarem, ele os abandonará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante muito tempo, Israel esteve sem o verdadeiro Deus, sem sacerdote para ensiná-los e sem lei para instruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No entanto, sempre que se viram em dificuldades e se voltaram para o SENHOR, o Deus de Israel, e o buscaram, eles o encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Naquele tempo, não era seguro viajar. Problemas afligiam os habitantes de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma nação lutava contra outra, e uma cidade contra outra, pois Deus os afligia com todo tipo de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto a vocês, porém, sejam fortes e corajosos, pois seu trabalho será recompensado.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Asa ouviu essa mensagem do profeta Azarias, encheu-se de coragem e removeu todos os ídolos repulsivos da terra de Judá e de Benjamim e das cidades que ele havia capturado na região montanhosa de Efraim. Além disso, restaurou o altar do SENHOR, que ficava na frente da sala de entrada do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, Asa reuniu todo o povo de Judá e de Benjamim, e também o povo de Efraim, de Manassés e de Simeão que havia se estabelecido entre eles. Muita gente de Israel tinha se mudado para Judá no reinado de Asa, quando viu que o SENHOR, seu Deus, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Reuniram-se em Jerusalém no terceiro mês do décimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, sacrificaram ao SENHOR setecentos bois e sete mil ovelhas dos despojos que haviam tomado na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então fizeram um acordo de buscar o SENHOR, o Deus de seus antepassados, de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Concordaram que qualquer um que não buscasse o SENHOR, o Deus de Israel, deveria morrer, jovem ou idoso, homem ou mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fizeram esse juramento de lealdade ao SENHOR em alta voz, ao som de trombetas e clarins.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o Judá se alegrou com esse acordo, pois o fizeram de todo o coração. Buscaram o SENHOR com sinceridade e o encontraram. E o SENHOR lhes deu descanso de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Asa chegou a depor sua avó Maaca da posição de rainha-mãe, pois ela havia feito um poste obsceno para a deusa Aserá. Derrubou esse poste obsceno, o quebrou e o queimou no vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Embora os santuários idólatras não tivessem sido removidos de Israel, o coração de Asa permaneceu inteiramente fiel durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele trouxe para o templo de Deus a prata, o ouro e os diversos utensílios que ele e seu pai haviam consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não houve mais guerra até o trigésimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No trigésimo sexto ano do reinado de Asa, Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e fortificou Ramá, a fim de impedir que qualquer um entrasse ou saísse do território de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em resposta, Asa removeu a prata e o ouro dos tesouros do templo do SENHOR e do palácio real. Enviou a prata e o ouro a Ben-Hadade, rei da Síria, que governava em Damasco, com a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Façamos um acordo, você e eu, como aquele que houve entre seu pai e o meu. Envio-lhe prata e ouro. Rompa seu acordo com Baasa, rei de Israel, para que ele me deixe em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ben-Hadade aceitou a proposta do rei Asa e enviou os comandantes de seu exército para atacarem as cidades de Israel. Eles conquistaram Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca e todas as cidades de Naftali que serviam como centros de armazenamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Baasa, rei de Israel, soube o que havia acontecido, abandonou seu projeto de fortificar Ramá e parou todas as obras ali.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Asa ordenou aos homens de Judá que levassem embora as pedras e a madeira usadas por Baasa para fortificar Ramá. Asa empregou esses materiais para fortificar as cidades de Geba e Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por esse tempo, o vidente Hanani foi a Asa, rei de Judá, e lhe disse: “Uma vez que você confiou no rei da Síria, em vez de confiar no SENHOR, seu Deus, perdeu a oportunidade de destruir o exército do rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você não se lembra do que aconteceu aos etíopes, aos líbios e a seu exército enorme, com todos os seus carros de guerra e cavaleiros? Naquela ocasião, você confiou no SENHOR, e ele os entregou em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os olhos do SENHOR passam por toda a terra para mostrar sua força àqueles cujo coração é inteiramente dedicado a ele. Como você foi tolo! De agora em diante, haverá guerras contra você”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Asa se irou tanto com o vidente por lhe ter dito isso que mandou prendê-lo e colocá-lo no tronco. Nessa época, Asa também começou a oprimir duramente alguns do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Asa, do início ao fim, estão registrados no Livro dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No trigésimo nono ano de seu reinado, Asa foi atacado por uma doença nos pés. Embora a doença fosse muito grave, ele não buscou a ajuda do SENHOR, mas só dos médicos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, no quadragésimo primeiro ano de seu reinado, morreu e se reuniu a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi sepultado no túmulo que havia mandado abrir na Cidade de Davi. Foi colocado num leito perfumado com especiarias e vários óleos aromáticos, e o povo fez uma imensa fogueira em sua honra.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá, filho de Asa, foi seu sucessor. Ele fortaleceu Judá, para que pudesse resistir a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Colocou tropas em todas as cidades fortificadas de Judá e designou guarnições adicionais para a terra de Judá e para as cidades de Efraim que seu pai, Asa, havia conquistado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR esteve com Josafá, pois ele seguiu o exemplo dos primeiros anos de seu pai e não adorou as imagens de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Buscou o Deus de seu pai e obedeceu a seus mandamentos, em vez de seguir as práticas perversas do reino de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, o SENHOR estabeleceu o controle de Josafá sobre o reino de Judá. Todo o povo de Judá trazia tributos a Josafá, e ele se tornou muito rico e respeitado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comprometeu-se de coração a seguir os caminhos do SENHOR. Removeu de Judá os santuários idólatras e os postes de Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro ano de seu reinado, enviou seus oficiais Ben-Hail, Obadias, Zacarias, Natanael e Micaías para ensinarem em todas as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com eles foram os levitas Semaías, Netanias, Zebadias, Asael, Semiramote, Jônatas, Adonias, Tobias e Tobe-Adonias e os sacerdotes Elisama e Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles levaram consigo cópias do Livro da Lei do SENHOR e foram por todas as cidades de Judá, ensinando o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o temor do SENHOR caiu sobre todos os reinos vizinhos, de modo que nenhum deles declarou guerra a Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns filisteus trouxeram presentes e prata como tributo, e os árabes trouxeram 7.700 carneiros e 7.700 bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josafá se tornou cada vez mais poderoso e construiu fortalezas e cidades para servirem como centros de armazenamento em toda a terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Guardou muitos suprimentos nas cidades de Judá e colocou em Jerusalém um exército com guerreiros experientes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seu exército foi registrado de acordo com os clãs. De Judá havia 300 mil soldados organizados em grupos de mil, sob o comando de Adna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, vinha Joanã, que comandava 280 mil soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois dele vinha Amazias, filho de Zicri, que se apresentou voluntariamente para o serviço do SENHOR e que comandava 200 mil soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Benjamim havia 200 mil soldados equipados com arcos e escudos. Seu comandante era Eliada, guerreiro experiente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seguida, vinha Jozabade, que comandava 180 mil homens armados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essas eram as tropas que estavam à disposição do rei, além daquelas que ele havia colocado nas cidades fortificadas em toda a terra de Judá.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá, muito rico e respeitado, aliou-se a Acabe por meio do casamento de seu filho com a filha de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns anos depois, foi a Samaria visitar Acabe, que ofereceu a ele e a seus oficiais um enorme banquete, para o qual abateu um grande número de ovelhas e bois. Então Acabe persuadiu Josafá a unir forças com ele para recuperar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe, rei de Israel, perguntou a Josafá, rei de Judá: “Você irá comigo a Ramote-Gileade?”. Josafá respondeu: “Claro que sim! Você e eu somos como um só. Meus soldados são seus soldados. Certamente iremos com você à batalha!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E acrescentou: “Antes, porém, consulte o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei de Israel convocou os profetas, cerca de quatrocentos no total, e perguntou: “Devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade ou não?”. Todos eles responderam: “Sim, devem! Deus entregará o inimigo nas mãos do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josafá, porém perguntou: “Acaso não há aqui um profeta do SENHOR? Devemos consultá-lo também”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: “Há mais um homem que pode consultar o SENHOR para nós, mas eu o odeio, pois nunca profetiza nada de bom a meu respeito, só coisas ruins! Chama-se Micaías, filho de Inlá”. “O rei não devia falar assim”, respondeu ­Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei de Israel chamou um de seus oficiais e disse: “Traga Micaías, filho de Inlá. ­Rápido!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vestidos com seus trajes reais, o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam sentados cada um em seu trono na eira junto à porta de Samaria. Todos os profetas estavam profetizando diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um dos profetas, Zedequias, filho de Quenaaná, fez chifres de ferro e declarou: “Assim diz o SENHOR: ‘Com estes chifres o rei ferirá os sírios até a morte!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os outros profetas concordaram, dizendo: “Sim, suba a Ramote-Gileade e seja vitorioso, pois o SENHOR a entregará nas mãos do rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto isso, o mensageiro que foi buscar Micaías lhe disse: “Veja, todos os profetas prometem vitória para o rei. Concorde com eles e também prometa sucesso”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Micaías, porém, respondeu: “Tão certo como vive o SENHOR, direi apenas o que meu Deus ordenar”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Micaías chegou, o rei lhe perguntou: “Micaías, devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade ou não?”. Micaías respondeu: “Sim, suba e será vitorioso, pois eles serão entregues em suas mãos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o rei disse: “Quantas vezes preciso exigir que diga somente a verdade quando falar em nome do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Micaías respondeu: “Vi todo o Israel espalhado pelos montes, como ovelhas sem pastor. E o SENHOR disse: ‘Seu líder foi morto. Mande-os para casa em paz’”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Não falei? Ele nunca profetiza nada de bom a meu respeito, mas apenas coisas ruins”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Micaías prosseguiu: “Ouça o que o SENHOR diz! Vi o SENHOR sentado em seu trono, com todo o exército do céu ao redor, à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR perguntou: ‘Quem enganará Acabe, rei de Israel, para que vá à guerra contra Ramote-Gileade e seja morto ali?’. “Houve muitas sugestões,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>até que, por fim, um espírito se aproximou do SENHOR e disse: ‘Eu o enganarei!’. “‘De que maneira?’, perguntou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E o espírito respondeu: ‘Sairei e porei um espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas’. “O SENHOR disse: ‘Você conseguirá enganá-lo. Vá e faça isso!’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Como vê, o SENHOR pôs um espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas, pois o SENHOR decretou sua desgraça”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, se aproximou de Micaías e lhe deu uma bofetada. “Como foi que o Espírito do SENHOR me deixou para falar com você?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Micaías respondeu: “Você descobrirá em breve, quando tentar se esconder em algum quarto secreto!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei de Israel ordenou: “Prendam Micaías e levem-no de volta a Amom, governador da cidade, e a meu filho Joás,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>com a seguinte ordem: ‘Ponham este homem na prisão e deem-lhe apenas pão e água até que eu volte da batalha em segurança!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Micaías, porém, respondeu: “Se voltar em segurança, significará que o SENHOR não falou por meu intermédio!”. E acrescentou aos que estavam ao redor: “Todos vocês, prestem atenção às minhas palavras!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, levaram seus exércitos para atacar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Quando entrarmos no combate, usarei um disfarce para que ninguém me reconheça, mas você vestirá seus trajes reais”. O rei de Israel se disfarçou, e os dois foram à batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enquanto isso, o rei da Síria tinha dado as seguintes ordens aos comandantes dos carros de guerra: “Ataquem somente o rei de Israel. Não lutem contra ninguém mais!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os comandantes dos carros de guerra sírios viram Josafá em seus trajes reais, foram atrás dele. “É o rei de Israel!”, disseram. Contudo, Josafá clamou, e o SENHOR o salvou. Deus o ajudou e afastou dele seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim que os comandantes dos carros perceberam que ele não era o rei de Israel, pararam de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então um soldado sírio disparou uma flecha a esmo e acertou o rei de Israel entre as juntas de sua armadura. “Dê a volta e tire-me daqui!”, exclamou Acabe para o condutor de seu carro. “Estou gravemente ferido!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A batalha, cada vez mais violenta, prosseguiu durante todo o dia, e o rei permaneceu em pé, apoiado em seu carro, de frente para os sírios. Ao entardecer, quando o sol se punha, ele morreu.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Josafá, rei de Judá, voltou em segurança a seu palácio, em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o vidente Jeú, filho de Hanani, saiu ao encontro dele. “Por que o rei ajuda os perversos e ama os que odeiam o SENHOR?”, perguntou-lhe Hanani. “Por causa disso, o SENHOR está muito irado com você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas ainda há algo de bom em você, pois removeu os postes de Aserá de toda a terra e buscou a Deus de todo o coração.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Josafá morava em Jerusalém, mas saía para visitar o povo por todo o território, desde Berseba até a região montanhosa de Efraim, a fim de animar todos a voltarem para o SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nomeou juízes na terra, em todas as cidades fortificadas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e lhes disse: “Sejam cuidadosos! Lembrem-se de que não estão julgando para agradar as pessoas, mas para agradar o SENHOR. Ele estará com vocês sempre que derem um veredito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temam o SENHOR e julguem com integridade, pois o SENHOR, nosso Deus, não tolera injustiça, nem parcialidade, nem suborno”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em Jerusalém, Josafá nomeou alguns levitas, sacerdotes e chefes de famílias de Israel para julgarem os casos que envolvessem a lei do SENHOR e questões civis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas foram suas ordens para eles: “Ajam sempre no temor do SENHOR, com fidelidade e coração íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda vez que chegar até vocês uma causa de seus compatriotas israelitas de outras cidades, seja de homicídio, seja de outra violação da lei, dos mandamentos, dos decretos ou dos estatutos de Deus, advirtam-nos para que eles não pequem contra o SENHOR, a fim de que a ira dele não venha sobre vocês e sobre eles. Se agirem desse modo, estarão livres de culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Amarias, o sumo sacerdote, terá a última palavra nos casos relacionados ao SENHOR. Zebadias, filho de Ismael, líder da tribo de Judá, terá a última palavra em todas as questões relativas ao reino. Os levitas os ajudarão nesses trabalhos. Sejam corajosos no cumprimento de seus deveres, e que o SENHOR esteja com aqueles que agirem corretamente!”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, os exércitos dos moabitas e dos amonitas e alguns meunitas declararam guerra a Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mensageiros informaram a Josafá: “Um exército enorme de Edom vem de além do mar Morto contra o rei. Já está em Hazazom-Tamar (isto é, em En-Gedi)”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Josafá ficou amedrontado com essa notícia e pediu orientação ao SENHOR. Ordenou um jejum em todo o Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e habitantes de todas as cidades de Judá vieram a Jerusalém para buscar a ajuda do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josafá se pôs em pé diante da comunidade de Judá e de Jerusalém, em frente ao pátio novo do templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e orou: “Ó SENHOR, o Deus de nossos antepassados, somente tu és o Deus que está nos céus. Tu governas todos os reinos da terra. És forte e poderoso, e ninguém pode resistir a ti!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó nosso Deus, acaso não expulsaste os habitantes desta terra quando Israel, teu povo, chegou? Não deste esta terra para sempre aos descendentes de teu amigo Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Teu povo se estabeleceu aqui e construiu este templo em honra ao teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disseram: ‘Se enfrentarmos alguma calamidade, como guerra, praga ou fome, nos colocaremos em tua presença diante deste templo onde teu nome é honrado. Clamaremos a ti em nossa angústia, e tu nos ouvirás e nos salvarás’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Agora, vê o que fazem os exércitos de Amom, Moabe e do monte Seir. Tu não permitiste que nossos antepassados invadissem essas nações quando Israel saiu do Egito, por isso os israelitas se desviaram deles e não os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vê como nos retribuem! Vieram nos expulsar de nossa terra, que nos deste por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó nosso Deus, não os castigarás por isso? Não temos forças para lutar com esse exército imenso que está prestes a nos atacar. Não sabemos o que fazer, mas esperamos o socorro que vem de ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto todos os homens de Judá estavam diante do SENHOR com suas crianças de colo, suas esposas e seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o Espírito do SENHOR veio sobre um homem ali no meio. Seu nome era Jaaziel, filho de Zacarias, filho de Benaia, filho de Jeiel, filho de Matanias, levita descendente de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele disse: “Escutem-me, todos vocês, povo de Judá e de Jerusalém! Escute, rei Josafá! Assim diz o SENHOR: Não tenham medo! Não fiquem desanimados por causa desse exército imenso, pois a batalha não é sua, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amanhã, marchem contra eles. Vocês os encontrarão vindo pela subida de Ziz, no fim do vale que abre para o deserto de Jeruel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os encontrarem, porém, não terão de lutar. Tomem suas posições; depois, fiquem parados e vejam o livramento do SENHOR. Ele está com vocês, povo de Judá e de Jerusalém. Não tenham medo nem desanimem. Saiam para enfrentá-los amanhã, pois o SENHOR está com vocês!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Josafá se prostrou com o rosto no chão, e todo o povo de Judá e de Jerusalém fez o mesmo, em adoração ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, os levitas dos clãs de Coate e de Coré se levantaram para louvar em alta voz o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem cedo, na manhã seguinte, o exército de Judá saiu para o deserto de Tecoa. No caminho, Josafá parou e disse: “Escutem-me, povo de Judá e de Jerusalém! Creiam no SENHOR, seu Deus, e permanecerão firmes. Creiam em seus profetas e terão êxito”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de consultar o povo, o rei nomeou cantores para irem adiante do exército, cantando e louvando o SENHOR por sua santa majestade. Cantavam assim: “Deem graças ao SENHOR; seu amor dura para sempre!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No momento em que começaram a cantar e louvar, o SENHOR trouxe confusão sobre os exércitos de Amom, Moabe e do monte Seir, e eles começaram a lutar entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os exércitos de Moabe e Amom se voltaram contra seus aliados do monte Seir e mataram todos eles. Depois que haviam destruído o exército de Seir, começaram a atacar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os homens de Judá chegaram ao local de onde se avista o deserto, viram apenas cadáveres no chão, até onde se podia enxergar. Não escapou nem um só dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei Josafá e seus homens saíram para recolher os despojos. Encontraram grande quantidade de suprimentos, roupas e outros objetos de valor, mais do que eram capazes de carregar. Havia tantos despojos que levaram três dias para recolher tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No quarto dia, reuniram-se no vale de Beracá, que recebeu esse nome depois daquele dia, pois louvaram o SENHOR ali. Por isso, até hoje é chamado de vale de Beracá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então todos os soldados de Judá e de Jerusalém voltaram, com Josafá à frente, muito alegres porque o SENHOR lhes tinha dado vitória sobre seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entraram marchando em Jerusalém, ao som de harpas, liras e trombetas, e foram ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando todos os reinos vizinhos souberam que o próprio SENHOR havia lutado contra os inimigos de Israel, o temor de Deus veio sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o reino de Josafá teve paz, pois seu Deus lhe deu descanso de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, Josafá reinou sobre a terra de Judá. Tinha 35 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por 25 anos. Sua mãe se chamava Azuba e era filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Josafá foi um bom rei, que seguiu o exemplo de seu pai, Asa, e fez o que era certo aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Contudo, não removeu todos os santuários idólatras, e o povo não se comprometeu a seguir o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Josafá, do início ao fim, estão anotados nos Registros de Jeú, filho de Hanani, e foram incluídos no Livro dos Reis de Isr.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Algum tempo depois, Josafá, rei de Judá, fez um acordo com Acazias, rei de Israel, que era um homem muito perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Juntos, construíram uma frota de navios mercantes no porto em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Eliézer, filho de Dodava, de Maressa, profetizou contra Josafá, dizendo: “Porque você se aliou ao rei Acazias, o SENHOR destruirá o que você construiu”. Assim, as embarcações naufragaram e nunca chegaram a navegar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Josafá morreu, foi sepultado com seus antepassados na Cidade de Davi. Seu filho Jeorão foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os irmãos de Jeorão, os outros filhos de Josafá, foram: Azarias, Jeiel, Zacarias, Micael e Sefatias; todos foram filhos de Josafá, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu pai tinha dado a cada um deles presentes caros de prata, ouro e objetos de valor, e também algumas das cidades fortificadas de Judá. Contudo, nomeou Jeorão para ser seu sucessor, pois era o filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Jeorão havia se estabelecido firmemente no reino de seu pai, matou todos os seus irmãos e outros líderes de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeorão tinha 32 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seguiu o exemplo dos reis de Israel e foi tão perverso quanto a família do rei Acabe, pois se casou com uma das filhas de Acabe. Jeorão fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o SENHOR não quis destruir a dinastia de Davi, pois havia feito uma aliança com Davi e prometido que seus descendentes continuariam a brilhar como uma lâmpada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante o reinado de Jeorão, os edomitas se rebelaram contra Judá e proclamaram seu próprio rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jeorão saiu com todo o seu exército e todos os seus carros de guerra. Os edomitas cercaram o rei e os comandantes de seus carros, mas ele saiu à noite e os atacou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda assim, até hoje Edom é independente de Judá. A cidade de Libna também se rebelou nessa ocasião. Tudo isso aconteceu porque Jeorão havia abandonado o SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Havia construído santuários idólatras na região montanhosa de Judá e levado o povo de Judá e de Jerusalém a prostituir-se e desviar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o profeta Elias escreveu esta carta para Jeorão: “Assim diz o SENHOR, o Deus de seu antepassado Davi: Você não seguiu o bom exemplo de seu pai, Josafá, nem de seu avô, Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em vez disso, tem sido tão perverso quanto os reis de Israel e tem levado o povo de Jerusalém e de Judá a prostituir-se, como fez o rei Acabe em Israel. E chegou a matar seus próprios irmãos, homens melhores que você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, agora o SENHOR está prestes a castigar você, seu povo, seus filhos, suas esposas e tudo que lhe pertence, com uma terrível praga.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você sofrerá de uma séria doença intestinal que se agravará a cada dia, até que seus intestinos saiam do corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR instigou os filisteus e os árabes que moravam perto dos etíopes a atacarem Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles marcharam contra Judá, romperam suas defesas e levaram tudo que era de valor do palácio real, e também os filhos e as esposas do rei. Somente Acazias, seu filho mais novo, foi poupado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de tudo isso, o SENHOR feriu Jeorão com uma doença intestinal incurável.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela se tornou cada vez mais grave e, ao fim de dois anos, seus intestinos saíram do corpo e ele morreu em agonia. Seu povo não fez nenhuma fogueira em sua homenagem, como havia feito para seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeorão tinha 32 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por oito anos. Ninguém lamentou sua morte. Ele foi sepultado na Cidade de Davi, mas não no cemitério dos reis.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o povo de Jerusalém proclamou Acazias, filho mais novo de Jeorão, o novo rei, pois os bandos de saqueadores que vieram com os árabes tinham matado todos os filhos mais velhos de Jeorão. Assim, Acazias, filho de Jeorão, reinou em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acazias tinha 22 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por um ano. Sua mãe era Atalia, neta do rei Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acazias também seguiu o exemplo da família do rei Acabe, pois sua mãe o incentivou a praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como a família de Acabe. Depois da morte de seu pai, eles se tornaram seus conselheiros e o levaram à ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seguindo o conselho deles, Acazias se uniu a Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, na guerra contra Hazael, rei da Síria, em Ramote-Gileade. Quando os sírios feriram Jorão na batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ele voltou a Jezreel para se recuperar dos ferimentos sofridos em Ramote. Visto que Jorão estava ferido, Acazias, rei de Judá, foi visitá-lo em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus havia decidido que essa visita seria a ruína de Acazias. Enquanto Acazias estava em Jezreel, saiu com Jorão ao encontro de Jeú, neto de Ninsi, a quem o SENHOR havia escolhido para destruir a dinastia de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jeú executava o juízo contra a família de Acabe, encontrou alguns oficiais de Judá e parentes de Acazias que o serviam, e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os homens de Jeú partiram em busca de Acazias e o encontraram escondido na cidade de Samaria. Eles o trouxeram a Jeú e o mataram. Acazias recebeu um sepultamento digno, pois o povo disse: “Ele era neto de Josafá, homem que buscou o SENHOR de todo o coração”. Contudo, nenhum dos membros da família de Acazias que sobreviveram conseguiu reinar em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Atalia, mãe de Acazias, rei de Judá, soube que seu filho estava morto, mandou exterminar o restante da família real de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jeoseba, filha do rei Jeorão, pegou Joás, o filho ainda pequeno de Acazias, dentre os outros filhos do rei que estavam para ser mortos, e o colocou num quarto com sua ama. Assim, Jeoseba, esposa do sacerdote Joiada e irmã de Acazias, escondeu o menino para que Atalia não o matasse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joás ficou escondido com eles no templo de Deus durante seis anos, enquanto Atalia governava o país.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano do reinado de Atalia, o sacerdote Joiada decidiu agir. Criou coragem e fez um acordo com os comandantes dos batalhões: Azarias, filho de Jeroão; Ismael, filho de Joanã; Azarias, filho de Obede; Maaseias, filho de Adaías; e Elisafate, filho de Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esses homens viajaram por todo o reino de Judá e convocaram os levitas e os chefes das famílias de todas as cidades para irem a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos se reuniram no templo de Deus, onde firmaram um pacto solene com o jovem rei Joás. Joiada lhes disse: “Aqui está o filho do rei! Chegou a hora de ele governar! O SENHOR prometeu que um descendente de Davi seria nosso rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês devem fazer o seguinte: quando os sacerdotes e os levitas entrarem em serviço no sábado, uma terça parte de vocês ficará de guarda nas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra terça parte irá ao palácio real. E a última terça parte ficará de guarda na Porta do Alicerce. Os demais permanecerão nos pátios do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Lembrem-se: apenas os sacerdotes e os levitas de serviço podem entrar no templo do SENHOR, pois foram consagrados. O restante do povo deve obedecer às instruções do SENHOR e ficar do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês, levitas, posicionem-se em volta do rei, de armas na mão. Matem qualquer pessoa que tentar entrar no templo. Permaneçam com o rei aonde ele for”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os levitas e o povo de Judá fizeram tudo que o sacerdote Joiada ordenou. Os comandantes se encarregaram dos homens que iam entrar em serviço naquele sábado e dos que iam sair. O sacerdote Joiada não deixou ninguém ir para casa no fim do turno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, Joiada forneceu aos comandantes as lanças e os escudos grandes e pequenos que haviam pertencido ao rei Davi e que estavam guardados no templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Posicionou todos os homens em volta do rei, de armas na mão. Formaram uma fileira desde o lado sul do templo até o lado norte e ao redor do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Joiada e seus filhos trouxeram Joás, o filho do rei, para fora, puseram a coroa em sua cabeça e lhe entregaram uma cópia da lei. Depois, ungiram Joás e o proclamaram rei, e todos gritaram: “Viva o rei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Atalia ouviu o barulho do povo correndo e os gritos de louvor ao rei, foi para o templo do SENHOR, onde o povo estava reunido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao chegar, viu o rei em pé, no lugar de honra junto à coluna na entrada do templo. Estava rodeado pelos comandantes e tocadores de trombeta, e gente de toda a terra se alegrava e tocava trombetas. Cantores com instrumentos musicais dirigiam o povo numa grande celebração. Quando Atalia viu tudo isso, rasgou suas roupas e gritou: “Traição! Traição!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o sacerdote Joiada ordenou aos comandantes encarregados das tropas: “Levem-na aos soldados que estão na frente do templo e matem qualquer pessoa que a seguir”. Pois o sacerdote tinha dito: “Ela não deve ser morta dentro do templo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles a prenderam e a levaram à porta dos Cavalos, no terreno do palácio, e a mataram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joiada fez uma aliança entre ele, o povo e o rei, estabelecendo que eles seriam o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todo o povo foi ao templo de Baal e o derrubou. Demoliram os altares, despedaçaram os ídolos e executaram Matã, sacerdote de Baal, em frente aos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Joiada encarregou os sacerdotes e os levitas de cuidarem do templo do SENHOR, segundo as instruções de Davi. Ordenou que apresentassem holocaustos ao SENHOR, como ordenava a lei de Moisés, com cânticos e alegria, conforme Davi tinha instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também pôs guardas às portas do templo do SENHOR, para que não entrasse ninguém que, por algum motivo, estivesse cerimonialmente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então os comandantes dos batalhões, os nobres, os governantes e todo o povo da terra escoltaram o rei para fora do templo do SENHOR. Passaram pela porta Superior e entraram no palácio, onde o rei se sentou no trono real.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o povo do reino se alegrou e a cidade ficou em paz, pois Atalia tinha sido morta.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joás tinha 7 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por quarenta anos. Sua mãe se chamava Zíbia e era de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joás fez o que era certo aos olhos do SENHOR enquanto o sacerdote Joiada estava vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joiada escolheu duas esposas para Joás, e ele teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Algum tempo depois, Joás resolveu fazer reparos no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reuniu os sacerdotes e os levitas e lhes deu as seguintes instruções: “Vão a todas as cidades de Judá e recolham o imposto anual para fazer os reparos no templo do SENHOR. Façam isso logo!”. Os levitas, porém, não se apressaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei mandou chamar o sumo sacerdote Joiada e lhe perguntou: “Por que você não exigiu que os levitas saíssem e recolhessem os impostos que as cidades de Judá e a cidade de Jerusalém devem pagar para o templo? Moisés, servo do SENHOR, estabeleceu que a comunidade de Israel pagasse esse imposto para a manutenção do tabernáculo da aliança”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao longo dos anos, os seguidores da perversa Atalia haviam arrombado o templo de Deus e usado os objetos sagrados do templo do SENHOR para adorar as imagens de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, o rei ordenou que fizessem uma caixa grande e a colocassem do lado de fora da porta do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então foi proclamado em Judá e em Jerusalém que o povo devia trazer ao SENHOR o imposto que Moisés, servo de Deus, havia requerido dos israelitas no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso agradou todos os líderes e o povo, e eles trouxeram de bom grado suas contribuições e as colocaram na caixa até enchê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sempre que a caixa ficava cheia, os levitas a levavam aos oficiais do rei. O secretário da corte e um oficial do sumo sacerdote a esvaziavam e a levavam de volta ao templo. Assim faziam diariamente e reuniram muitos recursos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei e Joiada entregavam o valor aos supervisores da construção, que contratavam pedreiros, carpinteiros e artífices que trabalhavam com ferro e bronze para reformar o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os homens encarregados da reforma trabalhavam com dedicação, e a obra foi progredindo. Restauraram o templo de Deus de acordo com o modelo original e o reforçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando todos os reparos foram concluídos, trouxeram ao rei e a Joiada os recursos que sobraram. O valor foi usado para fazer diversos objetos para o templo do SENHOR, utensílios para o serviço e para os holocaustos, além de vasilhas e outros objetos de ouro e de prata. Enquanto o sacerdote Joiada viveu, os holocaustos eram oferecidos continuamente no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joiada viveu muitos anos e morreu em idade avançada, com 130 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi sepultado entre os reis na Cidade de Davi, pois havia feito o bem em Israel para Deus e seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois da morte de Joiada, os líderes de Judá vieram ao rei Joás e se curvaram diante dele, e ele ouviu seus conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abandonaram o templo do SENHOR, o Deus de seus antepassados, e adoraram postes de Aserá e ídolos. Por causa desse pecado, a ira de Deus veio sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda assim, o SENHOR enviou profetas para trazê-los de volta para ele. Os profetas os advertiram, mas o povo não quis ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o Espírito de Deus veio sobre Zacarias, filho do sacerdote Joiada. Ele se pôs em pé diante do povo e disse: “Isto é o que Deus diz: ‘Por que vocês desobedecem aos mandamentos do SENHOR e, com isso, deixam de prosperar? Visto que abandonaram o SENHOR, agora ele os abandonou!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os líderes conspiraram contra Zacarias, e o rei ordenou que ele fosse morto por apedrejamento no pátio do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei Joás não levou em conta a lealdade que Joiada, pai de Zacarias, lhe havia demonstrado, e matou seu filho. As últimas palavras de Zacarias antes de morrer foram: “Que o SENHOR veja o que estão fazendo e vingue a minha morte!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na virada do ano, o exército sírio marchou contra Joás. Invadiram Judá e Jerusalém e mataram todos os líderes do povo. Enviaram para seu rei em Damasco tudo que haviam saqueado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Embora os sírios tivessem atacado com apenas um exército pequeno, o SENHOR entregou em suas mãos o exército muito maior de Judá. O povo de Judá havia abandonado o SENHOR, o Deus de seus antepassados, por isso o juízo foi executado contra Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os sírios se retiraram e deixaram Joás gravemente ferido. Seus próprios oficiais conspiraram contra ele porque havia assassinado o filho do sacerdote Joiada e o mataram em sua cama. Ele foi sepultado na Cidade de Davi, mas não no cemitério dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os assassinos foram Jozacar, filho de uma amonita chamada Simeate, e Jeozabade, filho de uma moabita chamada Somer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O relato sobre os filhos de Joás, as muitas profecias a respeito dele e o registro da reforma do templo de Deus estão registrados no Comentário sobre o Livro dos Reis. Seu filho Amazias foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amazias tinha 25 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por 29 anos. Sua mãe se chamava Jeoadã e era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amazias fez o que era certo aos olhos do SENHOR, mas não de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Amazias se firmou no poder, exe­cutou os oficiais que haviam assassinado seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, não matou os filhos dos assassinos, em obediência ao mandamento do SENHOR registrado por Moisés no Livro da Lei: “Os pais não serão executados por causa do pecado dos filhos, nem os filhos por causa do pecado dos pais. Aqueles que merecem morrer deverão ser executados por causa de seus próprios crimes”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amazias organizou o exército e nomeou generais e capitães para todo o Judá e para Benjamim. Fez um censo e constatou que tinha um exército de trezentos mil soldados de elite, com mais de 20 anos, todos treinados no uso da espada e do escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também pagou 3.500 quilos de prata para contratar cem mil guerreiros experientes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então um homem de Deus foi até ele e lhe disse: “Ó rei, não contrate soldados de Israel, pois o SENHOR não está com Israel. Ele não ajudará o povo de Efraim!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se deixar que acompanhem seus soldados na batalha, mesmo que lutem com coragem, serão derrotados pelo inimigo. Deus o derrubará, pois ele tem poder para ajudá-lo ou fazê-lo tropeçar”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amazias perguntou ao homem de Deus: “E quanto à prata que paguei para contratar o exército de Israel?”. O homem de Deus respondeu: “O SENHOR pode lhe dar muito mais que isso!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amazias dispensou os soldados que havia contratado e os mandou de volta para Efraim. Eles ficaram furiosos com Judá e voltaram para casa indignados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amazias criou coragem e conduziu seu exército até o vale do Sal, onde mataram dez mil soldados edomitas da região de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Capturaram outros dez mil e os levaram para o alto de um penhasco, de onde os atiraram, e eles se despedaçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, os soldados que Amazias havia contratado e depois mandado de volta atacaram muitas cidades de Judá entre Samaria e Bete-Horom. Mataram três mil pessoas e levaram grande quantidade de despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o rei Amazias voltou da matança dos edomitas, trouxe os deuses que havia tomado do povo de Seir. Estabeleceu-os como seus próprios deuses, prostrou-se diante deles e ofereceu-lhes sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR se irou grandemente e lhe enviou um profeta para perguntar: “Por que você se volta para deuses que não foram capazes nem de salvar de suas mãos o próprio povo deles?”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei, porém, o interrompeu e disse: “Desde quando você é conselheiro do rei? Cale-se antes que eu mande matá-lo!”. O profeta parou, mas o advertiu: “Sei que Deus resolveu destruí-lo, porque você fez isso e porque não quis aceitar meu conselho”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de consultar seus conselheiros, Amazias, rei de Judá, enviou este desafio a Jeoás, filho de Jeoacaz e neto de Jeú, rei de Israel: “Venha enfrentar-me numa batalha!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Jeoás, rei de Israel, respondeu a Amazias, rei de Judá, com a seguinte história: “Nos montes do Líbano, o espinheiro enviou esta mensagem ao poderoso cedro: ‘Dê sua filha em casamento a meu filho’. No entanto, um animal selvagem do Líbano veio, pisoteou o espinheiro e o esmagou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Você diz: ‘Derrotei Edom’, e está muito orgulhoso disso. Mas meu conselho é que fique em casa. Por que causar problemas que só trarão desgraça sobre você e o povo de Judá?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Amazias, porém, se recusou a ouvir, pois Deus havia resolvido destruí-lo por ter se voltado para os deuses de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jeoás, rei de Israel, mobilizou seu exército contra Amazias, rei de Judá. Os dois exércitos se enfrentaram em Bete-Semes, em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O exército de Judá foi derrotado pelo exército de Israel, e os soldados fugiram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jeoás, rei de Israel, capturou Amazias, filho de Joás e neto de Acazias, em Bete-Semes. Trouxe-o para Jerusalém, onde destruiu 180 metros do muro da cidade, desde a porta de Efraim até a porta da Esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Levou embora todo o ouro, toda a prata e todos os utensílios do templo de Deus guardados por Obede-Edom. Também levou os tesouros do palácio real e fez reféns; depois, voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu ainda mais quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Amazias, do início ao fim, estão registrados no Livro dos Reis de Judá e de Isr.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que Amazias se afastou do SENHOR, houve uma conspiração contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Láquis. Seus inimigos, porém, mandaram assassinos atrás dele e o mataram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seu corpo foi trazido de volta para Jerusalém num cavalo, e ele foi sepultado com seus antepassados na Cidade de Davi.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo o povo de Judá proclamou Uzias, de 16 anos, rei, como sucessor de seu pai, Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois que seu pai morreu e se reuniu a seus antepassados, Uzias reconstruiu a cidade de Elate e a recuperou para Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uzias tinha 16 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por 52 anos. Sua mãe se chamava Jecolias e era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez o que era certo aos olhos do SENHOR, como seu pai, Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uzias buscou a Deus durante a vida de Zacarias, que o ensinou a temer a Deus. Enquanto o rei buscou a direção do SENHOR, Deus lhe deu êxito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uzias declarou guerra contra os filisteus e derrubou os muros de Gate, Jabne e Asdode. Ele construiu novas cidades na região de Asdode e em outras partes da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus o ajudou nas guerras contra os filisteus, nas batalhas contra os árabes de Gur e nas guerras contra os meunitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os meunitas lhe pagavam tributo anual, e sua fama se espalhou até o Egito, pois ele havia se tornado muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias construiu torres fortificadas em Jerusalém, junto à porta da Esquina, à porta do Vale e no canto do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também construiu fortalezas no deserto e cavou muitas cisternas, pois tinha grandes rebanhos nas colinas de Judá e na planície. Era um homem que amava a terra. Tinha muitos trabalhadores que cuidavam de seus campos e vinhedos, tanto nas colinas como nos vales férteis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uzias tinha um exército de guerreiros bem treinados, prontos para irem à batalha, divididos em tropas. Esse exército havia sido convocado e organizado pelo secretário Jeiel e pelo oficial Maaseias. Estavam sob o comando de Hananias, um dos oficiais do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As tropas de guerreiros valentes eram comandadas por 2.600 chefes de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O exército era formado por uma elite de 307.500 homens, preparados para ajudar o rei contra qualquer inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uzias providenciou para todo o exército escudos, lanças, capacetes, couraças, arcos e fundas de atirar pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Construiu sobre os muros de Jerusalém máquinas de guerra criadas por peritos; elas atiravam flechas e lançavam grandes pedras das torres e dos cantos dos muros. Sua fama se espalhou até lugares distantes, pois o SENHOR o ajudou extraordinariamente e ele se tornou muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Uzias se tornou poderoso, também se encheu de orgulho, o que o levou à ruína. Pecou contra o SENHOR, seu Deus, ao entrar no santuário do templo do SENHOR para queimar incenso no altar de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sacerdote Azarias foi atrás dele com outros oitenta sacerdotes do SENHOR, todos homens corajosos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Confrontaram o rei Uzias e disseram: “Não cabe a você, Uzias, queimar incenso ao SENHOR. Isso é tarefa somente dos sacerdotes, os descendentes de Arão, consagrados para esse trabalho. Saia do santuário, pois você pecou. O SENHOR Deus não o honrará”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Uzias, que segurava um incensário, ficou indignado. Enquanto ele demonstrava sua raiva contra os sacerdotes diante do altar de incenso no templo do SENHOR, apareceu lepra em sua testa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando viram a lepra, o sumo sacerdote Azarias e todos os outros sacerdotes o expulsaram imediatamente do templo. O próprio rei se apressou em sair dali, pois o SENHOR o havia ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Uzias ficou leproso até o dia de sua morte. Vivia isolado, numa casa separada, e havia sido excluído do templo do SENHOR. Seu filho Jotão tomava conta do palácio e governava o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Uzias, do início ao fim, foram registrados pelo profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Uzias morreu, foi sepultado com seus antepassados. Seu túmulo ficava num campo próximo que pertencia aos reis, pois o povo disse: “Era leproso”. Seu filho Jotão foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jotão tinha 25 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por dezesseis anos. Sua mãe se chamava Jerusa e era filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jotão fez o que era certo aos olhos do SENHOR, como seu pai, Uzias, mas não cometeu o pecado de entrar no templo do SENHOR. Mesmo assim, o povo continuou com suas práticas perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jotão reconstruiu a porta superior do templo do SENHOR. Também realizou trabalhos extensos de reparo no muro, sobre o monte Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Construiu cidades na região montanhosa de Judá e edificou fortalezas e torres nos bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Guerreou contra os amonitas e os derrotou. Durante os três anos seguintes, recebeu deles um tributo anual de 3.500 quilos de prata, dez mil cestos grandes de trigo e dez mil cestos grandes de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Jotão se tornou poderoso porque teve o cuidado de viver em obediência ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jotão, incluindo suas guerras e outras atividades, estão registrados no Livro dos Reis de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinha 25 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por dezesseis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jotão morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Acaz foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acaz tinha 20 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por dezesseis anos. Ao contrário de seu antepassado Davi, não fez o que era certo aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em vez disso, seguiu o exemplo dos reis de Israel. Fez ídolos de metal para adorar Baal,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>queimou incenso no vale de Ben-Hinom e chegou a sacrificar os próprios filhos no fogo. Desse modo, seguiu as práticas detestáveis das nações que o SENHOR havia expulsado da terra diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ofereceu sacrifícios e queimou incenso nos santuários idólatras, nos montes e debaixo de toda árvore verdejante.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, o SENHOR, seu Deus, entregou Acaz nas mãos do rei da Síria, que o derrotou e levou muitos de seu povo para o exílio em Damasco. Também o entregou nas mãos do rei de Israel, que derrotou Acaz e matou muitos de seus soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em um só dia, Peca, filho de Remalias, matou 120 mil soldados de Judá, todos guerreiros experientes, pois haviam abandonado o SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Zicri, um guerreiro de Efraim, matou Maaseias, filho do rei, Azricão, oficial encarregado do palácio do rei, e Elcana, o segundo no comando depois do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os soldados de Israel capturaram duzentas mil mulheres e crianças de Judá e tomaram enormes quantidades de despojos, que levaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Odede, profeta do SENHOR, estava em Samaria quando o exército de Israel voltou. Saiu ao encontro deles e lhes disse: “O SENHOR, o Deus de seus antepassados, estava irado com Judá e o entregou em suas mãos, mas vocês foram longe demais e os mataram com fúria que chegou até os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pretendem escravizar esse povo de Judá e de Jerusalém. E quanto a seus próprios pecados contra o SENHOR, seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouçam-me e mandem de volta esses prisioneiros que vocês capturaram, pois são seus parentes. Tenham cuidado, pois a ira ardente do SENHOR se voltou contra vocês!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então alguns dos líderes de Israel — Azarias, filho de Joanã, Berequias, filho de Mesilemote, Jeizquias, filho de Salum, e Amasa, filho de Hadlai — confrontaram os homens que voltavam da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tragam os prisioneiros para cá!”, disseram. “Se o fizerem, aumentaremos nossos pecados e nossa culpa diante do SENHOR. Nossa culpa já é grande, e a ira ardente do SENHOR se voltou contra Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os guerreiros libertaram os prisioneiros e colocaram os despojos diante dos líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os quatro homens já mencionados por nome vieram à frente e deram roupas dos despojos aos presos que estavam nus. Vestiram-nos, deram-lhes sandálias, providenciaram comida e bebida para eles e aplicaram bálsamo sobre seus ferimentos. Puseram sobre jumentos aqueles que estavam fracos e levaram todos os prisioneiros de volta para seu povo em Jericó, a cidade das palmeiras. Depois, voltaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nessa época, o rei Acaz pediu ajuda ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os exércitos de Edom tinham invadido Judá outra vez e levado prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus haviam atacado cidades nas colinas de Judá e no Neguebe. Conquistaram e ocuparam Bete-Semes, Aijalom e Gederote, além de Socó, Timna e Ginzo, com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR humilhou Judá por causa de Acaz, rei de Judá, pois ele havia incentivado o povo a pecar e havia sido inteiramente infiel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Tiglate-Pileser, rei da Assíria, chegou, atacou Acaz em vez de ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acaz tomou objetos de valor do templo do SENHOR, do palácio real e das casas de seus oficiais e os entregou ao rei da Assíria como tributo, mas de nada adiantou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo nesse tempo de grande dificuldade, o rei Acaz foi ainda mais infiel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofereceu sacrifícios aos deuses de Damasco que o haviam derrotado, pois disse: “Visto que esses deuses ajudaram o rei da Síria, também me ajudarão se eu lhes oferecer sacrifícios”. Em vez disso, porém, eles foram a causa de sua ruína e da ruína de todo o Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaz pegou os utensílios do templo de Deus e os despedaçou. Trancou as portas do templo do SENHOR para que ninguém pudesse adorar ali e fez altares idólatras em cada esquina de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Colocou santuários idólatras em todas as cidades de Judá para queimar incenso a outros deuses. Com isso, provocou a ira do SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Acaz e tudo que ele fez, do início ao fim, estão registrados no Livro dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Acaz morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado em Jerusalém, mas não no cemitério dos reis de Judá. Seu filho Ezequias foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ezequias tinha 25 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por 29 anos. Sua mãe se chamava Abia e era filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era certo aos olhos do SENHOR, como seu antepassado Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo no primeiro mês do primeiro ano de seu reinado, Ezequias reabriu as portas do templo do SENHOR e as consertou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mandou chamar os sacerdotes e os levitas para se encontrarem com ele na praça do lado leste do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Ouçam-me, levitas!”, disse ele. “Purifiquem-se e purifiquem o templo do SENHOR, o Deus de seus antepassados. Removam do santuário todos os objetos impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nossos antepassados foram infiéis e fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR, nosso Deus. Abandonaram o SENHOR e seu lugar de habitação; deram as costas para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fecharam as portas da sala de entrada do templo e apagaram as lâmpadas. Deixaram de queimar incenso e de apresentar holocaustos no santuário do Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por isso a ira do SENHOR veio sobre Judá e sobre Jerusalém. Ele fez deles objeto de espanto, horror e zombaria, como vocês veem com os próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa disso, nossos pais foram mortos pela espada, e nossos filhos, filhas e esposas foram capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, porém, farei uma aliança com o SENHOR, o Deus de Israel, para que sua ira ardente se afaste de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus filhos, não sejam mais negligentes quanto a seus deveres! O SENHOR os escolheu para estarem diante dele, para o servirem, para dirigirem o povo no culto e para lhe queimarem incenso.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os levitas que começaram a trabalhar de imediato foram: Do clã de Coate: Maate, filho de Amasai, e Joel, filho de Azarias. Do clã de Merari: Quis, filho de Abdi, e Azarias, filho de Jealelel. Do clã de Gérson: Joá, filho de Zima, e Éden, filho de Joá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Da família de Elisafã: Sinri e Jeuel. Da família de Asafe: Zacarias e Matanias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da família de Hemã: Jeuel e Simei. Da família de Jedutum: Semaías e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esses homens reuniram seus parentes levitas, e todos se purificaram. Em seguida, começaram a purificar o templo do SENHOR, obedecendo às ordens do rei, de acordo com as instruções do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sacerdotes foram até o interior do templo do SENHOR para purificá-lo e trouxeram para fora, ao pátio do templo, todas as coisas impuras que encontraram. Os levitas as levaram dali para o vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Começaram o trabalho no primeiro dia do primeiro mês e, em oito dias, haviam chegado à sala de entrada do templo do SENHOR. Depois, levaram oito dias para purificar o templo do SENHOR, de modo que todo o trabalho foi completado em dezesseis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os levitas foram ao rei Ezequias e lhe relataram: “Purificamos todo o templo do SENHOR, o altar de holocaustos com todos os seus utensílios e a mesa dos pães da presença com todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Recuperamos todos os objetos que o rei Acaz jogou fora quando foi infiel e fechou o templo. Agora estão diante do altar do SENHOR, purificados e prontos para o uso”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Logo cedo na manhã seguinte, o rei Ezequias reuniu os líderes da cidade e subiu ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Trouxeram sete novilhos, sete carneiros e sete cordeiros como holocausto e sete bodes como oferta pelo pecado em favor do reino, do templo e de Judá. O rei ordenou que os sacerdotes, descendentes de Arão, sacrificassem os animais no altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os sacerdotes abateram os novilhos, pegaram o sangue e o aspergiram no altar. Em seguida, abateram os carneiros e aspergiram o sangue sobre o altar. Por fim, fizeram o mesmo com os cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os bodes para a oferta pelo pecado foram levados para diante do rei e da comunidade, que impuseram as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, os sacerdotes abateram os bodes como oferta pelo pecado e aspergiram o sangue sobre o altar para fazer expiação pelos pecados de todo o Israel. O rei havia ordenado que o holocausto e a oferta pelo pecado fossem apresentados em favor de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei Ezequias colocou os levitas no templo do SENHOR, com címbalos, harpas e liras. Ele obedeceu a todas as instruções que o SENHOR tinha dado ao rei Davi por meio de Gade, o vidente do rei, e por meio do profeta Natã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os levitas tomaram seus lugares com os instrumentos musicais de Davi, e os sacerdotes tomaram seus lugares com as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ezequias ordenou que o holocausto fosse oferecido sobre o altar. Enquanto o sacrifício era oferecido, tiveram início os cânticos de louvor ao SENHOR, acompanhados das trombetas e dos outros instrumentos musicais de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Toda a comunidade adorou ao som dos cânticos dos músicos e do toque das trombetas, até que terminaram todos os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida, o rei e todos ali presentes se prostraram em adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei Ezequias e os oficiais ordenaram aos levitas que louvassem o SENHOR com os cânticos escritos por Davi e pelo vidente Asafe. Eles o louvaram com alegria e se prostraram em adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Ezequias declarou: “Agora que vocês se consagraram ao SENHOR, tragam seus sacri­fícios e ofertas de gratidão ao templo do SENHOR”. E a comunidade trouxe sacrifícios e ofertas de gratidão, e alguns, voluntariamente, também trouxeram holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No total, a comunidade ofereceu ao SENHOR setenta novilhos, cem carneiros e duzentos cordeiros como holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também trouxeram seiscentos bois e três mil ovelhas como ofertas consagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não havia, porém, sacerdotes em número suficiente para preparar todos os holocaustos. Então seus parentes, os levitas, os ajudaram até que o trabalho fosse concluído e mais sacerdotes fossem purificados, pois os levitas haviam respondido mais depressa que os sacerdotes à ordem para se purificarem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Houve grande quantidade de holocaustos, além das ofertas derramadas que os acompanhavam e da gordura das muitas ofertas de paz. Assim, o templo do SENHOR foi restaurado para o culto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ezequias e todo o povo se alegraram com o que Deus havia feito pelo povo, pois tudo foi realizado sem demora.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Ezequias enviou uma mensagem a todo o Israel e Judá e escreveu cartas para o povo de Efraim e Manassés. Convidou todos a virem ao templo do SENHOR em Jerusalém para celebrar a Páscoa do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei, seus oficiais e toda a comunidade de Jerusalém decidiram celebrar a Páscoa um mês depois da data estabelecida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não conseguiram celebrá-la na data prescrita, porque não havia como purificar sacerdotes em número suficiente até esse dia, e o povo ainda não tinha se reunido em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esse plano para celebrar a Páscoa pareceu bom ao rei e a toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, fizeram uma proclamação em todo o Israel, desde Berseba, ao sul, até Dã, ao norte, convidando todos a virem a Jerusalém para celebrar a Páscoa do SENHOR, o Deus de Israel. Fazia tempo que essa festa não era celebrada por um grande número de pessoas, como a lei exigia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por ordem do rei, mensageiros foram enviados a todo o Israel e Judá. Levavam cartas que diziam: “Ó israelitas, voltem para o SENHOR, o Deus de Abraão, Isaque e Israel, para que ele se volte para nós, os poucos que sobrevivemos à conquista pelos reis assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejam como seus antepassados e parentes que foram infiéis ao SENHOR, o Deus de seus antepassados, e se tornaram objeto de desprezo, como vocês mesmos podem ver.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam teimosos, como eles foram, mas submetam-se ao SENHOR. Venham a este templo que ele consagrou para sempre. Adorem o SENHOR, seu Deus, para que sua ira ardente se desvie de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pois, se voltarem para o SENHOR, seus parentes e seus filhos serão tratados com bondade por aqueles que os capturaram e voltarão a esta terra. Pois o SENHOR, seu Deus, é cheio de graça e compaixão. Não os rejeitará se voltarem para ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os mensageiros foram de cidade em cidade em Efraim e Manassés e até o território de Zebulom, mas a maioria do povo riu e zombou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, alguns de Aser, Manassés e Zebulom se humilharam e vieram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao mesmo tempo, a mão de Deus estava sobre o povo da terra de Judá, dando-lhes um só coração para obedecer às ordens do rei e de seus oficiais, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, uma grande multidão se reuniu em Jerusalém no segundo mês, para comemorar a Festa dos Pães sem Fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Começaram a trabalhar e removeram os santuários idólatras de Jerusalém. Também removeram todos os altares de incenso e os jogaram no vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No décimo quarto dia do segundo mês, o povo abateu o cordeiro pascal. Isso deixou os sacerdotes e levitas envergonhados, por isso se purificaram e trouxeram holocaustos ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomaram seus lugares no templo, conforme a instrução da lei de Moisés, homem de Deus. Os levitas trouxeram sangue dos sacrifícios para os sacerdotes, que o aspergiram sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Visto que muitas pessoas não haviam se purificado, os levitas tiveram de abater para elas o cordeiro pascal, a fim de consagrá-las ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A maioria dos que vieram de Efraim, Manassés, Issacar e Zebulom não havia se purificado. Mas o rei Ezequias orou por eles e foi permitido que comessem a refeição pascal, embora isso fosse contrário aos requisitos da lei. Pois Ezequias orou: “Que o SENHOR, que é bondoso, perdoe</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aqueles que resolveram buscar o SENHOR, o Deus de seus antepassados, mesmo que não estejam devidamente purificados conforme os padrões do santuário”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR ouviu a oração de Ezequias e perdoou o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os israelitas que estavam em Jerusalém comemoraram com grande alegria durante sete dias a Festa dos Pães sem Fermento. A cada dia, os levitas e os sacerdotes louvavam o SENHOR com instrumentos ressoantes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias elogiou todos os levitas pela aptidão que demonstraram no serviço ao SENHOR. A celebração prosseguiu por sete dias. Apresentaram ofertas de paz, e o povo agradeceu ao SENHOR, o Deus de seus ­antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a comunidade resolveu continuar com a festa por mais sete dias, de modo que celebraram com alegria por mais uma semana.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ezequias, rei de Judá, deu à comunidade mil novilhos e sete mil ovelhas para as ofertas, e os oficiais deram mil novilhos e dez mil ovelhas e cabras. Nesse meio-tempo, muitos outros sacerdotes se purificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a comunidade de Judá se alegrou, incluindo os sacerdotes, os levitas, todos que vieram da terra de Israel, os estrangeiros residentes em Israel que vieram para a festa e todos que moravam em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Houve grande alegria em Jerusalém, pois a cidade não via uma celebração como essa desde os dias de Salomão, filho do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os sacerdotes e os levitas se levantaram e abençoaram o povo, e Deus, de sua santa habitação nos céus, ouviu sua oração.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a festa terminou, os israelitas que haviam participado saíram pelas cidades de Judá, Benjamim, Efraim e Manassés e despedaçaram todas as colunas sagradas, derrubaram os postes de Aserá e removeram os santuários e altares idólatras. Depois disso, voltaram para suas cidades e casas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias organizou os sacerdotes e os levitas em divisões, para oferecerem os holocaustos e as ofertas de paz e para servirem, darem graças e louvarem ao SENHOR junto às portas da habitação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei também contribuiu pessoalmente com animais para os holocaustos diários da manhã e da tarde e para os holocaustos dos sábados, das festas da lua nova e das festas anuais prescritas pela lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além disso, ordenou ao povo de Jerusalém que trouxesse uma parte de seus bens para os sacerdotes e os levitas, a fim de que pudessem se dedicar inteiramente à lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os israelitas souberam dessa exigência, responderam generosamente e trouxeram a primeira porção de seus cereais, do vinho novo, do azeite, do mel e de tudo que os campos produziam. Trouxeram uma grande quantidade, o dízimo de tudo que haviam produzido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os habitantes de Israel que tinham se mudado para Judá, e os próprios habitantes de Judá, trouxeram o dízimo do gado, das ovelhas, bem como das coisas que haviam sido consagradas ao SENHOR, seu Deus, e juntaram tudo em vários montões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Começaram a amontoar as ofertas no terceiro mês e terminaram no sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Ezequias e seus oficiais viram esses montões, agradeceram ao SENHOR e a seu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“De onde veio tudo isto?”, perguntou Ezequias aos sacerdotes e aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Azarias, o sumo sacerdote, da família de Zadoque, respondeu: “Desde que o povo começou a trazer ofertas para o templo do SENHOR, temos alimento suficiente e ainda tem sobrado muito. O SENHOR abençoou seu povo, e tudo isto é o que sobra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ezequias mandou preparar depósitos no templo do SENHOR. Quando estavam prontos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o povo trouxe fielmente as ofertas, os dízimos e os objetos consagrados para serem usados no templo. O levita Conanias foi encarregado desses depósitos, e seu irmão Simei era seu auxiliar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os supervisores subordinados a eles eram Jeiel, Azazias, Naate, Asael, Jerimote, Jozabade, Eliel, Ismaquias, Maate e Benaia. As nomeações foram feitas pelo rei Ezequias e por Azarias, o principal encarregado do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Coré, filho do levita Imna, guarda da porta do Leste, foi encarregado de distribuir as ofertas voluntárias feitas a Deus, as contribuições e os objetos consagrados ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seus assistentes fiéis eram Éden, Miniamim, Jesua, Semaías, Amarias e Secanias. Distribuíam as ofertas entre as famílias dos sacerdotes em suas cidades, de acordo com suas divisões, e as repartiam por igual entre idosos e jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Distribuíam as ofertas a todos os homens e meninos, de 3 anos para cima, que constavam dos registros genealógicos. A distribuição incluía todos que vinham ao templo do SENHOR para realizar suas tarefas diárias, de acordo com suas divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Repartiam as ofertas entre os sacerdotes que estavam listados nos registros genealógicos, de acordo com suas famílias, e entre os levitas de 20 anos para cima, anotados de acordo com suas tarefas e divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também entregavam porções de alimento às famílias de todos que estavam listados nos registros genealógicos, incluindo as crianças pequenas, as esposas, os filhos e as filhas, pois toda a comunidade havia sido fiel ao se purificar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos sacerdotes, os descendentes de Arão, que viviam nos campos ao redor das cidades, foram nomeados homens para distribuir em porções a todos os sacerdotes e a todos os levitas listados nos registros genealógicos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, o rei Ezequias organizou a distribuição em todo o Judá, e fez o que era bom, certo e verdadeiro aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em tudo que fez no serviço do templo de Deus e em seus esforços para obedecer à lei e aos mandamentos de Deus, Ezequias buscou seu Deus de todo o coração. Como resultado, foi muito bem-sucedido.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de Ezequias ter sido tão fiel em todas essas situações, Senaqueribe, rei da Assíria, invadiu Judá. Cercou as cidades fortificadas e deu ordem para que seu exército rompesse os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Ezequias percebeu que Senaqueribe também pretendia atacar Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>consultou seus oficiais e conselheiros militares, e eles resolveram fechar a passagem das águas das fontes que havia do lado de fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Organizaram uma enorme equipe de trabalho para fechar as fontes de água e o riacho que atravessava os campos, pois disseram: “Não devemos permitir que os reis da Assíria encontrem toda essa água quando chegarem aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Ezequias se dedicou a reparar todos os trechos onde o muro estava quebrado, construiu torres e fez outro muro do lado de fora do primeiro. Também reforçou o aterro da Cidade de Davi e fabricou grande quantidade de armas e escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nomeou oficiais militares sobre o povo, os reuniu diante dele na praça junto à porta da cidade e os encorajou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Sejam fortes e corajosos! Não tenham medo nem desanimem por causa do rei da Assíria e de seu exército poderoso, pois um poder muito maior está do nosso lado!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele tem um grande exército, mas são apenas homens. Nós, porém, temos o SENHOR, nosso Deus, para nos ajudar e lutar nossas batalhas!”. As palavras de Ezequias deram grande ânimo a seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto Senaqueribe, rei da Assíria, cercava a cidade de Láquis, enviou seus oficiais a Jerusalém com esta mensagem para Ezequias, rei de Judá, e para todo o povo da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz Senaqueribe, rei da Assíria: Em que vocês confiam, para imaginar que sobreviverão quando eu cercar Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ezequias disse: ‘O SENHOR, nosso Deus, nos salvará do rei da Assíria’. Não é verdade! Ele está enganando vocês e os condenando a morrer de fome e sede!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não percebem que o próprio Ezequias destruiu todos os santuários e altares do SENHOR? Ordenou que Judá e Jerusalém adorassem somente no altar do templo e queimassem incenso apenas ali.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Sem dúvida, vocês sabem o que eu e os reis da Assíria antes de mim fizemos a todos os povos da terra! Acaso algum dos deuses dessas nações livrou seu povo de minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Qual de seus deuses foi capaz de salvar seu povo do poder destruidor de meus antecessores? O que os faz pensar que seu Deus poderá livrá-los de minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não permitam que Ezequias os engane! Não se deixem iludir por ele! Volto a dizer: nenhum deus de qualquer nação ou reino foi capaz de livrar seu povo das minhas mãos ou das mãos de meus antepassados. Muito menos o Deus de vocês os salvará de meu poder!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os oficiais de Senaqueribe zombaram ainda mais do SENHOR Deus e de seu servo Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei Senaqueribe também enviou cartas insultando o SENHOR, o Deus de Israel. Escreveu: “Assim como os deuses de todas as outras nações não foram capazes de salvar seu povo das minhas mãos, também o Deus de Ezequias fracassará”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os oficiais assírios que trouxeram as cartas gritaram isso em hebraico para o povo sobre os muros da cidade, tentando amedrontá-lo para que fosse mais fácil conquistar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Falaram do Deus de Jerusalém como se fosse um dos deuses estrangeiros, feito por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o rei Ezequias e o profeta Isaías, filho de Amoz, oraram e clamaram aos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR enviou um anjo que destruiu o exército assírio com todos os seus comandantes e oficiais. O rei da Assíria voltou envergonhado para sua terra. Quando entrou no templo de seu deus, alguns de seus próprios filhos o mataram ali à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi assim que o SENHOR salvou Ezequias e o povo de Jerusalém das mãos de Senaqueribe, rei da Assíria, e de todos os outros que os ameaçavam. Então houve paz em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Daquela ocasião em diante, o rei Ezequias se tornou muito respeitado entre todas as nações, e muitos traziam a Jerusalém ofertas para o SENHOR e presentes valiosos para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por esse tempo, Ezequias ficou doente e estava para morrer. Orou ao SENHOR, que respondeu à sua oração e lhe deu um sinal miraculoso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ezequias, porém, não correspondeu como devia à bondade com que foi tratado e se tornou orgulhoso. Por isso, a ira do SENHOR veio sobre ele e sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Ezequias se humilhou e se arrependeu de seu orgulho, como também os habitantes de Jerusalém. Com isso, a ira do SENHOR não caiu sobre eles durante a vida de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ezequias era muito rico e respeitado. Construiu depósitos especiais para guardar prata, ouro, pedras preciosas, especiarias, escudos e outros objetos de valor que lhe pertenciam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também construiu armazéns para guardar cereais, vinho novo e azeite e fez muitos estábulos para o gado e currais para as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Construiu cidades e adquiriu muitos rebanhos e gado, pois o SENHOR lhe deu grande riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Bloqueou a fonte superior de Giom e trouxe a água por um túnel para o lado oeste da Cidade de Davi. Ezequias foi bem-sucedido em tudo que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No entanto, quando chegaram representantes da Babilônia para perguntar sobre os acontecimentos extraordinários que haviam ocorrido na terra, Deus se afastou de Ezequias para testá-lo e ver o que havia, de fato, em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Ezequias e seus atos de devoção estão registrados na Visão do Profeta Isaías, Filho de Amoz, incluída no Livro dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Ezequias morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado na parte superior do cemitério dos reis, e todo o Judá e os habitantes de Jerusalém o honraram por ocasião de sua morte. Seu filho Manassés foi seu sucessor.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha 12 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por 55 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR e seguiu as práticas detestáveis das nações que o SENHOR havia expulsado de diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Reconstruiu os santuários idólatras que seu pai, Ezequias, havia destruído. Construiu altares para Baal e ergueu postes de Aserá. Também se curvou diante de todos os astros dos céus e lhes prestou culto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Construiu altares idólatras no templo do SENHOR, sobre o qual o SENHOR tinha dito: “Meu nome permanecerá em Jerusalém para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nos dois pátios do templo do SENHOR, construiu altares para os astros do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Manassés também sacrificou seus filhos no fogo no vale de Ben-Hinom. Praticou feitiçaria, adivinhação e magia e consultou médiuns e praticantes do ocultismo. Fez muitas coisas perversas aos olhos do SENHOR e, com isso, provocou sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Manassés chegou a fazer uma imagem esculpida e colocá-la no templo de Deus, sobre o qual Deus tinha dito a Davi e a seu filho Salomão: “Meu nome será honrado para sempre neste templo e em Jerusalém, a cidade que escolhi dentre todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se os israelitas tiverem o cuidado de obedecer a meus mandamentos, todas as leis, estatutos e decretos que meu servo Moisés lhes deu, não os expulsarei desta terra que dei a seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Manassés, porém, levou o povo de Judá e de Jerusalém a fazer coisas piores do que as nações que o SENHOR tinha destruído diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR falou a Manassés e a seu povo, mas eles ignoraram seus avisos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, o SENHOR enviou os comandantes dos exércitos assírios, e eles capturaram Manassés. Puseram um gancho em seu nariz, o prenderam com correntes de bronze e o levaram para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em sua angústia, Manassés buscou o SENHOR, seu Deus, e se humilhou com sinceridade diante do Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ele orou, Deus ouviu sua súplica, atendeu a seu pedido e o trouxe de volta a Jerusalém e a seu reino. Então Manassés reconheceu que o SENHOR é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, Manassés reconstruiu o muro externo da Cidade de Davi, bem alto, desde o oeste da fonte de Giom, no vale de Cedrom, até a porta do Peixe e ao redor da colina de Ofel. Colocou comandantes militares em todas as cidades fortificadas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Manassés também removeu do templo do SENHOR os deuses estrangeiros e o ídolo que havia colocado ali. Derrubou todos os altares que havia construído na colina do templo e todos os altares em Jerusalém e os jogou fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, restaurou o altar do SENHOR e apresentou sobre ele sacrifícios de paz e ofertas de gratidão. Também incentivou o povo de Judá a adorar o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O povo continuou a sacrificar naqueles lugares de adoração, mas somente ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Manassés, sua oração a Deus e as palavras que os videntes lhe disseram em nome do SENHOR, o Deus de Israel, estão registrados no Livro dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A oração de Manassés, o modo como Deus lhe respondeu e um relato de todos os seus pecados e de sua infidelidade se encontram no Registro dos Videntes. Inclui uma lista dos locais onde ele construiu altares idólatras e levantou postes de Aserá e ídolos antes de se humilhar e se arrepender.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Manassés morreu e se reuniu a seus antepassados, foi sepultado em seu palácio. Seu filho Amom foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amom tinha 22 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como seu pai, Manassés. Adorou todos os ídolos que seu pai havia feito e lhes ofereceu sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, ao contrário de seu pai, não se humilhou diante do SENHOR. Em vez disso, Amom pecou ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os próprios oficiais de Amom conspiraram contra ele e o assassinaram em seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O povo de Judá, porém, matou todos que haviam conspirado contra o rei Amom e proclamou seu filho Josias como rei em seu lugar.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha 8 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por 31 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era certo aos olhos do SENHOR e seguiu o exemplo de seu antepassado Davi, não se desviando nem para um lado nem para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No oitavo ano de seu reinado, enquanto ainda era jovem, começou a buscar o Deus de seu antepassado Davi. Então, no décimo segundo ano, começou a purificar Judá e Jerusalém, destruindo os santuários idólatras, os postes de Aserá, os ídolos esculpidos e as imagens de metal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deu ordens para que fossem destruídos os altares de Baal e despedaçados os altares de incenso que ficavam acima deles. Também ordenou que os postes de Aserá, os ídolos esculpidos e as imagens de metal fossem despedaçados e espalhados sobre os túmulos daqueles que lhes haviam oferecido sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Queimou os ossos dos sacerdotes idólatras sobre seus próprios altares e, com isso, purificou Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez a mesma coisa nas cidades de Manassés, Efraim e Simeão, e até na distante Naftali, bem como nas ruínas ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Destruiu os santuários idólatras e os postes de Aserá, reduziu os ídolos a pó e despedaçou todos os altares de incenso em toda a terra de Israel. Por fim, voltou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Josias, depois de ele purificar a terra e o templo, nomeou Safã, filho de Azalias, Maaseias, governador de Jerusalém, e Joá, filho de Joacaz, o historiador do reino, para restaurarem o templo do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles entregaram ao sumo sacerdote Hilquias a prata recolhida pelos levitas que guardavam as portas do templo de Deus. As ofertas foram trazidas pelo povo de Manassés, de Efraim e de todo o remanescente de Israel, bem como de Judá e de Benjamim, e pelos habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hilquias e os outros líderes entregaram a prata aos homens encarregados de supervisionar a reforma do templo do SENHOR. Eles pagaram os trabalhadores que faziam os reparos e a restauração do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também contrataram carpinteiros e construtores que compraram pedras cortadas para as paredes e madeira para os suportes e as vigas. Restauraram aquilo que reis anteriores de Judá haviam deixado ficar em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os trabalhadores realizaram a obra com fidelidade, sob a liderança de Jaate e Obadias, levitas do clã de Merari, e de Zacarias e Mesulão, levitas do clã de Coate. Outros levitas, todos músicos talentosos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ficaram responsáveis pelos carregadores e pelos trabalhadores em várias funções. Ainda outros auxiliavam como secretários, oficiais e guardas das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto estavam retirando a prata recolhida no templo do SENHOR, o sacerdote Hilquias encontrou o Livro da Lei do SENHOR, escrito por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hilquias disse a Safã, secretário da corte: “Encontrei o Livro da Lei no templo do SENHOR!”. E Hilquias entregou o livro a Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Safã levou o livro ao rei e relatou: “Seus oficiais estão fazendo tudo que lhes foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A prata recolhida no templo do SENHOR foi entregue aos supervisores e trabalhadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Safã também disse ao rei: “O sacerdote Hilquias me entregou um livro”. E Safã leu o livro para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o rei ouviu o que estava escrito na Lei, rasgou suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, deu estas ordens a Hilquias, a Aicam, filho de Safã, a Acbor, filho de Micaías, a Safã, secretário da corte, e a Asaías, conselheiro pessoal do rei:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Vão consultar o SENHOR por mim e por todo o remanescente de Israel e de Judá. Perguntem a respeito das palavras escritas no livro que foi encontrado. A grande ira do SENHOR foi derramada sobre nós, pois nossos antepassados não obedeceram à palavra do SENHOR. Não temos feito o que este livro ordena”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Hilquias e os outros homens foram ao Bairro Novo de Jerusalém consultar a profetisa Hulda. Ela era esposa de Salum, filho de Tocate, filho de Harás, responsável pelo guarda-roupa do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela lhes disse: “O SENHOR, o Deus de Israel, falou! Voltem e digam ao homem que os enviou</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>que assim diz o SENHOR: ‘Trarei desgraça sobre esta cidade e sobre seus habitantes. Todas as maldições escritas no livro que foi lido para o rei de Judá se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois o meu povo me abandonou e queimou incenso a outros deuses, e estou grandemente irado com eles por tudo que fizeram. Minha ira será derramada sobre este lugar e não será apagada’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas vão ao rei de Judá que os enviou para consultarem o SENHOR e digam-lhe que assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito da mensagem que acabaram de ouvir:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>‘Você se arrependeu e se humilhou diante de Deus quando ouviu as palavras dele contra esta cidade e contra seus habitantes. Você se humilhou, rasgou suas roupas e chorou diante de mim. E eu certamente o ouvi, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, só enviarei a calamidade anunciada depois que você tiver se reunido a seus antepassados e tiver sido sepultado em paz. Você não verá a desgraça que trarei sobre esta cidade e sobre seus habitantes’”. Então eles levaram a mensagem ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Josias mandou chamar todas as autoridades de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Subiu ao templo do SENHOR com os sacerdotes e os levitas e com todo o povo de Judá e de Jerusalém, dos mais importantes até os mais simples. Leu para eles todo o Livro da Aliança encontrado no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei tomou seu lugar de honra junto à coluna e renovou a aliança na presença do SENHOR. Comprometeu-se a obedecer ao SENHOR e a cumprir seus mandamentos, preceitos e decretos de todo o coração e de toda a alma. Prometeu cumprir todos os termos da aliança escritos no livro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Exigiu o mesmo de todos em Jerusalém e do povo de Benjamim. Os habitantes de Jerusalém fizeram essa promessa e renovaram sua aliança com Deus, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Josias removeu todos os ídolos repulsivos de toda a terra de Israel e exigiu que todos adorassem o SENHOR, seu Deus. E, pelo restante da vida do rei, eles não se afastaram do SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josias celebrou a Páscoa do SENHOR em Jerusalém, e assim o cordeiro pascal foi abatido no décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Josias também nomeou os sacerdotes para suas atribuições e os encorajou a realizar seu trabalho no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deu a seguinte ordem aos levitas encarregados de instruir todo o Israel e consagrados para servir ao SENHOR: “Coloquem a arca sagrada no templo construído por Salomão, filho de Davi, rei de Israel. Não precisam mais levá-la de um lado para outro sobre os ombros. Agora, dediquem seu tempo a servir ao SENHOR, seu Deus, e a seu povo, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apresentem-se para o serviço de acordo com as divisões de seus antepassados por famílias, conforme as instruções de Davi, rei de Israel, e de seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Fiquem no santuário, no lugar indicado para cada divisão, e ajudem as famílias das quais foram encarregados quando elas trouxerem suas ofertas ao templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abatam os cordeiros pascais, consagrem-se e preparem-se para ajudar os que chegarem. Sigam todas as instruções que o SENHOR deu por meio de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Josias deu ao povo 30.000 cordeiros e cabritos para as ofertas de Páscoa, além de 3.000 bois, todos dos rebanhos e do gado do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os oficiais do rei também deram contribuições voluntárias para o povo, para os sacerdotes e para os levitas. Hilquias, Zacarias e Jeiel, os chefes do templo de Deus, deram aos sacerdotes 2.600 cordeiros e cabritos e 300 bois como ofertas de Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os líderes dos levitas — Conanias e seus irmãos Semaías e Natanael, bem como Hasabias, Jeiel e Jozabade — deram 5.000 cordeiros e cabritos e 500 bois aos levitas para suas ofertas de Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando tudo estava pronto para a comemoração da Páscoa, os sacerdotes e os levitas tomaram seus lugares, organizados de acordo com suas divisões, conforme o rei havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os levitas abateram os cordeiros da Páscoa e apresentaram o sangue aos sacerdotes, que o aspergiram sobre o altar enquanto os levitas preparavam os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Repartiram os holocaustos entre o povo de acordo com suas divisões, para que as famílias os oferecessem ao SENHOR conforme prescrito no Livro de Moisés, e fizeram o mesmo com os bois.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assaram os cordeiros da Páscoa, como prescrito, cozinharam as ofertas sagradas em potes, caldeirões e panelas e os levaram depressa ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em seguida, os levitas prepararam as ofertas de Páscoa para si mesmos e para os sacerdotes, os descendentes de Arão, pois os sacerdotes haviam ficado ocupados desde a manhã até a noite, oferecendo os holocaustos e as porções de gordura. Os levitas se encarregaram de todos os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os músicos, descendentes de Asafe, estavam em seus lugares, segundo as ordens de Davi, Asafe, Hemã e Jedutum, vidente do rei. Os guardas das portas não precisaram deixar seus postos, pois seus parentes, os levitas, também lhes prepararam as ofertas de Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a cerimônia para a Páscoa do SENHOR foi realizada naquele dia. Os holocaustos foram sacrificados no altar do SENHOR, como o rei Josias havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os israelitas presentes em Jerusalém celebraram a Páscoa e a Festa dos Pães sem Fermento por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A Páscoa não havia sido celebrada dessa maneira desde o tempo do profeta Samuel. Nenhum dos reis de Israel havia comemorado a Páscoa como o rei Josias, com todos os sacerdotes e os levitas, os habitantes de Jerusalém e o povo de todo o Judá e Israel que estavam presentes na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essa comemoração de Páscoa ocorreu no décimo oitavo ano do reinado de Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois que Josias terminou de restaurar o templo, Neco, rei do Egito, levou seu exército para Carquemis, junto ao rio Eufrates, e Josias e seu exército saíram para lutar contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Neco, porém, enviou mensageiros a Josias para lhe dizer: “O que quer comigo, rei de Judá? Hoje não tenho nada contra você! Estou a caminho da batalha contra outra nação, e Deus ordenou que eu me apressasse! Não interfira com Deus, que está comigo, ou ele o destruirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josias, porém, não deu ouvidos às palavras de Neco, que ele havia falado a mando de Deus, e não quis voltar atrás. Em vez disso, disfarçou-se e levou seu exército para a batalha na planície de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arqueiros do inimigo atingiram o rei Josias com suas flechas, e ele gritou para seus homens: “Tirem-me da batalha, pois estou gravemente ferido!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então tiraram Josias de sua carruagem e o colocaram em outra. Levaram-no de volta para Jerusalém, onde morreu e foi sepultado no cemitério dos reis. Todo o Judá e Jerusalém lamentaram por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O profeta Jeremias compôs cânticos fúnebres em homenagem a Josias, e até hoje os cantores e cantoras ainda entoam esses lamentos sobre sua morte. Eles se tornaram uma tradição e estão registrados no Livro das Lamentações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Josias e seus atos de devoção, realizados de acordo com a lei do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>do início ao fim, estão registrados no Livro dos Reis de Israel e de J.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo da terra proclamou Jeoacaz, filho de Josias, como seu sucessor em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeoacaz tinha 23 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi deposto pelo rei do Egito, que exigiu de Judá o pagamento de 3.500 quilos de prata e 35 quilos de ouro como tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei do Egito nomeou Eliaquim, irmão de Jeoacaz, rei sobre Judá e sobre Jerusalém, e mudou o nome dele para Jeoaquim. Depois, Neco levou Jeoacaz para o Egito como prisioneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeoaquim tinha 25 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por onze anos. Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacou Jerusalém e prendeu Jeoaquim com correntes de bronze. Depois, levou-o para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nabucodonosor também levou alguns dos tesouros do templo do SENHOR e os colocou em seu palácio, na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jeoaquim, incluindo todas as coisas detestáveis que fez e tudo que foi achado contra ele, estão registrados no Livro dos Reis de Israel e de Judá. Seu filho Joaquim foi seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joaquim tinha 18 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por três meses e dez dias. Fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na virada do ano, o rei Nabucodonosor levou Joaquim para a Babilônia. Nessa ocasião, também levou os tesouros do templo do SENHOR. Nabucodonosor nomeou Zedequias, tio de Joaquim, rei sobre Judá e sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias tinha 21 anos quando começou a reinar, e reinou em Jerusalém por onze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zedequias fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seu Deus, e não se humilhou quando o profeta Jeremias lhe falou diretamente da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também se rebelou contra o rei Nabucodonosor, embora lhe tivesse jurado lealdade em nome de Deus. Zedequias era um homem duro e teimoso e se recusou a voltar para o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma, todos os líderes dos sacerdotes e o povo se tornaram cada vez mais infiéis. Seguiram todas as práticas detestáveis das nações vizinhas e profanaram o templo do SENHOR que havia sido consagrado em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Repetidamente, o SENHOR, o Deus de seus antepassados, enviou profetas para adverti-los, pois tinha compaixão de seu povo e do lugar de sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No entanto, eles zombaram dos mensageiros de Deus e desprezaram suas palavras. Caçoaram dos profetas até que a ira do SENHOR não pôde mais ser contida e nada mais se pôde fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR trouxe o rei da Babilônia contra eles. Os babilônios mataram os jovens e foram atrás deles até dentro do santuário. Não tiveram piedade nem dos rapazes, nem das moças, nem dos idosos e doentes. Deus os entregou todos nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele levou para a Babilônia todos os utensílios, grandes e pequenos, do templo de Deus e todos os tesouros do templo do SENHOR e do palácio do rei e de seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seu exército queimou o templo de Deus, derrubou os muros de Jerusalém, queimou todos os pa­lácios e destruiu tudo que era de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os poucos habitantes que sobreviveram foram levados para o exílio na Babilônia e se tornaram servos do rei e de seus filhos, até que o reino da Pérsia conquistou o poder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cumpriu-se, desse modo, a mensagem do SENHOR transmitida por Jeremias. A terra finalmente desfrutou seu descanso sabático e permaneceu desolada até que se completaram os setenta anos, conforme o profeta havia ­anunciado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No primeiro ano do reinado de Ciro, rei da Pérsia, o SENHOR cumpriu a profecia que havia anunciado por meio de Jeremias. O SENHOR despertou o coração de Ciro para registrar por escrito a seguinte proclamação e enviá-la a todo o seu reino:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Assim diz Ciro, rei da Pérsia: “O SENHOR, o Deus dos céus, me deu todos os reinos da terra. Ele me encarregou de construir para ele um templo em Jerusalém, na terra de Judá. Quem pertence ao povo dele, volte para realizar essa tarefa. E que o SENHOR, seu Deus, esteja com vocês!”.</para>
</usx>
