<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2CO" style="id">2 Coríntios (NVT)</book>
  <para style="h">2 Coríntios</para>
  <para style="toc1">2 Coríntios</para>
  <para style="toc2">2 Coríntios</para>
  <para style="toc3">2CO</para>
  <para style="mt1">2 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, chamado pela vontade de Deus para ser apóstolo de Cristo Jesus, escrevo esta carta, com nosso irmão Timóteo, à igreja de Deus em Corinto e a todo o seu povo santo em toda a Acaia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que Deus, nosso Pai, e o Senhor Jesus Cristo lhes deem graça e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Louvado seja Deus, Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, Pai misericordioso e Deus de todo encorajamento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele nos encoraja em todas as nossas aflições, para que, com o encorajamento que recebemos de Deus, possamos encorajar outros quando eles passarem por aflições.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, quanto mais sofrimento por Cristo suportarmos, mais encorajamento será derramado sobre nós por meio de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mesmo quando estamos sobrecarregados de aflições, é para o encorajamento e a salvação de vocês. Pois, quando somos encorajados, certamente encorajaremos vocês, e então vocês poderão suportar pacientemente os mesmos sofrimentos que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temos firme esperança de que, assim como vocês participam de nossos sofrimentos, também participarão de nosso encorajamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Irmãos, queremos que saibam das aflições pelas quais passamos na província da Ásia. Fomos esmagados e oprimidos além da nossa capacidade de suportar, e pensamos que não sobreviveríamos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De fato, esperávamos morrer. Mas, como resultado, deixamos de confiar em nós mesmos e aprendemos a confiar somente em Deus, que ressuscita os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele nos livrou do perigo mortal, e nos livrará outra vez. Nele depositamos nossa esperança, e ele continuará a nos livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E vocês nos têm ajudado ao orar por nós. Então muitos darão graças porque Deus, em sua bondade, respondeu a tantas orações feitas em nosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Podemos dizer com certeza e com a consciência limpa que temos vivido em santidade e sinceridade dadas por Deus. Dependemos da graça divina, e não da sabedoria humana. É dessa forma que nos temos conduzido diante do mundo e, especialmente, em relação a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nossas cartas foram claras e objetivas, não havendo nada escrito nas entrelinhas ou que não conseguissem compreender. Espero que um dia vocês nos entendam plenamente,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mesmo que não o façam agora. Então, no dia do Senhor Jesus, poderão se orgulhar de nós como nos orgulhamos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eu estava tão certo de sua compreensão e confiança, queria abençoá-los duplamente visitando-os duas vezes,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>primeiro a caminho da Macedônia e depois ao voltar de lá. Então vocês poderiam me ajudar com minha viagem para a Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Talvez vocês estejam se perguntando por que mudei de ideia. Será que faço meus planos de modo irresponsável? Será que sou como as pessoas do mundo, que dizem “sim” quando na verdade querem dizer “não”?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tão certo como Deus é fiel, nossa palavra a vocês não oscila entre “sim” e “não”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois Jesus Cristo, o Filho de Deus, não oscila entre “sim” e “não”. Foi a respeito dele que Silas, Timóteo e eu lhes falamos e, sendo ele o “sim” definitivo, ele sempre faz o que diz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois todas as promessas de Deus se cumpriram em Cristo com um alto e claro “Sim!”. E, por meio de Cristo, confirmamos isso, de modo que nosso “Amém” se eleva a Deus para sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É Deus quem nos capacita e a vocês a permanecermos firmes em Cristo. Ele nos ungiu</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e nos identificou como sua propriedade ao colocar em nosso coração o selo do Espírito, a garantia de tudo que ele nos prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, invoco a Deus como testemunha de que foi para poupá-los que ainda não voltei a Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isso não significa que queremos controlar vocês, dizendo-lhes como exercer sua fé. Nosso desejo é trabalhar com vocês para que tenham alegria, pois é pela fé que permanecem firmes.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por isso resolvi não entristecê-los com outra visita dolorosa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois, se eu lhes causar tristeza, quem me alegrará? Certamente não serão aqueles a quem entristeci.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse foi o motivo de eu ter escrito como o fiz, para que, quando eu for, não seja entristecido por aqueles que deveriam me alegrar. Sem dúvida, vocês sabem que minha alegria vem do fato de vocês estarem alegres.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escrevi aquela carta com grande angústia, com o coração aflito e muitas lágrimas. Minha intenção não era entristecê-los, mas mostrar-lhes quanto amo vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não exagero quando digo que o homem que causou tantos problemas magoou não somente a mim, mas, até certo ponto, a todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A maioria de vocês se opôs a ele, e isso já foi castigo suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, porém, é hora de perdoá-lo e confortá-lo; do contrário, pode acontecer de ele ser vencido pela tristeza excessiva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Peço, portanto, que reafirmem seu amor por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu lhes escrevi daquela forma para testá-los e ver se seguiriam todas as minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se vocês perdoam esse homem, eu também o perdoo. E, quando eu perdoo o que precisa ser perdoado, faço-o na presença de Cristo, em favor de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que Satanás não tenha vantagem sobre nós, pois conhecemos seus planos malignos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando cheguei à cidade de Trôade para anunciar as boas-novas de Cristo, o Senhor me abriu uma porta de oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, não tive paz em meu espírito, pois meu querido irmão Tito ainda não havia chegado com notícias de vocês. Assim, despedi-me dos irmãos dali e fui à Macedônia para procurá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas graças a Deus, que, em Cristo, sempre nos conduz triunfantemente. Agora, por nosso intermédio, ele espalha o conhecimento de Cristo por toda parte, como um doce perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Somos o aroma de Cristo que se eleva até Deus. Mas esse aroma é percebido de forma diferente por aqueles que estão sendo salvos e por aqueles que estão perecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para os que estão perecendo, somos cheiro terrível de morte e condenação. Mas, para os que estão sendo salvos, somos perfume que dá vida. E quem está à altura de uma tarefa como essa?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não somos como muitos que fazem da palavra de Deus um artigo de comércio. Pregamos a palavra de Deus com sinceridade e com a autoridade de Cristo, sabendo que Deus nos observa.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Será que estamos começando a nos recomendar outra vez? Somos como aqueles que precisam entregar-lhes ou pedir-lhes cartas de recomendação?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês mesmos são nossa carta, escrita em nosso coração, para ser conhecida e lida por todos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sem dúvida, vocês são uma carta de Cristo, que mostra os resultados de nosso trabalho em seu meio, escrita não com pena e tinta, mas com o Espírito do Deus vivo, e gravada não em tábuas de pedra, mas em corações humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estamos certos disso tudo por causa da grande confiança que temos em Deus por meio de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não que nos consideremos capazes de fazer qualquer coisa por conta própria; nossa capacitação vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele nos capacitou para sermos ministros da nova aliança, não da lei escrita, mas do Espírito. A lei escrita termina em morte, mas o Espírito dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O antigo sistema, com suas leis gravadas em pedra, terminava em morte, embora tivesse começado com tamanha glória que os israelitas não conseguiam olhar para o rosto de Moisés, por causa da glória que brilhava em seu rosto, ainda que esse brilho já estivesse se desvanecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso não deveríamos esperar uma glória muito maior no novo sistema, que se baseia na obra do Espírito?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o antigo sistema, que traz condenação, era glorioso, muito mais glorioso é o novo sistema, que nos torna justos diante de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De fato, a glória do passado não era nada gloriosa em comparação com a glória magnífica de agora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, se o antigo sistema, que foi substituído, era cheio de glória, muito mais glorioso é o novo, que permanece para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma vez que o novo sistema nos dá tal esperança, podemos falar com grande coragem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não somos como Moisés, que cobria o rosto com um véu para que os israelitas não vissem a glória, embora ela já estivesse se desvanecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a mente do povo estava endurecida e, até hoje, toda vez que a antiga aliança é lida, o mesmo véu lhes cobre a mente, e esse véu só pode ser removido em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Até hoje, quando eles leem os escritos de Moisés, seu coração está coberto por esse véu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, sempre que alguém se volta para o Senhor, o véu é removido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o Senhor é o Espírito, e onde está o Espírito do Senhor, ali há liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, todos nós, dos quais o véu foi removido, podemos ver e refletir a glória do Senhor, e o Senhor, que é o Espírito, nos transforma gradativamente à sua imagem gloriosa, deixando-nos cada vez mais parecidos com ele.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, visto que Deus, em sua misericórdia, nos deu a tarefa de ministrar nesse novo sistema, nunca desistimos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rejeitamos todos os atos vergonhosos e métodos dissimulados. Não procuramos enganar ninguém nem distorcemos a palavra de Deus. Em vez disso, dizemos a verdade diante de Deus, e todos que são honestos sabem disso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se as boas-novas que anunciamos estão encobertas atrás de um véu, é apenas para aqueles que estão perecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O deus deste mundo cegou a mente dos que não creem, para que não consigam ver a luz das boas-novas, não entendendo esta mensagem a respeito da glória de Cristo, que é a imagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não andamos por aí falando de nós mesmos, mas proclamamos que Jesus Cristo é Senhor e que nós mesmos somos servos de vocês por causa de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois Deus, que disse: “Haja luz na escuridão”, é quem brilhou em nosso coração, para que conhecêssemos a glória de Deus na face de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora nós mesmos somos como vasos frágeis de barro que contêm esse grande tesouro. Assim, fica evidente que esse grande poder vem de Deus, e não de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De todos os lados somos pressionados por aflições, mas não esmagados. Ficamos perplexos, mas não desesperados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Somos perseguidos, mas não abandonados. Somos derrubados, mas não destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo sofrimento, nosso corpo continua a participar da morte de Jesus, para que a vida de Jesus também se manifeste em nosso corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, vivemos sob constante perigo de morte, porque servimos a Jesus, para que a vida de Jesus se manifeste em nosso corpo mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, enfrentamos a morte, mas isso resulta em vida para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Continuamos a pregar porque temos o mesmo tipo de fé mencionada nas Escrituras: “Cri em Deus, por isso falei”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sabemos que Deus, que ressuscitou o Senhor Jesus, também nos ressuscitará com Jesus e nos apresentará a ele junto com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo isso é para o bem de vocês. E, à medida que a graça alcançar mais pessoas, haverá muitas ações de graças, e Deus receberá cada vez mais glória.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, nunca desistimos. Ainda que nosso exterior esteja morrendo, nosso interior está sendo renovado a cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois estas aflições pequenas e momentâneas que agora enfrentamos produzem para nós uma glória que pesa mais que todas as angústias e durará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, não olhamos para aquilo que agora podemos ver; em vez disso, fixamos o olhar naquilo que não se pode ver. Pois as coisas que agora vemos logo passarão, mas as que não podemos ver durarão para sempre.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabemos que, quando nosso corpo terreno, esta tenda em que vivemos, se desfizer, teremos um corpo eterno, uma casa no céu feita para nós pelo próprio Deus, e não por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na tenda terrena, gememos e desejamos ansiosamente nos vestir com nosso lar celestial, como se fosse uma roupa nova.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque de fato nos vestiremos com um corpo celestial, e não ficaremos despidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto vivemos nesta tenda que é o corpo terreno, gememos e suspiramos, mas isso não significa que queremos ser despidos. Na verdade, queremos vestir nosso corpo novo, para que este corpo mortal seja engolido pela vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus nos preparou para isso e, como garantia, nos deu o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, temos sempre confiança, apesar de sabermos que, enquanto vivemos neste corpo, não estamos em nosso lar com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque vivemos por fé, e não pelo que vemos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, temos confiança absoluta e preferíamos deixar este corpo terreno, pois então estaríamos em nosso lar com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, quer estejamos neste corpo, quer o deixemos, nosso objetivo é agradar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois todos nós teremos de comparecer diante do tribunal de Cristo, para que cada um receba o que merecer pelo bem ou pelo mal que tiver feito neste corpo terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, conhecendo o temor ao Senhor, procuramos persuadir outros. Deus sabe que somos sinceros, e espero que vocês também o saibam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estamos mais uma vez nos recomendando a vocês? Nada disso, estamos apenas lhes dando motivos para que se orgulhem de nós, a fim de que possam responder àqueles que se orgulham nas aparências, e não no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se parecemos loucos, é para dar glória a Deus, e se mantemos o juízo, é para o bem de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De qualquer forma, o amor de Cristo nos impulsiona. Porque cremos que ele morreu por todos, também cremos que todos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele morreu por todos, para que os que recebem sua nova vida não vivam mais para si mesmos, mas para Cristo, que morreu e ressuscitou por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, não avaliamos mais ninguém do ponto de vista humano. Em outros tempos, pensávamos em Cristo apenas do ponto de vista humano, mas agora o conhecemos de modo bem diferente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Logo, todo aquele que está em Cristo se tornou nova criação. A velha vida acabou, e uma nova vida teve início!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E tudo isso vem de Deus, aquele que nos trouxe de volta para si por meio de Cristo e nos encarregou de reconciliar outros com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, em Cristo, Deus estava reconciliando consigo o mundo, não levando mais em conta os pecados das pessoas. E ele nos deu esta mensagem maravilhosa de reconciliação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, portanto, somos embaixadores de Cristo; Deus faz seu apelo por nosso intermédio. Falamos em nome de Cristo quando dizemos: “Reconciliem-se com Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois Deus fez de Cristo, aquele que nunca pecou, a oferta por nosso pecado, para que por meio dele fôssemos declarados justos diante de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como cooperadores de Deus, suplicamos a vocês que não recebam em vão a graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois Deus diz: “No tempo certo, eu o ouvi; no dia da salvação, eu lhe dei socorro”. De fato, agora é o “tempo certo”. Hoje é o dia da salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vivemos de forma que ninguém tropece por nossa causa, nem tenha motivo para criticar nosso ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em tudo que fazemos, mostramos que somos verdadeiros servos de Deus. Suportamos pacientemente aflições, privações e calamidades de todo tipo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fomos espancados e encarcerados, enfrentamos multidões furiosas, trabalhamos até a exaustão, suportamos noites sem dormir e passamos fome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mostramos quem somos por nossa pureza, nosso entendimento, nossa paciência e nossa bondade, pelo Espírito Santo que vive em nós e por nosso amor sincero.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Proclamamos a verdade fielmente, e o poder de Deus opera em nós. Usamos as armas da justiça, com a mão direita para atacar e com a mão esquerda para defender.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Servimos quer as pessoas nos honrem, quer nos desprezem, quer nos difamem, quer nos elogiem. Somos chamados de impostores, apesar de sermos honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Somos tratados como desconhecidos, embora sejamos bem conhecidos. Vivemos à beira da morte, mas ainda estamos vivos. Fomos espancados, mas não mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nosso coração se entristece, mas sempre temos alegria. Somos pobres, mas enriquecemos a muitos outros. Não possuímos nada e, no entanto, temos tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Queridos coríntios, falamos a vocês com toda honestidade e lhes abrimos o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não falta amor da nossa parte, mas vocês nos negaram seu afeto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Peço que retribuam esse amor como se fossem meus próprios filhos. Abram o coração para nós!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não se ponham em jugo desigual com os descrentes. Como pode a justiça ser parceira da maldade? Como pode a luz conviver com as trevas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que harmonia pode haver entre Cristo e o diabo? Como alguém que crê pode se ligar a quem não crê?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E que união pode haver entre o templo de Deus e os ídolos? Pois somos o templo do Deus vivo. Como ele próprio disse: “Habitarei e andarei no meio deles. Serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, afastem-se e separem-se deles, diz o Senhor. Não toquem em coisas impuras, e eu os receberei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu serei seu Pai, e vocês serão meus filhos e minhas filhas, diz o Senhor Todo-poderoso”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, visto que temos essas promessas, purifiquemo-nos de tudo que contamina o corpo ou o espírito, tornando-nos cada vez mais santos porque tememos a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Peço-lhes que abram o coração para nós. Não prejudicamos ninguém, nem desencaminhamos ninguém, nem nos aproveitamos de ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não digo isso para condená-los. Já lhes disse que vocês estão em nosso coração. Estamos juntos, seja para morrer, seja para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tenho muita confiança em vocês, e de vocês tenho muito orgulho. Vocês têm me encorajado grandemente e me proporcionado alegria, apesar de todas as nossas aflições.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegamos à Macedônia, não tivemos nenhum descanso. Enfrentamos conflitos de todos os lados, com batalhas externas e temores internos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Deus, que conforta os desanimados, nos encorajou com a chegada de Tito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sua presença foi uma alegria, como também o foi a notícia que ele nos trouxe do encorajamento que recebeu de vocês. Quando ele nos contou quanto desejam me ver, quanto lamentam o que aconteceu e quão dedicados são a mim, fiquei muito feliz!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não me arrependo de ter enviado aquela carta severa, embora a princípio tenha lamentado a dor que ela lhes causou, ainda que por algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, porém, alegro-me por ­tê-la ­enviado, não pela tristeza que causou, mas porque a dor os levou ao arrependimento. Foi o tipo de tristeza que Deus espera de seu povo, portanto não lhes causamos mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a tristeza que é da vontade de Deus conduz ao arrependimento e resulta em salvação. Não é uma tristeza que causa remorso. Mas a tristeza do mundo resulta em morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vejam o que a tristeza que vem de Deus produziu em vocês! Trouxe dedicação, defesa de suas ações, indignação, temor, desejo de me ver, zelo e prontidão em punir a injustiça. Vocês mostraram que fizeram todo o necessário para corrigir a situação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, não lhes escrevi para falar de quem havia errado e de quem havia sido prejudicado, mas para que, diante de Deus, pudessem ver por si mesmos como são dedicados a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fomos grandemente encorajados por isso. Além de nos sentirmos encorajados, ficamos particularmente contentes de ver Tito alegre porque todos vocês o receberam bem e o tranquilizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu tinha dito a ele quanto me orgulhava de vocês, e vocês não me decepcionaram. Sempre lhes disse a verdade, e ficou provado que eu tinha razão ao elogiá-los!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele os estima ainda mais quando se lembra de como todos vocês lhe obedeceram e o receberam bem, com temor e profundo respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fico muito feliz por poder ter plena confiança em vocês.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, irmãos, queremos que saibam o que Deus, em sua graça, tem feito por meio das igrejas da Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elas têm sido provadas com muitas aflições, mas sua grande alegria e extrema pobreza transbordaram em rica generosidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Posso testemunhar que deram não apenas o que podiam, mas muito além disso, e o fizeram por iniciativa própria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles nos suplicaram repetidamente o privilégio de participar da oferta ao povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fizeram até mais do que esperávamos, pois seu primeiro passo foi entregar-se ao Senhor e a nós, como era desejo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso pedimos a Tito, que inicialmente encorajou vocês a contribuírem, que os visitasse outra vez e os animasse a completar esse serviço de generosidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Visto que vocês se destacam em tantos aspectos — na fé, nos discursos eloquentes, no conhecimento, no entusiasmo e no amor que receberam de nós — , queríamos que também se destacassem no generoso ato de contribuir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não estou ordenando que o façam, mas sim testando a sinceridade de seu amor ao compará-lo com a dedicação de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês conhecem a graça de nosso Senhor Jesus Cristo. Embora fosse rico, por amor a vocês ele se fez pobre, para que por meio da pobreza dele vocês se tornassem ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é meu conselho: seria bom que terminassem o que começaram há um ano, quando foram os primeiros a querer contribuir e a efetivamente fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, completem o que começaram. Que a boa vontade demonstrada no princípio seja igualada, agora, por sua contribuição. Doem proporcionalmente àquilo que possuem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tudo que derem será aceitável, desde que o façam de boa vontade, de acordo com o que têm, e não com o que não têm.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não que sua contribuição deva facilitar a vida dos outros e dificultar a de vocês. Quero dizer apenas que deve haver igualdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No momento, vocês têm fartura e podem ajudar os que passam por necessidades. Em outra ocasião, eles terão fartura e poderão compartilhar com vocês quando for necessário. Assim, haverá igualdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como dizem as Escrituras: “Para aqueles que muito recolheram nada sobrou, e para aqueles que pouco recolheram nada faltou”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agradeço a Deus porque ele concedeu a Tito a mesma dedicação que eu tenho por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tito recebeu com prazer nosso pedido para que os visitasse outra vez. Na verdade, ele mesmo estava ansioso para ir vê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com ele estamos enviando outro irmão, que é elogiado por todas as igrejas como pregador das boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele foi nomeado pelas igrejas para nos acompanhar quando levarmos a oferta, um serviço que visa glorificar o Senhor e mostrar nossa disposição de ajudar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com isso, queremos evitar qualquer crítica à nossa maneira de administrar essa oferta generosa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tomamos o cuidado de agir honradamente não só aos olhos do Senhor, mas também diante das pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, estamos enviando com eles outro irmão que muitas vezes deu provas de seu bom caráter e que, em várias ocasiões e de diversas maneiras, demonstrou enorme dedicação. E, por causa da grande confiança que ele tem em vocês, agora está ainda mais empolgado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se alguém lhes perguntar a respeito de Tito, digam que ele é meu colaborador, que trabalha comigo para ajudar vocês. Quanto aos irmãos que o acompanham, foram enviados pelas igrejas e trazem honra a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, mostrem diante deles seu amor e provem para todas as igrejas que temos razão ao elogiar vocês.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na verdade, quanto a esse serviço ao povo santo, não preciso lhes escrever.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sei quanto estão ansiosos para ajudar e expressei às igrejas da Macedônia meu orgulho de que vocês, na Acaia, estão prontos para enviar uma oferta desde o ano passado. De fato, foi sua dedicação que incentivou muitos a também contribuir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ainda assim, envio esses irmãos para me certificar de que vocês estão preparados, como tenho dito a eles. Não quero elogiar vocês sem razão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que vexame seria para nós, e ainda mais para vocês, se alguns macedônios chegassem comigo e descobrissem que vocês não estão preparados, depois de tudo que eu disse a eles!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, considerei apropriado enviar esses irmãos antes de mim. Eles cuidarão para que a oferta que vocês prometeram esteja pronta. Que seja, porém, uma oferta voluntária, e não entregue de má vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Lembrem-se: quem lança apenas algumas sementes obtém uma colheita pequena, mas quem semeia com fartura obtém uma colheita farta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada um deve decidir em seu coração quanto dar. Não contribuam com relutância ou por obrigação. “Pois Deus ama quem dá com alegria.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus é capaz de lhes conceder todo tipo de bênçãos, para que, em todo tempo, vocês tenham tudo de que precisam, e muito mais ainda, para repartir com outros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como dizem as Escrituras: “Compartilha generosamente com os necessitados; seus atos de justiça serão lembrados para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois é Deus quem supre a semente para o que semeia e depois o pão para seu alimento. Da mesma forma, ele proverá e multiplicará sua semente e produzirá por meio de vocês muitos frutos de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em tudo vocês serão enriquecidos a fim de que possam ser sempre generosos. E, quando levarmos sua oferta para aqueles que precisam dela, eles darão graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Logo, duas coisas boas resultarão desse ministério de auxílio: as necessidades do povo santo serão supridas, e eles expressarão com alegria sua gratidão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como resultado do serviço de vocês, eles darão glória a Deus. Pois sua generosidade com eles e com todos os que creem mostrará que vocês são obedientes às boas-novas de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles orarão por vocês com profundo afeto, por causa da graça transbordante que Deus concedeu a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Graças a Deus por essa dádiva tão maravilhosa que nem as palavras conseguem expressar!</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora eu, Paulo, apelo a vocês com a mansidão e a bondade de Cristo, mesmo ciente de que vocês me consideram fraco pessoalmente e duro apenas a distância, quando lhes escrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois bem, suplico-lhes que, quando eu for visitá-los, não precise ser duro com aqueles que pensam que agimos segundo motivações humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Embora sejamos humanos, não lutamos conforme os padrões humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Usamos as armas poderosas de Deus, e não as armas do mundo, para derrubar as fortalezas do raciocínio humano e acabar com os falsos argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Destruímos todas as opiniões arrogantes que impedem as pessoas de conhecer a Deus. Levamos cativo todo pensamento rebelde e o ensinamos a obedecer a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, depois que vocês se tornarem inteiramente obedientes, estaremos prontos para punir todos que insistirem em desobedecer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês se preocupam apenas com o que é aparente. Aqueles que afirmam pertencer a Cristo devem reconhecer que pertencemos a Cristo tanto quanto eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pode parecer que estou me orgulhando além do que deveria da autoridade que o Senhor nos deu, mas nossa autoridade visa edificar vocês, e não destruí-los. Portanto, não me envergonharei de usá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é minha intenção assustar vocês com minhas cartas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois alguns dizem: “As cartas de Paulo são exigentes e enérgicas, mas em pessoa ele é fraco e seus discursos de nada valem”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Essa gente deveria perceber que, quando estivermos presentes em pessoa, nossas ações serão tão enérgicas quanto aquilo que dizemos a distância, em nossas cartas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não nos atreveríamos a nos classificar como esses indivíduos nem a nos comparar com eles, que se julgam tão importantes. Ao se compararem apenas uns com os outros, usando a si mesmos como medida, só mostram como são ignorantes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não nos orgulharemos do que se fez fora de nosso campo de autoridade. Antes, nos orgulharemos apenas do que aconteceu dentro dos limites da obra que Deus nos confiou, que inclui nosso trabalho com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando afirmamos ter autoridade sobre vocês, não ultrapassamos esses limites, pois fomos os primeiros a chegar até vocês com as boas-novas de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também não nos orgulhamos do trabalho realizado por outros nem assumimos o crédito por ele. Pelo contrário, esperamos que sua fé cresça de tal modo que se ampliem os limites de nosso trabalho entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então poderemos anunciar as boas-novas em outros lugares, para além de sua região, onde ninguém esteja trabalhando. Assim, ninguém pensará que estamos nos orgulhando do trabalho feito em território de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como dizem as Escrituras: “Quem quiser orgulhar-se, orgulhe-se somente no Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando alguém elogia a si mesmo, esse elogio não tem valor algum. O importante mesmo é ser aprovado pelo Senhor.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Espero que vocês suportem um pouco mais de minha insensatez. Por favor, continuem a ser pacientes comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois o cuidado que tenho com vocês vem do próprio Deus. Eu os prometi como noiva pura a um único marido, Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, temo que sua devoção pura e completa a Cristo seja corrompida de algum modo, como Eva foi enganada pela astúcia da serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês aceitam de boa vontade o que qualquer um lhes diz, mesmo que anuncie um Jesus diferente daquele que lhes anunciamos, ou um espírito diferente daquele que vocês receberam, ou boas-novas diferentes daquelas em que vocês creram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, não me considero em nada inferior aos tais “superapóstolos” que ensinam essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Posso não ter a técnica de um grande orador, mas não me falta conhecimento. Deixamos isso bem claro a vocês de todas as formas possíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que fiz mal quando me humilhei e os honrei anunciando-lhes as boas-novas de Deus sem esperar nada em troca?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Para servir vocês sem lhes ser pesado, tomei contribuições de outras igrejas que eram mais pobres que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando estive com vocês e não tinha o suficiente para me sustentar, não fui um peso para ninguém, pois os irmãos que vieram da Macedônia trouxeram tudo de que eu precisava. Nunca fui um peso para vocês, e nunca serei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tão certo como a verdade de Cristo está em mim, ninguém em toda a Acaia jamais me impedirá de me orgulhar disso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por quê? Por que não os amo? Deus sabe quanto os amo!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, continuarei a fazer o que sempre tenho feito. Com isso, frustrarei aqueles que procuram uma oportunidade de se orgulhar de realizar um trabalho como o nosso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esses indivíduos são falsos apóstolos, obreiros enganosos disfarçados de apóstolos de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas não me surpreendo. Até mesmo Satanás se disfarça de anjo de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, não é de admirar que seus servos também finjam ser servos da justiça. No fim, receberão o castigo que suas obras merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Volto a dizer: não pensem que sou insensato, mas, se o fizerem, aceitem-me como insensato, para que eu também me orgulhe um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não expresso esse meu orgulho como algo que vem do Senhor, mas como um insensato o faria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Uma vez que outros se orgulham de suas realizações humanas, farei o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Afinal, vocês se consideram sábios, mas suportam de boa vontade os insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aceitam que outros os escravizem, devorem seus bens, se aproveitem de vocês, os menosprezem e lhes batam no rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Envergonho-me de dizer que fomos “fracos” demais para agir desse modo! Em qualquer coisa que eles se atrevem a se orgulhar (mais uma vez falo como insensato), eu também me atrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles são hebreus? Eu também sou. São israelitas? Eu também sou. São descendentes de Abraão? Eu também sou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>São servos de Cristo? Sei que dou a impressão de estar louco, mas digo que tenho servido muito mais. Trabalhei com mais dedicação, fui encarcerado com mais frequência, perdi a conta de quantas vezes fui açoitado e, em várias ocasiões, enfrentei a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cinco vezes recebi dos líderes judeus os trinta e nove açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes fui golpeado com varas. Fui apedrejado uma vez. Três vezes sofri naufrágio. Certa ocasião, passei uma noite e um dia no mar, à deriva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Realizei várias jornadas longas. Enfrentei perigos em rios e com assaltantes. Enfrentei perigos de meu próprio povo, bem como dos gentios. Enfrentei perigos em cidades, em desertos e no mar. E enfrentei perigos por causa de homens que se diziam irmãos, mas não eram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tenho trabalhado arduamente, horas a fio, e passei muitas noites sem dormir. Passei fome e senti sede, e muitas vezes fiquei em jejum. Tremi de frio por não ter roupa suficiente para me agasalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Além disso tudo, sobre mim pesa diariamente a preocupação com todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem está fraco, que eu também não sinta fraqueza? Quem se deixa levar pelo caminho errado, que a indignação não me consuma?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, se devo me orgulhar, prefiro que seja das coisas que mostram como sou fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deus, o Pai de nosso Senhor Jesus, que é digno de louvor eterno, sabe que não estou mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando estava em Damasco, o governador sob o rei Aretas pôs guardas às portas da cidade para me capturar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para escapar dele, tive de ser baixado num cesto grande, de uma janela no muro da cidade.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É necessário prosseguir com meus motivos de orgulho. Mesmo que isso não me sirva de nada, vou lhes falar agora das visões e revelações que recebi do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conheço um homem em Cristo que, há catorze anos, foi arrebatado ao terceiro céu. Se foi no corpo ou fora do corpo, não sei; só Deus o sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sim, somente Deus sabe se foi no corpo ou fora do corpo. Mas eu sei</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que tal homem foi arrebatado ao paraíso e ouviu coisas tão maravilhosas que não podem ser expressas em palavras, coisas que a nenhum homem é permitido relatar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da experiência desse homem eu teria razão de me orgulhar, mas não o farei; na verdade, minhas fraquezas são minha única razão de orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se quisesse me orgulhar, não seria insensato de fazê-lo, pois estaria dizendo a verdade. Mas não o farei, pois não quero que ninguém me dê crédito além do que pode ver em minha vida ou ouvir em minha mensagem,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ainda que eu tenha recebido revelações tão maravilhosas. Portanto, para evitar que eu me tornasse arrogante, foi-me dado um espinho na carne, um mensageiro de Satanás para me atormentar e impedir qualquer arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em três ocasiões, supliquei ao Senhor que o removesse,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas ele disse: “Minha graça é tudo de que você precisa. Meu poder opera melhor na fraqueza”. Portanto, agora fico feliz de me orgulhar de minhas fraquezas, para que o poder de Deus opere por meu intermédio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso aceito com prazer fraquezas e insultos, privações, perseguições e aflições que sofro por Cristo. Pois, quando sou fraco, então é que sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês me obrigaram a agir como insensato. Vocês é que deveriam me elogiar, pois, embora eu nada seja, não sou inferior a esses “superapóstolos”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando estive com vocês, certamente dei provas de que sou apóstolo, pois com grande paciência realizei sinais, maravilhas e milagres entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A única coisa que não fiz, e que faço nas outras igrejas, foi me tornar um peso para vocês. Perdoem-me por essa injustiça!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora irei visitá-los pela terceira vez e não serei um peso para vocês. Não quero seus bens; quero vocês. Afinal, os filhos não ajuntam riquezas para os pais. Ao contrário, são os pais que ajuntam riquezas para os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por vocês, de boa vontade me desgastarei e gastarei tudo que tenho, embora pareça que, quanto mais eu os ame, menos vocês me amam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Talvez reconheçam que não fui um peso para vocês, mas pensem que, mesmo assim, fui astuto e usei de artimanhas para tirar proveito de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas como? Algum dos homens que lhes enviei se aproveitou de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando insisti com Tito para que fosse visitá-los e enviei com ele outro irmão, por acaso Tito os explorou? Não temos nós o mesmo espírito e andamos nos passos um do outro, agindo do mesmo modo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Talvez vocês pensem que estamos apresentando desculpas. Não é verdade. Dizemos tais coisas como servos de Cristo, tendo Deus como testemunha. Tudo que fazemos, amados, é para fortalecê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois temo que, ao visitá-los, não goste daquilo que encontrarei e vocês não gostem de minha reação. Temo que encontre brigas, inveja, ira, egoísmo, calúnia, intrigas, arrogância e desordem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sim, temo que, ao visitá-los outra vez, Deus me humilhe diante de vocês e eu venha a me entristecer porque muitos de vocês não abandonaram os pecados que cometiam no passado e não se arrependeram de sua impureza, sua imoralidade sexual e seu anseio por prazeres sensuais.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a terceira vez que irei visitá-los. “Os fatos a respeito de cada caso devem ser confirmados pelo depoimento de duas ou três testemunhas.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em minha segunda visita, já adverti aqueles que estavam em pecado. Agora, como naquela ocasião, volto a adverti-los e também os demais de que, da próxima vez, não os pouparei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu lhes darei todas as provas que desejarem de que Cristo fala por meu intermédio. Ele não é fraco ao tratar com vocês. Ao contrário, é poderoso entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora ele tenha sido crucificado em fraqueza, agora vive pelo poder de Deus. Nós também somos fracos, como Cristo foi, mas, quando tratarmos com vocês, estaremos vivos com ele e teremos o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Examinem a si mesmos. Verifiquem se estão praticando o que afirmam crer. Assim, poderão ser aprovados. Certamente sabem que Jesus Cristo está entre vocês; do contrário, já foram reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Minha expectativa é que, uma vez que se examinarem, reconheçam que não fomos reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Oramos a Deus para que vocês não façam o que é mau, não para que pareça que fomos aprovados em nosso serviço, mas para que façam o que é certo, mesmo que pareça que fomos reprovados ao repreendê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois não podemos resistir à verdade, mas devemos sempre defendê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ficamos alegres quando estamos fracos, se isso ajudar a mostrar que, na realidade, vocês estão fortes. Oramos para que sejam restaurados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Escrevo-lhes essas coisas antes de visitá-los, na esperança de que, ao chegar, não precise tratá-los severamente. Meu desejo é usar a autoridade que o Senhor me deu para fortalecê-los, e não para destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Irmãos, encerro minha carta com estas últimas palavras: Alegrem-se. Cresçam até alcançar a maturidade. Encorajem-se mutuamente. Vivam em harmonia e paz. Então o Deus de amor e paz estará com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saúdem uns aos outros com beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo santo lhes envia saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que a graça do Senhor Jesus Cristo, o amor de Deus e a comunhão do Espírito Santo sejam com todos vocês.</para>
</usx>
