<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (NVT)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, enviado para anunciar a vida que ele prometeu por meio da fé em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>escrevo esta carta a Timóteo, meu filho amado. Que Deus, o Pai, e Cristo Jesus, nosso Senhor, lhe deem graça, misericórdia e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças por você ao Deus que sirvo com a consciência limpa, como o serviram meus antepassados. Sempre me lembro de você em minhas orações, noite e dia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quero muito revê-lo, pois me lembro de suas lágrimas. Nosso reencontro me encherá de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembro-me de sua fé sincera, como era a de sua avó, Loide, e de sua mãe, Eunice, e sei que em você essa mesma fé continua firme.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso quero lembrá-lo de avivar a chama do dom que Deus lhe deu quando impus minhas mãos sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois Deus não nos deu um Espírito que produz temor e covardia, mas sim que nos dá poder, amor e autocontrole.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, jamais se envergonhe de falar a outros sobre nosso Senhor. E também não se envergonhe de mim, que estou preso por causa dele. Com a força que Deus lhe dá, esteja pronto para sofrer comigo por causa das boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois Deus nos salvou e nos chamou para uma vida santa, não porque merecêssemos, mas porque este era seu plano desde os tempos eternos: mostrar sua graça por meio de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora ele tornou tudo isso claro para nós com a vinda de Cristo Jesus, nosso Salvador, que destruiu o poder da morte e iluminou o caminho para a vida e a imortalidade por meio das boas-novas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>das quais Deus me escolheu para ser pregador, apóstolo e mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso estou sofrendo assim. Mas não me envergonho, pois conheço aquele em quem creio e tenho certeza de que ele é capaz de guardar o que me foi confiado até o dia de sua volta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apegue-se, com fé e amor em Cristo Jesus, ao modelo do ensino verdadeiro que aprendeu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo poder do Espírito Santo que habita em nós, guarde a verdade preciosa que lhe foi confiada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como você sabe, todos os da província da Ásia me abandonaram, incluindo Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o Senhor demonstre misericórdia a Onesíforo e sua família, pois muitas vezes me animou em suas visitas e nunca se envergonhou por eu estar na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, quando veio a Roma, procurou-me diligentemente até me encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que o Senhor lhe mostre misericórdia no dia da volta de Cristo. E você sabe muito bem quanto ele me ajudou em Éfeso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, seja forte por meio da graça que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você me ouviu ensinar verdades confirmadas por muitas testemunhas confiáveis. Agora, ensine-as a pessoas de confiança que possam transmiti-las a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suporte comigo o sofrimento, como bom soldado de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum soldado se deixa envolver em assuntos da vida civil, pois se o fizesse não poderia agradar o oficial que o alistou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O atleta não conquista o prêmio se não seguir as regras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o lavrador que trabalha arduamente deve ser o primeiro a colher o fruto de seu esforço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pense no que estou lhe dizendo. O Senhor o ajudará a entender todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembre-se de que Jesus Cristo, descendente do rei Davi, ressuscitou dos mortos. Essas são as boas-novas que eu anuncio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, por causa disso, sofro e estou preso como um criminoso. Mas a palavra de Deus não está presa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, estou disposto a suportar qualquer coisa se isso trouxer salvação e glória eterna em Cristo Jesus para os que foram escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é uma afirmação digna de confiança: “Se morrermos com ele, também com ele viveremos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se perseverarmos, com ele reinaremos. Se o negarmos, ele nos negará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se formos infiéis, ele permanecerá fiel, pois não pode negar a si mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembre essas coisas a todos e ordene-lhes na presença de Deus que deixem de brigar por causa de palavras. Essas discussões são inúteis e podem causar grave prejuízo a quem as ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esforce-se sempre para receber a aprovação do Deus a quem você serve. Seja um bom trabalhador, que não tem de que se envergonhar e que ensina corretamente a palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Evite conversas tolas e profanas, que só levam a mais comportamentos mundanos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esse tipo de conversa se espalha como câncer, a exemplo do ocorrido com Himeneu e Fileto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles deixaram o caminho da verdade, afirmando que a ressurreição dos mortos já aconteceu, e com isso desviaram alguns da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o alicerce sólido de Deus permanece firme, com esta inscrição: “O Senhor conhece quem pertence a ele” e “Todos que pertencem ao Senhor devem se afastar do mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Numa casa grande, alguns utensílios são de ouro e de prata, e outros, de madeira e de barro. Os utensílios de mais valor são reservados para ocasiões especiais, e os de menos valor, para uso diário.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se você se mantiver puro, será um utensílio para fins honrosos. Sua vida será limpa, e você estará pronto para que o Senhor da casa o empregue para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fuja de tudo que estimule as paixões da juventude. Em vez disso, busque justiça, fidelidade, amor e paz, na companhia daqueles que invocam o Senhor com coração puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Digo mais uma vez: não se envolva em ­discussões tolas e ignorantes que só servem para gerar brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O servo do Senhor não deve viver brigando, mas ser amável com todos, apto a ensinar e paciente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Instrua com mansidão aqueles que se opõem, na esperança de que Deus os leve ao arrependimento e, assim, conheçam a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então voltarão ao perfeito juízo e escaparão da armadilha do diabo, que os prendeu para fazerem o que ele quer.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saiba que nos últimos dias haverá tempos muito difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque as pessoas só amarão a si mesmas e ao dinheiro. Serão arrogantes e orgulhosas, zombarão de Deus, desobedecerão a seus pais e serão ingratas e profanas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não terão afeição nem perdoarão; caluniarão outros e não terão autocontrole. Serão cruéis e odiarão o que é bom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>trairão os amigos, serão imprudentes e cheias de si e amarão os prazeres em vez de amar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serão religiosas apenas na aparência, mas rejeitarão o poder capaz de lhes dar a verdadeira devoção. Fique longe de gente assim!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entre tais pessoas há aqueles que se infiltram na casa alheia e conquistam a confiança de mulheres vulneráveis, carregadas de pecados e controladas por todo tipo de desejo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mulheres que estão sempre em busca de novos ensinos, mas jamais conseguem entender a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esses mestres se opõem à verdade, como Janes e Jambres se opuseram a Moisés. Têm a mente depravada, e sua fé não é autêntica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, não irão muito longe. Um dia, alguém verá como são insensatos, como aconteceu com Janes e Jambres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas você sabe muito bem o que eu ensino, como vivo e qual é meu propósito de vida. Conhece minha fé, minha paciência, meu amor e minha perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sabe quanta perseguição e quanto sofrimento suportei e o que me aconteceu em Antioquia, Icônio e Listra; o Senhor, porém, me livrou de tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, e todos que desejam ter uma vida de devoção em Cristo Jesus sofrerão perseguições.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os perversos e os impostores irão de mal a pior. Enganarão outros e eles próprios serão enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você, porém, deve permanecer fiel àquilo que lhe foi ensinado. Sabe que é a verdade, pois conhece aqueles de quem aprendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desde a infância lhe foram ensinadas as Sagradas Escrituras, que lhe deram sabedoria para receber a salvação que vem pela fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a Escritura é inspirada por Deus e útil para nos ensinar o que é verdadeiro e para nos fazer perceber o que não está em ordem em nossa vida. Ela nos corrige quando erramos e nos ensina a fazer o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus a usa para preparar e capacitar seu povo para toda boa obra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu lhe digo solenemente, na presença de Deus e de Cristo Jesus, que um dia julgará os vivos e os mortos quando vier para estabelecer seu reino:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pregue a palavra. Esteja preparado, quer a ocasião seja favorável, quer não. Corrija, repreenda e encoraje com paciência e bom ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois virá o tempo em que as pessoas já não escutarão o ensino verdadeiro. Seguirão os próprios desejos e buscarão mestres que lhes digam apenas aquilo que agrada seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Rejeitarão a verdade e correrão atrás de mitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você, porém, deve manter a sobriedade em todas as situações. Não tenha medo de sofrer. Trabalhe para anunciar as boas-novas e realize todo o ministério que lhe foi confiado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a mim, minha vida já foi derramada como oferta para Deus. O tempo de minha morte se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lutei o bom combate, terminei a corrida e permaneci fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora o prêmio me espera, a coroa de justiça que o Senhor, o justo Juiz, me dará no dia de sua volta. E o prêmio não será só para mim, mas para todos que, com grande expectativa, aguardam a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por favor, venha assim que puder.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Demas me abandonou, pois ama as coisas desta vida e foi para Tessalônica. Crescente foi embora para a Galácia, e Tito, para a Dalmácia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Apenas Lucas está comigo. Traga Marcos com você, pois ele me será útil no ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enviei Tíquico a Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vier, não se esqueça de trazer a capa que deixei com Carpo, em Trôade. Traga também meus livros e especialmente meus pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, o artífice que trabalha com cobre, me prejudicou muito, mas o Senhor o julgará pelo que ele fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tome cuidado com ele, porque se opôs fortemente a tudo que dissemos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na primeira vez que fui levado perante o juiz, ninguém me acompanhou. Todos me abandonaram. Que isso não seja cobrado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o Senhor permaneceu ao meu lado e me deu forças para que eu pudesse anunciar as boas-novas plenamente, a fim de que todos os gentios as ouvissem. E ele me livrou da boca do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, o Senhor me livrará de todo ataque maligno e me levará em segurança para seu reino celestial. A Deus seja a glória para todo o sempre! Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Envie minhas saudações a Priscila e a Áquila e à família de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto ficou em Corinto, e deixei Trófimo doente em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Faça todo o possível para estar aqui antes do inverno. Êubulo lhe manda lembranças, e também Prudente, Lino, Cláudia e todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que o Senhor esteja com seu espírito. E que a graça esteja com todos vocês.</para>
</usx>
