<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="3JN" style="id">3 João (NVT)</book>
  <para style="h">3 João</para>
  <para style="toc1">3 João</para>
  <para style="toc2">3 João</para>
  <para style="toc3">3JO</para>
  <para style="mt1">3 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, o presbítero, escrevo a Gaio, meu amigo querido, a quem amo na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amado, espero que você esteja bem e fisicamente tão sadio quanto é forte em espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns dos irmãos regressaram e me deixaram muito alegre quando falaram de sua fidelidade e de como você vive de acordo com a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu não poderia ter maior alegria que saber que meus filhos têm seguido a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amado, você é fiel quando cuida dos irmãos que passam por aí, embora não os conheça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles falaram à igreja daqui a respeito de sua amizade afetuosa. Peço que continue a suprir as necessidades deles de modo agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois eles viajam a serviço do Senhor e não aceitam coisa alguma dos que são de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, nós mesmos devemos sustentá-los, a fim de nos tornarmos seus cooperadores quando eles ensinarem a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escrevi à igreja sobre isso, mas Diótrefes, que gosta de ser o mais importante, se recusa a receber-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando eu for, relatarei algumas das coisas que ele tem feito, bem como suas acusações maldosas contra nós. Ele não apenas se recusa a acolher os irmãos, mas também impede outros de ajudá-los. E, quando o fazem, ele os expulsa da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amado, não deixe que esse mau exemplo o influencie, mas siga apenas o que é bom. Quem faz o bem prova que é filho de Deus; quem faz o mal prova que não conhece a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos, incluindo a própria verdade, falam bem de Demétrio. Nós dizemos o mesmo a ­respeito dele, e você sabe que falamos a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tenho muito mais a lhe dizer, mas não quero fazê-lo com pena e tinta,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois espero vê-lo em breve, e então conversaremos pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A paz seja com você. Seus amigos daqui mandam lembranças. Por favor, envie minhas saudações pessoais a cada um dos amigos daí.</para>
</usx>
