<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DEU" style="id">Deuteronômio (NVT)</book>
  <para style="h">Deuteronômio</para>
  <para style="toc1">Deuteronômio</para>
  <para style="toc2">Deuteronômio</para>
  <para style="toc3">DT</para>
  <para style="mt1">Deuteronômio</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras que Moisés disse a todo o povo de Israel quando estavam no deserto, a leste do rio Jordão, acampados no vale do Jordão, perto de Sufe, entre Parã, de um lado, e Tofel, Labã, Hazerote e Di-Zaabe, do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Normalmente, são necessários apenas onze dias para viajar do monte Sinai até Cades-Barneia pelo caminho do monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, quarenta anos depois da saída do Egito, no primeiro dia do décimo primeiro mês, Moisés se dirigiu aos israelitas e lhes transmitiu tudo que o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso aconteceu depois que ele derrotou Seom, rei dos amorreus que vivia em Hesbom, e, em Edrei, derrotou Ogue, o rei de Basã que vivia em Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto estavam na terra de Moabe, a leste do Jordão, Moisés começou a lhes explicar as seguintes instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quando estávamos no monte Sinai, o SENHOR, nosso Deus, nos disse: ‘Vocês já ficaram muito tempo neste monte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É hora de levantar acampamento e seguir viagem. Vão à região montanhosa dos amorreus e a todas as regiões vizinhas: o vale do Jordão, a região montanhosa, as colinas do oeste, o Neguebe e a planície costeira. Vão à terra dos cananeus e ao Líbano, e avancem até o grande rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vejam, eu lhes dou toda esta terra! Entrem e tomem posse dela, pois é a terra que o SENHOR jurou dar a seus antepassados Abraão, Isaque e Jacó, e a todos os seus descendentes’.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés continuou: “Naquela ocasião, eu lhes disse: ‘Vocês são um peso grande demais para eu carregar sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, aumentou sua população e os tornou tão numerosos quanto as estrelas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que o SENHOR, o Deus de seus antepassados, os multiplique mil vezes mais e os abençoe como ele prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas vocês são um peso grande demais para mim! Como poderei lidar com todos os seus problemas e conflitos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Escolham alguns homens respeitados de cada tribo, conhecidos por sua sabedoria e entendimento, e eu os designarei para serem seus líderes’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então vocês responderam: ‘Seu plano é bom!’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, convoquei os homens respeitados que vocês selecionaram de suas tribos e os nomeei para serem juízes e oficiais sobre vocês. Alguns ficaram responsáveis por mil pessoas, outros por cem, outros por cinquenta, e outros por dez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Naquela ocasião, ordenei aos juízes: ‘Deem atenção aos casos de seus irmãos israelitas e também dos estrangeiros que vivem entre vocês. Sejam completamente justos em todas as suas decisões</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e imparciais em seus julgamentos. Cuidem tanto dos casos dos pobres como dos ricos. Não deixem que ninguém os intimide, pois Deus dará a decisão por seu intermédio. Tragam-me os casos que forem difíceis demais para vocês, e eu cuidarei deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Naquela ocasião, eu lhes ordenei tudo que deveriam fazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Em seguida, conforme o SENHOR, nosso Deus, ordenou, partimos do monte Sinai e atravessamos o deserto imenso e assustador, como vocês lembram, e nos dirigimos à região montanhosa dos amorreus. Quando chegamos a Cades-Barneia,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>eu lhes disse: ‘Vocês chegaram à região montanhosa dos amorreus, que o SENHOR, nosso Deus, nos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vejam, o SENHOR, seu Deus, colocou a terra diante de vocês! Vão e tomem posse dela, conforme o SENHOR, o Deus de seus antepassados, lhes prometeu. Não tenham medo nem desanimem!’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Então todos vocês vieram e me disseram: ‘Primeiro, enviemos espiões para que façam o reconhecimento da terra para nós. Eles recomendarão o melhor caminho e indicarão em quais cidades devemos entrar’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“A ideia me pareceu boa, por isso escolhi doze espiões, um de cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles foram à região montanhosa, chegaram ao vale de Escol e fizeram o reconhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pegaram alguns dos frutos da região e os trouxeram para nós. Então, relataram: ‘A terra que o SENHOR, nosso Deus, nos dá é, de fato, uma terra boa’.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Contudo, vocês se rebelaram contra a ordem do SENHOR, seu Deus, e se recusaram a entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Queixaram-se dentro de suas tendas e disseram: ‘Com certeza o SENHOR nos odeia. Por isso nos trouxe do Egito, a fim de nos entregar nas mãos dos amorreus para sermos exterminados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para onde podemos ir? Nossos irmãos nos desanimaram com seu relatório. Eles disseram: ‘Os habitantes da terra são mais altos e poderosos que nós, e suas cidades são grandes, com muros que sobem até o céu! Vimos até os descendentes de Enaque!’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Eu lhes disse: ‘Não entrem em pânico nem tenham medo deles!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, irá adiante de vocês. Ele lutará em seu favor, conforme tudo que vocês o viram fazer no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também viram como o SENHOR, seu Deus, cuidou de vocês ao longo do caminho, enquanto viajavam pelo deserto, como um pai cuida de seu filho. Agora ele os trouxe a este lugar’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No entanto, mesmo depois de tudo que ele fez, vocês se recusaram a confiar no SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que vai adiante de vocês buscando lugares para acamparem e guiando-os com uma coluna de fogo durante a noite e uma coluna de nuvem durante o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Quando o SENHOR ouviu vocês se queixarem, ficou irado e, por isso, fez um juramento:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>‘Nenhum de vocês desta geração perversa viverá para ver a boa terra que eu jurei dar a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A única exceção será Calebe, filho de Jefoné. Ele verá a terra, pois seguiu o SENHOR em tudo. Darei a ele e a seus descendentes parte da terra que ele explorou durante sua missão de reconhecimento’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Foi por causa de vocês que o SENHOR se irou contra mim. Ele me disse: ‘Você também não entrará na terra!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Seu auxiliar, Josué, filho de Num, entrará na terra. Encoraje-o, pois ele conduzirá o povo quando Israel tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Darei a terra a seus filhos pequenos, às crianças que não sabem a diferença entre certo e errado. Vocês temiam que seus pequeninos fossem capturados, mas serão eles que tomarão posse da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quanto a vocês, deem meia-volta e retornem ao deserto, em direção ao mar Vermelho’.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Então vocês admitiram: ‘Pecamos contra o SENHOR! Agora, subiremos e lutaremos pela terra, como o SENHOR, nosso Deus, ordenou’. Seus homens se armaram para a guerra, pensando que seria fácil atacar a região montanhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Mas o SENHOR me encarregou de lhes dizer: ‘Não ataquem, pois não estou com vocês. Se forem por conta própria, serão derrotados por seus inimigos’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Foi o que eu lhes disse, mas vocês não deram ouvidos. Em vez disso, rebelaram-se mais uma vez contra a ordem do SENHOR e, arrogantemente, foram à região montanhosa para lutar.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os amorreus que viviam ali saíram e os atacaram como um enxame de abelhas. Eles os perseguiram e os massacraram ao longo de todo o caminho, desde Seir até Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então vocês voltaram e choraram diante do SENHOR, mas o SENHOR se recusou a ouvi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Por isso, ficaram em Cades por um longo tempo.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Depois disso, demos meia-volta e regressamos pelo deserto, em direção ao mar Vermelho, conforme a instrução que o SENHOR me deu. Por um longo tempo, vagamos de um lugar para outro na região do monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Finalmente, o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Vocês andaram por esta região montanhosa tempo suficiente; agora, sigam para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dê as seguintes ordens ao povo: Vocês passarão pelo território de seus parentes edomitas, os descendentes de Esaú, que habitam em Seir. Tenham muito cuidado, pois os edomitas se sentirão ameaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não os perturbem, pois eu dei a eles como propriedade toda a região montanhosa ao redor do monte Seir, e não darei a vocês um metro sequer da terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Paguem por todo alimento que comerem e pela água que beberem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o SENHOR, seu Deus, tem abençoado vocês em tudo que têm feito. Ele tem cuidado de cada um de seus passos por este grande deserto. Durante estes quarenta anos, o SENHOR, seu Deus, tem estado com vocês, e nada lhes tem faltado’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Assim, contornamos o território de nossos parentes, os descendentes de Esaú, que habitam em Seir. Evitamos o caminho que passa pelo vale de Arabá, que sobe de Elate e Eziom-Geber. “Então, quando nos dirigimos para o norte pelo caminho do deserto de Moabe,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o SENHOR nos advertiu: ‘Não perturbem os moabitas, os descendentes de Ló, nem comecem uma guerra contra eles. Eu dei a eles como propriedade a região de Ar, e não darei a vocês parte alguma do território deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Antigamente, um povo chamado emins havia habitado na região de Ar. Eram tão fortes, numerosos e altos quanto os enaquins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os emins e os enaquins também eram conhecidos como refains, embora os moabitas os chamassem de emins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em outros tempos, os horeus haviam habitado em Seir, mas os edomitas os expulsaram e ocuparam sua terra, da mesma forma que Israel expulsou os habitantes de Canaã quando o SENHOR lhe deu a terra deles.)</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então o SENHOR nos disse: ‘Mexam-se! Atravessem o ribeiro de Zerede’. Assim, atravessamos o ribeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Trinta e oito anos se passaram desde que partimos pela primeira vez de Cades-Barneia até atravessarmos, por fim, o ribeiro de Zerede. Àquela altura, todos os homens com idade suficiente para ir à guerra tinham morrido no deserto, como o SENHOR havia jurado que aconteceria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mão do SENHOR pesou sobre eles e os eliminou, e eles morreram no meio do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando todos os homens com idade suficiente para ir à guerra haviam morrido,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Hoje vocês atravessarão a fronteira com Moabe pela região de Ar</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e se aproximarão da terra dos amonitas, os descendentes de Ló. Não os perturbem nem comecem uma guerra contra eles. Eu dei a eles como propriedade a terra de Amom, e não darei a vocês parte alguma do território deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>(Antigamente, aquela região era considerada terra dos refains que haviam habitado ali, embora os amonitas os chamassem de zanzumins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também eram tão fortes, numerosos e altos quanto os enaquins. Mas o SENHOR os destruiu para que os amonitas tomassem posse de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele fez o mesmo pelos descendentes de Esaú que habitavam em Seir, pois destruiu os horeus para que os descendentes de Esaú se estabelecessem no lugar deles. Os descendentes de Esaú habitam nessa terra até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Algo parecido aconteceu quando os caftoreus de Creta invadiram e destruíram os aveus, que habitavam em povoados na região de Gaza.)</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Então o SENHOR disse: ‘Mexam-se! Atravessem o vale de Arnom. Vejam, eu lhes entregarei o amorreu Seom, rei de Hesbom, e lhes darei a terra dele. Ataquem-no e comecem a tomar posse daquele território.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A partir de hoje, farei os povos de toda a terra se encherem de medo por sua causa. Quando ouvirem relatos a seu respeito, tremerão de angústia e pavor’.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Do deserto de Quedemote, enviei embaixadores ao rei Seom de Hesbom com a seguinte proposta de paz:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>‘Deixe-nos atravessar seu território. Ficaremos na estrada principal e não nos desviaremos nem para um lado nem para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Venda-nos alimentos para comermos e água para bebermos, e pagaremos por tudo. Queremos apenas permissão para passar por seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os descendentes de Esaú, que habitam em Seir, nos permitiram passar pelo território deles, como também fizeram os moabitas, que habitam na região de Ar. Deixe-nos passar até atravessarmos o Jordão e entrarmos na terra que o SENHOR, nosso Deus, nos dá’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas Seom, rei de Hesbom, não nos permitiu passar, pois o SENHOR, seu Deus, endureceu-lhe o coração e o tornou hostil, a fim de entregá-lo em nossas mãos, como de fato aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Então o SENHOR me disse: ‘Veja, eu lhes entrego o rei Seom e seu território. Agora, comecem a conquistar sua terra e a tomar posse dela’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Então o rei Seom declarou guerra contra nós e mobilizou todas as suas tropas em Jaza.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o SENHOR, nosso Deus, o entregou a nós, e matamos a ele, seus filhos e todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Conquistamos todas as suas cidades e as destruímos completamente. Matamos homens, mulheres e crianças. Não poupamos ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tomamos como despojo todos os animais e todos os objetos de valor das cidades que conquistamos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Também conquistamos Aroer, à beira do vale de Arnom, além da cidade no vale e toda a região até Gileade. Nenhuma cidade tinha muralhas fortes o suficiente para nos deter, pois o SENHOR, nosso Deus, nos entregou tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Evitamos, porém, a terra dos amonitas, ao longo do rio Jaboque, e as cidades da região montanhosa, ou seja, todos os lugares que o SENHOR, nosso Deus, havia ordenado que deixássemos em paz.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Em seguida, voltamos e nos dirigimos à terra de Basã, onde o rei Ogue e todo o seu exército nos atacaram em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o SENHOR me disse: ‘Não tenha medo, pois eu lhe dei vitória sobre Ogue e todo o seu exército, e lhe darei toda a terra dele. Trate-o como você tratou Seom, rei dos amorreus, que vivia em Hesbom’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Então o SENHOR, nosso Deus, entregou em nossas mãos o rei Ogue e todo o seu povo. Nós os aniquilamos, de modo que não restaram sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Conquistamos todas as sessenta cidades deles, a região inteira de Argobe, no reino de Basã. Não deixamos de tomar uma cidade sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eram todas fortificadas com muralhas altas e portões com trancas. Na mesma ocasião, também conquistamos muitos outros povoados sem muros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Destruímos completamente o reino de Ogue, como havíamos destruído Seom, rei de Hesbom. Exterminamos todo o povo das cidades que conquistamos, tanto homens como mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ficamos, porém, com todos os animais e levamos os despojos das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Assim, tomamos o território dos dois reis amorreus a leste do rio Jordão, desde o vale de Arnom até o monte Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Os sidônios chamam o monte Hermom de Siriom, enquanto os amorreus o chamam de Senir.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A essa altura, havíamos conquistado todas as cidades do planalto e todo o território de Gileade e Basã, até as cidades de Salcá e Edrei, que faziam parte do reino de Ogue, em Basã.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(O rei Ogue de Basã foi o último sobrevivente dos refains. Sua cama era feita de ferro e media mais de quatro metros de comprimento e quase dois metros de largura. Ainda hoje é possível vê-la na cidade amonita de Rabá.)</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quando tomamos posse da terra, dei às tribos de Rúben e Gade o território para além de Aroer, ao longo do vale de Arnom, e também metade do território de Gileade com suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, entreguei o restante de Gileade e toda a Basã, o antigo reino de Ogue, à meia tribo de Manassés. (Toda essa região de Argobe, em Basã, era conhecida como a terra dos refains.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jair, um dos descendentes da tribo de Manassés, conquistou toda a região de Argobe, em Basã, até a fronteira com os gesuritas e maacatitas. Jair deu à região seu próprio nome, Cidades de Jair, pelo qual ela é conhecida até hoje.)</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dei Gileade ao clã de Maquir,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas também dei parte de Gileade às tribos de Rúben e Gade. A região que lhes entreguei se estende desde a metade do vale de Arnom, ao sul, até o rio Jaboque, na fronteira amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles também receberam o vale do Jordão, desde o mar da Galileia até o mar Morto, tendo o Jordão como limite a oeste e, a leste, as encostas do monte Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Naquela ocasião, dei a seguinte ordem às tribos que habitariam a leste do Jordão: ‘Embora o SENHOR, seu Deus, lhes tenha dado esta terra como propriedade, todos os seus homens aptos à guerra devem atravessar o Jordão à frente de seus parentes israelitas, armados e prontos para ajudá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Suas esposas, filhos e rebanhos numerosos ficarão nas cidades que já lhes dei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o SENHOR tiver dado segurança aos demais israelitas, como deu a vocês, e quando eles tiverem tomado posse da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá do outro lado do Jordão, então vocês poderão voltar para esta terra que lhes dei’.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naquela ocasião, dei a Josué a seguinte ordem: ‘Você viu com os próprios olhos tudo que o SENHOR, seu Deus, fez a esses dois reis. Ele fará o mesmo a todos os reinos do lado oeste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tenham medo dessas nações, pois o SENHOR, seu Deus, lutará por vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Também naquela ocasião, supliquei ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Ó SENHOR Soberano, tu apenas começaste a mostrar a este teu servo a tua grandeza e a força da tua mão. Existe algum deus no céu ou na terra capaz de realizar obras tão grandiosas e poderosas como as que tu realizas?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por favor, peço que me deixes atravessar o Jordão para ver a boa terra do outro lado do rio, a bela região montanhosa e o Líbano’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas o SENHOR estava irado comigo por causa de vocês e não me atendeu. ‘Basta!’, declarou ele. ‘Não toque mais nesse assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Suba ao topo do monte Pisga e contemple a terra em todas as direções. Olhe bem, pois você não atravessará o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Encarregue Josué dessa tarefa, encoraje-o e fortaleça-o, pois ele conduzirá o povo para o outro lado do Jordão. Ele lhes dará como herança toda a terra que você está vendo.’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, ficamos no vale junto a Bete-Peor.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, Israel, ouça com atenção estes decretos e estatutos que lhe ensinarei. Cumpram-nos para que vocês vivam, entrem na terra que o SENHOR, o Deus de seus antepassados, lhes dá e tomem posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não acrescentem coisa alguma às ordens que eu lhes dou, nem tirem coisa alguma delas. Simplesmente obedeçam aos mandamentos do SENHOR, seu Deus, que eu lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vocês viram com os próprios olhos o que o SENHOR fez no incidente em Baal-Peor. Ali, o SENHOR, seu Deus, destruiu todos aqueles que adoraram Baal, o deus de Peor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas vocês, que foram fiéis ao SENHOR, seu Deus, estão hoje todos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vejam, agora eu lhes ensino estes decretos e estatutos conforme me ordenou o SENHOR, meu Deus, para que vocês os cumpram na terra em que estão prestes a entrar para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Obedeçam-lhes por completo, e assim demonstrarão sabedoria e inteligência às nações vizinhas. Quando elas ouvirem estes decretos, exclamarão: ‘Como é sábio e prudente o povo dessa grande nação!’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois que grande nação tem um deus tão próximo de si como o SENHOR, nosso Deus, está próximo de nós sempre que o invocamos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E que grande nação tem decretos e estatutos tão justos quanto este conjunto de leis que hoje lhes dou?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Fiquem muito atentos! Cuidem para que não se esqueçam daquilo que viram com os próprios olhos. Não deixem que essas lembranças se apaguem de sua memória enquanto viverem. Passem-nas adiante a seus filhos e netos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca se esqueçam do dia em que estiveram diante do SENHOR, seu Deus, no monte Sinai, onde o SENHOR me disse: ‘Convoque o povo para que se apresente diante de mim, e eu os instruirei pessoalmente. Eles aprenderão a me temer enquanto viverem e ensinarão seus filhos a também me temer’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vocês se aproximaram e ficaram ao pé do monte, enquanto o monte ardia em chamas que subiam até o céu. Ao mesmo tempo, o monte foi envolvido por nuvens negras e densa escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR lhes falou do meio do fogo. Vocês ouviram o som de suas palavras, mas não viram sua forma; havia apenas uma voz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele proclamou sua aliança, os dez mandamentos. Gravou-os em duas tábuas de pedra e ordenou que os cumprissem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi naquela ocasião que o SENHOR me ordenou que lhes ensinasse seus decretos e estatutos, para que vocês os cumprissem na terra em que estão prestes a entrar para tomar posse dela.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Tenham muito cuidado! No dia em que o SENHOR lhes falou do meio do fogo no monte Sinai, vocês não viram forma alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, não se corrompam fazendo ídolos de qualquer forma, seja de homem ou de mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de animal terrestre, de ave no céu,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de animal que rasteja pelo chão ou de peixe das profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, quando olharem para o céu e virem o sol, a lua e as estrelas, todo o exército do céu, não caiam na tentação de prostrar-se diante deles e adorá-los. O SENHOR, seu Deus, os deu a todos os povos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembrem-se de que o SENHOR os libertou do Egito, uma fornalha de fundir ferro, para torná-los seu povo e sua propriedade especial, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E, no entanto, o SENHOR se irou contra mim por causa de vocês. Jurou que eu não atravessaria o rio Jordão para entrar na boa terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês atravessarão o Jordão e tomarão posse dessa boa terra, mas eu não. Morrerei aqui, deste lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, tenham cuidado para não se esquecerem da aliança que o SENHOR, seu Deus, fez com vocês. Não façam ídolos de qualquer aparência ou forma, pois o SENHOR, seu Deus, proibiu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, é fogo devorador; é Deus zeloso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“No futuro, quando vocês tiverem filhos e netos e já estiverem habitando na terra há muito tempo, não se corrompam fazendo ídolos de qualquer forma. Isso é mau aos olhos do SENHOR, seu Deus, e provocará sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Hoje, apelo para o céu e para a terra como testemunhas contra vocês. Se quebrarem a aliança, desaparecerão rapidamente da terra da qual tomarão posse depois de atravessar o Jordão. Habitarão ali por pouco tempo e depois serão totalmente destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR os dispersará entre as nações, onde apenas alguns de vocês sobreviverão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lá, em terra estrangeira, adorarão deuses de madeira e pedra, feitos por mãos humanas, deuses que não podem ver, nem ouvir, nem comer, nem cheirar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De lá, porém, vocês buscarão o SENHOR, seu Deus, outra vez. E, se o buscarem de todo o coração e de toda a alma, o encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“No futuro distante, quando estiverem sofrendo todas essas coisas, finalmente voltarão para o SENHOR, seu Deus, e ouvirão o que ele lhes diz.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois o SENHOR, seu Deus, é Deus misericordioso; não os abandonará nem os destruirá, nem se esquecerá da aliança solene que fez com seus antepassados.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Investiguem toda a história, desde o dia em que Deus criou os seres humanos sobre a terra até agora, e procurem desde uma extremidade do céu até a outra. Alguma vez se viu ou ouviu coisa tão grandiosa como esta?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Algum outro povo ouviu a voz de Deus falar do meio do fogo, como vocês ouviram, e sobreviveu?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Algum outro deus já tentou tirar uma nação do meio de outra nação e tomá-la para si com provas, sinais, maravilhas, guerra, mão forte, braço poderoso e atos temíveis? E, no entanto, foi isso que o SENHOR, seu Deus, fez por vocês no Egito, bem diante de seus olhos!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Ele lhes mostrou todas essas coisas para que vocês soubessem que o SENHOR é Deus, e não há outro além dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Permitiu que vocês ouvissem sua voz que vinha do céu para instruí-los e permitiu que vissem seu grande fogo na terra para falar-lhes do meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque amou seus antepassados, ele escolheu abençoar vocês, os descendentes, e ele mesmo os tirou do Egito com grande poder.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele expulsou nações muito maiores e mais poderosas que vocês para estabelecê-los na terra delas e entregá-la a vocês como herança, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Portanto, reconheçam este fato e guardem-no firmemente na memória: O SENHOR é Deus nos céus e na terra, e não há outro além dele.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se obedecerem a todos os decretos e mandamentos que hoje lhes dou, tudo irá bem com vocês e seus filhos, e vocês terão vida longa na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Moisés separou três cidades de refúgio do lado leste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim, alguém que tivesse matado outra pessoa acidentalmente, sem hostilidade anterior, poderia fugir para uma dessas cidades e viver em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Estas eram as cidades: Bezer, no planalto do deserto, para a tribo de Rúben; Ramote, em Gileade, para a tribo de Gade; Golã, em Basã, para a tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esta é a lei que Moisés apresentou ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estes são os preceitos, decretos e estatutos que Moisés deu aos israelitas quando saíram do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>enquanto estavam acampados no vale junto a Bete-Peor, do lado leste do Jordão. (Em outros tempos, os amorreus ocuparam essa terra durante o reinado de Seom, que vivia em Hesbom. Mas, quando saíram do Egito, Moisés e os israelitas aniquilaram esse rei e seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Os israelitas tomaram posse do território de Seom e do território de Ogue, rei de Basã, os dois reis dos amorreus que viviam a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Conquistaram toda a região, desde Aroer, na beira do vale de Arnom, até o monte Siriom, também chamado de Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Conquistaram também a margem leste do rio Jordão até o mar Morto, ao sul, abaixo das encostas do monte Pisga.)</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés reuniu todo o povo de Israel e disse: “Ouça com atenção, Israel! Ouça os decretos e estatutos que hoje lhes dou, para que os aprendam e os cumpram cuidadosamente!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O SENHOR, nosso Deus, fez uma aliança conosco no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não foi com nossos antepassados que o SENHOR fez essa aliança, mas com todos nós que hoje estamos vivos aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No monte, o SENHOR falou com vocês face a face do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu servi de intermediário entre o SENHOR e vocês, pois vocês tiveram medo do fogo e não quiseram se aproximar do monte. Ele falou comigo, e eu lhes transmiti suas palavras. Foi isto que ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu sou o SENHOR, seu Deus, que o libertou da terra do Egito, onde você era escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não tenha outros deuses além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não faça para si espécie alguma de ídolo ou imagens de qualquer coisa no céu, na terra ou no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se curve diante deles nem os adore, pois eu, o SENHOR, seu Deus, sou um Deus zeloso. Trago as consequências do pecado dos pais sobre os filhos até a terceira e quarta geração dos que me rejeitam,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas demonstro amor por até mil gerações dos que me amam e obedecem a meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não use o nome do SENHOR, seu Deus, de forma indevida. O SENHOR não deixará impune quem usar o nome dele de forma indevida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Lembre-se de guardar o sábado, fazendo dele um dia consagrado, conforme o SENHOR, seu Deus, lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você tem seis dias na semana para fazer os trabalhos habituais,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas o sétimo dia é o sábado do SENHOR, seu Deus. Nesse dia, ninguém em sua casa fará trabalho algum: nem você, nem seus filhos e filhas, nem seus servos e servas, nem seus bois, jumentos e outros animais, nem os estrangeiros que vivem entre vocês. Todos os seus servos e servas devem descansar como você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembre-se de que você era escravo no Egito, e o SENHOR, seu Deus, o tirou de lá com mão forte e braço poderoso. Por isso, o SENHOR, seu Deus, ordenou que você guarde o sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Honre seu pai e sua mãe, como o SENHOR, seu Deus, lhe ordenou. Assim você terá vida longa e plena na terra que o SENHOR, seu Deus, lhe dá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não mate.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não cometa adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não roube.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não dê falso testemunho contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não cobice a mulher do seu próximo, nem sua casa, nem sua terra, nem seus servos ou servas, nem seu boi ou jumento, nem qualquer outra coisa que lhe pertença.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O SENHOR dirigiu essas palavras a toda a comunidade reunida ao pé do monte. Falou em alta voz, do meio do fogo, cercado de nuvens e densa escuridão. Foi tudo que ele disse naquela ocasião. Escreveu suas palavras em duas tábuas de pedra e as entregou a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quando vocês ouviram a voz que vinha do meio da escuridão, enquanto o monte ardia em chamas, todos os líderes e autoridades de suas tribos se aproximaram de mim</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e disseram: ‘O SENHOR, nosso Deus, nos mostrou sua glória e grandeza, e ouvimos sua voz do meio do fogo. Hoje vimos que Deus fala com os seres humanos e, no entanto, ainda estamos vivos!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas por que colocaríamos a vida em risco outra vez? Se o SENHOR, nosso Deus, falar conosco novamente, sem dúvida morreremos e seremos devorados por seu fogo temível.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pode alguém ouvir a voz do Deus vivo falando do meio do fogo, como nós ouvimos, e sobreviver?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aproxime-se você, Moisés, e ouça o que diz o SENHOR, nosso Deus. Depois, volte e diga-nos tudo que o SENHOR, nosso Deus, lhe disser. Nós ouviremos e obedeceremos’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“O SENHOR atendeu ao pedido que vocês me fizeram e disse: ‘Ouvi o que os israelitas lhe disseram, e eles estão certos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como seria bom se o coração deles fosse sempre assim, se estivessem dispostos a me temer e a obedecer a todos os meus mandamentos! Tudo iria bem com eles e seus descendentes para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora, vá e diga a eles: ‘Voltem às suas tendas’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Você, porém, ficará aqui comigo, para que eu lhe dê todos os meus mandamentos, decretos e estatutos. Você os ensinará aos israelitas para que os cumpram na terra que eu lhes dou para conquistarem”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Moisés disse ao povo: “Tenham o cuidado de obedecer a todos os mandamentos do SENHOR, seu Deus, não se desviando deles em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Permaneçam no caminho que o SENHOR, seu Deus, ordenou que seguissem. Assim, terão vida longa e plena na terra que em breve vocês possuirão”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estes são os mandamentos, os decretos e os estatutos que o SENHOR, seu Deus, me encarregou de lhes ensinar. Não deixem de cumpri-los na terra que em breve vocês possuirão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês, seus filhos e netos temerão o SENHOR, seu Deus, enquanto viverem. Se obedecerem a todos os seus decretos e mandamentos, desfrutarão de vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouça com atenção, Israel, e tenha o cuidado de obedecer. Então tudo irá bem com vocês e terão muitos filhos na terra que produz leite e mel com fartura, exatamente como lhes prometeu o SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ouça, ó Israel! O SENHOR, nosso Deus, o SENHOR é único!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ame o SENHOR, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma e de toda a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Guarde sempre no coração as palavras que hoje eu lhe dou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Repita-as com frequência a seus filhos. Converse a respeito delas quando estiver em casa e quando estiver caminhando, quando se deitar e quando se levantar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amarre-as às mãos e prenda-as à testa como lembrança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escreva-as nos batentes das portas de sua casa e em seus portões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Em breve, o SENHOR, seu Deus, os conduzirá à terra que ele jurou dar a seus antepassados Abraão, Isaque e Jacó. É uma terra com cidades grandes e prósperas que vocês não construíram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As casas estarão cheias de bens que vocês não produziram. Vocês tirarão água de cisternas que não cavaram, e comerão os frutos de vinhedos e oliveiras que não plantaram. Quando tiverem comido até se fartarem nessa terra,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>cuidem para não se esquecerem do SENHOR, que os libertou da escravidão na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temam o SENHOR, seu Deus, e sirvam a ele. Quando fizerem um juramento, jurem somente pelo nome dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não sigam nenhum dos deuses das nações vizinhas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois o SENHOR, seu Deus, que vive entre vocês, é Deus zeloso. Se o fizerem, a ira do SENHOR, seu Deus, se acenderá contra vocês, e ele os eliminará da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não ponham à prova o SENHOR, seu Deus, como fizeram quando se queixaram em Massá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Obedeçam cuidadosamente aos mandamentos do SENHOR, seu Deus, bem como a todos os preceitos e decretos que ele lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Façam o que é certo e bom aos olhos do SENHOR, para que tudo vá bem com vocês e tomem posse da boa terra em que vão entrar, a terra que o SENHOR prometeu sob juramento a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês expulsarão todos os inimigos que vivem nela, como o SENHOR disse que fariam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“No futuro, seus filhos lhes perguntarão: ‘O que significam estes preceitos, decretos e estatutos que o SENHOR, nosso Deus, lhes deu?’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Então vocês lhes dirão: ‘Éramos escravos do faraó no Egito, mas o SENHOR nos tirou de lá com sua mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR realizou sinais e maravilhas diante de nossos olhos e enviou castigos terríveis sobre o Egito, o faraó e todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele nos tirou do Egito para nos dar esta terra que ele havia prometido sob juramento a nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o SENHOR ordenou que cumpramos todos estes decretos e temamos o SENHOR, nosso Deus, para que ele sempre nos abençoe e preserve nossa vida, como tem feito até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois a nossa justiça estará em obedecermos cuidadosamente aos mandamentos que o SENHOR, nosso Deus, nos ordenou’.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando o SENHOR, seu Deus, os fizer entrar na terra que vocês em breve possuirão, ele removerá de diante de vocês muitas nações: os hititas, os girgaseus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. Essas sete nações são mais numerosas e mais poderosas que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o SENHOR, seu Deus, entregá-las em suas mãos e vocês as conquistarem, destruam-nas completamente. Não façam tratados nem tenham pena delas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não se unam a elas por meio de casamentos. Não deem suas filhas em casamento aos filhos delas, nem tomem as filhas delas como esposas para seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois farão seus filhos se afastarem de mim para adorar outros deuses. Então a ira do SENHOR arderá contra vocês e os destruirá rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, façam o seguinte: quebrem seus altares idólatras e despedacem suas colunas sagradas. Cortem os postes de Aserá e queimem seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês são um povo santo que pertence ao SENHOR, seu Deus. Dentre todos os povos da terra, o SENHOR, seu Deus, os escolheu para serem sua propriedade especial.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O SENHOR não se afeiçoou a vocês nem os escolheu por serem mais numerosos que outras nações, pois vocês eram a menor de todas as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antes, foi simplesmente porque o SENHOR os amou e foi fiel ao juramento que fez a seus antepassados. Por isso o SENHOR os libertou com mão forte da escravidão e da opressão do faraó, rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Reconheçam, portanto, que o SENHOR, seu Deus, é, de fato, Deus. Ele é o Deus fiel que cumpre por mil gerações sua aliança de amor com todos que o amam e obedecem a seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não hesita, porém, em castigar e destruir aqueles que o rejeitam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, obedeçam a todos estes mandamentos, decretos e estatutos e decretos que hoje lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se vocês guardarem estes estatutos e os cumprirem com cuidado, o SENHOR, seu Deus, cumprirá sua aliança de amor com vocês, como prometeu sob juramento a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele os amará, os abençoará e os fará crescer, tornando férteis seus filhos, sua terra e seus animais. Quando chegarem à terra que ele jurou dar a seus antepassados, vocês terão produção farta de cereais, vinho novo e azeite, e também grandes rebanhos de bois e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês serão mais abençoados que todas as nações da terra. Nenhum de seus homens ou mulheres será estéril, e todos os seus animais darão cria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR os protegerá de toda enfermidade. Não permitirá que sofram as doenças terríveis que conheceram no Egito; em vez disso, ele as enviará sobre todos os seus inimigos!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Destruam todas as nações que o SENHOR, seu Deus, lhes entregar. Não tenham pena delas nem adorem seus deuses, pois isso seria uma armadilha para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Talvez vocês se perguntem: ‘Como poderemos conquistar essas nações que são muito mais numerosas que nós?’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não tenham medo delas! Lembrem-se apenas daquilo que o SENHOR, seu Deus, fez ao faraó e a toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lembrem-se das grandes demonstrações de poder que o SENHOR, seu Deus, enviou contra eles. Vocês viram com os próprios olhos! E lembrem-se dos sinais e maravilhas, da mão forte e do braço poderoso com os quais ele os tirou do Egito. O SENHOR, seu Deus, usará esse mesmo poder contra todos os povos que vocês temem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, o SENHOR, seu Deus, enviará terror para expulsar os poucos sobreviventes que ainda estiverem escondidos de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não tenham medo dessas nações, pois o SENHOR, seu Deus, está entre vocês, e é Deus grande e temível.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, expulsará essas nações de diante de vocês, pouco a pouco. Vocês não as eliminarão de uma vez, pois, se assim fosse, os animais selvagens se multiplicariam rápido demais e os ameaçariam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o SENHOR, seu Deus, as entregará a vocês. Ele as lançará em total confusão, até que sejam destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entregará os reis dessas nações em suas mãos, e vocês apagarão o nome deles da face da terra. Ninguém poderá lhes resistir, e vocês destruirão a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Queimem os ídolos das nações no fogo e não cobicem a prata nem o ouro que os revestem. Não tomem nenhum desses metais para si, pois isso seria uma armadilha para vocês; é algo detestável para o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não levem para dentro de suas casas objeto algum que seja detestável, pois, como eles, vocês serão destruídos. Considerem essas coisas absolutamente detestáveis, pois estão separadas para a destruição.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Obedeçam cuidadosamente a todos os mandamentos que hoje lhes dou. Assim, vocês viverão e se multiplicarão, e entrarão e tomarão posse da terra que o SENHOR jurou dar a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Lembrem-se de como o SENHOR, seu Deus, os guiou pelo deserto estes quarenta anos, humilhando-os e pondo à prova seu caráter, para ver se vocês obedeceriam ou não a seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sim, ele os humilhou, permitindo que tivessem fome. Em seguida, ele os sustentou com maná, um alimento que nem vocês nem seus antepassados conheciam, a fim de lhes ensinar que as pessoas não vivem só de pão, mas de toda palavra que vem da boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao longo de todos estes quarenta anos, suas roupas não se gastaram e seus pés não incharam nem criaram bolhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pensem nisto: assim como o pai disciplina o filho, também o SENHOR, seu Deus, disciplina vocês para o seu próprio bem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, obedeçam aos mandamentos do SENHOR, seu Deus, andando em seus caminhos e temendo a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o SENHOR, seu Deus, está levando vocês para uma terra boa, com riachos e tanques de água, com fontes que jorram nos vales e colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É uma terra de trigo e cevada, com vinhedos, figueiras e romãzeiras, com azeite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É uma terra onde há muito alimento e não falta coisa alguma. É uma terra onde há ferro nas rochas e cobre em grande quantidade nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando tiverem comido até se saciarem, lembrem-se de louvar o SENHOR, seu Deus, pela boa terra que ele lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Tenham cuidado para que, em meio à fartura, não se esqueçam do SENHOR, seu Deus, e desobedeçam aos mandamentos, estatutos e decretos que hoje lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ficarem satisfeitos e forem prósperos, quando tiverem construído belas casas onde morar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e quando seus rebanhos tiverem se tornado numerosos e sua prata e seu ouro tiverem se multiplicado junto com todos os seus bens, tenham cuidado!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não se tornem orgulhosos e não se esqueçam do SENHOR, seu Deus, que os libertou da escravidão na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele os guiou pelo deserto imenso e assustador, cheio de serpentes venenosas e escorpiões, uma terra quente e seca. Ele lhes deu água da rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sustentou-os no deserto com maná, alimento que seus antepassados não conheciam, para humilhá-los e prová-los para o seu próprio bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez tudo isso para que vocês jamais viessem a pensar: ‘Conquistei toda esta riqueza com minha própria força e capacidade’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lembrem-se do SENHOR, seu Deus. É ele que lhes dá força para serem bem-sucedidos, a fim de confirmar a aliança solene que fez com seus antepassados, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Uma coisa, porém, eu lhes garanto: se vocês se esquecerem do SENHOR, seu Deus, e seguirem outros deuses, adorando-os e curvando-se diante deles, certamente serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim como o SENHOR destruiu outras nações em seu caminho, vocês também serão destruídos caso se recusem a obedecer ao SENHOR, seu Deus.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouça, ó Israel! Hoje você atravessará o rio Jordão para ocupar a terra que pertence a nações muito maiores e mais poderosas que você, povos que vivem em cidades com muralhas que chegam até o céu!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seus habitantes são fortes e altos, descendentes dos famosos enaquins. Você já ouviu o ditado: ‘Quem é capaz de resistir aos enaquins?’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esteja certo, porém, que hoje o SENHOR, seu Deus, vai adiante de você como fogo devorador. Ele os derrotará e os humilhará diante de você, para que você os expulse e os destrua rapidamente, como o SENHOR prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Depois que o SENHOR, seu Deus, tiver feito isso por você, não diga em seu coração: ‘O SENHOR me deu esta terra porque sou justo’. Não! É por causa da perversidade das outras nações que ele as expulsa de diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você não está prestes a tomar posse da terra deles porque é justo ou íntegro. O SENHOR, seu Deus, expulsará essas nações de diante de você somente por causa da perversidade delas, e para cumprir o juramento que fez a seus antepassados Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reconheça, portanto, que o SENHOR, seu Deus, não lhe dá essa boa terra como propriedade porque você é justo, pois não é. Na verdade, você é um povo teimoso.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Lembrem-se, e jamais se esqueçam, de como vocês provocaram a ira do SENHOR, seu Deus, no deserto. Desde o dia em que saíram do Egito até agora, vocês têm se rebelado contra o SENHOR constantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até mesmo no monte Sinai, tanto provocaram a ira do SENHOR que ele esteve a ponto de destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isso aconteceu quando eu estava no monte, recebendo as tábuas de pedra gravadas com os termos da aliança que o SENHOR tinha feito com vocês. Passei quarenta dias e quarenta noites ali e, durante todo esse tempo, não comi nem bebi coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR me deu as duas tábuas nas quais gravou com seu próprio dedo todas as palavras que lhes tinha proclamado do meio do fogo quando estavam reunidos ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Passados os quarenta dias e quarenta noites, o SENHOR me entregou as duas tábuas de pedra gravadas com os termos da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR me disse: ‘Levante-se! Desça agora mesmo, pois o povo que você tirou do Egito se corrompeu. Como se desviaram depressa do caminho que eu lhes havia ordenado! Derreteram metal e fizeram um ídolo para si!’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“O SENHOR também me disse: ‘Vi como este povo é teimoso e rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fique de lado, e eu os destruirei e apagarei o nome deles de debaixo do céu. Depois, farei de você e de seus descendentes uma nação mais poderosa e mais numerosa que eles’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Então, enquanto o monte ardia em chamas, virei-me e comecei a descer, levando nas mãos as duas tábuas de pedra gravadas com os termos da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando olhei para baixo, vi que vocês haviam pecado contra o SENHOR, seu Deus. Tinham derretido metal e feito para si um ídolo em forma de bezerro. Como se desviaram depressa do caminho que o SENHOR lhes havia ordenado!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então peguei as duas tábuas de pedra e as joguei no chão, despedaçando-as diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Em seguida, como havia feito antes, prostrei-me diante do SENHOR durante quarenta dias e quarenta noites. Não comi nem bebi coisa alguma por causa do grande pecado que vocês haviam cometido ao fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, provocando sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tive muito medo por causa da ira ardente do SENHOR, que ameaçava destruir vocês. Mais uma vez, porém, o SENHOR me ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR estava tão irado com Arão que também queria destruí-lo, mas eu também orei em favor de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tomei o pecado de vocês, o bezerro que haviam feito, o derreti no fogo e o moí até virar pó fino. Em seguida, joguei o pó no riacho que desce do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Vocês também provocaram a ira do SENHOR em Taberá, em Massá e em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, em Cades-Barneia, o SENHOR deu a seguinte ordem: ‘Subam e tomem posse da terra que eu lhes dei’. Mas vocês se rebelaram contra a ordem do SENHOR, seu Deus, e não confiaram nele nem lhe obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sim, vocês têm se rebelado contra o SENHOR desde que os conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Prostrei-me diante do SENHOR durante quarenta dias e quarenta noites, porque o SENHOR tinha dito que os destruiria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Orei ao SENHOR e disse: ‘Ó Soberano SENHOR, não os destrua! Eles são o teu povo, a tua propriedade especial, a quem resgataste do Egito com teu grande poder e tua forte mão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Peço que te lembres dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó, e não leves em conta a teimosia, a perversidade e o pecado deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se o destruíres, os egípcios dirão: ‘Eles morreram porque o SENHOR não foi capaz de levá-los à terra que tinha prometido lhes dar’. Ou talvez digam: ‘Ele os destruiu porque os odiava; levou-os ao deserto de propósito para matá-los’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No entanto, eles são o teu povo e a tua propriedade especial, que tiraste do Egito com tua grande força e teu braço poderoso’.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquela ocasião, o SENHOR me disse: ‘Corte duas tábuas de pedra, como as anteriores. Faça também uma arca de madeira e suba ao monte para encontrar-se comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e eu escreverei nas tábuas as mesmas palavras que estavam nas anteriores, aquelas que você despedaçou. Em seguida, coloque as tábuas na arca’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Fiz, portanto, a arca de madeira de acácia e cortei duas tábuas de pedra, como as anteriores. Subi ao monte levando as tábuas na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mais uma vez, o SENHOR escreveu os dez mandamentos nas tábuas e as entregou a mim. Eram as mesmas palavras que o SENHOR lhes tinha proclamado do meio do fogo no dia em que vocês se reuniram ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então virei-me, desci o monte e coloquei as tábuas na arca da aliança que eu tinha feito. As tábuas ainda estão dentro da arca, conforme o SENHOR me ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Os israelitas saíram dos poços do povo de Jacã e viajaram para Moserá, onde Arão morreu e foi sepultado. Eleazar, seu filho, serviu como sacerdote em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, viajaram para Gudgodá e, de lá, para Jotbatá, terra com muitos ribeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela ocasião, o SENHOR separou a tribo de Levi para carregar a arca da aliança do SENHOR e para estar diante do SENHOR, a fim de servi-lo e de pronunciar bênçãos em seu nome. Essas são suas responsabilidades até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso os levitas não têm porção alguma de terra como herança entre seus irmãos israelitas. O próprio SENHOR é sua herança, conforme o SENHOR, seu Deus, lhes prometeu.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quanto a mim, fiquei no monte, na presença do SENHOR, quarenta dias e quarenta noites, como da primeira vez. E, também dessa vez, o SENHOR ouviu minhas súplicas e concordou em não destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR me disse: ‘Levante-se, siga viagem e guie o povo, para que entrem e tomem posse da terra que jurei dar a seus antepassados’.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Agora, Israel, o que o SENHOR, seu Deus, requer de você? Somente que você tema o SENHOR, seu Deus, que viva de maneira agradável a ele e que ame e sirva o SENHOR, seu Deus, de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Obedeça sempre aos mandamentos e decretos do SENHOR que hoje lhe dou para o seu próprio bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Veja, os mais altos céus e a terra, e tudo que nela há, pertencem ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, no entanto, o SENHOR escolheu seus antepassados para amá-los, e escolheu vocês, descendentes deles, dentre todas as nações, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, submetam-se a ele de coração e deixem de ser teimosos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Pois o SENHOR, seu Deus, é Deus dos deuses e Senhor dos senhores. É o grande Deus, o Deus poderoso e temível, que não mostra parcialidade e não aceita subornos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele faz justiça aos órfãos e às viúvas. Ama os estrangeiros que vivem entre vocês e lhes dá alimento e roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, amem também os estrangeiros, pois, em outros tempos, vocês foram estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Temam o SENHOR, seu Deus, sirvam-no e apeguem-se a ele. Quando fizerem juramentos, jurem somente pelo nome dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Somente ele é seu Deus, o único digno de seu louvor, aquele que, por vocês, fez os milagres poderosos que vocês viram com os próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando seus antepassados desceram até o Egito, eram apenas setenta pessoas. Agora, porém, o SENHOR, seu Deus, os tornou tão numerosos quanto as estrelas do céu!”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Amem o SENHOR, seu Deus, e obedeçam sempre ao que ele exige: seus estatutos, decretos e mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Lembrem-se de que hoje não falo a seus filhos, que nunca experimentaram a disciplina do SENHOR, seu Deus, nem viram a grandeza, a mão forte e o seu braço poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles não viram os sinais e os atos poderosos que ele realizou no Egito contra o faraó e toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não viram o que ele fez aos exércitos dos egípcios e a seus cavalos e carros de guerra, como ele os afogou no mar Vermelho enquanto perseguiam vocês. Ele os destruiu e até hoje não se recuperaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Seus filhos não viram como o SENHOR cuidou de vocês no deserto até chegarem aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não viram o que ele fez a Datã e Abirão (filhos de Eliabe, descendente de Rúben) quando a terra abriu a boca no acampamento israelita e os engoliu, junto com suas famílias, tendas e todos os seres vivos que pertenciam a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês, porém, viram com os próprios olhos que o SENHOR realizou todos esses atos poderosos!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Portanto, obedeçam a todos os mandamentos que hoje lhes dou, para que tenham forças para avançar e conquistar a terra da qual estão prestes a tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se obedecerem, terão vida longa na terra que o SENHOR jurou dar a seus antepassados e a vocês, os descendentes deles, uma terra que produz leite e mel com fartura!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a terra em que vocês estão prestes a entrar para tomar posse não é como a terra do Egito, de onde vocês vieram e onde plantavam as sementes e faziam valas de irrigação com o pé, como numa horta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A terra da qual em breve tomarão posse é uma terra de montes e vales, com chuva em grande quantidade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>terra da qual o SENHOR, seu Deus, cuida continuamente, todo o ano!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se obedecerem fielmente aos mandamentos que hoje lhes dou, e se amarem o SENHOR, seu Deus, e servirem a ele de todo o seu coração e de toda a sua alma,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ele mandará as chuvas na estação apropriada, as chuvas de outono e de primavera, para que vocês juntem suas colheitas de cereais e produzam vinho novo e azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele dará bons pastos para seus animais, e vocês terão alimento com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mas tenham cuidado! Não deixem seu coração ser enganado, levando-os a afastar-se do SENHOR e a adorar outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o fizerem, a ira do SENHOR se acenderá contra vocês. Ele fechará o céu e reterá a chuva, e a terra não produzirá suas colheitas. Em pouco tempo, vocês serão removidos da boa terra que o SENHOR lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Gravem estas minhas palavras no coração e na mente. Amarrem-nas às mãos e prendam-nas à testa como lembrança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensinem-nas a seus filhos. Conversem a respeito delas quando estiverem em casa e quando estiverem caminhando, quando se deitarem e quando se levantarem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Escrevam-nas nos batentes das portas de suas casas e em seus portões,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que, enquanto o céu permanecer acima da terra, vocês e seus filhos prosperem neste chão que o SENHOR jurou dar a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Obedeçam cuidadosamente a todos os mandamentos que lhes dou. Amem o SENHOR, seu Deus, andando em seus caminhos e apegando-se firmemente a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o SENHOR expulsará todas as nações de diante de vocês e, embora elas sejam muitos maiores e mais fortes, vocês tomarão posse de suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo lugar em que puserem os pés será de vocês. Suas fronteiras se estenderão do deserto, ao sul, até o Líbano, ao norte, e do rio Eufrates, a leste, até o mar Mediterrâneo, a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aonde quer que forem em toda a terra, ninguém será capaz de lhes resistir, pois o SENHOR, seu Deus, fará os povos se apavorarem e temerem vocês, como lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Vejam, hoje lhes dou a escolha entre bênção e maldição!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vocês serão abençoados se obedecerem aos mandamentos do SENHOR, seu Deus, que hoje lhes dou,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mas serão amaldiçoados se rejeitarem os mandamentos do SENHOR, seu Deus, afastando-se de seus caminhos e adorando deuses que vocês não conheciam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Quando o SENHOR, seu Deus, os fizer entrar na terra da qual em breve vocês tomarão posse, pronunciem a bênção no monte Gerizim e a maldição no monte Ebal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(Esses dois montes ficam a oeste do rio Jordão, na terra dos cananeus que vivem no vale do Jordão, perto da cidade de Gilgal, junto aos carvalhos de Moré.)</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês estão prestes a atravessar o rio Jordão para tomar posse da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá. Quando a conquistarem e estiverem vivendo nela,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>tenham o cuidado de cumprir todos os decretos e estatutos que hoje lhes dou.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estes são os decretos e estatutos que vocês devem ter o cuidado de cumprir todos os dias em que viverem na terra que o SENHOR, o Deus de seus antepassados, lhes dá para tomarem posse.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quando expulsarem as nações que vivem ali, destruam todos os lugares em que elas adoram seus deuses: no alto dos montes, nas colinas e debaixo de toda árvore verdejante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Derrubem os altares idólatras e despedacem as colunas sagradas. Queimem os postes de Aserá e quebrem suas imagens esculpidas. Apaguem completamente o nome dos seus deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não adorem o SENHOR, seu Deus, da forma como esses povos pagãos adoram os deuses deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em vez disso, busquem o SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher dentre todas as tribos para habitar e estabelecer seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali vocês apresentarão os holocaustos, os sacrifícios, os dízimos, as ofertas sagradas, as ofertas para cumprir votos, as ofertas voluntárias e as ofertas da primeira cria do gado e dos rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali vocês e seus familiares comerão na presença do SENHOR, seu Deus, e se alegrarão com tudo que realizaram, porque o SENHOR, seu Deus, os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Vocês mudarão sua forma de adorar. Hoje, cada um faz o que bem entende,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois ainda não chegaram ao lugar de descanso, à terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em breve, porém, vocês atravessarão o rio Jordão e se estabelecerão na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá. Quando ele lhes der descanso de todos os inimigos à sua volta e vocês estiverem vivendo em segurança na terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>levem ao lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para habitação do seu nome tudo que eu lhes ordeno: os holocaustos, os sacrifícios, os dízimos, as ofertas sagradas e as ofertas para cumprir um voto que fizeram ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Alegrem-se ali, na presença do SENHOR, seu Deus, com seus filhos e filhas e com seus servos e servas. Lembrem-se de incluir os levitas que vivem em suas cidades, pois eles não receberão porção alguma de terra como herança entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tenham o cuidado de não sacrificar seus holocaustos onde bem entenderem,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas apresentem-nos apenas no lugar que o SENHOR escolher no território de uma das tribos. Ali vocês oferecerão seus holocaustos e farão tudo que lhes ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Contudo, vocês poderão abater animais e comer a carne em qualquer cidade sempre que desejarem. Comam à vontade os animais com os quais o SENHOR, seu Deus, os abençoar. Qualquer pessoa poderá comê-lo, esteja ela cerimonialmente pura ou impura, assim como qualquer um pode comer carne de gazela ou de veado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não comam, porém, o sangue; derramem-no no chão, como se fosse água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não comam em suas cidades o dízimo dos cereais, do vinho novo e do azeite, nem a oferta da primeira cria do gado e dos rebanhos, nem oferta alguma para cumprir votos, nem as ofertas voluntárias, nem as ofertas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comam essas ofertas na presença do SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher. Comam com seus filhos e filhas, com seus servos e servas e com os levitas que vivem em suas cidades. Alegrem-se na presença do SENHOR, seu Deus, em tudo que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E tenham muito cuidado para não deixar de fora os levitas enquanto vocês viverem em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quando o SENHOR, seu Deus, expandir seu território como lhes prometeu, e vocês desejarem comer carne, poderão comer à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para estabelecer seu nome ficar distante de onde moram, vocês poderão abater qualquer um dos animais que o SENHOR lhes deu, do gado ou dos rebanhos de ovelhas, e comer a carne em suas próprias cidades, conforme lhes ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Qualquer pessoa poderá comê-lo, esteja cerimonialmente pura ou impura, assim como qualquer um pode comer carne de gazela ou de veado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas nunca comam o sangue, pois o sangue é a própria vida, e vocês não podem comer carne com o sangue que lhe dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não comam o sangue; derramem-no no chão, como se fosse água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não comam o sangue, para que tudo vá bem com vocês e com seus filhos, pois farão o que é certo aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Levem ao lugar que o SENHOR escolher as ofertas sagradas e as ofertas apresentadas para cumprir um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apresentem a carne e o sangue dos holocaustos no altar do SENHOR, seu Deus. O sangue dos outros sacrifícios será derramado no altar do SENHOR, seu Deus, mas vocês poderão comer a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tenham o cuidado de obedecer a todas as instruções que lhes dou, para que tudo vá bem com vocês e com seus descendentes, pois farão o que é bom e certo aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Quando o SENHOR, seu Deus, for adiante de vocês e destruir as nações, e vocês as expulsarem e se estabelecerem na terra delas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>não caiam na armadilha de seguir os costumes das nações e adorar seus deuses. Não fiquem curiosos a respeito de seus deuses, nem perguntem: ‘Como essas nações adoram seus deuses? Queremos seguir seu exemplo’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não adorem o SENHOR, seu Deus, da forma como outras nações adoram os deuses delas, pois realizam para eles todo tipo de atos detestáveis que o SENHOR odeia. Chegam até a queimar seus filhos e filhas como sacri­fícios a seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Portanto, tenham o cuidado de cumprir todas as ordens que lhes dou. Não acrescentem nem tirem coisa alguma.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Surgirão entre vocês profetas ou pessoas que têm sonhos sobre o futuro, e eles prometerão sinais ou milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se os sinais ou milagres preditos acontecerem, e essas pessoas disserem: ‘Venham, vamos adorar outros deuses!’, deuses que até então vocês não conheciam,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não deem ouvidos às palavras deles. É um teste do SENHOR, seu Deus, para ver se vocês o amam de todo o seu coração e de toda a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sigam somente o SENHOR, seu Deus, e temam a ele somente. Obedeçam a seus mandamentos, ouçam sua voz, sirvam-no e apeguem-se a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os falsos profetas e sonhadores que tentarem desviá-los devem ser executados, pois incentivaram a rebelião contra o SENHOR, seu Deus, que os libertou da escravidão e os tirou da terra do Egito. Uma vez que eles tentaram desviá-los do caminho que o SENHOR, seu Deus, ordenou que seguissem, vocês terão de executá-los. Desse modo, vocês eliminarão o mal do seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se alguém o instigar secretamente, seja seu irmão, seu filho ou filha, sua esposa querida ou seu amigo mais chegado, e disser: ‘Vamos adorar outros deuses!’, deuses que nem você nem seus antepassados conheceram,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>deuses dos povos vizinhos ou de povos dos confins da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não ceda nem dê ouvidos. Não tenha pena dele, não o poupe nem o proteja.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Execute-o! Dê o primeiro golpe e, em seguida, todo o povo participará da execução.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apedrejem os culpados até a morte, pois eles tentaram afastá-lo do SENHOR, seu Deus, que os libertou da terra do Egito, do lugar de escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então todo o Israel ouvirá e temerá, e ninguém voltará a agir tão perversamente no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quando começarem a viver nas cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, e ouvirem dizer</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que homens perversos fizeram os habitantes da cidade se desviarem, dizendo: ‘Venham, vamos adorar outros deuses’, deuses que até então vocês não conheciam,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>examinem os fatos com cuidado. Se descobrirem que a informação for verdadeira e esse ato detestável foi mesmo cometido entre vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ataquem a cidade e matem à espada todos os habitantes e todos os animais, destruindo-os completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amontoem os despojos no meio da praça pública e queimem toda a cidade como oferta ao SENHOR, seu Deus. A cidade permanecerá em ruínas para sempre; jamais será reconstruída.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não guardem coisa alguma do despojo que foi separado para destruição. Então o SENHOR afastará sua ira ardente e os tratará com misericórdia. Terá compaixão de vocês e os transformará numa nação numerosa, como prometeu sob juramento a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O SENHOR, seu Deus, só será misericordioso se vocês ouvirem sua voz e obedecerem a todos os seus mandamentos que hoje lhes dou, para que façam o que é certo aos olhos do SENHOR.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Uma vez que vocês são filhos do SENHOR, seu Deus, não se cortem, nem raspem o cabelo acima da testa em sinal de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês são um povo consagrado ao SENHOR, seu Deus, e ele os escolheu dentre todas as nações da terra para serem sua propriedade especial.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Não comam animais detestáveis, cerimonialmente impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estes os animais que vocês podem comer: o boi, a ovelha, o bode,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o veado, a gazela, a corça, a cabra-selvagem, o íbex, o antílope e a ovelha montês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Vocês podem comer qualquer animal que tenha os cascos divididos em duas partes e que rumine,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas, se o animal não apresentar essas duas características, não pode ser consumido. Não comam, portanto, o camelo, nem a lebre, nem o coelho silvestre. Eles ruminam, mas não têm os cascos divididos, de modo que são impuros para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também não comam o porco, pois, embora tenha os cascos divididos, não rumina e, portanto, é impuro para vocês. Não comam a carne desses animais nem toquem em seu cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“De todos os animais que vivem nas águas, vocês podem comer qualquer um que tenha barbatanas e escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não comam, porém, animais que vivem nas águas, mas não têm barbatanas e escamas. Eles são impuros para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vocês podem comer qualquer criatura voadora que seja cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estas são as criaturas voadoras que vocês não podem comer: o abutre-fouveiro, o abutre-barbudo, o abutre-fusco,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o milhafre, o falcão e todas as espécies de condores,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>todas as espécies de corvos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a coruja-de-chifres, a coruja-do-campo, a gaivota, todas as espécies de gaviões,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o mocho-galego, o corujão, a coruja-das-torres,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a coruja-do-deserto, o abutre-do-egito, o cormorão,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a cegonha, todas as espécies de garças, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Todos os insetos alados que rastejam pelo chão são impuros para vocês, de modo que não podem comê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, podem comer qualquer criatura voadora que seja cerimonialmente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não comam animal algum que tenha morrido de causas naturais. Podem dá-lo a um estrangeiro que vive em sua cidade ou vendê-lo a outros estrangeiros. Vocês mesmos, porém, não o comerão, pois são um povo consagrado ao SENHOR, seu Deus. “Não cozinhem o cabrito no leite da mãe dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Separem o dízimo de suas colheitas, um décimo de toda a sua safra anual.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Levem o dízimo ao lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para estabelecer seu nome e comam o dízimo ali, na presença do SENHOR. Isso se aplica aos dízimos de cereais, do vinho novo, do azeite e dos machos das primeiras crias do gado e dos rebanhos. Com isso, aprenderão a sempre temer o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Se o SENHOR, seu Deus, os abençoar com uma boa colheita, mas o lugar que ele escolher para habitação do seu nome for distante demais para vocês levarem o dízimo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>vendam a décima parte de suas colheitas e rebanhos, coloquem o dinheiro numa bolsa e levem-no ao lugar que o SENHOR, seu Deus, escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando chegarem, usem o dinheiro para comprar o tipo de alimento que desejarem: bois, ovelhas, vinho ou qualquer outra bebida fermentada. Então, na presença do SENHOR, seu Deus, comam e alegrem-se com toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E não se esqueçam de cuidar dos levitas de sua cidade, pois eles não receberão porção alguma de terra como herança entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Ao final de cada três anos, levem todo o dízimo da colheita daquele ano à cidade mais próxima e armazenem-no ali.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Entreguem o dízimo aos levitas, que não receberão porção alguma de terra como herança entre vocês, e também aos estrangeiros que vivem entre vocês, e aos órfãos e às viúvas de suas cidades, para que eles comam até se saciarem. Então o SENHOR, seu Deus, os abençoará em todo o seu trabalho.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ao final de cada sete anos, cancelem as dívidas de todos a quem vocês tiverem feito um empréstimo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O cancelamento será efetuado da seguinte forma: todos cancelarão os empréstimos que fizeram a irmãos israelitas. Ninguém exigirá pagamento do seu próximo ou de seus parentes, pois chegou o tempo do SENHOR para liberá-los das dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Essa liberação se aplica somente aos irmãos israelitas, e não aos estrangeiros que vivem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não deverá haver pobres entre vocês, pois o SENHOR, seu Deus, os abençoará grandemente na terra que lhes dá como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Receberão essa bênção se tiverem o cuidado de obedecer ao SENHOR, seu Deus, e cumprir todos estes mandamentos que hoje lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, os abençoará conforme prometeu. Vocês emprestarão dinheiro a muitas nações, mas jamais precisarão tomar emprestado. Governarão muitas nações, mas não serão governados por nação alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se, contudo, houver algum israelita pobre em suas cidades quando chegarem à terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, não endureçam o coração e não fechem a mão para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao contrário, sejam generosos e emprestem-lhes o que for necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não sejam mesquinhos nem se recusem a emprestar a alguém só porque o ano de cancelamento das dívidas está próximo. Se vocês se recusarem a fornecer o empréstimo e a pessoa necessitada clamar ao SENHOR, vocês serão considerados culpados de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deem aos pobres com generosidade, e não com má vontade, pois o SENHOR, seu Deus, os abençoará em tudo que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sempre haverá pobres na terra. Por isso, ordeno que compartilhem seus bens generosamente com os pobres e com outros necessitados de sua terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se um irmão hebreu, homem ou mulher, vender-se a você como escravo, ele lhe servirá por seis anos. Depois disso, liberte-o no sétimo ano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando libertar um escravo, não o mande embora de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seja generoso e dê-lhe de despedida um presente dos animais de seu rebanho, dos cereais de sua eira e do vinho de sua prensa de uvas. Compartilhe com ele um pouco da fartura com a qual o SENHOR, seu Deus, o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembre-se de que, um dia, você foi escravo na terra do Egito e o SENHOR, seu Deus, o libertou. Por isso lhe dou essa ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mas, se por estar bem com você e amar você e sua família, o servo disser: ‘Não quero ir embora’,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>você pegará um furador e furará a ponta da orelha dele contra a porta. Depois disso, ele será seu escravo para o resto da vida. Faça o mesmo com as escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quando libertar seus escravos, não considere isso uma grande perda. Lembre-se de que, por seis anos, eles lhe prestaram serviços equivalentes a duas vezes o salário de empregados contratados, e o SENHOR, seu Deus, o abençoará em tudo que você fizer.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Separem para o SENHOR, seu Deus, os machos das primeiras crias do gado e dos rebanhos. Não usem a primeira cria do gado para trabalhar no campo, e não tosquiem a primeira cria das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em vez disso, a cada ano, comam esses animais com sua família na presença do SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se essa primeira cria tiver algum defeito, se o animal for manco, cego ou tiver algum outro problema, não o sacrifiquem ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Comam o animal na cidade em que morarem. Qualquer pessoa poderá comê-lo, esteja cerimonialmente pura ou impura, assim como qualquer um pode comer uma gazela ou um veado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não comam, porém, o sangue do animal; derramem-no no chão, como se fosse água.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“A cada ano, no mês de abibe, celebrem a Páscoa em homenagem ao SENHOR, seu Deus, pois foi nesse mês, durante a noite, que o SENHOR, seu Deus, os libertou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O sacrifício de Páscoa será um animal do gado ou do rebanho, oferecido ao SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher para habitação do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Comam o sacrifício com pães sem fermento. Durante sete dias, comam pão sem fermento, como fizeram quando fugiram às pressas do Egito. Comam esse pão, o pão do sofrimento, para se lembrarem, por toda a vida, do dia em que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante esses sete dias, não deve haver a mínima quantidade de fermento nas casas em toda a sua terra. E, quando sacrificarem o cordeiro de Páscoa ao entardecer do primeiro dia, não deixem sobras para a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Não ofereçam o sacrifício de Páscoa em nenhuma das cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ofereçam-no apenas no lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para habitação do seu nome. Sacrifiquem-no ali ao entardecer, enquanto o sol se põe, no mesmo período do dia em que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assem e comam o cordeiro no lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher. Na manhã seguinte, voltem às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante os seis dias seguintes, comam pão sem fermento. No sétimo dia, declarem outra reunião sagrada em homenagem ao SENHOR, seu Deus, e não façam trabalho algum.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Contem sete semanas a partir do dia em que começarem a colheita de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então celebrem a Festa da Colheita em homenagem ao SENHOR, seu Deus. Levem uma oferta voluntária proporcional às bênçãos que receberam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será um tempo de celebração diante do SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher para habitação do seu nome. Celebrem com seus filhos e filhas, com seus servos e servas, com os levitas das suas cidades e com os estrangeiros, órfãos e viúvas que vivem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrem-se de que, um dia, vocês foram escravos no Egito e, portanto, tenham o cuidado de cumprir todos estes decretos.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Celebrem a Festa das Cabanas durante sete dias, no final da época da colheita, depois que ajuntarem os cereais e prensarem as uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Essa festa será um tempo de alegria e comemoração com seus filhos e filhas, seus servos e servas, com os levitas, estrangeiros, órfãos e viúvas de suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias, celebrem essa festa em homenagem ao SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher, pois ele é quem os abençoa em todas as suas colheitas e lhes dá sucesso em todo o seu trabalho. Essa festa será um tempo de grande alegria para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A cada ano, todos os homens de Israel devem celebrar estas três festas: a Festa dos Pães sem Fermento, a Festa da Colheita e a Festa das Cabanas. Em cada uma dessas ocasiões, todos os homens devem comparecer diante do SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher. Não devem, porém, apresentar-se diante do SENHOR de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos devem ofertar de acordo com as bênçãos que receberam do SENHOR, seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Nomeiem juízes e oficiais de cada uma de suas tribos em todas as cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes dá. Eles julgarão o povo com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nunca distorçam a justiça nem mostrem parcialidade. Nunca aceitem subornos, pois eles cegam os olhos dos sábios e corrompem as decisões dos íntegros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que a justiça verdadeira prevaleça sempre, para que vocês vivam e tomem posse da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Jamais levantem um poste de madeira para Aserá junto ao altar que edificarem para o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jamais levantem colunas sagradas para adoração, pois isso é detestável para o SENHOR, seu Deus.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Nunca sacrifiquem ao SENHOR, seu Deus, bois ou ovelhas doentes ou defeituosos, pois esse tipo de oferta é detestável para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quando vocês começarem a viver nas cidades que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, poderá acontecer de um homem ou uma mulher do povo fazer algo mau aos olhos do SENHOR, seu Deus, e quebrar a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pode ser que essa pessoa sirva outros deuses ou adore o sol, a lua ou qualquer das estrelas, o exército do céu, algo que eu proibi expressamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando ficarem sabendo disso, façam uma investigação cuidadosa. Se for verdade que se fez tal coisa detestável em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>levem o homem ou a mulher que cometeu esse ato perverso até as portas da cidade e executem essa pessoa por apedrejamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jamais exe­cutem alguém com base no depoimento de apenas uma testemunha. Deve sempre haver duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As testemunhas jogarão as primeiras pedras e, em seguida, todo o povo participará da execução. Desse modo, vocês eliminarão o mal do seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se um caso muito difícil de resolver chegar a um tribunal local, como, por exemplo, uma decisão sobre que tipo de homicídio aconteceu, ou entre diferentes ações judiciais, ou entre tipos diferentes de agressão, levem esse caso ao lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apresentem o caso aos sacerdotes levitas ou aos juízes que estiverem de serviço na ocasião, e eles ouvirão o caso e declararão o veredicto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Executem o veredicto que eles declararem no lugar que o SENHOR escolher. Façam exatamente o que eles mandarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois que eles tiverem interpretado a lei e declarado o veredicto, executem em sua totalidade a sentença que eles pronunciarem; não façam modificação alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem for arrogante a ponto de rejeitar o veredicto do sacerdote ou do juiz que representa o SENHOR, seu Deus, naquele lugar deverá ser morto. Desse modo, vocês eliminarão o mal do meio de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então todo o povo ficará sabendo o que aconteceu e terá medo de agir novamente com tamanha arrogância.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Vocês estão prestes a entrar na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá. Quando a conquistarem, se estabelecerem nela e pensarem: ‘Devemos escolher um rei para nos governar, como as outras nações ao nosso redor’,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>tenham cuidado de nomear como rei o homem que o SENHOR, seu Deus, escolher. Deverá ser um irmão israelita; não pode ser estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O rei não terá muitos cavalos, nem enviará seu povo ao Egito para comprar cavalos, pois o SENHOR lhes disse: ‘Jamais voltem ao Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei não tomará para si muitas esposas, pois elas afastarão seu coração do SENHOR. Também não acumulará para si grandes quantidades de prata e de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quando sentar-se no trono para reinar, copiará esta lei para si num rolo, na presença dos sacerdotes levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Trará essa cópia sempre consigo e a lerá todos os dias enquanto viver. Assim, aprenderá a temer o SENHOR, seu Deus, cumprindo todos os termos desta lei e destes decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isso o impedirá de tornar-se orgulhoso e agir como se estivesse acima de seus irmãos israelitas. Evitará também que ele se desvie, por menos que seja, destes mandamentos, e garantirá que ele e seus descendentes tenham longos reinados em Israel.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Lembrem-se de que os sacerdotes levitas e todos os outros membros da tribo de Levi não receberão porção alguma de terra como herança entre as outras tribos de Israel. Em vez disso, os sacerdotes e levitas comerão das ofertas especiais apresentadas ao SENHOR, pois essa é a parte que lhes cabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não terão herança entre os israelitas. O SENHOR é sua herança, conforme lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Estas são as partes que os sacerdotes receberão como sua porção dos bois e das ovelhas que o povo entregar como ofertas: a espádua, as queixadas e o estômago.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deem também aos sacerdotes a primeira porção dos cereais, do vinho novo, do azeite e da lã na época da tosquia,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois o SENHOR, seu Deus, escolheu a tribo de Levi dentre todas as suas tribos para servir em nome do SENHOR para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se um levita decidir sair de sua cidade em Israel, seja ela qual for, e mudar-se para o lugar que o SENHOR escolher,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ele servirá ali em nome do SENHOR, seu Deus, da mesma forma que todos os seus companheiros levitas que servem o SENHOR naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Comerá sua porção dos sacrifícios e ofertas, mesmo que também receba sustento de sua família.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando vocês entrarem na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, tenham muito cuidado para não imitarem os costumes detestáveis das nações que vivem ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jamais deverá haver entre vocês alguém que queime seu filho ou sua filha como sacrifício. Não permitam que alguém do povo pratique adivinhação, use encantamentos, interprete agouros, envolva-se com bruxaria,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>lance feitiços, atue como médium ou praticante do ocultismo, ou consulte os espíritos dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem pratica tais coisas é detestável ao SENHOR. É justamente porque as outras nações praticam essas coisas detestáveis que o SENHOR, seu Deus, as expulsará de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sejam inculpáveis perante o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As nações cujas terras vocês estão prestes a conquistar consultam feiticeiros e adivinhos, mas o SENHOR, seu Deus, os proíbe de fazerem essas coisas.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O SENHOR, seu Deus, levantará um profeta como eu do meio de seus irmãos israelitas. Deem ouvidos a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois foi isso que vocês pediram ao SENHOR, seu Deus, quando estavam reunidos ao pé do monte Sinai. Disseram: ‘Não iremos mais ouvir a voz do SENHOR, nosso Deus, nem ver este fogo ardente, pois morreríamos’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Então o SENHOR me disse: ‘Eles estão certos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levantarei um profeta como você do meio de seus irmãos israelitas e porei minhas palavras em sua boca, e ele dirá ao povo tudo que eu lhe ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu mesmo pedirei contas de qualquer um que não ouvir as mensagens que o profeta proclamar em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o profeta que tiver a presunção de falar em meu nome algo que não lhe ordenei, ou que falar em nome de outros deuses, será morto’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Talvez vocês se perguntem: ‘Como saberemos se uma profecia vem do SENHOR ou não?’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se o profeta falar em nome do SENHOR, mas suas previsões não acontecerem nem se cumprirem, vocês saberão que a mensagem dele não vem do SENHOR. Esse profeta presumiu arrogantemente que falava em meu nome, e vocês não precisam temê-lo.”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando o SENHOR, seu Deus, destruir as nações cujo território ele lhes dá, vocês tomarão posse da terra e se estabelecerão nas cidades e casas que elas construíram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, separarão três cidades de refúgio na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Preparem estradas e dividam em três regiões a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como propriedade, com uma dessas cidades em cada região. Quem tiver matado alguém poderá fugir para uma dessas cidades de refúgio e ficar a salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Isso se aplica a alguém que, sem intenção e sem mostrar hostilidade anterior, matar outra pessoa: ele poderá fugir para uma dessas cidades de refúgio e viver em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se acontecer, por exemplo, de alguém ir com um vizinho cortar lenha num bosque e, quando um deles levantar o machado para cortar uma árvore, o ferro do machado escapar do cabo, atingir a outra pessoa e causar sua morte, o homicida poderá fugir para uma das cidades de refúgio a fim de salvar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se, contudo, a distância até a cidade de refúgio for muito grande e acontecer que, irado, o parente encarregado de vingar a morte da vítima alcance e mate o homicida, o castigo não seria merecido, pois o fugitivo não mostrou hostilidade anterior à vítima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, ordeno que separem três cidades de refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se o SENHOR, seu Deus, ampliar seu território conforme jurou a seus antepassados e lhes der toda a terra que lhes prometeu,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>separem mais três cidades de refúgio. (Ele lhes dará a terra se vocês cumprirem cuidadosamente todos os mandamentos que hoje lhes dou, se sempre amarem o SENHOR, seu Deus, e andarem em seus caminhos.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Com isso, vocês evitarão a morte de inocentes na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como herança. Do contrário, seriam culpados pelo sangue de inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se, contudo, alguém demonstrar hostilidade a seu vizinho, ficar à espreita dele e o atacar e matar, fugindo depois para uma das cidades de refúgio,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>as autoridades da cidade do homicida enviarão representantes à cidade de refúgio para trazê-lo de volta e entregá-lo ao vingador da vítima, para que ele execute o homicida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não tenham pena dele. Eliminem de Israel a culpa de matar inocentes. Assim, tudo irá bem com vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Quando tomarem posse da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como herança, jamais roubem terras de outros, mudando de lugar os marcos de divisa que seus antepassados colocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não condenem alguém por um crime ou delito com base no depoimento de apenas uma testemunha. Os fatos a respeito do caso devem ser confirmados pelo depoimento de duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se uma testemunha mal-intencionada se apresentar e acusar alguém de ter cometido um crime,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>tanto o acusador como o acusado comparecerão diante do SENHOR, apresentando-se aos sacerdotes e juízes que estiverem de serviço na ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os juízes farão uma investigação cuidadosa do caso. Se a testemunha fez acusações falsas contra seu irmão israelita,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>apliquem-lhe a sentença que ela planejava para a outra pessoa. Desse modo, vocês eliminarão o mal do seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O restante do povo ficará sabendo disso e terá medo de cometer tamanha maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tenham pena do culpado. Sua regra deve ser: vida por vida, olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando saírem para lutar contra seus inimigos e enfrentarem cavalos e carros e um exército maior que o seu, não tenham medo. O SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito, está com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando se prepararem para a batalha, o sacerdote virá à frente e falará aos soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dirá: ‘Ouçam, homens de Israel! Ao saírem hoje para lutar contra seus inimigos, sejam corajosos. Não tenham medo, nem se apavorem, nem tremam diante deles,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois o SENHOR, seu Deus, vai com vocês. Ele lutará contra seus inimigos em seu favor e lhes dará vitória’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Então os oficiais do exército se dirigirão aos soldados e dirão: ‘Alguém aqui acabou de construir uma casa, mas ainda não a dedicou? Se houver alguém nessa situação, vá para casa! Se você morresse na batalha, outra pessoa dedicaria sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguém aqui acabou de plantar uma videira, mas ainda não comeu de seus frutos? Se houver alguém nessa situação, vá para casa! Se você morresse na batalha, outra pessoa comeria dos primeiros frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguém aqui acabou de ficar noivo de uma mulher, mas ainda não se casou? Vá para casa e tome a mulher como esposa! Se você morresse na batalha, outra pessoa a tomaria como esposa’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Os oficiais também dirão: ‘Alguém aqui está com medo ou angustiado? Se estiver, vá para casa antes que amedronte mais alguém’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os oficiais terminarem de falar aos soldados, nomearão comandantes para as tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quando vocês se aproximarem de uma cidade para atacá-la, primeiro proponham paz a seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se eles aceitarem suas condições e abrirem as portas, todo o povo dentro da cidade os servirá com trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se eles recusarem a proposta de paz e se prepararem para lutar, cerquem a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o SENHOR, seu Deus, lhes entregar a cidade, matem à espada todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, poderão tomar para si as mulheres, as crianças, os animais e tudo que acharem na cidade. Poderão aproveitar todos os despojos dos inimigos que o SENHOR, seu Deus, entregou em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Essas instruções se aplicam somente às cidades muito distantes, e não às cidades dos povos que vivem na terra em que vocês entrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nessas cidades que o SENHOR lhes dá como herança, destruam todo ser vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Destruam completamente os hititas, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus, conforme o SENHOR, seu Deus, lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isso evitará que os povos da terra os ensinem a imitar os atos detestáveis que eles praticam quando adoram seus deuses, coisas que fariam vocês pecarem contra o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quando cercarem uma cidade e a guerra se prolongar, não cortem as árvores com machados. Comam dos frutos, mas não cortem as árvores. Acaso as árvores são inimigos para que vocês as ataquem?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cortem apenas as árvores que vocês sabem que não dão frutos e usem-nas para fazer o equipamento necessário no cerco à cidade inimiga até que ela caia.”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando estiverem na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, e alguém for encontrado morto no campo e não se saiba quem o matou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>as autoridades e os juízes medirão a distância do local onde está o cadáver até as cidades vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando se determinar qual é a cidade mais próxima, as autoridades da cidade escolherão do rebanho uma novilha que nunca tenha sido usada para trabalhar no campo e nunca tenha puxado um arado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levarão a novilha a um vale que não tenha sido lavrado nem semeado e pelo qual passe um ribeiro. Ali, no vale, quebrarão o pescoço da novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os sacerdotes levitas se aproximarão, pois o SENHOR, seu Deus, os escolheu para servirem diante dele e pronunciarem bênçãos em seu nome. Cabe a eles decidir todos os casos legais e criminais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“As autoridades daquela cidade lavarão as mãos sobre a novilha cujo pescoço foi quebrado</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e dirão: ‘Nossas mãos não derramaram o sangue dessa pessoa, nem vimos o crime acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó SENHOR, perdoa o teu povo, Israel, o qual libertaste. Não culpes o teu povo pela morte de um inocente’. Assim, serão absolvidos da culpa pelo sangue da pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desse modo, vocês removerão do seu meio a culpa pela morte da vítima e farão o que é certo aos olhos do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quando vocês saírem para guerrear contra seus inimigos e o SENHOR, seu Deus, entregá-los em suas mãos e vocês os fizerem prisioneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pode acontecer de algum de vocês vir uma mulher bonita entre os cativos, sentir-se se atraído por ela e desejar casar-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse caso, leve-a para casa, onde ela raspará a cabeça, cortará as unhas</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e trocará as roupas que estava usando quando foi capturada. Ela ficará em sua casa, mas você deixará que ela fique de luto pelo pai e pela mãe por um mês inteiro. Depois disso, você se casará com ela. Passará a ser seu marido, e ela será sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se depois do casamento ela não o agradar, liberte-a. Não a venda nem a trate como escrava, pois você a humilhou.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se um homem tiver duas esposas e amar apenas uma delas, mas ambas lhe derem filhos homens, e o filho mais velho for da esposa que ele não ama,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quando dividir sua herança o homem não poderá dar a porção maior ao filho da esposa amada, como se este fosse o filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Terá de reconhecer os direitos do filho mais velho, da esposa não amada, dando-lhe porção dobrada. Ele é o primeiro filho do vigor de seu pai, e os direitos do filho mais velho lhe pertencem.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se um homem tiver um filho teimoso e rebelde, que não obedece ao pai nem à mãe, apesar de eles o disciplinarem,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o pai e a mãe levarão o filho até a porta da cidade e dirão às autoridades ali reunidas:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>‘Este nosso filho é teimoso e rebelde e se recusa a obedecer. É mau-caráter e vive bêbado’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então todos os homens da ci­dade o executarão por apedrejamento. Desse modo, vocês eliminarão o mal do seu meio, e todo o ­Israel ficará sabendo disso e temerá.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se alguém cometeu um crime que merece a pena de morte e, por isso, foi executado e pendurado numa árvore,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>não deverá permanecer pendurado ali durante a noite. Enterrem o corpo no mesmo dia, pois todo aquele que é pendurado é maldito aos olhos de Deus. Desse modo, vocês evitarão a contaminação da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como herança.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se você vir solto por aí o boi ou a ovelha de um israelita, não fuja de sua responsabilidade. Devolva o animal ao dono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se o dono não morar por perto ou se você não o conhecer, leve o animal para sua casa e fique com ele até o dono vir procurá-lo. Então, devolva o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça o mesmo se encontrar um jumento, uma peça de roupa ou qualquer outra coisa que alguém tenha perdido. Não fuja de sua responsabilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se você vir o jumento ou o boi de um israelita caído no caminho, não o ignore. Vá e ajude o dono a levantar o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A mulher não deve usar roupas de homem, e o homem não deve usar roupas de mulher. Quem age desse modo é detestável aos olhos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se acontecer de você encontrar o ninho de um pássaro numa árvore ou no chão, e houver nele filhotes ou ovos que a mãe esteja chocando, não leve a mãe junto com os filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Leve os filhotes, mas deixe a mãe, para que você prospere e tenha vida longa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando você construir uma casa nova, coloque um parapeito em torno do terraço. Desse modo, se alguém cair do terraço, você e sua família não serão culpados pela morte da vítima.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não plantem nenhuma outra semente entre as videiras em seu vinhedo. Se o fizerem, estarão proibidos de usar tanto as uvas desse vinhedo como o fruto da outra plantação que semearam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não arem a terra com um boi e um jumento presos ao mesmo jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não usem roupas feitas de fios de lã e linho entrelaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Coloquem franjas nas quatro pontas do manto com o qual vocês se cobrem.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se um homem se casar com uma mulher e, depois de ter relações com ela, rejeitá-la</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e acusá-la publicamente de conduta vergonhosa, dizendo: ‘Quando me casei com esta mulher, descobri que ela não era virgem’,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então o pai e a mãe da mulher levarão a prova da virgindade da filha até a porta da cidade, onde as autoridades estarão reunidas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O pai lhes dirá: ‘Dei minha filha em casamento a este homem, e agora ele a rejeitou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acusou-a de conduta vergonhosa, dizendo: ‘Descobri que sua filha não era virgem’. Aqui está, porém, a prova da virgindade de minha filha’. Então os pais estenderão o lençol da filha diante das autoridades,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e eles pegarão o homem e o castigarão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também lhe aplicarão uma multa de cem peças de prata que ele pagará ao pai da mulher, uma vez que acusou publicamente de conduta vergonhosa uma virgem de Israel. Ela continuará a ser esposa do homem, e ele jamais poderá se divorciar dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mas, se as acusações do homem forem verdadeiras e ele puder provar que a mulher não era virgem,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então ela será levada até a porta da casa de seu pai e ali será executada por apedrejamento pelos homens da cidade. Ela cometeu um crime vergonhoso em Israel, praticando imoralidade sexual enquanto vivia na casa de seus pais. Desse modo, vocês eliminarão o mal do seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se um homem for flagrado cometendo adultério, ele e a mulher terão de morrer. Desse modo, vocês eliminarão o mal do meio de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Se um homem encontrar uma moça virgem, prometida em casamento, e tiver relações sexuais com ela dentro da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>levem os dois para a porta da cidade e executem-nos por apedrejamento. A mulher é culpada porque não gritou por socorro, e o homem deverá morrer porque humilhou a esposa de outro homem. Desse modo, vocês eliminarão o mal do seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Mas, se o homem encontrar a moça prometida em casamento no campo e a violentar, somente o homem deverá ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não façam nada à moça; não cometeu crime algum que mereça a pena de morte. É tão inocente quanto uma vítima de homicídio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Uma vez que o homem a violentou no campo, deve-se presumir que ela gritou, mas não houve quem a socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se um homem tiver relações com uma moça virgem, mas que não esteja prometida em casamento, e eles forem descobertos,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>o homem pagará ao pai da moça cinquenta peças de prata. Uma vez que ele humilhou a moça, se casará com ela e jamais poderá se divorciar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Nenhum homem tomará por mulher alguém que foi esposa de seu pai, pois isso desonraria seu pai.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se um homem tiver os testículos esmagados ou o membro amputado, não terá permissão de entrar nas reuniões sagradas do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém for filho ilegítimo, nem ele nem seus descendentes, até a décima geração, terão permissão de entrar nas reuniões sagradas do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Nenhum amonita ou moabita, e nenhum de seus descendentes, até a décima geração, terá permissão de participar das reuniões sagradas do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essas nações não os receberam com alimento e água quando vocês saíram do Egito. Em vez disso, contrataram Balaão, filho de Beor, nascido em Petor, na Mesopotâmia, para amaldiçoá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o SENHOR, seu Deus, se recusou a ouvir Balaão e transformou a maldição em bênção, pois o SENHOR, seu Deus, os ama.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto viverem, jamais promovam o bem-estar e a prosperidade dos amonitas ou moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não mostrem ódio aos edomitas, pois são seus parentes, nem aos egípcios, pois vocês viveram como estrangeiros entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A terceira geração de edomitas e egípcios poderá entrar nas reuniões sagradas do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando saírem para guerrear contra seus inimigos, mantenham-se afastados de tudo que é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“O homem que ficar cerimonialmente impuro por causa de uma polução noturna sairá do acampamento e ficará fora o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao entardecer, ele se banhará e, ao pôr do sol, poderá voltar ao acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Determinem uma área fora do acampamento onde possam fazer as necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cada um deve ter uma pá como parte de seu equipamento. Quando forem evacuar, cavem um buraco com a pá e cubram as fezes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O acampamento deverá ser santo, pois o SENHOR, seu Deus, anda no meio dele para proteger vocês e derrotar seus inimigos. Cuidem para que ele não veja em seu meio qualquer coisa vergonhosa e se afaste de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se escravos fugirem e se refugiarem com vocês, não os devolvam a seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Permitam que eles vivam em seu meio em qualquer cidade que escolherem, e não os oprimam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Nenhum israelita, homem ou mulher, se dedicará à prostituição em templos idólatras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quando apresentarem uma oferta para cumprir um voto, não tragam à casa do SENHOR, seu Deus, nenhuma oferta proveniente dos lucros de uma prostituta ou de um prostituto, pois ambos são detestáveis ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não cobrem juros sobre os empréstimos que fizerem a um irmão israelita, seja de dinheiro, de alimento ou de qualquer outra coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Poderão cobrar juros dos estrangeiros, mas não cobrarão juros de israelitas, para que o SENHOR, seu Deus, os abençoe em tudo que fizerem na terra da qual estão prestes a tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Quando fizerem um voto ao SENHOR, seu Deus, cumpram-no prontamente. O SENHOR, seu Deus, cobrará de vocês o cumprimento dos votos, ou serão culpados de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não é pecado deixar de fazer voto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se fizerem um voto voluntário, cumpram cuidadosamente a promessa feita ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Quando entrarem no vinhedo de seu vizinho, poderão comer uvas até se saciarem, mas não as levem num cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, quando entrarem no campo de um vizinho, poderão apanhar as espigas de cereal com a mão, mas não usem a foice para cortá-las.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se um homem se casar e a esposa não for do seu agrado porque ele descobriu alguma coisa vergonhosa da parte dela, ele escreverá um certificado de divórcio e o dará a ela, mandando-a embora de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de partir, ela poderá casar-se com outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, se este também a rejeitar e escrever um certificado de divórcio e o der a ela, mandando-a embora de sua casa, ou até mesmo se ele morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o primeiro homem que a mandou embora não poderá casar-se de novo com ela, pois ela foi contaminada. Isso seria detestável para o SENHOR. Não tragam culpa sobre a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O homem recém-casado não será recrutado para o serviço militar nem receberá nenhuma outra responsabilidade oficial. Estará livre para passar um ano em casa, proporcionando alegria à mulher com quem se casou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não tomem um conjunto de pedras de moinho, nem mesmo só a pedra de cima, como garantia de uma dívida, pois o dono precisa das pedras para obter seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se alguém sequestrar um irmão israelita e o tratar como escravo ou o vender, o sequestrador terá de morrer. Desse modo, vocês eliminarão o mal do seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Em todos os casos de lepra, cumpram com extremo cuidado as instruções dos sacerdotes levitas; obedeçam a todos os mandamentos que eu dei a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrem-se daquilo que o SENHOR, seu Deus, fez com Miriã durante sua jornada no deserto, depois que vocês saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se um de vocês emprestar algo a seu próximo, não entre na casa dele para pegar o objeto que ele lhe oferecer como garantia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Espere do lado de fora enquanto ele pega o objeto e o traz para você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se ele for pobre e lhe der o manto como garantia, não o guarde consigo durante a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Devolva-lhe o manto ao pôr do sol, para que ele se aqueça durante a noite e abençoe você. O SENHOR, seu Deus, considerará isso um ato de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Nunca se aproveitem de trabalhadores pobres e necessitados, sejam irmãos israelitas ou estrangeiros que vivem em suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Paguem o salário deles todos os dias, antes do pôr do sol, pois eles são pobres e contam com isso para viver. Do contrário, quando clamarem contra vocês ao SENHOR, vocês serão culpados de pecado diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Os pais não serão executados por causa do pecado dos filhos, nem os filhos por causa do pecado dos pais. Aqueles que merecem morrer deverão ser executados por causa de seus próprios crimes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Sejam justos com os estrangeiros e os órfãos que vivem entre vocês, e jamais aceitem a roupa de uma viúva como garantia por sua dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lembrem-se sempre de que vocês foram escravos no Egito e de que o SENHOR, seu Deus, os libertou da escravidão. Por isso eu lhes dou estas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quando estiverem fazendo a colheita de suas lavouras e esquecerem um feixe de cereais no campo, não voltem para buscá-lo. Deixem-no para os estrangeiros, para os órfãos e para as viúvas. Então o SENHOR, seu Deus, os abençoará em tudo que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando sacudirem as azeitonas de suas oliveiras, não passem pelos mesmos ramos duas vezes. Deixem as azeitonas restantes para os estrangeiros, os órfãos e as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando colherem uvas em seus vinhedos, não passem novamente pelas videiras. Deixem as uvas restantes para os estrangeiros, os órfãos e as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lembrem-se de que vocês foram escravos na terra do Egito. Por isso eu lhes dou estas ordens.”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando duas pessoas brigarem e o caso chegar a um tribunal, os juízes declararão que uma pessoa tem razão e a outra está errada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se a pessoa que está errada for sentenciada a receber açoites, o juiz ordenará que ela se deite e seja açoitada na presença dele, com um número de açoites proporcional ao crime.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jamais ultrapassem, porém, quarenta açoites; mais que quarenta açoites seria uma humilhação pública para seu irmão israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não amordacem o boi para impedir que ele coma enquanto debulha os cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se dois irmãos estiverem morando juntos na mesma propriedade e um deles morrer sem deixar filhos, a viúva não se casará com alguém de fora da família. O irmão de seu marido se casará com ela, e eles terão relações sexuais. Desse modo, ele cumprirá os deveres de cunhado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O primeiro filho que ela tiver com ele será considerado filho do irmão falecido, para que seu nome não seja esquecido em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se, contudo, o homem se recusar a casar-se com a viúva de seu irmão, ela irá até a porta da cidade e dirá às autoridades ali reunidas: ‘O irmão de meu falecido esposo se recusa a preservar o nome do irmão em Israel. Não quer cumprir os deveres de cunhado, casando-se comigo’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As autoridades da cidade o convocarão e conversarão com ele. Se, ainda assim, ele insistir e disser: ‘Não quero me casar com ela’,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a viúva se aproximará do homem na presença das autoridades, tirará a sandália do pé dele e cuspirá em seu rosto. Em seguida, ela declarará: ‘É isso que acontece com o homem que se recusa a dar filhos para seu irmão’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desse dia em diante, a família dele será chamada em Israel de ‘família do descalçado’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se dois israelitas brigarem e a esposa de um deles, na tentativa de livrar o marido de quem o agride, agarrar os órgãos genitais do outro homem,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>cortem a mão da mulher. Não tenham pena dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando pesarem mercadorias, usem balanças precisas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Usem também medidas completas e justas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, usem sempre pesos e medidas exatos e justos, para que tenham vida longa na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem engana com pesos e medidas desonestos é detestável ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Nunca se esqueçam daquilo que os amalequitas lhes fizeram quando vocês saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles os atacaram quando vocês estavam cansados e esgotados e feriram mortalmente os mais fracos que ficaram para trás. Não temeram a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, quando o SENHOR, seu Deus, lhes proporcionar descanso de todos os seus inimigos na terra que ele lhes dá como herança, destruam os amalequitas e apaguem a memória deles de debaixo do céu. Jamais se esqueçam disso!”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando tiverem entrado na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá como herança e a tiverem conquistado e se estabelecido nela,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>coloquem num cesto alguns dos primeiros frutos de cada colheita que produziram e levem-no ao lugar que o SENHOR, seu Deus, escolher para habitação do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dirijam-se ao sacerdote que estiver de serviço naquela ocasião e digam-lhe: ‘Com esta oferta reconheço diante do SENHOR, seu Deus, ter entrado na terra que o SENHOR jurou a nossos antepassados que nos daria’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote pegará o cesto de suas mãos e o colocará diante do altar do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Então vocês declararão na presença do SENHOR, seu Deus: ‘Meu antepassado Jacó era um nômade arameu que foi viver no Egito como estrangeiro. Quando chegou, sua família não era numerosa, mas no Egito ela se tornou uma grande e poderosa nação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os egípcios nos oprimiram e nos humilharam, sujeitando-nos à escravidão,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>clamamos ao SENHOR, o Deus de nossos antepassados. O SENHOR ouviu nossos clamores e viu nossas dificuldades, nosso trabalho árduo e a opressão que sofríamos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, o SENHOR nos libertou do Egito com mão forte e braço poderoso, com atos temíveis, sinais e maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trouxe-nos para este lugar e nos deu esta terra que produz leite e mel com fartura!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora, SENHOR, trago os primeiros frutos da colheita que, do solo, me deste’. Em seguida, coloquem o cesto diante do SENHOR, seu Deus, e prostrem-se diante dele em adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso, alegrem-se por todas as coisas boas que o SENHOR, seu Deus, tem dado a vocês e a suas famílias. Lembrem-se de incluir na celebração os levitas e os estrangeiros que vivem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“A cada três anos, separem um dízimo especial de suas colheitas. Nesse ano, entreguem seus dízimos aos levitas, aos estrangeiros, aos órfãos e às viúvas, para que eles comam até se saciarem em suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então declarem na presença do SENHOR, seu Deus: ‘Dediquei, da minha casa, a oferta sagrada e a entreguei aos levitas, aos estrangeiros, aos órfãos e às viúvas, conforme ordenaste. Não quebrei nenhum dos teus mandamentos nem me esqueci de nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não comi coisa alguma desta oferta enquanto estava de luto, nem a toquei enquanto estava cerimonialmente impuro, e não ofereci coisa alguma dela aos mortos. Obedeci ao SENHOR, meu Deus, e fiz tudo que me ordenaste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, olha desde a tua santa habitação no céu e abençoa o teu povo, Israel, e a terra que juraste a nossos antepassados que nos darias, uma terra que produz leite e mel com fartura’.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Hoje o SENHOR, seu Deus, ordenou que obedeçam a todos estes decretos e estatutos. Cumpram-nos cuidadosamente, de todo o seu coração e de toda a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hoje vocês declararam que o SENHOR é o seu Deus e que andarão em seus caminhos, obedecerão a seus decretos, mandamentos e estatutos e farão tudo que ele mandar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR declarou hoje que vocês são seu povo, sua propriedade especial, conforme ele havia prometido, e que devem obedecer a todos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se o fizerem, ele os colocará muito acima de todas as outras nações que ele fez, e vocês receberão louvores, honra e fama. Serão uma nação santa ao SENHOR, seu Deus, exatamente como ele prometeu.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés, acompanhado dos líderes de Israel, deu a seguinte ordem ao povo: “Obedeçam a todos estes mandamentos que hoje lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando atravessarem o rio Jordão e entrarem na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, levantem pedras grandes e pintem-nas com cal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Escrevam nelas todos os termos desta lei quando atravessarem o rio para entrar na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá, uma terra que produz leite e mel com fartura, conforme lhes prometeu o SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de atravessarem o Jordão, levantem essas pedras pintadas de cal no monte Ebal, como hoje lhes ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Construam ali um altar para o SENHOR, seu Deus, usando pedras inteiras, em sua forma natural. Não alterem a forma das pedras com ferramenta de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Construam o altar com pedras que não foram cortadas e usem-no para oferecer holocaustos ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Apresentem também sacrifícios de ofertas de paz e celebrem, comendo e alegrando-se na presença do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escrevam de forma bem visível todos os termos desta lei nas pedras pintadas de cal”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, Moisés e os sacerdotes levitas disseram a todo o Israel: “Faça silêncio e ouça, ó Israel! Hoje você se tornou o povo do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Obedeça, portanto, ao SENHOR, seu Deus, cumprindo todos estes mandamentos e decretos que hoje lhe dou”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No mesmo dia, Moisés deu ao povo a seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quando atravessarem o rio Jordão, as tribos de Simeão, Levi, Judá, Issacar, José e Benjamim ficarão no monte Gerizim, de onde proclamarão uma bênção sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As tribos de Rúben, Gade, Aser, Zebulom, Dã e Naftali ficarão no monte Ebal, de onde proclamarão uma maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então os levitas dirão em alta voz a todo o povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>‘Maldito quem esculpir ou fundir um ídolo e o levantar em segredo. Os ídolos, trabalhos de artesãos, são detestáveis ao SENHOR’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘Maldito quem desonrar pai ou mãe’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Maldito quem roubar a propriedade do próximo, movendo um marco de divisa’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Maldito quem fizer o cego se desviar de seu caminho’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>‘Maldito quem negar justiça aos estrangeiros, aos órfãos ou às viúvas’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>‘Maldito quem tiver relações sexuais com a esposa de seu pai, pois desonrou seu pai’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>‘Maldito quem tiver relações sexuais com um animal’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>‘Maldito quem tiver relações sexuais com sua irmã, seja filha de seu pai ou de sua mãe’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>‘Maldito quem tiver relações sexuais com sua sogra’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Maldito quem matar o seu próximo em segredo’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>‘Maldito quem aceitar pagamento para matar um inocente’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>‘Maldito quem não confirmar e cumprir os termos desta lei’. E todo o povo responderá: ‘Amém!’.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se vocês obedecerem em tudo ao SENHOR, seu Deus, e cumprirem fielmente todos estes mandamentos que hoje lhes dou, o SENHOR, seu Deus, os colocará muito acima de todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se obedecerem ao SENHOR, seu Deus, vocês receberão as seguintes bênçãos:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suas cidades e seus campos serão abençoados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos e suas colheitas serão abençoados. As crias de seu gado e de seus rebanhos serão abençoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus cestos de frutos e tigelas de amassar pão serão abençoados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A todo lugar que forem e em tudo que fizerem, serão abençoados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O SENHOR derrotará seus inimigos quando eles os atacarem. Eles virão contra vocês de uma direção, mas serão dispersados em sete direções.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O SENHOR lhes garantirá bênção em tudo que fizerem e encherá seus celeiros de cereais. O SENHOR, seu Deus, os abençoará na terra que ele lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se obedecerem aos mandamentos do SENHOR, seu Deus, e andarem em seus caminhos, o SENHOR os constituirá como seu povo santo, conforme prometeu sob juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, todas as nações da terra verão que vocês são um povo que o SENHOR tomou para si e os temerão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“O SENHOR lhes dará prosperidade na terra que ele jurou a seus antepassados que daria a vocês, e os abençoará com muitos filhos, rebanhos numerosos e colheitas fartas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No tempo certo, o SENHOR enviará chuvas de seu rico tesouro no céu e abençoará todo o trabalho que realizarem. Vocês emprestarão a muitas nações, mas jamais precisarão tomar emprestado delas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se derem ouvidos a estes mandamentos que hoje lhes dou e se os cumprirem fielmente, o SENHOR os fará cabeça, e não cauda, e vocês estarão sempre por cima, e nunca por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não se desviem, por menos que seja, de nenhum dos mandamentos que hoje lhes dou, e não sigam outros deuses nem os adorem.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas, se vocês se recusarem a dar ouvidos ao SENHOR, seu Deus, e não cumprirem todos os mandamentos e decretos que hoje lhes dou, as seguintes maldições cairão sobre vocês e os atingirão:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Suas cidades e seus campos serão amaldiçoados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seus cestos de frutos e suas tigelas de amassar pão serão amaldiçoados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus filhos e suas colheitas serão amaldiçoados. As crias de seu gado e de seus rebanhos serão amaldiçoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A todo lugar que forem e em tudo que fizerem, serão amaldiçoados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O próprio SENHOR enviará maldições, confusão e frustração em tudo que fizerem, até que, por fim, vocês sejam completamente destruídos por terem praticado o mal e me abandonado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR os afligirá com pragas, até fazê-los desaparecer da terra em que estão prestes a entrar para tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR os ferirá com doenças debilitantes, com febres e inflamações, com calor ardente e secas, com ferrugem e mofo. Essas calamidades os perseguirão até que vocês morram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O céu sobre sua cabeça será tão duro quanto o bronze, e a terra debaixo de vocês será tão impenetrável quanto o ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR transformará em pó a chuva que rega sua terra, e cinzas cairão do céu até que vocês sejam destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“O SENHOR fará seus inimigos os derrotarem. Vocês os atacarão de uma direção, mas serão dispersados em sete direções. Serão motivo de horror para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seus cadáveres serão alimento para as aves do céu e para os animais selvagens, e não haverá ninguém para enxotá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“O SENHOR os afligirá com as feridas purulentas do Egito e com tumores, sarna e coceira incuráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O SENHOR os castigará com loucura, cegueira e pânico.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Andarão tateando em plena luz do dia, como cegos na escuridão, mas não encontrarão o caminho. Serão oprimidos e roubados continuamente, e ninguém virá para socorrê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Você ficará noivo de uma mulher, mas outro homem dormirá com ela. Construirá uma casa, mas outra pessoa morará nela. Plantará um vinhedo, mas não aproveitará seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Seu boi será abatido diante de seus olhos, mas você não provará um pedaço sequer da carne. Seu jumento lhe será tomado e não será devolvido. Suas ovelhas serão entregues a seus inimigos, e não haverá quem o ajude.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você verá seus filhos e filhas serem levados embora como escravos. Sentirá intensa saudade deles, mas nada poderá fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Uma nação estrangeira desconhecida consumirá as colheitas que vocês trabalharam arduamente para produzir. Vocês sofrerão opressão constante e serão tratados com crueldade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando virem as tragédias ao seu redor, acabarão enlouquecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR lhes cobrirá os joelhos e as pernas com feridas incuráveis. Terão feridas da cabeça aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“O SENHOR enviará vocês e seu rei para o exílio numa nação que vocês e seus antepassados não conheceram. Ali, adorarão deuses de madeira e de pedra!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Serão motivo de horror, de ridículo e de zombaria entre as nações para as quais o SENHOR os enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Semearão muito, mas colherão pouco, pois os gafanhotos devorarão suas plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Plantarão vinhedos e cuidarão deles, mas não beberão o vinho nem comerão as uvas, pois vermes devorarão as videiras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cultivarão oliveiras em todo o seu território, mas nunca usarão azeite, pois os frutos cairão antes de amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Terão filhos e filhas, mas os perderão, pois eles serão levados para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enxames de insetos destruirão suas árvores e suas plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Os estrangeiros que vivem entre vocês se tornarão cada vez mais fortes, enquanto vocês se tornarão cada vez mais fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eles lhes emprestarão dinheiro, mas vocês não emprestarão a eles. Eles serão a cabeça, e vocês serão a cauda!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Se vocês se recusarem a dar ouvidos ao SENHOR, seu Deus, e a obedecer aos mandamentos e decretos que ele lhes deu, todas estas maldições os perseguirão e os alcançarão até que sejam destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Estes horrores servirão de sinal e advertência para vocês e seus descendentes para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se não servirem ao SENHOR, seu Deus, com alegria e entusiasmo pelos muitos bene­fícios que receberam,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>servirão aos inimigos que o SENHOR enviará contra vocês. Ficarão famintos, sedentos, despidos e desprovidos de tudo. O SENHOR porá um jugo de ferro sobre seu pescoço e os oprimirá severamente até que os tenha destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Dos confins da terra, o SENHOR trará contra vocês uma nação distante que se lançará sobre vocês como um abutre. Será uma nação cuja língua vocês não compreendem,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>povo feroz e cruel, que não tem respeito pelos idosos nem pena dos jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Os exércitos deles devorarão seus animais e colheitas, e vocês serão destruídos. Não deixarão coisa alguma dos seus cereais, nem vinho novo, azeite, bezerros ou cordeiros, e vocês morrerão de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Atacarão suas cidades até derrubarem todos os muros fortificados de sua terra, as muralhas nas quais vocês confiavam como proteção. Atacarão todas as cidades da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“O cerco e a grande aflição que o ataque inimigo causará serão tão terríveis que vocês comerão a carne de seus próprios filhos e filhas, que o SENHOR, seu Deus, lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Até o homem de coração mais gentil em seu meio não terá pena do próprio irmão, da esposa amada e dos filhos que sobreviverem.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ele se recusará a dividir com eles a carne que estiver devorando, a carne de um dos próprios filhos, pois não sobrará outra coisa para ele comer durante o cerco e a grande aflição que o inimigo trará sobre todas as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>A mulher de coração mais gentil entre vocês, tão delicada que nem sequer tocaria o chão com o pé, será mesquinha com o marido a quem ama e com o próprio filho ou filha.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Esconderá deles a placenta e o bebê recém-nascido que ela deu à luz para comê-los sozinha em segredo. Não terá outra coisa para comer durante o cerco e a grande aflição que o inimigo trará sobre todas as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>“Se vocês se recusarem a obedecer a todos os termos desta lei escritos neste livro e se não temerem o nome glorioso e terrível do SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>o SENHOR oprimirá vocês e seus filhos com pragas indescritíveis. Serão pragas intensas e sem alívio, doenças agonizantes e insuportáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Ele os afligirá com todas as doenças do Egito, que vocês temiam tanto, e não terão alívio.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>O SENHOR os afligirá com todas as enfermidades e pragas que existem, mesmo aquelas que não são mencionadas neste Livro da Lei, até que sejam destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Ainda que se tornem tão numerosos quanto as estrelas do céu, poucos restarão, pois não deram ouvidos ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>“Assim como o SENHOR teve grande prazer em fazê-los prosperar e se multiplicar, também terá prazer em destruí-los. Vocês serão arrancados da terra em que estão prestes a entrar para tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>O SENHOR os espalhará entre todas as nações, de uma extremidade à outra do mundo. Ali, adorarão deuses estrangeiros que nem vocês nem seus antepassados conheceram, deuses de madeira e pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Não encontrarão paz nem lugar de descanso entre essas nações. O SENHOR fará seu coração estremecer, sua vista falhar e sua alma desanimar.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Sua vida estará sempre por um fio. Passarão os dias e as noites com medo, sem ter certeza se sobreviverão.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Pela manhã dirão: ‘Quem nos dera já fosse noite!’, e à noite: ‘Quem nos dera já fosse dia!’. Pois se encherão de pavor com os horrores que verão ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Então o SENHOR os mandará em navios de volta para o Egito, o lugar que eu prometi que nunca mais veriam. Lá, tentarão vender a si mesmos como escravos para seus inimigos, mas ninguém os comprará”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os termos da aliança que o SENHOR ordenou que Moisés fizesse com os israelitas enquanto estavam na terra de Moabe, além da aliança que havia feito com eles no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés convocou todo o povo de Israel e lhe disse: “Vocês viram com os próprios olhos tudo que o SENHOR fez na terra do Egito ao faraó, a todos os seus servos e a toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Presenciaram todas as grandes demonstrações de poder, os sinais e as espantosas maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até hoje, porém, o SENHOR não lhes deu mente para entender, nem olhos para ver, nem ouvidos para ouvir!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Durante quarenta anos eu os conduzi pelo deserto e, no entanto, suas roupas e sandálias não se gastaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês não comeram pão nem beberam vinho ou outra bebida fermentada, mas receberam alimento para que soubessem que ele é o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quando chegamos aqui, Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, nos atacaram, mas nós os derrotamos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Conquistamos seu território e o entregamos às tribos de Rúben, Gade e à meia tribo de Manassés, como sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Portanto, obedeçam aos termos desta aliança, para prosperarem em tudo que fizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos vocês — chefes de tribos, autoridades, oficiais, e todos os homens de Israel — estão hoje na presença do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estão acompanhados de suas crianças e esposas, bem como dos estrangeiros que vivem em seu meio, que cortam lenha e carregam água para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estão aqui hoje para entrar na aliança solene que o SENHOR, seu Deus, faz com vocês, aliança que inclui maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao entrarem na aliança hoje, ele os confirmará como seu povo e reafirmará que é o seu Deus, conforme prometeu sob juramento a vocês e a seus antepassados Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não é só com vocês que faço esta aliança, incluindo suas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Faço a aliança com vocês que estão hoje na presença do SENHOR, nosso Deus, e também com as gerações futuras que não estão aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Vocês se lembram de como vivemos na terra do Egito e passamos pelo território de nações inimigas quando saímos de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Viram as práticas detestáveis delas e seus ídolos de madeira, pedra, prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Faço esta aliança com vocês para que ninguém, nenhum homem, mulher, clã ou tribo em seu meio, se afaste do SENHOR, nosso Deus, para adorar os deuses das outras nações, e para que nenhuma raiz em seu meio produza frutos amargos e venenosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Aqueles que ouvirem as advertências desta maldição não devem se parabenizar e pensar: ‘Estou seguro, embora siga os desejos do meu coração obstinado’. Isso levaria à ruína total!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR não os perdoará. Ao contrário, sua ira e seu zelo arderão contra eles. Todas as maldições escritas neste livro cairão sobre eles, e o SENHOR apagará seus nomes de debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR os separará de todas as tribos de Israel a fim de derramar sobre eles todas as maldições da aliança registradas neste Livro da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Então as gerações futuras, tanto seus descendentes como os estrangeiros que vêm de terras distantes, verão a devastação da terra e as doenças com as quais o SENHOR a aflige.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dirão: ‘A terra inteira foi devastada por enxofre e sal. É uma terra estéril, onde não há nada plantado e nada cresce, nem uma folha de grama. É como as cidades de Sodoma e Gomorra, Admá e Zeboim, que o SENHOR destruiu com sua furiosa ira’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Todas as nações vizinhas perguntarão: ‘Por que o SENHOR fez isso com esta terra? Por que se irou tanto?’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E a resposta será: ‘Foi porque o povo desta terra abandonou a aliança que o SENHOR, o Deus de seus antepassados, fez com eles quando os tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Afastaram-se dele para servir e adorar outros deuses que não conheciam, deuses que não lhes era permitido adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR ardeu contra esta terra e trouxe sobre ela todas as maldições registradas neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com grande ira e fúria, o SENHOR arrancou seu povo da terra e o baniu para outra terra, onde vivem até hoje!’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O SENHOR, nosso Deus, tem segredos que ninguém conhece. Não seremos responsabilizados por eles, mas nós e nossos filhos somos responsáveis para sempre por tudo que ele nos revelou, para que obedeçamos a todos os termos desta lei.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“No futuro, quando vocês experimentarem todas as bênçãos e maldições que lhes relatei, e quando estiverem vivendo entre as nações onde o SENHOR, seu Deus, os exilou, levem todas estas instruções a sério.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se, nessa ocasião, vocês e seus filhos voltarem para o SENHOR, seu Deus, e se obedecerem de todo o coração e de toda a alma a todos os mandamentos que hoje lhes dou,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>então o SENHOR, seu Deus, restaurará sua situação. Ele terá misericórdia de vocês e os reunirá de todas as nações por onde os espalhou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora tenham sido banidos até os confins da terra, o SENHOR, seu Deus, os juntará e de lá os trará de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, os trará à terra que pertencia a seus antepassados, e ela será sua outra vez. Então ele os tornará ainda mais prósperos e numerosos que seus antepassados!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“O SENHOR, seu Deus, transformará o coração de vocês e de todos os seus descendentes, para que o amem de todo o coração e de toda a alma, e para que vivam!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, enviará todas essas maldições sobre seus inimigos e sobre aqueles que os odeiam e os perseguem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então vocês voltarão a obedecer ao SENHOR e a cumprir todos os mandamentos que hoje lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O SENHOR, seu Deus, lhes dará sucesso em tudo que fizerem. Também lhes dará muitos filhos e rebanhos numerosos e fará seus campos produzirem colheitas fartas, pois o SENHOR voltará a ter prazer em ser bondoso com vocês, como aconteceu com seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, se alegrará em vocês se lhe obedecerem e cumprirem os mandamentos e decretos escritos neste Livro da Lei, e se voltarem para o SENHOR, seu Deus, de todo o coração e de toda a alma.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Este mandamento que hoje lhes dou não é difícil demais para você, nem está fora de seu alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está guardado no céu, tão longe que vocês tenham de perguntar: ‘Quem subirá ao céu a fim de trazê-lo até nós aqui em baixo, para que possamos ouvir e obedecer?’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não está guardado além do mar, tão distante que vocês tenham de perguntar: ‘Quem atravessará o mar a fim de trazê-la até nós, para que possamos ouvir e obedecer?’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não, a mensagem está bem perto; está em seus lábios e em seu coração, para que possam obedecer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Agora ouçam! Hoje lhes dou a escolha entre a vida e a morte, entre a prosperidade e a calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois hoje ordeno que amem o SENHOR, seu Deus, e guardem seus mandamentos, decretos e estatutos, andando em seus caminhos. Se o fizerem, viverão e se multiplicarão, e o SENHOR, seu Deus, abençoará vocês e a terra em que estão prestes a entrar para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Se, contudo, seu coração se desviar e vocês se recusaram a ouvir, se forem levados a seguir e adorar outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>eu os advirto hoje de que certamente serão destruídos. Não terão uma vida longa e boa na terra que estão atravessando o Jordão para ocupar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Hoje lhes dei a escolha entre a vida e a morte, entre bênçãos e maldições. Agora, chamo os céus e a terra como testemunhas da escolha que fizerem. Escolham a vida, para que vocês e seus filhos vivam!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Façam isso amando, obedecendo e apegando-se fielmente ao SENHOR, pois ele é a sua vida! Se vocês o amarem e lhe obedecerem, ele lhes dará vida longa na terra que o SENHOR jurou dar a seus antepassados Abraão, Isaque e Jacó”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Moisés havia terminado de dar estas instruções a todo o povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ele disse: “Estou com 120 anos e já não sou capaz de conduzi-los. O SENHOR me disse: ‘Você não atravessará o rio Jordão’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o próprio SENHOR, seu Deus, atravessará adiante de vocês. Ele destruirá as nações que vivem ali, e vocês tomarão posse da terra. Josué os conduzirá até o outro lado do rio, conforme o SENHOR prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O SENHOR destruirá as nações que vivem na terra, como destruiu Seom e Ogue, os reis dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR lhes entregará os povos que vivem ali, e vocês farão com eles o que eu lhes ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, sejam fortes e corajosos! Não tenham medo e não se apavorem diante deles. O SENHOR, seu Deus, irá adiante de vocês. Ele não os deixará nem os abandonará”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, enquanto todo o Israel observava, Moisés mandou chamar Josué e lhe disse: “Seja forte e corajoso, pois você conduzirá este povo à terra que o SENHOR jurou a seus antepassados que lhes daria. Você a dividirá entre eles e a entregará como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não tenha medo nem desanime, pois o próprio SENHOR irá adiante de vocês. Ele estará com vocês; não os deixará nem os abandonará”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés escreveu toda esta lei num livro e o entregou aos sacerdotes que transportavam a arca da aliança do SENHOR e às autoridades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, Moisés lhes deu a seguinte ordem: “Ao final de cada sete anos, no ano do cancelamento das dívidas, durante a Festa das Cabanas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>leiam este Livro da Lei para todo o povo de Israel, quando estiverem reunidos diante do SENHOR, seu Deus, no lugar que ele escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Convoquem todos: homens, mulheres, crianças e os estrangeiros que vivem em suas cidades, para que ouçam este Livro da Lei e aprendam a temer o SENHOR, seu Deus, e a obedecer fielmente a todos os termos desta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Façam isso para que seus filhos, que não conhecem estas instruções, as ouçam e aprendam a temer o SENHOR, seu Deus. Façam isso enquanto viverem na terra da qual tomarão posse ao atravessar o Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “É chegada a hora de você morrer. Chame Josué e apresentem-se na tenda do encontro, onde darei minhas ordens a ele”. Moisés e Josué foram e se apresentaram na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR lhes apareceu numa coluna de nuvem, que parou à entrada da tenda sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Você está prestes a morrer e a se reunir a seus antepassados. Quando não estiver mais aqui, este povo começará a se prostituir, adorando deuses estrangeiros, os deuses da terra para onde se dirigem. Eles me abandonarão e quebrarão a aliança que fiz com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então minha ira arderá contra eles. Eu os abandonarei, esconderei deles minha face, e eles serão devorados. Aflições terríveis os atingirão e, naquele dia, dirão: ‘Estas calamidades nos atingiram porque o SENHOR não está mais entre nós!’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, esconderei deles minha face por causa de todo o mal que praticaram, adorando outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Escrevam, portanto, as palavras desta canção e ensinem-na aos israelitas. Ajudem o povo a aprendê-la, para que ela sirva de testemunha a meu favor e contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois eu os farei entrar na terra que jurei dar a seus antepassados, uma terra que produz leite e mel com fartura. Lá, eles se tornarão prósperos, comerão à vontade e engordarão. Contudo, começarão a adorar outros deuses; eles me desprezarão e quebrarão a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando grandes calamidades lhes ocorrerem, esta canção servirá de prova contra eles, pois seus descendentes jamais se esquecerão dela. Eu conheço as intenções deles, mesmo antes de entrarem na terra que jurei lhes dar”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, naquele mesmo dia, Moisés escreveu as palavras da canção e a ensinou aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o SENHOR deu ordens a Josué, filho de Num, com as seguintes palavras: “Seja forte e corajoso, pois você conduzirá o povo de Israel à terra que jurei lhes dar. Eu estarei com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Moisés terminou de escrever os termos desta lei num livro,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>deu a seguinte ordem aos levitas que transportavam a arca da aliança do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Peguem este Livro da Lei e coloquem-no ao lado da arca da aliança do SENHOR, seu Deus, para que ele fique ali como testemunha contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois eu sei como são rebeldes e teimosos. Se, mesmo agora, enquanto ainda estou vivo e em seu meio, vocês se rebelaram, quanto mais rebeldes serão depois da minha morte!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Convoquem agora todas as autoridades e os oficiais de suas tribos para que eu lhes fale diretamente e chame os céus e a terra para testemunharem contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sei que depois de minha morte vocês se tornarão inteiramente corruptos e se afastarão do caminho que lhes ordenei que seguissem. Nos dias futuros, a calamidade cairá sobre vocês, pois farão o que é mau aos olhos do SENHOR e provocarão a ira dele contra seus atos”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés recitou a canção inteira diante de toda a comunidade de Israel:</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Escutem, ó céus, e falarei! Ouça, ó terra, aquilo que digo!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que meu ensino desça sobre vocês como chuva, que minhas palavras se derramem como orvalho. Caiam como chuva sobre a grama, como garoa suave sobre o capim novo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Proclamarei o nome do SENHOR; exaltemos o nosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é a Rocha, e suas obras são perfeitas; tudo que ele faz é certo. É um Deus fiel, que nunca erra, é justo e verdadeiro!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Seu povo o tratou de maneira desleal, agiu maldosamente, e não como seus filhos; são uma geração perversa e corrompida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É assim que retribuem ao SENHOR, povo tolo e sem juízo? Não é ele o Pai de vocês, que os criou? Não foi ele que os fez e os estabeleceu?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembrem-se dos dias de muito tempo atrás, pensem nas gerações passadas. Perguntem a seus pais, e eles os informarão; consultem os líderes, e eles lhes contarão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o Altíssimo distribuiu a terra entre as nações, quando dividiu a humanidade, fixou os limites dos povos, de acordo com o número dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pois o povo de Israel pertence ao SENHOR; Jacó é sua propriedade especial.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Encontrou-os numa terra deserta, numa região desolada e de ventos uivantes. Cercou-os e cuidou deles, protegeu-os como a pupila de seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a águia que incentiva seus filhotes e paira sobre a ninhada, ele estendeu as asas para tomá-los e levá-los em segurança sobre suas penas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR, e mais ninguém, os guiou; nenhum deus estrangeiro os conduziu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele os fez cavalgar sobre os lugares altos da terra e alimentar-se dos frutos dos campos. Nutriu-os com mel da rocha e azeite dos altos rochedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alimentou-os com coalhada do gado e leite do rebanho, com a gordura de cordeiros, de carneiros e de bodes de Basã. Comeram o melhor do trigo e beberam do vinho mais fino que as uvas podem dar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas Jesurum não demorou a engordar e se rebelar; o povo se tornou pesado, corpulento e empanturrado! Então abandonaram o Deus que os criou, fizeram pouco caso da Rocha de sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Provocaram seu zelo, adorando deuses estrangeiros; despertaram sua fúria com ídolos detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ofereceram sacrifícios a demônios que não são Deus, a deuses que não conheciam, deuses novos, sem história, deuses que seus antepassados jamais temeram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abandonaram a Rocha que os gerou, esqueceram-se do Deus que os fez nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“O SENHOR viu isso e se afastou, provocado à ira por seus filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse: ‘Eu os abandonarei; veremos o que será deles! Pois são uma geração perversa, filhos infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Provocaram meu ciúme adorando coisas que não são Deus; despertaram minha ira com seus ídolos inúteis. Agora, provocarei seu ciúme com uma gente que nem sequer é povo; despertarei sua ira por meio de uma nação insensata.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois minha ira arde como o fogo e queima até as profundezas da sepultura. Devora a terra e todas as suas colheitas e incendeia os alicerces dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amontoarei calamidades sobre eles e os derrubarei com minhas flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu os enfraquecerei com fome, febre alta e enfermidade mortal. Enviarei as presas de animais selvagens, e o veneno das serpentes que se arrastam no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fora de casa, a espada trará morte; dentro dela, o pavor atingirá rapazes e moças, crianças e idosos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu desejo era aniquilá-los, apagar até sua lembrança dentre os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas temi a reação dos inimigos de Israel, que entenderiam mal e diriam: ‘Foi o nosso poder que triunfou! O SENHOR nada teve a ver com isso!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Israel, porém, é uma nação sem juízo; seu povo é tolo, sem entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ah, se fossem sábios e compreendessem estas coisas! Ah, se soubessem o fim que os espera!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Como poderia uma só pessoa perseguir mil deles, e duas pessoas fazer dez mil fugirem, a não ser que sua Rocha os tivesse vendido, a não ser que o SENHOR os tivesse entregado?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas a rocha de nossos inimigos não é como nossa Rocha, como até eles mesmos reconhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A videira deles vem da videira de Sodoma, dos campos de Gomorra. As uvas deles são veneno, e seus cachos são amargos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O vinho deles é veneno de cobras, peçonha mortal de serpentes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“O SENHOR diz: ‘Acaso não selei estas coisas e as guardei em meus tesouros?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A vingança cabe a mim, eu lhes darei o troco; no devido tempo, seus pés escorregarão. O dia da calamidade chegará, e seu destino os alcançará’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Por certo o SENHOR julgará seu povo, e mudará seus planos para seus servos, quando vir que a força deles se esgotou e que ninguém sobrou, nem escravo nem livre.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então ele perguntará: ‘Onde estão seus deuses, as rochas em que se refugiaram?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Onde estão os deuses que comeram a gordura de seus sacrifícios e beberam o vinho de suas ofertas? Que esses deuses se levantem e os socorram! Que eles lhes deem abrigo!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vejam agora que eu sou o único; não há outro deus além de mim! Causo a morte e dou a vida, causo a ferida e faço sarar; ninguém pode escapar de minha mão poderosa!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Agora, levanto minha mão para o céu e declaro: ‘Tão certo quanto eu vivo,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>quando eu afiar minha espada reluzente, e começar a fazer justiça, eu me vingarei de meus inimigos e darei o troco aos que me rejeitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Farei minhas flechas se embebedarem de sangue, e minha espada devorará carne: o sangue dos massacrados e dos prisioneiros, e as cabeças dos líderes inimigos’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Alegrem-se com ele, ó céus, e todos os anjos de Deus o adorem. Alegrem-se com seu povo, ó nações, e todos os anjos se fortaleçam nele; Pois ele retribuirá o sangue de seus filhos e se vingará de seus inimigos. Ele dará o troco aos que o odeiam e purificará a terra de seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então Moisés foi com Josué, filho de Num, e recitou todas as palavras dessa canção para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando Moisés terminou de recitar todas essas palavras ao povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>acrescentou: “Levem a sério todas as advertências que hoje lhes dei. Transmitam-nas como ordens a seus filhos, para que eles cumpram fielmente todos os termos desta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Não são palavras vazias; são a vida de vocês! Se obedecerem a elas, terão vida longa na terra da qual tomarão posse quando atravessarem o rio Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Vá a Moabe, às montanhas a leste do rio, e suba o monte Nebo, do lado oposto de Jericó. Veja a terra de Canaã, a terra que dou aos israelitas como sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Você morrerá ali no monte e será reunido a seus antepassados, como Arão morreu no monte Hor e foi reunido a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Será assim porque vocês dois quebraram minha confiança diante dos israelitas nas águas de Meribá, em Cades, no deserto de Zim. Não honraram minha santidade para os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Por isso você verá a terra de longe, mas não entrará na terra que dou ao povo de Israel”.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a bênção que Moisés, homem de Deus, deu aos israelitas antes de sua morte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O SENHOR veio do monte Sinai e alvoreceu sobre nós desde o monte Seir; resplandeceu desde o monte Parã e veio de Meribá-Cades com fogo ardente em sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por certo ele ama seu povo; todos os seus santos estão em suas mãos. Seguem seus passos e recebem seus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés nos deu a lei, a propriedade especial do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR era rei em Jesurum, quando os líderes do povo se reuniram, quando as tribos de Israel se juntaram como uma só”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Que a tribo de Rúben viva e não desapareça, embora não seja numerosa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi isto que Moisés disse a respeito da tribo de Judá: “Ó SENHOR, ouve o clamor de Judá e reúne-os como um só povo. Dá-lhes forças para defender sua causa; ajuda-os contra seus inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A respeito da tribo de Levi, disse: “Ó SENHOR, deste o Tumim e o Urim, as sortes sagradas, a teus servos fiéis. Tu os provaste em Massá e lutaste com eles junto às águas de Meribá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os levitas obedeceram à tua palavra e guardaram a tua aliança. Foram mais leais a ti que aos próprios pais. Ignoraram os parentes e não reconheceram os próprios filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ensinaram teus estatutos a Jacó, deram tuas instruções a Israel. Oferecem incenso diante de ti e apresentam holocaustos inteiros no teu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abençoa o serviço dos levitas, ó SENHOR, e aceita todo o trabalho de suas mãos. Quebra os quadris de seus inimigos; derruba seus adversários, para que nunca voltem a se levantar”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A respeito da tribo de Benjamim, disse: “Benjamim é amado pelo SENHOR e vive em segurança ao seu lado. Ele o protege continuamente e o faz descansar sobre seus ombros”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A respeito da tribo de José, disse: “O SENHOR abençoe suas terras com a dádiva preciosa do orvalho do céu e água das profundezas da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os ricos frutos que amadurecem ao sol e as colheitas fartas de cada mês;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>com as mais excelentes safras dos montes antigos, e os ricos frutos das colinas eternas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>com as melhores dádivas da terra e sua fartura, e o favor daquele que apareceu no arbusto em chamas. Que essas bênçãos repousem sobre a cabeça de José e coroem a fronte do príncipe entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>José é majestoso como um touro jovem; tem a força de um boi selvagem. Com seus chifres expulsará as nações distantes até os confins da terra. Essa é a minha bênção para as multidões de Efraim e para os milhares de Manassés”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A respeito da tribo de Zebulom, disse: “Que o povo de Zebulom prospere em suas viagens, que o povo de Issacar prospere em suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Convocam o povo ao monte para ali oferecer os sacrifícios apropriados. Fartam-se das riquezas do mar e dos tesouros escondidos na areia”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A respeito da tribo de Gade, disse: “Abençoado é aquele que expande o território de Gade! Gade fica à espreita como leão, para arrancar um braço ou uma cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo de Gade tomou para si a melhor parte da terra; a ele foi entregue a porção do líder. Quando os líderes do povo estavam reunidos, executou a justiça do SENHOR e obedeceu a seus estatutos para Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A respeito da tribo de Dã, disse: “Dã é filhote de leão, que salta de Basã”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A respeito da tribo de Naftali, disse: “Ó Naftali, você é rico em favor e repleto das bênçãos do SENHOR; herdará as terras do oeste e do sul”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, a respeito da tribo de Aser, disse: “Que Aser seja mais abençoado que os outros filhos; seja ele estimado por seus irmãos e banhe os pés em óleo de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que as trancas de suas portas sejam de ferro e bronze e sua força dure por todos os seus dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Não há ninguém como o Deus de Jesurum! Ele cavalga pelos céus para ajudá-los e monta as nuvens com majestoso esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O Deus eterno é seu refúgio, e seus braços eternos os sustentam. Expulsa os inimigos de diante de vocês e grita: ‘Destruam esses povos!’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Israel viverá em paz, a fonte de Jacó estará segura numa terra de cereais e vinho novo, onde os céus gotejam orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como você é feliz, ó Israel! Quem é como você, povo salvo pelo SENHOR? Ele é seu escudo protetor e sua espada triunfante! Seus inimigos se encolherão de medo diante de você, e você lhes pisoteará as costas!”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés subiu das campinas de Moabe ao monte Nebo, até o topo do Pisga, do lado oposto de Jericó. Ali o SENHOR lhe mostrou toda a terra, de Gileade a Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>toda a terra de Naftali; a terra de Efraim e Manassés; a terra de Judá, que se estende até o mar Mediterrâneo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o Neguebe; o vale do Jordão, com Jericó, a cidade das palmeiras, até Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Esta é a terra que prometi sob juramento a Abraão, Isaque e Jacó, quando disse: ‘Eu a darei a seus descendentes’. Sim, permiti que você a visse com seus próprios olhos, mas você não atravessará o rio para entrar nela”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, Moisés, servo do SENHOR, morreu ali na terra de Moabe, conforme o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele o sepultou num vale junto a Bete-Peor, em Moabe, mas até hoje ninguém sabe o lugar exato.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha 120 anos quando morreu e, no entanto, ainda enxergava bem e tinha todas as suas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os israelitas prantearam a morte de Moisés por trinta dias nas campinas de Moabe, até se cumprir o período do ritual de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué, filho de Num, estava cheio do espírito de sabedoria, pois Moisés havia imposto as mãos sobre ele. Por isso, os israelitas lhe obedeceram e fizeram o que SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca houve em Israel outro profeta como Moisés, a quem o SENHOR conhecia face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR o enviou ao Egito para realizar todos os sinais e maravilhas contra o faraó, contra todos os seus servos e contra toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com grande poder, Moisés realizou atos temíveis diante dos olhos de todo o Israel.</para>
</usx>
