<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZK" style="id">Ezequiel (NVT)</book>
  <para style="h">Ezequiel</para>
  <para style="toc1">Ezequiel</para>
  <para style="toc2">Ezequiel</para>
  <para style="toc3">EZ</para>
  <para style="mt1">Ezequiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 31 de julho de meu trigésimo ano, enquanto eu estava com os exilados judeus junto ao rio Quebar, na Babilônia, os céus se abriram e tive visões de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isso aconteceu no quinto ano do exílio do rei Joaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(O SENHOR deu essa mensagem ao sacerdote Ezequiel, filho de Buzi, junto ao rio Quebar, na terra dos babilônios, e a mão do SENHOR estava sobre ele.)</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando olhei, vi uma grande tempestade que vinha do norte. Uma nuvem faiscava com relâmpagos e brilhava com luz intensa. Dentro da nuvem havia fogo e, no meio do fogo, resplandecia algo semelhante a âmbar reluzente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do centro da nuvem surgiram quatro seres vivos de aparência humana,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém cada um tinha quatro rostos e quatro asas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Suas pernas eram retas, e seus pés tinham cascos como os de bezerro e brilhavam como bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Debaixo de cada uma das quatro asas, vi mãos humanas. Assim, cada um dos quatro seres tinha quatro rostos e quatro asas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As asas de cada um dos seres tocavam as asas dos seres ao seu lado. Cada um se movia para a frente, sem se virar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cada um dos quatro seres tinha rosto humano na frente, rosto de leão à direita, rosto de boi à esquerda e rosto de águia atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cada um tinha dois pares de asas estendidas: com um par tocava as asas dos seres de cada lado e com o outro par cobria o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deslocavam-se em qualquer direção que o espírito indicava e moviam-se para a frente, sem se virar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os seres vivos eram semelhantes a brasas acesas ou tochas reluzentes, e relâmpagos pareciam faiscar entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os seres vivos se deslocavam de um lado para o outro rapidamente, como relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto eu olhava para esses seres, vi quatro rodas que tocavam o chão junto a eles, uma roda para cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As rodas brilhavam, como se fossem feitas de berilo. As quatro rodas eram semelhantes e feitas da mesma forma; cada uma tinha dentro dela outra roda que girava na transversal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seres podiam se deslocar em qualquer uma das quatro direções, sem se virar enquanto se moviam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os aros das rodas eram altos e assustadores, cobertos de olhos em todo o redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os seres vivos se moviam, as rodas se moviam com eles. Quando eles voavam para cima, as rodas também subiam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O espírito dos seres vivos estava nas rodas; aonde quer que o espírito fosse, as rodas e os seres vivos o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando os seres se moviam, as rodas também se moviam. Quando os seres paravam, as rodas também paravam. Quando os seres voavam para cima, as rodas também subiam, pois o espírito dos seres vivos estava nas rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acima deles estendia-se uma superfície como o céu, brilhante como cristal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abaixo dessa superfície as asas de cada ser vivo se estendiam de modo a tocar as asas dos outros, e as outras duas asas cobriam seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando voavam, o estrondo de suas asas soava para mim como ondas do mar quebrando na praia, como a voz do Todo-poderoso, ou como os gritos de um grande exército. Quando os seres pararam, abaixaram as asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enquanto estavam com as asas abaixadas, uma voz falou de além da superfície acima deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acima dessa superfície havia algo parecido com um trono de safira. No trono, bem no alto, havia uma figura semelhante a um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Da cintura para cima, tinha a aparência de âmbar reluzente que cintilava como o fogo, e, da cintura para baixo, parecia uma chama ardente que brilhava com esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estava rodeado por um aro luminoso, como arco-íris que resplandece entre as nuvens num dia de chuva. Essa era a aparência da glória do SENHOR para mim. Quando a vi, prostrei-me com o rosto no chão e ouvi a voz de alguém que falava comigo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Levante-se, filho do homem”, disse a voz. “Quero falar com você.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto ele falava, o Espírito entrou em mim e me pôs em pé, e eu ouvi suas palavras com atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem”, disse ele, “eu o envio à nação de Israel, uma nação rebelde, que se revoltou contra mim. Até hoje, eles e seus antepassados têm se revoltado contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São um povo teimoso, de coração duro. Mas eu o envio para lhes dizer: ‘Assim diz o SENHOR Soberano!’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quer eles ouçam quer não — lembre-se de que são rebeldes — , pelo menos saberão que tiveram um profeta no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Filho do homem, não tenha medo deles nem de suas palavras. Não tema, ainda que suas ameaças o cerquem como urtigas, espinhos e escorpiões. Não desanime com seus olhares raivosos, pois são um povo rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Anuncie-lhes minha mensagem, quer eles ouçam quer não, pois são completamente rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filho do homem, preste atenção ao que lhe digo. Não seja rebelde como eles. Abra sua boca e coma o que lhe dou.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então olhei e vi a mão de alguém estendida para mim. Segurava um rolo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que ela abriu. Vi que de ambos os lados estavam escritos cânticos fúnebres, lamentações e palavras de condenação.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A voz me disse: “Filho do homem, coma o que lhe dou. Coma este rolo! Depois, vá e fale ao povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então abri a boca, e ele me deu o rolo para eu comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem, encha seu estômago com ele”, disse a voz. Quando comi, o sabor era doce como mel em minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, ele disse: “Filho do homem, vá ao povo de Israel e transmita-lhe minhas mensagens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não o envio a um povo estrangeiro, cuja língua você não entende, mas ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não, eu não o envio a um povo de língua estrangeira e difícil. Se o fizesse, eles lhe dariam ouvidos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo de Israel, porém, não lhe dará ouvidos, assim como não deu ouvidos a mim. Pois todos eles têm o coração duro e são teimosos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eu tornei você tão obstinado e inflexível quanto eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Endureci sua testa como a pedra mais dura. Portanto, não tenha medo deles nem tema seus olhares raivosos, pois são um povo rebelde”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ele acrescentou: “Filho do homem, primeiro deixe que minhas palavras entrem até o fundo de seu coração. Ouça-as com atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, vá a seu povo no exílio e diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano!’. Faça isso quer eles ouçam quer não”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, o Espírito me pôs em pé, e eu ouvi uma estrondosa proclamação atrás de mim. (Que a glória do SENHOR seja louvada em sua habitação!)</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Era o som das asas dos seres vivos que tocavam umas nas outras e o barulho das rodas debaixo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Espírito me levantou e me tirou de lá. Saí amargurado e agitado, mas a mão do SENHOR era forte sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cheguei à colônia dos exilados judeus em Tel-Abibe, junto ao rio Quebar. Estava atônito e permaneci no meio deles durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de sete dias, o SENHOR me deu uma mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem, eu o nomeei vigia de Israel. Sempre que receber uma mensagem minha, advirta o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se eu avisar os perversos: ‘Vocês estão condenados à morte’, mas você não lhes transmitir a advertência, para que mudem sua conduta perversa e salvem a vida, eles morrerão em seus pecados. E eu o considerarei responsável pela morte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se você os advertir, mas eles não quiserem se arrepender e continuarem a pecar, eles morrerão em seus pecados. Você, porém, salvará sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se os justos se desviarem de sua conduta justa e não prestarem atenção aos obstáculos que eu puser em seu caminho, eles morrerão. E, se você não os advertir, eles morrerão em seus pecados. Nenhum dos atos de justiça deles será lembrado, e eu o considerarei responsável pela morte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se você advertir os justos a não pecarem e eles lhe derem ouvidos e não pecarem, eles viverão. E você também salvará sua vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mão do SENHOR veio sobre mim, e ele disse: “Levante-se e vá até o vale, e eu lhe falarei ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Levantei-me, fui até o vale e ali vi a glória do SENHOR, como na primeira visão junto ao rio Quebar, e prostrei-me com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o Espírito entrou em mim e me pôs em pé. “Vá para sua casa e tranque-se dentro dela”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ali, filho do homem, você será amarrado com cordas e não poderá sair para o meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei sua língua se prender ao céu da boca, para que fique mudo e não possa repreendê-los, pois são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando eu lhe der uma mensagem, desprenderei sua língua e deixarei que fale. Então você lhes dirá: ‘Assim diz o SENHOR Soberano!’. Quem escolher ouvir, ouvirá, mas quem se recusar, não ouvirá, pois são um povo rebelde.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, filho do homem, pegue um tijolo de barro, coloque-o à sua frente e desenhe nele a cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Retrate a cidade cercada. Construa um muro ao redor dela, arme o acampamento inimigo e cerque a cidade com rampas e troncos de ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue uma panela de ferro e coloque-a entre você e a cidade. Volte-se para a cidade e mostre como será o cerco de Jerusalém. Isso será um sinal de advertência para o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Agora, deite-se sobre o lado esquerdo e ponha sobre si os pecados de Israel. Você terá de carregar os pecados de Israel pelo número de dias que ficar deitado sobre o lado esquerdo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Determinei que carregará os pecados de Israel por 390 dias, um dia para cada ano de pecado do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, deite-se sobre o lado direito durante quarenta dias, um dia para cada ano de pecado de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Enquanto isso, continue a olhar para o cerco de Jerusalém. Deite-se com o braço descoberto e profetize contra a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu o amarrarei com cordas para que você não possa virar-se de um lado para o outro, até que tenha completado os dias do cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pegue um pouco de trigo, cevada, feijão, lentilha, milho-miúdo e trigo candeal e misture-os numa vasilha. Use-os para preparar seu pão durante os 390 dias em que ficará deitado sobre o lado esquerdo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Racione suas porções, 240 gramas por dia, e coma-as em horas determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, meça pouco mais de meio litro de água para cada dia e beba-a em horas determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prepare e coma esse alimento como faria com bolos de cevada. Asse-o diante de todo o povo, usando fezes humanas secas como combustível.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR disse: “Assim os israelitas comerão pão impuro na terra dos gentios, para onde eu os expulsarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu disse: “Ó SENHOR Soberano, jamais me contaminei! Desde a infância, nunca comi animais mortos por doença ou despedaçados por outros animais. Nunca comi carne alguma proibida pela lei”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele me disse: “Em lugar de fezes humanas, você pode usar esterco de vaca para assar o pão”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E acrescentou: “Filho do homem, tornarei a comida extremamente escassa em Jerusalém. Será pesada com grande cuidado e consumida com medo. A água será racionada, e o povo beberá com desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diante da falta de comida e água, olharão uns para os outros aterrorizados e definharão debaixo de seu castigo.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Filho do homem, pegue uma espada afiada e use-a como navalha para raspar sua cabeça e sua barba. Use uma balança para pesar o cabelo e dividi-lo em três partes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Coloque uma terça parte no meio do desenho de Jerusalém e, depois de encenar o cerco à cidade, queime o cabelo ali. Espalhe outra terça parte ao redor do desenho e corte-a com a espada. Espalhe a terceira parte ao vento, pois eu espalharei meu povo com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Guarde apenas um pouco de cabelo e amarre-o em seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, pegue alguns desses fios de cabelo e jogue-os no fogo, para que se queimem. Dali um fogo se espalhará e destruirá todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Esta é uma ilustração do que acontecerá a Jerusalém. Coloquei-a no centro das nações,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas ela se revoltou contra meus estatutos e decretos e foi mais perversa que as nações ao seu redor. Não quis obedecer a meus estatutos e decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Vocês são mais rebeldes que as nações vizinhas e não quiseram obedecer a meus decretos e estatutos. Nem sequer viveram de acordo com os padrões de justiça das nações ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, eu mesmo, o SENHOR Soberano, estou contra vocês. Eu os castigarei publicamente diante de todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa de seus ídolos detestáveis, punirei vocês como nunca fiz antes e nunca voltarei a fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pais devorarão os filhos, e filhos devorarão os pais. Eu os castigarei e espalharei aos quatro ventos os poucos que sobreviverem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, eu os destruirei completamente. Não terei compaixão alguma de vocês, pois profanaram meu templo com imagens repugnantes e pecados detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma terça parte de seu povo morrerá na cidade por doença e fome, uma terça parte será morta pelo inimigo fora dos muros da cidade, e eu espalharei uma terça parte aos quatro ventos e os perseguirei com minha espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por fim, minha ira se completará, e ficarei satisfeito. E, quando minha fúria contra eles tiver passado, todo o Israel saberá que eu, o SENHOR, lhes falei segundo o meu zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Portanto, eu o transformarei em uma ruína, em objeto de insulto aos olhos das nações ao redor e para todos que passarem por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você se tornará alvo de insultos, zombarias e horror, e servirá de advertência para todas as nações ao redor. Elas verão o que acontece quando o SENHOR, em sua ira, castiga uma nação e a repreende, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Farei chover sobre você as flechas mortais da fome, para destruí-la. A fome se tornará cada vez mais severa, até que desapareça todo suprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além da fome, enviarei animais selvagens para atacá-la e devorar seus filhos. Doença e guerra a alcançarão, e trarei contra você a espada do inimigo. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para os montes de Israel e profetize contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Proclame esta mensagem do SENHOR Soberano contra os montes de Israel. Assim diz o SENHOR Soberano aos montes, às colinas, aos desfiladeiros e aos vales: Estou prestes a trazer guerra sobre vocês e destruir seus santuários idólatras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os seus altares serão demolidos, e seus lugares de adoração serão destruídos. Matarei o povo diante de seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei os cadáveres dos israelitas diante de seus ídolos e espalharei os ossos ao redor de seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Onde quer que vocês vivam, haverá desolação, e destruirei os santuários idólatras. Seus altares serão demolidos, seus ídolos serão despedaçados, seus lugares de adoração serão derrubados e todos os objetos religiosos que vocês fizeram serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O lugar ficará cheio de cadáveres, e vocês saberão que somente eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Deixarei, porém, que alguns do meu povo escapem da destruição, e eles serão espalhados entre as nações do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, quando estiverem exilados entre as nações, se lembrarão de mim. Reconhecerão quanto me entristece seu coração infiel e seus olhos lascivos por seus ídolos. Por fim, terão nojo de si mesmos por causa de todos os seus pecados detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saberão que somente eu sou o SENHOR e que falava sério quando disse que traria sobre eles essa calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Batam palmas de horror e batam os pés. Gritem por causa de todos os pecados detestáveis que o povo de Israel cometeu. Agora, morrerão de guerra, fome e doença.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A doença matará os que estiverem exilados em lugares distantes, a guerra destruirá os que estiverem por perto, e os que sobrarem morrerão de fome. Enfim derramarei toda a minha fúria sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles saberão que sou o SENHOR quando seus mortos estiverem espalhados entre os ídolos e os altares em todas as colinas e montes, debaixo de toda árvore verdejante e de todo carvalho que dá sombra, os lugares onde ofereciam sacrifícios a seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os arrasarei e deixarei suas cidades desoladas, desde o deserto, no sul, até Ribla, no norte. Então saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, assim diz o SENHOR Soberano a Israel: “Chegou o fim! Para onde quer que vocês olhem, norte, sul, leste ou oeste, sua terra está acabada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não resta esperança, pois lançarei minha ira contra vocês. Eu os chamarei para prestar contas de todos os seus pecados detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não os pouparei nem terei piedade; darei a vocês o que merecem por todos os seus pecados detestáveis. Então saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Desgraça após desgraça se aproximam!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegou o fim, finalmente chegou; sua condenação os espera!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó povo de Israel, já amanhece o dia de sua destruição; chegou a hora, o tempo da aflição está próximo. Nos montes se ouvem gritos de angústia, e não de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em breve derramarei sobre vocês minha fúria e contra vocês lançarei minha ira. Eu os chamarei para prestar contas de todos os seus pecados detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não os pouparei nem terei piedade; darei a vocês o que merecem por todos os seus pecados detestáveis. Então saberão que eu, o SENHOR, os feri.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“O dia do juízo chegou; sua destruição os espera! A vara da perversidade brotou, sim, o orgulho do povo floresceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua violência se transformou numa vara que os castigará por sua maldade. Nenhum dos orgulhosos sobreviverá; toda a sua riqueza e prestígio desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, chegou a hora; este é o dia! Que os compradores não se alegrem, nem os vendedores se entristeçam, pois todos eles cairão sob a minha ira ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda que os comerciantes sobrevivam, jamais voltarão a seus negócios. Pois a profecia contra o povo não mudará. Ninguém cuja vida é corrompida pelo pecado se recuperará.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“A trombeta convoca o exército, mas ninguém sai para guerrear, pois minha fúria está contra todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fora da cidade há guerra, dentro dela, doença e fome. Quem estiver fora dos muros será morto pela espada do inimigo. Quem estiver dentro da cidade morrerá de fome e doença.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sobreviventes que fugirem para os montes gemerão como pombas, por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suas mãos ficarão fracas, e seus joelhos, frouxos como água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De pano de saco se vestirão e ficarão cobertos de horror. Rasparão a cabeça, em sinal de tristeza e remorso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Jogarão seu dinheiro na rua, o lançarão fora como se fosse lixo. Seu ouro e sua prata não os salvarão no dia da ira do SENHOR. Não os saciarão nem os alimentarão, pois sua ganância só os faz tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tinham orgulho de suas lindas joias e com elas fizeram ídolos detestáveis e imagens repugnantes. Por isso farei que todas as suas riquezas se tornem repulsivas para eles</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e as entregarei como despojo a estrangeiros, às nações perversas, e elas as profanarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desviarei deles meu olhar quando ladrões invadirem e profanarem minha terra preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Preparem correntes para meu povo, pois o sangue de crimes terríveis cobre a terra; Jerusalém está cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Trarei as nações mais cruéis para ocuparem suas casas. Acabarei com o orgulho dos poderosos e profanarei seus santuários.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O terror tomará conta do povo; buscarão a paz, mas não a encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Virá uma calamidade após a outra, um rumor após o outro. Buscarão sem sucesso uma visão dos profetas. Não receberão ensinamentos dos sacerdotes nem conselhos das autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei e o príncipe ficarão desamparados e chorarão de desespero; as mãos do povo tremerão de medo. Trarei sobre eles o mal que fizeram a outros, e receberão o castigo que tanto merecem. Então saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 17 de setembro, no sexto ano do exílio do rei Joaquim, enquanto as autoridades de Judá estavam em minha casa, a mão do SENHOR Soberano veio sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi uma figura semelhante a um homem: da cintura para baixo, parecia uma chama ardente, e, da cintura para cima, tinha a aparência de âmbar reluzente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele estendeu algo que parecia uma mão e me pegou pelos cabelos. Então o Espírito me elevou entre a terra e o céu e me transportou para Jerusalém, numa visão dada por Deus. Fui levado à porta norte do pátio interno do templo, onde havia um ídolo que provocou o ciúme do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De repente, estava ali a glória do Deus de Israel, como eu tinha visto antes no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Filho do homem, olhe para o norte”. Olhei para o norte e ali, perto da entrada da porta junto ao altar, estava o ídolo que havia provocado o ciúme do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Filho do homem”, disse ele, “você vê o que estão fazendo? Vê os pecados detestáveis que o povo de Israel comete para me afastar de meu templo? Venha, e eu lhe mostrarei pecados ainda mais detestáveis que estes!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele me levou à porta do pátio do templo, onde vi um buraco no muro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-me: “Agora, filho do homem, cave no muro”. Cavei no muro e encontrei uma passagem escondida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Entre”, disse ele, “e veja os pecados perversos e detestáveis que cometem ali!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrei e vi as paredes cobertas de desenhos de toda espécie de animal que rasteja e de criaturas detestáveis. Também vi diversos ídolos adorados pelos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estavam ali setenta autoridades de Israel, e no meio estava Jazanias, filho de Safã. Cada um deles segurava um incensário do qual subia uma nuvem de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Filho do homem, você vê o que as autoridades de Israel fazem com seus ídolos em salas escuras? Dizem: ‘O SENHOR não nos vê; o SENHOR abandonou nossa terra!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E acrescentou: “Venha, e eu lhe mostrarei pecados ainda mais detestáveis que estes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em seguida, levou-me até a porta norte do templo do SENHOR, onde algumas mulheres estavam sentadas chorando pelo deus Tamuz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Filho do homem, você vê isso?”, ele perguntou. “Venha, e eu lhe mostrarei pecados ainda mais detestáveis que estes!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida, levou-me para o pátio interno do templo do SENHOR. Na entrada do templo, entre o pórtico e o altar, havia cerca de 25 homens com as costas para o templo do SENHOR. Estavam voltados para o leste, prostrados no chão, e adoravam o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem, você vê isso?”, perguntou ele. “Será que não significa nada para o povo de Judá cometer esses pecados detestáveis que levam a nação inteira à violência, que a fazem zombar de mim e provocar minha ira?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso responderei com fúria. Não os pouparei nem terei piedade. Mesmo que clamem bem alto, não os ouvirei.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse em alta voz: “Tragam os homens escolhidos para castigar a cidade! Digam-lhes que venham com suas armas de destruição!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo surgiram seis homens, vindos da porta superior, voltada para o norte, e cada um tinha na mão uma arma mortal. Estava com eles um homem vestido de linho, que levava na cintura um estojo com material de escrever. Todos entraram no pátio do templo e ficaram junto ao altar de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então a glória do Deus de Israel se levantou do meio dos querubins, onde havia estado, e se moveu para a entrada do templo. O SENHOR chamou o homem vestido de linho que carregava o estojo com material de escrever</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe disse: “Ande pelas ruas de Jerusalém e ponha um sinal na testa de todos que choram e gemem por causa dos pecados detestáveis cometidos em sua cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, ouvi o SENHOR dizer aos outros homens: “Sigam-no pela cidade e matem todos cuja testa não estiver marcada. Não mostrem compaixão nem tenham piedade!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Matem todos: idosos e jovens, meninas, mulheres e crianças pequenas. Mas não toquem naqueles que tiverem o sinal. Comecem aqui mesmo, no templo!”. E eles começaram pelos setenta líderes, na entrada do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Profanem o templo!”, o SENHOR ordenou. “Encham seus pátios de cadáveres. Vão!” Então eles saíram e começaram a matança em toda a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto isso, fiquei sozinho. Prostrei-me com o rosto no chão e clamei: “Ó SENHOR Soberano! Acaso tua fúria contra Jerusalém exterminará todos que restam em Israel?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me disse: “Os pecados do povo de Israel e de Judá são muito, muito grandes. Toda a terra se encheu de homicídio; a cidade está repleta de injustiça. Eles dizem: ‘O SENHOR não nos vê; o SENHOR abandonou nossa terra!’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso não os pouparei nem terei piedade deles. Eu lhes darei o que merecem por tudo que fizeram”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o homem vestido de linho, que carregava o estojo com material de escrever, voltou para relatar: “Fiz o que ordenaste”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei e vi algo que se parecia com um trono de safira sobre uma superfície de cristal acima da cabeça dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR disse ao homem vestido de linho: “Vá entre as rodas que estão debaixo dos querubins, pegue um punhado de brasas ardentes e espalhe-as sobre a cidade”. Ele assim fez enquanto eu observava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os querubins estavam na extremidade sul do templo quando o homem entrou, e a nuvem de glória encheu o pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a glória do SENHOR se elevou acima dos querubins e foi para a porta do templo. Essa nuvem encheu o templo, e o pátio resplandeceu com a glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O movimento das asas dos querubins fazia um som como a voz do Deus Todo-poderoso, e podia-se ouvi-lo até no pátio externo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR ordenou ao homem vestido de linho: “Vá entre os querubins e pegue algumas brasas ardentes que estão entre as rodas”. O homem foi e colocou-se ao lado das rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, um dos querubins estendeu a mão e pegou algumas brasas ardentes do fogo que estava entre os querubins. Colocou as brasas nas mãos do homem vestido de linho, e o homem as recebeu e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(Todos os querubins tinham debaixo das asas o que se parecia com mãos humanas.)</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Olhei e vi que cada um dos quatro querubins tinha ao seu lado uma roda, e as rodas brilhavam como berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As quatro rodas eram semelhantes e feitas da mesma forma; cada uma tinha dentro dela outra roda que girava na transversal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os querubins podiam se deslocar em qualquer uma das quatro direções, sem se virar enquanto se moviam. Deslocavam-se para a frente, sem se virar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tanto os querubins como as rodas eram cobertos de olhos. Os querubins tinham olhos por todo o corpo, inclusive nas mãos, nas costas e nas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi alguém se referir às rodas como “rodas giratórias”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um dos quatro querubins tinha quatro rostos: o primeiro era rosto de boi, o segundo, de homem, o terceiro, de leão, e o quarto, de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os querubins se elevaram. Eram os mesmos seres vivos que eu tinha visto junto ao rio Quebar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os querubins se moviam, as rodas se moviam com eles. Quando levantavam as asas para voar, as rodas os acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os querubins paravam, as rodas paravam. Quando voavam para cima, as rodas subiam, pois o espírito dos seres vivos estava nas rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então a glória do SENHOR se afastou da porta do templo e parou sobre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, enquanto eu observava, os querubins voaram, acompanhados de suas rodas, até a porta leste do templo do SENHOR. E a glória do Deus de Israel pairava sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esses seres vivos eram os mesmos que eu tinha visto debaixo do Deus de Israel quando estava junto ao rio Quebar. Eu sabia que eram querubins,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois cada um tinha quatro rostos, quatro asas e o que se parecia com mãos humanas debaixo das asas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E seus rostos eram iguais aos dos seres que eu tinha visto no Quebar, e se deslocavam para a frente, como os outros.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito me pôs em pé e me levou à porta leste do templo do SENHOR, onde vi 25 homens. Entre eles estavam Jazanias, filho de Azur, e Pelatias, filho de Benaia, líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito me disse: “Filho do homem, estes são os homens que planejam o mal e dão conselhos perversos nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dizem ao povo: ‘Não acham que é uma boa hora para construir casas? Esta cidade é como uma panela de ferro; estamos seguros dentro dela, como a carne na panela’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, filho do homem, profetize contra eles em alta voz”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre mim e ordenou que eu dissesse: “Assim diz o SENHOR ao povo de Israel: Eu sei o que vocês dizem, pois conheço cada pensamento que lhes vem à mente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assassinaram muitos nesta cidade e encheram suas ruas de cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: De fato, esta cidade é a panela de ferro, mas os pedaços de carne são aqueles que vocês mataram. Quanto a vocês, em breve os arrancarei da panela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trarei sobre vocês a espada de guerra que tanto temem, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu os expulsarei de Jerusalém e os entregarei a estrangeiros, que executarão meus julgamentos contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês serão massacrados até as fronteiras de Israel. Eu os julgarei, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta cidade não será para vocês como uma panela de ferro, e vocês não serão como a carne, segura dentro dela. Eu os julgarei até as fronteiras de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e vocês saberão que eu sou o SENHOR. Pois não quiseram seguir meus decretos e estatutos; em vez disso, imitaram as práticas das nações ao seu redor”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto eu ainda profetizava, Pelatias, filho de Benaia, morreu. Então prostrei-me com o rosto no chão e clamei: “Ó SENHOR Soberano, matarás todos que restarem em Israel?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Filho do homem, aqueles que ainda restam em Jerusalém falam de você, de seus parentes e de todo o povo de Israel que está no exílio. Dizem: ‘Estão longe do SENHOR, por isso agora ele nos deu a terra deles!’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Portanto, diga aos exilados: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Embora eu os tenha espalhado entre as nações do mundo, serei um santuário para vocês durante seu tempo no exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu, o SENHOR Soberano, digo que os reunirei das nações onde foram espalhados e lhes devolverei a terra de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quando eles regressarem para sua terra natal, removerão todos os resquícios de suas imagens repugnantes e de seus ídolos detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhes darei um só coração e colocarei dentro deles um novo espírito. Removerei seu coração de pedra e lhes darei coração de carne,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que obedeçam a meus decretos e estatutos. Então eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto àqueles que anseiam por suas imagens repugnantes e seus ídolos detestáveis, darei a eles o castigo merecido por seus pecados. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os querubins levantaram as asas, acompanhados de suas rodas, e a glória do Deus de Israel pairava sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então a glória do SENHOR subiu da cidade e parou acima do monte a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, o Espírito de Deus me levou de volta à Babilônia, para o povo no exílio. Assim terminou a minha visão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eu relatei aos exilados tudo que o SENHOR me tinha mostrado.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi mais uma mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, você vive entre rebeldes que têm olhos, mas não querem ver, que têm ouvidos, mas não querem ouvir, pois são um povo rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Portanto, filho do homem, prepare sua bagagem com os poucos pertences que um exilado conseguiria carregar, saia de sua casa e vá para outro lugar, como se tivesse sido enviado para o exílio. Faça isso diante de todos, para que o vejam. Talvez prestem atenção, embora sejam rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Leve sua bagagem para fora durante o dia, à vista de todos. E, ao anoitecer, enquanto o observam, saia de sua casa, como fazem os exilados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Faça um buraco no muro e saia por ele diante de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto o observam, coloque sua bagagem nos ombros e caminhe na escuridão da noite. Cubra o rosto para não ver a terra que está deixando para trás, pois fiz de você um sinal para o povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, fiz o que me foi ordenado. À luz do dia, carreguei para fora minha bagagem, com as coisas que levaria para o exílio. Ao anoitecer, enquanto o povo observava, fiz um buraco no muro com as mãos e caminhei na escuridão da noite, com a bagagem sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na manhã seguinte, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Filho do homem, esses rebeldes, o povo de Israel, lhe perguntaram o que significa tudo isso que você fez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Essas ações contêm uma advertência para o rei Zedequias, em Jerusalém, e para todo o povo de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga a todos que suas ações são um sinal para mostrar o que lhes acontecerá em breve, pois serão levados como prisioneiros para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Até mesmo Zedequias sairá de Jerusalém durante a noite, por um buraco no muro, levando somente o que conseguir carregar. Cobrirá o rosto, e seus olhos não verão a terra que ele está deixando para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então lançarei minha rede sobre ele e o prenderei em meu laço. Eu o levarei à Babilônia, à terra dos babilônios, mas ele não a verá, e nela morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Espalharei seus servos e seus guerreiros aos quatro ventos e enviarei a espada para persegui-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, quando eu os espalhar entre as nações, eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, livrarei uns poucos da morte por fome, guerra ou doença, para que confessem às nações para onde forem levados todos os seus pecados detestáveis. Então saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, trema ao comer sua comida e estremeça de medo ao beber sua água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga ao povo: ‘Assim diz o SENHOR Soberano acerca dos habitantes de Israel e de Jerusalém: Com ansiedade comerão sua comida e com desespero beberão sua água, pois sua terra será completamente despojada por causa da violência dos que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As cidades serão destruídas, e os campos ficarão devastados. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR’”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Filho do homem, você ouviu o provérbio que citam em Israel: ‘O tempo passa e as profecias dão em nada’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso, diga ao povo: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Acabarei com esse provérbio, e logo vocês deixarão de citá-lo’. Agora, anuncie-lhes: ‘Chegou o dia de todas as profecias se cumprirem!’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Não haverá mais visões falsas nem previsões lisonjeiras em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois eu sou o SENHOR; o que eu disser, acontecerá. Não haverá mais demora, ó rebeldes de Israel. Cumprirei minhas palavras durante sua vida. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Filho do homem, o povo de Israel diz: ‘Ele fala do futuro distante. Levará muito tempo para que suas visões se cumpram’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Não haverá mais demora. Agora cumprirei todas as minhas palavras. Eu, o SENHOR Soberano, falei!’”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra os falsos profetas de Israel, que falam o que lhes vem à mente. Diga-lhes: ‘Ouçam a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: Que aflição espera esses profetas insensatos, que seguem a própria imaginação e que não viram coisa alguma!’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ó povo de Israel, seus profetas são como chacais no meio de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não tomaram nenhuma providência para consertar as brechas nos muros que rodeiam a nação, para que permanecesse firme na batalha no dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em vez disso, anunciaram visões falsas e fizeram previsões mentirosas. Dizem: ‘Esta mensagem é do SENHOR’, embora o SENHOR jamais os tenha enviado. E, no entanto, esperam que as palavras que profetizam se cumpram!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso não são falsas suas visões e mentirosas suas previsões, se vocês afirmam: ‘Esta mensagem é do SENHOR’, quando nem sequer falei com vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Porque suas palavras são falsas e suas visões, mentirosas, eu me colocarei contra vocês, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantarei minha mão contra todos os profetas que têm visões falsas e fazem previsões mentirosas, e eles serão expulsos da comunidade de Israel. Apagarei seus nomes dos registros de Israel, e eles nunca voltarão a pisar em sua própria terra. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Isso acontecerá porque esses profetas enganam meu povo, dizendo: ‘Tudo está em paz’, quando não há paz alguma. É como se o povo tivesse construído um muro precário e esses profetas o cobrissem com cal!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga aos que passam cal que o muro logo cairá. Uma forte tempestade virá, e grandes pedras de granizo e ventos impetuosos o derrubarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando o muro cair, o povo dirá: ‘O que aconteceu com a cal que vocês passaram?’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Destruirei esse muro com ventos impetuosos de indignação, com forte tempestade de ira e com pedras de granizo de fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Despedaçarei seu muro coberto de cal até os alicerces e, quando ele cair, esmagará vocês. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enfim satisfarei minha fúria contra o muro e contra aqueles que o cobriram com cal. Em seguida, direi a vocês: ‘O muro e aqueles que o cobriram com cal não existem mais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eram os profetas de Israel, que anunciavam visões de paz para Jerusalém, quando não há paz alguma. Eu, o SENHOR Soberano, falei!’.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Agora, filho do homem, pronuncie-se contra as mulheres que profetizam o que lhes vem à mente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: Que aflição espera vocês, mulheres que enlaçam a alma de meu povo, tanto dos jovens como dos idosos! Amarram amuletos no pulso deles e lhes fazem véus para a cabeça. Pensam que podem enlaçar outros sem provocar a própria destruição?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês me desonram no meio de meu povo em troca de uns punhados de cevada ou um pedaço de pão. Quando mentem ao meu povo, que gosta de ouvir mentiras, vocês matam aqueles que não ­deviam morrer e prometem vida àqueles que não deviam viver.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Estou contra todos os seus amuletos, que vocês usam para enlaçar meu povo. Eu os arrancarei de seus braços e libertarei meu povo, como pássaros que alguém solta de uma gaiola.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arrancarei os véus e livrarei meu povo de suas mãos, e eles não serão mais suas vítimas. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com suas mentiras, vocês desanimaram os justos, mas eu não queria que eles se entristecessem. Também encorajaram os perversos ao lhes prometer vida, embora eles continuem a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por causa de tudo isso, vocês não falarão mais de visões que nunca tiveram, nem farão previsões enganosas. Pois eu livrarei meu povo de suas mãos. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns dos líderes de Israel me visitaram e, enquanto estavam sentados comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem, esses homens levantaram ídolos em seu coração e seguem coisas que os farão cair em pecado. Por que eu ouviria os pedidos deles?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: O povo de Israel levanta ídolos em seu coração e cai em pecado, e depois vai consultar um profeta. Portanto, eu, o SENHOR, lhes darei o tipo de resposta que sua grande idolatria merece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei isso para conquistar o coração de todo o meu povo, que se afastou de mim para seguir ídolos’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, diga ao povo de Israel: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Arrependam-se e afastem-se de seus ídolos; parem de cometer pecados detestáveis!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois eu, o SENHOR, responderei a todos, tanto israelitas como estrangeiros, que se afastam de mim, levantam ídolos em seu coração e, desse modo, caem em pecado, e depois procuram um profeta para me consultar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu me voltarei contra essas pessoas e farei delas um exemplo ao eliminá-las do meio de meu povo. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“‘E, se um profeta é enganado e levado a transmitir uma mensagem, é porque eu, o SENHOR, o enganei. Levantarei minha mão contra esses profetas e os eliminarei do meio de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tanto os falsos profetas como os que buscam a orientação deles serão castigados por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, o povo de Israel aprenderá a não se desviar mais de mim nem se contaminar com todos os seus pecados. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus. Eu, o SENHOR Soberano, falei!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Filho do homem, suponhamos que o povo de uma terra tivesse pecado contra mim, e eu levantasse minha mão para esmagá-lo, cortasse seu suprimento de comida e enviasse fome para destruir tanto pessoas como animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mesmo que Noé, Daniel e Jó estivessem ali, sua justiça não salvaria ninguém a não ser eles mesmos, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ou suponhamos que eu enviasse animais selvagens para invadir a nação e tornar a terra tão desolada e perigosa que ninguém poderia passar por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, mesmo que esses três homens estivessem ali, não seriam capazes de salvar seus filhos nem suas filhas. Apenas eles seriam salvos, mas a terra seria arrasada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ou suponhamos que eu trouxesse guerra contra a terra e enviasse exércitos inimigos para destruir tanto pessoas como animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, mesmo que esses três homens estivessem ali, não seriam capazes de salvar seus filhos nem suas filhas. Apenas eles seriam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ou suponhamos que eu derramasse minha fúria ao enviar uma epidemia sobre a terra e essa doença matasse tanto pessoas como animais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, ainda que Noé, Daniel e Jó estivessem ali, não seriam capazes de salvar seus filhos nem suas filhas. Somente eles seriam salvos por sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Agora, assim diz o SENHOR Soberano: Como será terrível quando esses quatro castigos terríveis — guerra, fome, animais selvagens e doença — caírem sobre Jerusalém e destruírem todo o seu povo e seus animais!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, haverá sobreviventes, que se juntarão a vocês no exílio na Babilônia. Vocês verão com os próprios olhos como eles são perversos e se sentirão consolados diante da calamidade que eu trouxe sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando se encontrarem com eles, entenderão que não foi sem motivo que fiz essas coisas a Israel. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, como comparar uma videira com uma árvore? Acaso a madeira da videira é útil como a da árvore?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pode ser usada para fazer objetos, como ganchos para pendurar vasilhas e panelas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não, ela serve apenas como lenha e, mesmo assim, queima depressa demais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As videiras são inúteis tanto antes como depois de serem lançadas no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Os habitantes de Jerusalém são como videiras que crescem no meio das árvores do bosque. Porque são inúteis, eu os lancei no fogo para serem queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, se escaparem de um fogo, providenciarei outro para os consumir. Quando eu me voltar contra eles, vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deixarei a terra desolada, pois meu povo foi infiel a mim. Eu, o SENHOR Soberano falei!”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, faça Jerusalém ver como são detestáveis seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Transmita-lhe esta mensagem do SENHOR Soberano: Você não passa de uma cananeia! Seu pai era amorreu, e sua mãe era hitita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia em que você nasceu, ninguém cortou seu cordão umbilical, nem a lavou, nem a esfregou com sal, nem a enrolou em panos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém teve compaixão nem cuidou de você. No dia em que nasceu, você foi rejeitada e abandonada num campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Mas eu passei por lá e a vi, indefesa, esperneando em seu sangue, e lhe disse: ‘Viva!’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu a fiz desenvolver-se, como uma planta no campo. Você cresceu e se tornou uma linda joia. Seus seios se formaram e seu cabelo cresceu, mas você continuava nua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando passei por você outra vez, vi que já tinha idade suficiente para amar. Eu a envolvi com meu manto para cobrir sua nudez e pronunciei meus votos de casamento. Fiz uma aliança com você, diz o SENHOR Soberano, e você se tornou minha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então lavei você, limpei o sangue e passei óleo perfumado em sua pele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu lhe dei roupas caras de linho fino e de seda com lindos bordados e sandálias feitas do mais excelente couro de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também lhe dei belas joias, pulseiras e lindos colares,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>uma argola para o nariz, brincos para as orelhas e uma bela coroa para a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, você foi enfeitada com ouro e prata. Suas roupas eram feitas de linho fino e seda e tinham lindos bordados. Você comia os alimentos mais seletos — farinha da melhor qualidade, mel e azeite — e se tornou mais linda que nunca. Parecia uma rainha, e de fato era!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sua fama logo se espalhou por todo o mundo, por causa de sua beleza. Eu a vesti com meu esplendor e aperfeiçoei sua beleza, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“No entanto, você pensou que era dona de sua fama e de sua beleza. Então, entregou-se como prostituta a todo homem que passava. Sua beleza estava à disposição de quem a pedisse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Usou os presentes lindos que lhe dei para fazer altares para seus ídolos e ali se prostituiu. Nunca se viu uma coisa dessas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pegou as joias e os enfeites de ouro e prata que lhe dei, fez estátuas de homens e as adorou. Desse modo, cometeu adultério contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com as lindas roupas bordadas que lhe dei, vestiu seus ídolos e usou meu óleo perfumado e meu incenso para adorá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Colocou diante deles como sacrifício a farinha da melhor qualidade, o azeite e o mel com que cuidei de você, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Depois, pegou seus filhos e suas filhas, que havia gerado para mim, e os sacrificou a seus deuses. Acaso não bastou você se prostituir?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também teve de matar meus filhos como sacrifício a ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em todo o seu pecado detestável e em seu adultério, você não se lembrou daqueles dias, muito tempo atrás, em que estava nua e abandonada, esperneando em seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Que aflição a espera!, diz o SENHOR Soberano. Além de todas as suas maldades,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>você construiu um lugar de adoração e ergueu altares a ídolos em todas as praças da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em cada esquina, contaminou sua beleza e ofereceu seu corpo a todos que passavam, aumentando sua prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então acrescentou a seus amantes o lascivo Egito e provocou minha ira com promiscuidade cada vez maior.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso eu a feri com minha mão e reduzi seu território. Entreguei-a a seus inimigos, os filisteus, e até eles ficaram espantados com sua conduta depravada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você também se prostituiu com os assírios. Parece que nunca se cansa de procurar amantes! E, mesmo depois de se prostituir com eles, não ficou satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acrescentou a seus amantes a Babilônia, terra de comerciantes, mas ainda assim não se contentou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Como seu coração é fraco, diz o SENHOR Soberano, para fazer essas coisas e se comportar como uma prostituta desavergonhada!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Constrói lugares de adoração em todas as esquinas e altares a seus ídolos em todas as praças. Na verdade, você foi pior que uma prostituta, pois nem exigiu pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sim, você é uma esposa adúltera que acolhe estranhos em vez do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As prostitutas cobram por seus serviços, mas você não! Oferece presentes a seus amantes e os suborna para adulterarem com você.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Faz, portanto, o contrário de outras prostitutas. Paga seus amantes em vez de eles pagarem você!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Portanto, prostituta, ouça esta mensagem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: Visto que você derramou sua lascívia e se expôs em prostituição a todos os seus amantes, adorou ídolos detestáveis e matou seus filhos como sacri­fícios a seus deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>ouça o que farei. Reunirei todos os seus aliados — seus amantes com os quais você teve prazer, os que você amou e também os que odiou — e a deixarei nua diante deles, para que todos a vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu a castigarei por homicídio e adultério e, na fúria de meu ciúme, a cobrirei de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então a entregarei a esses muitos povos que são seus amantes, e eles a destruirão. Derrubarão seus lugares de adoração e os altares de seus ídolos. Arrancarão suas roupas, levarão suas lindas joias e a deixarão completamente nua.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles se juntarão e formarão uma multidão violenta que a apedrejará e a cortará com espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Queimarão suas casas e a castigarão diante de muitas mulheres. Eu porei fim à sua prostituição, e você não pagará mais seus muitos amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Por fim, satisfarei minha fúria contra você, e meu ciúme se acalmará. Ficarei tranquilo e já não ficarei irado com você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Primeiro, porém, uma vez que você não se lembrou de sua juventude, mas provocou minha ira com todas as suas maldades, eu lhe darei o castigo merecido por sua conduta, diz o SENHOR Soberano. Pois a todos os seus pecados detestáveis você acrescentou a depravação.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos que inventam provérbios dirão a seu respeito: ‘Tal mãe, tal filha’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pois sua mãe detestava o marido e os filhos, e você faz o mesmo. É exatamente como suas irmãs, que também desprezaram marido e filhos. De fato, sua mãe era hitita, e seu pai, amorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Sua irmã mais velha era Samaria, que vivia com as filhas ao norte. Sua irmã mais nova era Sodoma, que vivia com as filhas ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas você não apenas imitou sua conduta e seus pecados detestáveis; em pouco tempo, você as superou em sua depravação.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, Sodoma e suas filhas nunca foram tão perversas quanto você e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Sodoma cometia os pecados de orgulho, glutonaria e preguiça, enquanto os pobres e necessitados sofriam.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Era arrogante e cometia pecados detestáveis, por isso eu a exterminei, como você viu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Nem mesmo Samaria cometeu metade dos pecados que você cometeu. Você fez coisas muito mais detestáveis que suas irmãs. Comparadas a você, elas parecem justas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Você deveria se envergonhar. Seus pecados são tão terríveis que fazem suas irmãs parecerem justas, e até mesmo puras. Que coisa vergonhosa!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“Um dia, porém, restaurarei Sodoma e Samaria, e você também.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então você ficará verdadeiramente envergonhada de tudo que fez, pois seus pecados fazem suas irmãs se sentirem bem em comparação com você.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando suas irmãs, Sodoma e Samaria, e todos os seus habitantes forem restaurados, você também será restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Você, em seus dias de arrogância, desprezava Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Agora, porém, sua perversidade se tornou evidente para todo o mundo, e você é desprezada por Edom, por todos os vizinhos dele e pela Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Esse é o castigo por sua depravação e seus pecados detestáveis, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Eu lhe darei o que você merece, pois não levou a sério seus votos solenes e quebrou sua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Contudo, me lembrarei da aliança que fiz com você em sua juventude e estabelecerei com você uma aliança permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então você se lembrará com vergonha de tudo que fez. Farei que suas irmãs, Samaria e Sodoma, se tornem suas filhas, embora elas não façam parte de nossa aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Reafirmarei minha aliança com você, e você saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Você se lembrará de seus pecados e ficará calada de tanta vergonha quando eu perdoar tudo que fez. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, apresente esta parábola e conte esta história ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Transmita-lhes a seguinte mensagem do SENHOR Soberano: “Uma grande águia, com asas grandes e penas longas, coberta com plumagem de várias cores, veio ao Líbano. Agarrou a ponta de um cedro</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e arrancou seu galho mais alto. Levou-o para uma terra de comerciantes e plantou-o numa cidade de mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também levou da terra uma semente e a plantou em solo fértil. Colocou-a junto a um rio largo, onde pudesse crescer como um salgueiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A planta criou raízes, cresceu e se tornou uma videira baixa, mas espalhada. Os ramos se voltaram para a águia, e as raízes se aprofundaram no solo. Produziu ramos fortes e deu brotos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, surgiu outra águia, com asas grandes e muita plumagem. A videira lançou raízes e ramos na direção dela, em busca de água,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>embora já estivesse plantada em boa terra e tivesse água com fartura, para que crescesse e se transformasse numa bela videira e produzisse ramos e frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Agora, portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Acaso essa videira prosperará? Não! Eu a arrancarei pela raiz! Cortarei seus frutos e deixarei que suas folhas murchem. Eu a arrancarei facilmente; não será necessário um braço forte nem um grande exército.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando a videira for replantada, acaso florescerá? Pelo contrário, murchará quando o vento do leste soprar contra ela. Morrerá na mesma terra onde havia crescido”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Diga a este povo rebelde: Vocês não entendem o que significa essa parábola? O rei da Babilônia veio a Jerusalém e levou seu rei e seus príncipes para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Firmou um tratado com um membro da família real e o obrigou a jurar lealdade. Também exilou os líderes mais influentes de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que o reino não voltasse a se fortalecer nem se rebelasse. Ele só sobreviveria se cumprisse seu tratado com a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Contudo, esse homem da família real de Israel se rebelou contra a Babilônia e enviou embaixadores ao Egito, para pedir um grande exército e muitos cavalos. Acaso Israel pode deixar de cumprir os tratados que fez sob juramento e ficar impune?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, o rei de Israel morrerá na Babilônia, a terra do rei que o colocou no poder e cujo tratado ele desprezou e quebrou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O faraó e todo o seu exército poderoso não serão capazes de ajudar Israel quando o rei da Babilônia cercar Jerusalém novamente e destruir muitas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois o rei de Israel desprezou seu tratado e o quebrou depois de jurar obediência; portanto, ele não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Por isso, assim diz o SENHOR Soberano: Tão certo como eu vivo, eu o castigarei por quebrar minha aliança e desprezar o voto solene que fez em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lançarei minha rede sobre ele e o pegarei em meu laço. Eu o levarei à Babilônia e o julgarei por sua traição contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os seus melhores guerreiros serão mortos na batalha, e os que sobreviverem serão espalhados aos quatro ventos. Então você saberá que eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Pegarei um ramo da ponta de um cedro alto e o plantarei no topo do monte mais elevado de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele se tornará um cedro majestoso que estenderá seus ramos e produzirá sementes. Aves de toda espécie farão ninhos ali e encontrarão abrigo à sombra de seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todas as árvores saberão que eu, o SENHOR, derrubo a árvore alta e faço crescer a árvore baixa. Faço a árvore verde murchar e dou vida à árvore seca. Eu, o SENHOR, falei e cumprirei o que prometi!”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que vocês citam este provérbio a respeito da terra de Israel: ‘Os pais comeram uvas azedas, mas os dentes dos filhos é que estragaram’?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, vocês não citarão mais esse provérbio em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois todos me pertencem, tanto pais como filhos. Aquele que pecar é que morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Suponhamos que um homem seja justo e faça o que é certo e direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não participa de banquetes nos lugares de adoração diante dos ídolos de Israel nem os adora. Não comete adultério e não tem relações com a mulher quando ela está menstruada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É um credor misericordioso, que não fica com os objetos entregues como garantia pelos devedores pobres. Não rouba dos pobres; antes, dá alimento aos famintos e providencia roupas aos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Empresta dinheiro sem visar lucros, mantém-se afastado da injustiça, é honesto e imparcial quando julga</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e obedece fielmente a meus decretos e estatutos. Quem age desse modo é justo e certamente viverá, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Suponhamos, porém, que esse homem tenha um filho ladrão ou assassino, que se recusa a fazer o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Suponhamos que esse filho faça todas as maldades que seu pai jamais faria: participe de banquetes oferecidos a ídolos nos lugares de adoração, cometa adultério,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>oprima os pobres e os desamparados, roube de seus devedores ao não lhes devolver sua garantia, adore ídolos, pratique pecados detestáveis</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e empreste dinheiro visando lucros. Acaso esse pecador deve viver? Não, ele será responsabilizado e morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Suponhamos, porém, que esse filho pecador tenha, por sua vez, um filho que vê a perversidade do pai e decide não viver desse modo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esse filho não participa de banquetes nos lugares de adoração, não adora ídolos e não comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não explora os pobres; antes, trata os devedores com imparcialidade e não rouba deles. Dá alimentos aos famintos e providencia roupas aos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ajuda os pobres, não empresta dinheiro visando lucros e obedece a todos os meus decretos e estatutos. Ele não morrerá por causa dos pecados de seu pai; certamente viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pai, no entanto, morrerá por causa de seus muitos pecados, por ser cruel, roubar das pessoas e fazer o que era claramente errado no meio de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Vocês, porém, perguntam: ‘Como assim? O filho não paga pelos pecados do pai?’. Não! Pois se o filho faz o que é justo e certo e guarda meus decretos, ele certamente viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que pecar é que morrerá. O filho não será castigado pelos pecados do pai, e o pai não será castigado pelos pecados do filho. Os justos serão recompensados por sua justiça, e os perversos serão castigados por sua perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se os perversos abandonarem seus pecados e obedecerem a meus decretos e fizerem o que é justo e certo, com certeza viverão, e não morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os pecados que cometeram no passado serão esquecidos, e eles viverão por causa de seus atos de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Vocês acham que eu gosto de ver os perversos morrerem?, diz o SENHOR Soberano. Claro que não! Meu desejo é que eles se afastem de seus maus caminhos e vivam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo, se os justos se afastarem de sua justiça, cometerem pecados e agirem como outros pecadores, deve-se permitir que vivam? Claro que não! Todos os seus atos de justiça serão esquecidos, e eles morrerão por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Vocês, porém, dizem: ‘O Senhor não é justo!’. Ouça, ó povo de Israel: quem é injusto, eu ou vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se os justos se afastarem de sua justiça e cometerem pecados, morrerão por causa disso. Sim, eles morrerão por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se os perversos se afastarem de sua perversidade e fizerem o que é justo e certo, preservarão a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles viverão, pois pensaram melhor e decidiram se afastar de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, no entanto, o povo de Israel continua a dizer: ‘O Senhor não é justo!’. Ó povo de Israel, vocês é que são injustos, e não eu!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto, julgarei cada um de vocês, ó povo de Israel, conforme suas ações, diz o SENHOR Soberano. Arrependam-se e afastem-se de seus pecados, e não permitam que eles os derrubem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deixem toda a sua rebeldia para trás e busquem um coração novo e um espírito novo. Por que morrer, ó povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não é meu desejo que morram, diz o SENHOR Soberano. Arrependam-se e vivam!”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Entoe este cântico fúnebre pelos príncipes de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Que é sua mãe? Uma leoa entre os leões! Ela se deitava entre os leõezinhos e criava seus filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Criou um deles para se tornar um leão forte. Ele aprendeu a caçar e a despedaçar a presa e se tornou devorador de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As nações ouviram falar dele e o apanharam na cova que lhe prepararam. Com ganchos o levaram para a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando a leoa viu que sua esperança por ele estava perdida, pegou outro filhote e o ensinou a ser um leão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele andava entre os leões e se destacava por sua força. Aprendeu a caçar e a despedaçar a presa e também se tornou devorador de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Derrubou fortalezas e destruiu cidades. A terra e seus habitantes tremiam de medo quando ouviam seu rugido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os exércitos das nações o atacaram e o cercaram por todos os lados. Lançaram uma rede sobre ele e o apanharam na cova que lhe prepararam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com ganchos o arrastaram para dentro de uma jaula e o levaram ao rei da Babilônia. Eles o mantiveram preso, para que nunca mais se ouvisse sua voz nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Sua mãe era como uma videira plantada junto à água. Tinha folhagem viçosa e dava frutos, porque havia muita água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seus ramos se tornaram fortes o suficiente para serem cetros de reis. Ela cresceu, ficou muito alta e se elevou acima de todas as outras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas a videira foi arrancada pela raiz com fúria e atirada ao chão. O vento do deserto secou seus frutos e quebrou seus fortes ramos, por isso ela murchou e foi consumida pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora a videira está plantada no deserto, onde o solo é duro e seco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De seus ramos saiu fogo e consumiu seus frutos. Os ramos que sobraram não são fortes o suficiente para serem cetros de reis. “Este é um cântico fúnebre e será entoado num funeral”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 14 de agosto, durante o sétimo ano do exílio do rei Joaquim, alguns dos líderes de Israel vieram consultar o SENHOR e, enquanto estavam sentados comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem, diga aos líderes de Israel: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Como ousam vir me consultar? Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, não lhes direi coisa alguma!’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Filho do homem, apresente acusações contra eles e condene-os. Faça-os ver como eram detestáveis os pecados de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Transmita-lhes esta mensagem do SENHOR Soberano: Quando escolhi Israel, quando me revelei aos descendentes de Jacó, no Egito, jurei solenemente que eu, o SENHOR, seria o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, jurei que os tiraria do Egito e os levaria para uma terra que havia encontrado para eles, uma terra boa, que produz leite e mel com fartura, a mais linda de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então lhes disse: ‘Cada um de vocês livre-se de suas imagens repugnantes pelas quais está obcecado. Não se contamine com os ídolos do Egito, pois eu sou o SENHOR, seu Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eles, porém, se rebelaram contra mim e não quiseram ouvir. Não se livraram das imagens repugnantes pelas quais estavam obcecados, nem abandonaram os ídolos do Egito. Então ameacei derramar minha fúria sobre eles para satisfazer minha ira enquanto ainda estavam no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, por causa do meu nome, não o fiz. Não permiti que meu nome fosse desonrado entre as nações vizinhas diante das quais me revelei quando tirei os israelitas do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, eu os tirei do Egito e os levei para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali lhes dei meus decretos e estatutos, para que encontrassem vida ao praticá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também lhes dei os sábados como sinal entre mim e eles, para lembrá-los de que eu sou o SENHOR, que os separou para serem santos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“O povo de Israel, no entanto, se rebelou contra mim e não quis obedecer a meus decretos no deserto. A obediência lhes teria dado vida, mas não seguiram meus estatutos. Além disso, profanaram meus sábados. Portanto, ameacei derramar minha fúria sobre eles e consumi-los inteiramente no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais uma vez, porém, me contive por causa do meu nome, para que não fosse desonrado diante das nações que tinham visto meu poder quando tirei Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, fiz um juramento solene contra eles no deserto. Jurei que não os faria entrar na terra que lhes tinha dado, uma terra que produz leite e mel com fartura, a mais linda de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois rejeitaram meus estatutos, recusaram-se a seguir meus decretos e profanaram meus sábados, porque entregaram o coração a seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apesar disso, tive compaixão deles e não os destruí no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Então adverti seus filhos no deserto a não seguirem os passos e o estilo de vida de seus pais, que se contaminaram com seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse-lhes: ‘Eu sou o SENHOR, seu Deus. Sigam meus decretos, obedeçam a meus estatutos</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e guardem meus sábados como dias santos, pois são um sinal entre mim e vocês para lembrá-los de que eu sou o SENHOR, seu Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Seus filhos, porém, também se rebelaram contra mim. A obediência lhes teria dado vida, mas não guardaram meus decretos nem seguiram meus estatutos. Além disso, profanaram meus sábados. Portanto, mais uma vez, ameacei derramar minha fúria sobre eles no deserto para satisfazer minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No entanto, contive meu julgamento por causa do meu nome, para que não fosse desonrado diante das nações que tinham visto meu poder quando tirei Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contudo, fiz um juramento solene contra eles no deserto. Jurei que os espalharia entre todas as nações,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois não obedeceram a meus estatutos. Desprezaram meus decretos, profanaram meus sábados e cobiçaram os ídolos de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu os entreguei a decretos e estatutos inúteis, que não conduziriam à vida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deixei que se contaminassem com suas ofertas idólatras e permiti que oferecessem seus primeiros filhos como sacrifícios a seus deuses, para que eu os devastasse e lhes mostrasse que somente eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Portanto, filho do homem, transmita ao povo de Israel esta mensagem do SENHOR Soberano: Seus antepassados continuaram a blasfemar contra mim e a me trair,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois, quando os trouxe à terra que lhes havia prometido, eles ofereceram sacrifícios onde quer que vissem montes altos e árvores verdejantes. Provocaram minha fúria ao oferecer sacrifícios a seus deuses. Levaram perfumes e incenso e apresentaram ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhes: ‘Que lugar alto é este para onde vão?’. (Desde então, esse tipo de lugar é chamado de Bamá, ‘lugar alto’.)</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto, transmita ao povo de Israel esta mensagem do SENHOR Soberano: Vocês continuarão a se contaminar, como fizeram seus antepassados? Vão se prostituir adorando imagens repugnantes?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, quando apresentam ofertas para elas e sacrificam seus filhos no fogo, continuam a se contaminar com ídolos até hoje. Acaso devo permitir que me consultem, ó povo de Israel? Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, não lhes direi coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Vocês dizem: ‘Queremos ser como as nações ao redor, que servem a ídolos de madeira e de pedra’. Mas o que vocês planejam nunca acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, eu os governarei com mão de ferro, com grande ira e poder tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E com grande ira estenderei minha mão forte e meu braço poderoso e os trarei de volta das terras onde foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu os levarei ao deserto das nações e ali os julgarei face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ali os julgarei como julguei seus antepassados no deserto depois de tirá-los do Egito, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu os examinarei cuidadosamente e os farei obedecer aos termos de minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tirarei de seu meio todos que se rebelam e se revoltam contra mim. Eu os farei sair das terras em que estão exilados, mas eles nunca entrarão na terra de Israel. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Quanto a vocês, povo de Israel, assim diz o SENHOR Soberano: Continuem a adorar seus ídolos. Mais cedo ou mais tarde, porém, vocês me obedecerão e deixarão de desonrar meu santo nome com sua idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois em meu santo monte, o alto monte de Israel, diz o SENHOR Soberano, todo o povo de Israel me adorará, e eu os aceitarei. Ali exigirei que tragam todas as suas ofertas, suas melhores dádivas e tudo que me consagrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando eu os trouxer de volta do exílio, vocês serão para mim como uma oferta agradável. E, por meio de vocês, demonstrarei minha santidade diante de todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, quando eu os tiver trazido de volta à terra que, com juramento solene, prometi a seus antepassados, saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Vocês se lembrarão de todas as formas pelas quais se contaminaram e terão nojo de si mesmos por todo o mal que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, ó povo de Israel, quando, por causa do meu nome, eu os tratar com compaixão, apesar de toda a sua perversidade. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para o sul e pronuncie-se contra ele; profetize contra os matagais do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Diga ao bosque do sul: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Ouça a palavra do SENHOR! Eu o incendiarei, e todas as árvores, tanto as verdes como as secas, serão consumidas. As chamas ardentes não serão apagadas e queimarão tudo, desde o sul até o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Todos verão que eu, o SENHOR, acendi esse fogo, e ele não será apagado’”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então eu disse: “Ó SENHOR Soberano, eles dizem a meu respeito: ‘Ele só fala por meio de parábolas!’”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para Jerusalém e profetize contra Israel e seus santuários.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhe: ‘Assim diz o SENHOR: Sou seu inimigo, ó Israel, e estou prestes a tirar a espada da bainha para destruir seu povo, tanto os justos como os perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sim, eliminarei tanto os justos como os perversos! Empunharei minha espada contra todos na terra, desde o sul até o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O mundo inteiro saberá que eu sou o SENHOR. A espada está em minha mão, e ela não voltará à bainha’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Filho do homem, comece a gemer! Comece a gemer diante do povo com amargura e coração quebrantado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando lhe perguntarem por que você está gemendo, diga-lhes: ‘Estou gemendo por causa da notícia que recebi. Quando ela se realizar, até mesmo o coração mais valente se derreterá de medo; toda a força desaparecerá. Todo espírito se angustiará; joelhos fortes se tornarão frouxos como água. E o SENHOR Soberano diz: Ela está vindo! Está a caminho!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Filho do homem, transmita ao povo esta mensagem do Senhor: “Uma espada, uma espada está sendo afiada e polida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Está sendo afiada para a matança e polida para faiscar como relâmpago. Agora nos alegraremos com o cetro de meu filho, o governante de Judá? A espada despreza qualquer pedaço de madeira!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, a espada está sendo afiada e polida, preparada para as mãos do carrasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Filho do homem, grite e lamente-se, bata nas coxas em sinal de angústia, pois a espada matará meu povo e seus líderes; todos morrerão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela porá todos eles à prova; e o que acontecerá quando o cetro, que a espada despreza, não mais existir?, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Filho do homem, profetize para eles e bata palmas. Depois, pegue a espada e golpeie duas vezes, ou mesmo três vezes, para simbolizar a matança, a grande matança que os ameaça de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que o coração deles se derreta de terror, pois a espada reluz em todas as portas. Faísca como relâmpago e está polida para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó espada, golpeie à direita, golpeie à esquerda, para onde se virar e onde quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu também baterei palmas e satisfarei minha fúria. Eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Filho do homem, desenhe um mapa e sobre ele trace dois caminhos para que a espada do rei da Babilônia os siga. Coloque um marco na estrada que sai da Babilônia, onde ela se divide em dois caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>um para Amom e sua capital, Rabá, e outro para Judá e Jerusalém, a cidade fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei da Babilônia está na encruzilhada, sem saber se deve atacar Jerusalém ou Rabá. Ele chama seus adivinhos para que façam previsões, e eles lançam sortes com flechas sacudidas da aljava, consultam seus ídolos e examinam o fígado de animais sacrificados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O presságio em sua mão direita indica ‘Jerusalém!’. Seus soldados atacarão as portas da cidade com troncos e darão gritos de guerra. Levantarão torres de cerco e construirão rampas contra os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os habitantes de Jerusalém pensarão que se trata de um presságio falso, por causa de seu acordo com os babilônios. Mas o rei da Babilônia os lembrará de sua rebeldia. Ele os atacará e os levará prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Repetidamente, vocês me lembram de seus pecados e sua rebeldia. Nem sequer tentam escondê-los! Em tudo que fazem, seus pecados ficam evidentes. Por isso, chegou a hora de seu castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ó príncipe de Israel, corrupto e perverso, o dia do acerto de contas chegou!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: “Tire sua coroa coberta de joias, pois o antigo sistema está para mudar. Os humildes serão exaltados, e os orgulhosos, humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Destruição! Destruição! Certamente destruirei o reino, e não será restaurado até que venha aquele que tem o direito de julgá-lo; então o entregarei a ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Agora, filho do homem, profetize acerca dos amonitas e sua zombaria. Transmita-lhes esta mensagem do SENHOR Soberano: “Uma espada, uma espada está pronta para a matança. Está polida para destruir e faísca como relâmpago.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Seus profetas lhes deram visões falsas, seus adivinhos lhes contaram mentiras. A espada cairá sobre o pescoço dos perversos, para quem chegou o dia do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Agora, ponham a espada de volta na bainha, pois em sua própria terra, no lugar onde nasceram, eu os julgarei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Derramarei minha fúria sobre vocês e soprarei em vocês o fogo de minha ira. Eu os entregarei a homens cruéis, hábeis em destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês serão combustível para o fogo, e seu sangue será derramado em sua própria terra. Não haverá mais lembrança de vocês na história, pois eu, o SENHOR, falei!”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, você está preparado para pronunciar julgamento sobre Jerusalém, esta cidade de assassinos? Faça que ela veja como são detestáveis seus pecados</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e transmita-lhe esta mensagem do SENHOR Soberano: Ó cidade de assassinos, condenada e maldita, cidade de ídolos imundos e repugnantes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>você é culpada pelo sangue que derramou e está contaminada pelos ídolos que fez. Seu dia de castigo se aproxima! Você chegou ao fim de seus anos, e farei de você objeto de zombaria no mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó cidade infame, cheia de confusão, povos distantes e próximos zombarão de você!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Todo líder de Israel que vive dentro de seus muros está decidido a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pais e mães são tratados com desprezo, estrangeiros são obrigados a pagar por proteção, órfãos e viúvas são oprimidos em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você despreza minhas coisas santas e profana meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pessoas acusam outras falsamente e as condenam à morte. Em seu meio há idólatras e gente que faz coisas obscenas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Homens têm relações sexuais com a esposa do próprio pai e se impõem sobre mulheres menstruadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há quem cometa adultério com a esposa do vizinho, quem contamine sua nora e quem violente a própria irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por toda parte há assassinos de aluguel, agiotas que cobram juros abusivos e sujeitos que praticam extorsão. Não se lembram de mim, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Agora, porém, bato as mãos com indignação por causa do ganho desonesto e do derramamento de sangue em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quão forte e corajosa você será no dia do acerto de contas? Eu, o SENHOR, falei e cumprirei o que prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Espalharei você entre as nações e acabarei com sua perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, quando você tiver sido desonrada entre as nações, saberá que eu sou o ­SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, o povo de Israel é a coisa desprezível, sem valor, que resta depois de fundir a prata. São refugo, uma mistura inútil de cobre, estanho, ferro e chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Porque vocês são coisa desprezível, sem valor, eu os reunirei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como a prata, o cobre, o ferro, o chumbo e o estanho são derretidos na fornalha, assim eu os derreterei com o calor de minha ira ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu os reunirei e soprarei sobre vocês o fogo de minha fúria,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e vocês derreterão como a prata derrete no calor intenso. Então saberão que eu, o SENHOR, derramei sobre vocês a minha fúria’”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Filho do homem, transmita esta mensagem a Israel: No dia de minha indignação, vocês serão como uma terra contaminada, uma terra sem chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seus príncipes tramam conspirações, como leões à espreita da presa. Devoram inocentes, apropriam-se de tesouros, obtêm riquezas por extorsão e fazem muitas viúvas na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seus sacerdotes não guardaram minha lei e profanaram minhas coisas santas. Não fazem distinção entre sagrado e profano e não ensinam meu povo a distinguir entre cerimonialmente puro e impuro. Desrespeitam meus sábados, de modo que sou desonrado no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Seus líderes são como lobos que despedaçam as vítimas. Destroem a vida das pessoas por dinheiro!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E seus profetas encobrem tudo isso com visões falsas e previsões mentirosas. Dizem: ‘Recebi esta mensagem do SENHOR Soberano’, quando, na verdade, o SENHOR não lhes disse coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Até mesmo o povo oprime os pobres, rouba dos necessitados e nega justiça aos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Procurei alguém que reconstruísse o muro que guarda a terra, que se pusesse na brecha para que eu não a destruísse, mas não encontrei ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Agora, portanto, derramarei minha fúria sobre eles e os consumirei com o fogo de minha ira. Farei cair sobre sua cabeça o castigo merecido por tudo que fizeram. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, havia duas irmãs, filhas da mesma mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas se tornaram prostitutas no Egito. Quando ainda eram meninas, deixavam que homens acariciassem seus seios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A irmã mais velha se chamava Oolá, e a mais nova, Oolibá. Casei-me com elas, e me deram filhos e filhas. Refiro-me a Samaria e Jerusalém, pois Oolá é Samaria, e Oolibá, Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Então, embora fosse minha, Oolá desejou ardentemente outros amantes e se entregou aos assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos eles eram jovens atraentes, capitães e comandantes, com belas roupas azuis, montados a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, ela se prostituiu com os homens mais desejáveis da Assíria, adorou seus ídolos e se contaminou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, quando ela saiu do Egito, não deixou para trás a prostituição. Continuou depravada como em sua juventude, quando os egípcios dormiram com ela, acariciaram seus seios e a usaram como prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso eu a entreguei a seus amantes assírios, que ela tanto desejou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles arrancaram suas roupas, levaram seus filhos e filhas e então a mataram. Depois que ela recebeu esse castigo, sua reputação tornou-se conhecida entre todas as mulheres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Contudo, embora Oolibá tenha visto o que aconteceu à sua irmã Oolá, seguiu pelo mesmo caminho. Na verdade, foi ainda mais depravada e se entregou ao desejo e à prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cobiçou os assírios — os capitães e comandantes em belos uniformes, montados a cavalo — , todos eles jovens atraentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi que estava se contaminando, como sua irmã mais velha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então levou sua prostituição ainda mais longe e se apaixonou por figuras pintadas numa parede, figuras de oficiais babilônios, com uniformes vermelhos chamativos</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e com belos cintos e turbantes de tecido fino. Estavam vestidos como oficiais da terra da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando ela viu essas pinturas, desejou ardentemente entregar-se a eles, por isso enviou mensageiros à Babilônia para convidá-los para a visitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles vieram, cometeram adultério com ela e a contaminaram na cama do amor. Depois de ser contaminada, porém, teve nojo deles e os rejeitou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Da mesma forma, eu tive nojo de Oolibá e a rejeitei, como havia rejeitado sua irmã, porque ela se exibiu diante deles e a eles se entregou para satisfazer seus desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entregou-se, porém, a prostituição ainda maior ao lembrar-se de sua juventude, quando era prostituta no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desejou amantes com genitais grandes como de jumentos e ejaculação como de cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E assim, Oolibá, você reviveu a depravação de sua juventude no Egito, quando permitiu que seus seios fossem acariciados.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Portanto, Oolibá, assim diz o SENHOR Soberano: De todas as partes, enviarei seus amantes contra você, as mesmas nações das quais você se afastou com nojo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os babilônios virão com todos os caldeus de Pecode, Soa e Coa. E todos os assírios virão com eles, jovens atraentes, capitães, comandantes, oficiais dos carros de guerra e outros oficiais de alto escalão, todos a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Virão do norte contra você com carros de guerra, carroças e muitas armas, preparados para o ataque. Assumirão posições de batalha e a cercarão com soldados armados com escudos e capacetes. E eu a entregarei a eles para ser castigada, para que façam com você o que quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Voltarei contra você a ira do meu ciúme, e eles a tratarão com crueldade. Cortarão fora seu nariz e suas orelhas e matarão à espada os sobreviventes. Seus filhos serão levados como prisioneiros, e tudo que restar será queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Arrancarão suas roupas e lindas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Desse modo, acabarei com a depravação e a prostituição que você trouxe do Egito. Nunca mais você olhará com desejo para essas coisas, nem se lembrará mais com saudade de seu tempo no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Pois assim diz o SENHOR Soberano: Certamente eu a entregarei a seus inimigos, àqueles que você detesta, àqueles que você rejeitou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles a tratarão com ódio, tomarão tudo que você possui e a deixarão completamente nua. A vergonha de sua prostituição ficará exposta para todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Você trouxe tudo isso sobre si mesma ao se prostituir com outras nações, ao se contaminar com seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque você seguiu pelo mesmo caminho que sua irmã, eu a obrigarei a beber do mesmo cálice de terror do qual ela bebe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: “Você beberá do cálice de terror de sua irmã, um copo grande e fundo. Ele está cheio até a borda de desprezo e zombaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Embriaguez e angústia se apossarão de você, pois seu cálice está cheio até a borda de desgraça e desolação, o mesmo copo do qual sua irmã, Samaria, bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você beberá desse cálice de terror até a última gota. Então o fará em pedaços e com os cacos mutilará seus seios. Eu, o SENHOR Soberano, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“E, porque você se esqueceu de mim e me deu as costas, assim diz o SENHOR Soberano: Você sofrerá as consequências de sua depravação e prostituição”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR me disse: “Filho do homem, pronuncie julgamento sobre Oolá e Oolibá por todos os seus pecados detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Elas cometeram adultério e assassinato: adultério ao adorarem ídolos e assassinato ao queimarem como sacrifício os filhos que geraram para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Além disso, contaminaram meu templo e profanaram meu sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No mesmo dia em que sacrificaram seus filhos aos ídolos, tiveram a ousadia de vir ao meu templo para adorar; entraram em minha casa e a profanaram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Vocês, irmãs, enviaram mensageiros a terras distantes para conseguir homens. Quando eles chegaram, vocês tomaram banho, pintaram os olhos e colocaram suas joias mais finas para recebê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Sentaram-se com eles num sofá com lindos bordados e colocaram meu incenso e meu óleo especial na mesa arrumada diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>De seu quarto vinham sons de muitos homens bebendo e se divertindo. Eram homens do deserto, lascivos e beberrões, que colocaram pulseiras em seus braços e lindas coroas em sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então eu disse: ‘Se eles querem mesmo ter relações com prostitutas velhas e acabadas como essas, que tenham!’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E foi o que fizeram. Tiveram relações com Oolá e Oolibá, prostitutas desavergonhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas os justos julgarão essas cidades irmãs de acordo com o que de fato são: adúlteras e assassinas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Agora, assim diz o SENHOR Soberano: Tragam um exército contra elas e entreguem-nas para serem aterrorizadas e saqueadas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Seus inimigos as apedrejarão e as golpearão com espadas. Matarão seus filhos e filhas e queimarão suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Desse modo, acabarei com a depravação na terra, e meu julgamento servirá de advertência para que outras não sigam seu mau exemplo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vocês receberão o castigo merecido por sua prostituição e idolatria. Então saberão que eu sou o SENHOR Soberano”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 15 de janeiro, durante o nono ano do exílio do rei Joaquim, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, registre esta data, pois hoje o rei da Babilônia começou a atacar Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, use uma ilustração para transmitir a esses rebeldes a seguinte mensagem do SENHOR Soberano: “Coloque uma panela no fogo e ponha água dentro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Encha-a com os pedaços mais seletos de carne: a coxa, o quarto dianteiro e os cortes mais macios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Use somente as melhores ovelhas do rebanho e amontoe lenha no fogo sob a panela. Faça a água ferver e cozinhe os ossos com a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Agora, assim diz o SENHOR Soberano: Que aflição espera Jerusalém, cidade de assassinos! Ela é a panela enferrujada, cuja sujeira não se pode limpar. Pegue a carne sem escolhê-la, pois nenhum pedaço é melhor que o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o sangue que ela derramou está espalhado sobre as pedras; nem sequer foi derramado no chão, onde o pó o cobriria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, espalharei seu sangue numa pedra, para que todos vejam, uma expressão de minha ira e de minha vingança contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Que aflição espera Jerusalém, cidade de assassinos; eu mesmo amontoarei a lenha debaixo dela!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, amontoe a lenha; que ardam as chamas para fazer a panela ferver. Cozinhe a carne com diversos temperos, depois queime os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, coloque a panela vazia sobre as brasas, esquente-a até ficar incandescente e queime a ferrugem e a sujeira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas de nada adianta; não se pode limpar a ferrugem, nem mesmo com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sua impureza é sua depravação; tentei limpá-la, mas você não quis. Portanto, agora ficará em sua impureza, até que eu tenha satisfeito minha fúria contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu, o SENHOR, falei! Chegou a hora, e não me conterei. Não mudarei de ideia nem terei compaixão. Você será julgada de acordo com suas ações, diz o SENHOR Soberano”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Filho do homem, com um só golpe tirarei de você seu tesouro mais precioso. Contudo, você não deve mostrar tristeza alguma com a morte dela. Não chore, não derrame lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sofra em si­lêncio, mas não lamente junto ao túmulo. Não des­cubra a cabeça nem tire as sandálias. Não siga os rituais de luto nem aceite comida de amigos que vierem consolá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela manhã, anunciei essa mensagem ao povo e, à tarde, minha esposa morreu. No dia seguinte, fiz tudo que me havia sido ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o povo perguntou: “O que significa tudo isso? O que você quer nos dizer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu respondi: “Recebi uma mensagem do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e fui instruído a transmiti-la ao povo de Israel. Assim diz o SENHOR Soberano: ‘Profanarei meu templo, a fonte de sua segurança e seu orgulho, o lugar que lhes dá prazer ao coração. Seus filhos e filhas, que vocês deixaram para trás, serão mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então vocês farão como Ezequiel. Não seguirão os rituais de luto nem se consolarão com comida trazida pelos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sua cabeça permanecerá coberta, e não tirarão as sandálias. Não prantearão nem chorarão, mas definharão por causa de seus pecados. Lamentarão uns com os outros por todo o mal que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ezequiel lhes serve de exemplo; farão exatamente o que ele fez. E, quando esse dia chegar, saberão que eu sou o SENHOR Soberano’”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Filho do homem, no dia em que eu tirar deles sua fortaleza — sua alegria e sua glória, o desejo de seu coração e seu tesouro mais precioso — , também tirarei deles seus filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nesse dia, um sobrevivente de Jerusalém virá ao seu encontro na Babilônia e lhe contará o que aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ele chegar, você recuperará sua voz para que possa falar com ele, e isso será um sinal para o povo. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para a terra de Amom e profetize contra seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Transmita aos amonitas esta mensagem do SENHOR Soberano: Ouçam a palavra do SENHOR Soberano! Porque vocês se alegraram quando meu templo foi profanado, zombaram de Israel em sua desolação e riram de Judá quando ele foi enviado para o exílio,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>eu os entregarei aos nômades dos desertos do leste. Eles montarão acampamentos em seu meio e armarão tendas em sua terra. Colherão seus frutos e beberão o leite de seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Transformarei a cidade de Rabá em pasto para camelos e todo o território dos amonitas em lugar de descanso para ovelhas. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Porque bateram palmas, dançaram e pularam exultantes com a destruição do povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>levantarei minha mão contra vocês. Eu os entregarei como despojo a muitas nações. Eliminarei vocês dentre os povos e os destruirei completamente. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Porque o povo de Moabe disse que Judá é como todas as outras nações,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>abrirei seu lado leste e acabarei com as imponentes cidades de sua fronteira: Bete-Jesimote, Baal-Meom e Quiriataim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entregarei Moabe aos nômades dos desertos do leste, como entreguei Amom. Os amonitas não serão mais contados entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Da mesma forma, trarei meu julgamento sobre os moabitas. Então eles saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: O povo de Edom pecou grandemente quando se vingou do povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Levantarei minha mão contra Edom. Exterminarei seus habitantes e seus animais com a espada. Transformarei a terra em deserto, desde Temã até Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei isso por meio de meu povo, Israel. Eles executarão minha vingança com terrível ira, e Edom saberá que essa vingança veio de mim. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Os habitantes da Filístia atacaram Judá por vingança amarga e ódio profundo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Levantarei minha mão contra os filisteus. Exterminarei os queretitas e destruirei completamente os habitantes do litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Executarei vingança terrível contra eles para castigá-los por aquilo que fizeram. E, quando eu tiver me vingado, eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 3 de fevereiro, no décimo segundo ano do exílio do rei Joaquim, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, Tiro se alegrou com a queda de Jerusalém e disse: ‘Ah! Aquela que era a porta para as mais prósperas rotas comerciais do leste foi quebrada, e agora é minha vez! Porque ela está desolada, eu ficarei rico!’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Ó cidade de Tiro, sou seu inimigo e trarei muitas nações contra você, como ondas do mar que quebram em suas praias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas destruirão os muros de Tiro e derrubarão suas torres. Eu rasparei seu solo até torná-lo rocha bruta!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será apenas uma rocha no mar, um lugar para os pescadores estenderem suas redes, pois eu falei, diz o SENHOR Soberano. Tiro se tornará presa de muitas nações,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e seus povoados no continente serão destruídos pela espada. Então eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Do norte trarei contra Tiro o rei da Babilônia, Nabucodonosor. Ele é rei de reis e virá com seus cavalos, seus carros de guerra e condutores, e com um grande exército.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Primeiro ele destruirá os povoados no continente, e depois, para atacá-la, construirá um muro de cerco e uma rampa e levantará uma barreira de escudos contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Usará troncos para atacar seus muros e demolirá suas torres com marretas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os cascos dos cavalos dele encherão a cidade de poeira, e o barulho dos condutores e dos carros de guerra fará estremecer os muros quando passarem por suas portas quebradas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os cavaleiros pisotearão todas as ruas da cidade. Matarão seu povo à espada, e suas fortes colunas cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Saquearão todas as suas riquezas e mercadorias e derrubarão seus muros. Destruirão suas lindas casas e lançarão ao mar suas pedras, suas vigas de madeira e até mesmo seu pó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acabarei com a música de seus cânticos, e não se ouvirá mais o som da harpa no meio de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Transformarei sua ilha em rocha bruta, um lugar para os pescadores estenderem suas redes. Você jamais será reconstruída, pois eu, o SENHOR, falei. Sim, o SENHOR Soberano falou!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano à cidade de Tiro: Todo o litoral estremecerá com o estrondo de sua queda, enquanto os feridos gemem durante a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os governantes das cidades portuárias descerão de seus tronos e removerão seus mantos e suas belas roupas. Sentarão no chão, tremendo de pavor por causa de sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lamentarão por você e entoarão este cântico fúnebre: “Ó famosa cidade da ilha, que governava o mar, como você foi destruída! Seus habitantes, com poder naval, espalhavam medo por todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, as regiões litorâneas estremecem com sua queda; as ilhas se apavoram diante de sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Transformarei Tiro em ruínas desabitadas, como muitas outras. Eu a sepultarei debaixo das ondas terríveis, e grandes mares a engolirão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu a enviarei à cova, para juntar-se àqueles que desceram até lá há muito tempo. Sua cidade permanecerá em ruínas, sepultada debaixo da terra, como aqueles que estão na cova, que entraram no mundo dos mortos. Você já não terá lugar na terra dos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu lhe darei um fim terrível, e você deixará de existir. Procurarão por você, mas nunca mais a encontrarão. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, entoe um cântico fúnebre para Tiro,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>essa cidade que é entrada para o mar, que estabelece relações comerciais com muitas nações. Transmita-lhe a seguinte mensagem do SENHOR Soberano: “Ó cidade de Tiro, você se gloriava: ‘Minha beleza é perfeita!’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estendeu seus limites para o mar; seus construtores aperfeiçoaram sua beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você era como uma grande embarcação, construída com os melhores ciprestes de Senir. Com um cedro do Líbano fabricaram seu mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fizeram seus remos com carvalhos de Basã. Seu convés de pinho dos litorais de Chipre era decorado com marfim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Suas velas eram de linho egípcio da melhor qualidade e esvoaçavam sobre você como uma bandeira. Seus toldos eram azuis e vermelhos, coloridos com tinturas dos litorais de Elisá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus remadores eram de Sidom e Arvade, seus timoneiros, homens habilidosos de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Antigos e sábios artesãos de Gebal calafetaram a embarcação. Navios de todas as nações vinham com mercadorias para negociar com você.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Homens das terras distantes da Pérsia, de Lídia e da Líbia serviam em seu grande exército. Penduravam os escudos e os capacetes em seus muros e assim lhe davam muita honra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Homens de Arvade e de Heleque montavam guarda no alto de seus muros, e em suas torres ficavam homens de Gamade. Os escudos deles, pendurados em seus muros, completavam sua beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Társis enviava negociantes para comprar sua grande variedade de mercadorias em troca de prata, ferro, estanho e chumbo,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e comerciantes da Grécia, de Tubal e de Meseque traziam escravos e artigos de bronze para negociar com você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“De Bete-Togarma vinham cavalos de montaria, cavalos para carros de guerra e mulas para serem negociados por suas mercadorias,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e comerciantes vinham de Dedã. Você tinha o monopólio do mercado de várias regiões litorâneas, que lhe pagavam com presas de marfim e madeira de ébano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A Síria enviava negociantes para comprar sua grande variedade de mercadorias, e em troca lhe dava turquesa, tinturas vermelhas, bordados, linho fino e joias de coral e de rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judá e Israel faziam comércio com você e pagavam com trigo de Minite, figos, mel, azeite e bálsamo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Damasco enviava negociantes para comprar sua grande variedade de mercadorias, e em troca lhe dava vinho de Helbom e lã de Zaar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gregos de Uzal vinham negociar suas mercadorias, e em troca traziam ferro trabalhado, cássia e cálamo perfumado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Dedã enviava negociantes para comercializar com você seus valiosos mantos para selas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os árabes e os príncipes de Quedar enviavam comerciantes para negociar com você e pagavam com cordeiros, carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Negociantes de Sabá e de Ramá lhe davam especiarias de todo tipo, joias e ouro em troca de suas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Harã, Cane, Éden, Sabá, Assur e Quilmade também vinham com seus negociantes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Traziam tecidos da melhor qualidade para comercializar: tecido azul, bordados e tapetes multicoloridos enrolados e amarrados com cordões.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os navios de Társis eram suas caravanas marítimas. Os depósitos em sua ilha viviam abarrotados!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas veja! Seus remadores a levaram para águas tempestuosas! Um poderoso vento do leste a despedaçou no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo se perdeu: riquezas e mercadorias, marinheiros e pilotos, construtores de navios, negociantes e guerreiros. No dia de sua ruína, todos a bordo afundam até as profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Suas cidades no litoral tremem, seus pilotos gritam de pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os remadores abandonam os navios, os marinheiros e os pilotos ficam na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Gritam por você e choram amargamente. Jogam pó sobre a cabeça e rolam em cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por sua causa raspam a cabeça e se vestem de pano de saco. Choram com amarga angústia e profunda lamentação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enquanto lamentam e choram por você, entoam este triste cântico fúnebre: ‘Acaso houve alguma cidade como Tiro, que agora está em silêncio no fundo do mar?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As mercadorias que você negociava pelos mares satisfaziam os desejos de muitas nações. Reis nos confins da terra se enriqueceram com seu comércio.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora você é um navio naufragado e quebrado no fundo do mar. Suas mercadorias e seus tripulantes afundaram com você.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos que moram no litoral estão espantados com seu terrível destino. Os reis estão horrorizados e olham com expressão perturbada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os comerciantes entre as nações balançam a cabeça quando a veem, pois você chegou a um terrível fim e não mais existirá’”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, transmita ao príncipe de Tiro esta mensagem do SENHOR Soberano: “Em seu grande orgulho, você diz: ‘Sou um deus! Sento-me num trono divino, no coração do mar’. Mas você é apenas homem, e não deus, embora se considere sábio como um.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pensa que é mais sábio que Daniel e imagina que nenhum segredo lhe está oculto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com sua sabedoria e entendimento, acumulou grande riqueza: ouro e prata para seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sim, sua sabedoria o enriqueceu grandemente, e suas riquezas o tornaram muito orgulhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Uma vez que se considera sábio como um deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>trarei contra você um exército estrangeiro, o terror das nações. Empunharão espadas contra sua sabedoria maravilhosa e profanarão seu esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles o farão descer à cova, e você morrerá no fundo do mar, ferido violentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso dirá àqueles que o matarem: ‘Sou um deus’? Para eles você não será deus algum, mas apenas homem!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Morrerá de forma vergonhosa nas mãos de estrangeiros. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Filho do homem, entoe este cântico fúnebre para o rei de Tiro. Transmita-lhe a seguinte mensagem do SENHOR Soberano: “Você era o modelo de perfeição, cheio de sabedoria e beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estava no Éden, o jardim de Deus. Suas roupas eram enfeitadas com todas as pedras preciosas: rubi, topázio, esmeralda, crisólito, ônix e jaspe, safira, berilo e turquesa, todas trabalhadas com cuidado para você sobre o ouro mais puro. Foram-lhe entregues no dia em que você foi criado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu o escolhi e o ungi, como querubim guardião. Você tinha acesso ao monte santo de Deus e andava entre as pedras cintilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Era irrepreensível em tudo que fazia desde o dia em que foi criado, até que se achou maldade em você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seu rico comércio o levou à violência, e você pecou. Por isso o bani em desonra do monte de Deus. Eu o expulsei, ó querubim guardião, de seu lugar entre as pedras cintilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seu coração se encheu de orgulho por causa de sua beleza. Sua sabedoria se corrompeu por causa de seu esplendor. Por isso o atirei à terra e o expus ao olhar dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você profanou seus santuários com seus muitos pecados e seu comércio desonesto. Por isso fiz sair de dentro de você um fogo que o consumiu. Reduzi-o a cinzas no chão, à vista de todos que observavam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos que o conheciam estão horrorizados com seu destino; você chegou a um fim terrível, e não mais existirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para a cidade de Sidom e profetize contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Transmita aos habitantes de Sidom esta mensagem do SENHOR Soberano: “Ó Sidom, sou seu inimigo e revelarei minha glória naquilo que lhe fizer. Quando eu trouxer julgamento sobre você e revelar minha santidade em seu meio, todos que observam saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enviarei uma peste contra você, e sangue correrá em suas ruas. O ataque virá de todos os lados: seus habitantes morrerão pela espada e ficarão estendidos no meio da cidade; então todos saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os vizinhos zombadores de Israel deixarão de feri-lo e rasgá-lo como roseiras silvestres e espinhos. Pois eles saberão que eu sou o SENHOR Soberano.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: O povo de Israel voltará a viver em sua própria terra, a terra que dei a meu servo Jacó. Pois eu os reunirei das terras distantes onde os espalhei e, diante das nações do mundo, revelarei minha santidade no meio de meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles viverão em segurança em Israel, construirão casas e plantarão vinhedos. E, quando eu castigar as nações vizinhas que os trataram com desprezo, eles saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 7 de janeiro, no décimo ano do exílio do rei Joaquim, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para o Egito e profetize contra o faraó, rei do Egito, e todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Transmita-lhes esta mensagem do SENHOR Soberano: “Sou seu inimigo, ó faraó, rei do Egito, grande monstro à espreita nos ribeiros do Nilo! Pois você disse: ‘O rio Nilo é meu; eu o fiz para mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porei anzóis em seu queixo e o arrastarei para a terra firme, com peixes presos a suas escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abandonarei no deserto, para morrerem, você e todos os peixes de seu rio. Ficará em campo aberto, sem ser enterrado, pois o entreguei como alimento aos animais selvagens e às aves.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo o povo do Egito saberá que eu sou o SENHOR, pois, para Israel, você foi apenas um bordão de juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Israel o usou como apoio, você rachou e lhe feriu o ombro. Quando ele colocou sobre você o peso, você desmoronou e o fez machucar as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Trarei a espada contra você, ó Egito, e destruirei tanto pessoas como animais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra do Egito ficará seca e desolada, e os egípcios saberão que eu sou o SENHOR. “Porque você disse: ‘O rio Nilo é meu; eu o fiz’,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>agora sou seu inimigo e de seu rio. Tornarei a terra do Egito completamente seca e desolada, desde Migdol até Assuã, e até o sul, na fronteira com a Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Durante quarenta anos, ninguém habitará nem passará por ali, nem pessoas nem animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei do Egito uma nação desolada, cercada por outras nações desoladas. Suas cidades ficarão vazias e devastadas durante quarenta anos, cercadas por outras cidades devastadas. Eu espalharei os egípcios entre as nações do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas assim diz o SENHOR Soberano: Depois de quarenta anos, trarei os egípcios de volta das nações entre as quais foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Restaurarei o Egito e trarei seu povo de volta à terra de Patros, no sul, de onde eles vieram. No entanto, continuará a ser um reino sem importância.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será a mais humilde das nações e nunca voltará a se elevar acima de seus vizinhos. Eu a tornarei tão pequena que não dominará mais nação alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Então Israel não confiará mais na ajuda do Egito. O Egito ficará tão devastado que lembrará Israel do pecado que cometeu ao confiar nele no passado. Então saberão que eu sou o SENHOR Soberano”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em 26 de abril, o primeiro dia do ano novo, durante o vigésimo sétimo ano do exílio do rei Joaquim, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, o exército de Nabucodonosor, rei da Babilônia, lutou contra Tiro com tanto afinco que a cabeça de seus guerreiros foi esfregada até perder o cabelo e seus ombros ficarem esfolados. E, no entanto, Nabucodonosor e seu exército não conquistaram nenhum despojo para compensar todo o esforço.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Darei a terra do Egito a Nabucodonosor, rei da Babilônia. Ele levará sua riqueza e saqueará tudo que houver ali para pagar seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, eu lhe dei a terra do Egito como recompensa por seu esforço, diz o SENHOR Soberano, pois ele estava trabalhando para mim quando destruiu Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E virá o dia em que farei reviver a antiga glória de Israel, e suas palavras, Ezequiel, serão ouvidas abertamente. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize e transmita esta mensagem do SENHOR Soberano: “Chorem e lamentem por esse dia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois o dia terrível se aproxima, o dia do SENHOR! É um dia de nuvens densas, um dia de desespero para as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma espada virá contra o Egito, e o chão se cobrirá de mortos. Sua riqueza será levada, e seus alicerces serão destruídos. A terra da Etiópia será saqueada;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Etiópia, Líbia, Lídia, toda a Arábia e seus outros aliados serão destruídos nessa guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Pois assim diz o SENHOR: Todos os aliados do Egito cairão, e acabará o orgulho de seu poder. Desde Migdol até Assuã, serão mortos pela espada, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Egito ficará desolado, cercado por outras nações desoladas, e suas cidades ficarão devastadas, cercadas por outras cidades devastadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os egípcios saberão que eu sou o SENHOR quando tiver incendiado o Egito e destruído todos os seus aliados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, enviarei mensageiros velozes em navios para aterrorizar os confiantes etíopes. Grande angústia se apossará deles no dia da inevitável destruição do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Pois assim diz o SENHOR Soberano: Pelo poder de Nabucodonosor, rei da Babilônia, acabarei com as multidões do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele e seus exércitos, os mais cruéis de todos, serão enviados para destruir a terra. Guerrearão contra o Egito até que o chão fique coberto de mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Secarei o rio Nilo e venderei a terra a homens maus. Pelas mãos de estrangeiros, devastarei a terra do Egito e tudo que nela há. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Despedaçarei os ídolos do Egito e as imagens em Mênfis. Não restarão governantes no Egito; o terror se espalhará por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Destruirei o sul do Egito, incendiarei Zoã e trarei julgamento contra Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarei minha fúria sobre Pelúsio, a fortaleza mais poderosa do Egito, e exterminarei as multidões de Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sim, incendiarei todo o Egito: Pelúsio se contorcerá de dor, Tebas será despedaçada, e Mênfis viverá em constante terror.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os jovens de Heliópolis e de Bubastis morrerão na batalha, e as mulheres serão levadas como escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu quebrar a força arrogante do Egito, também será um dia de trevas para Tafnes. Uma nuvem escura a encobrirá, e suas filhas serão levadas como prisioneiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, trarei grande castigo sobre o Egito, e eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em 29 de abril, no décimo primeiro ano do exílio do rei Joaquim, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Filho do homem, quebrei o braço do faraó, rei do Egito. Seu braço não foi enfaixado para sarar, e também não foram postas talas para fortalecê-lo de modo que pudesse segurar uma espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Eu sou inimigo do faraó, rei do Egito! Quebrarei seus dois braços, o bom e o que já foi quebrado, e farei a espada cair de sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espalharei os egípcios entre nações do mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fortalecerei os braços do rei da Babilônia e porei minha espada em sua mão, mas quebrarei os braços do faraó; ele ficará caído, mortalmente ferido, gemendo de dor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fortalecerei os braços do rei da Babilônia, enquanto os braços do faraó pendem inúteis. E, quando eu puser minha espada na mão do rei da Babilônia e ele a levantar contra o Egito, os egípcios saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Espalharei os egípcios entre nações do mundo inteiro. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 21 de junho, no décimo primeiro ano do exílio do rei Joaquim, recebi esta mensagem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, transmita esta mensagem ao faraó, rei do Egito, e a todas as suas multidões: “Quem é comparável a você em grandeza?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veja a poderosa Assíria, que antes era como um cedro do Líbano, com lindos ramos que davam muita sombra e cujo topo alcançava as nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fontes profundas o regavam e o faziam crescer e ficar viçoso. A água corria à sua volta como um rio e fluía para todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Elevou-se acima de todas as árvores que havia ao seu redor. Cresceu e deu ramos longos e espessos, pela fartura de água em suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As aves se aninhavam em seus ramos, e os animais selvagens davam crias à sua sombra. Todas as grandes nações do mundo viviam sob seus galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Era forte e belo, com ramos amplos, que se espalhavam, pois suas raízes eram profundas e chegavam às fontes de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nenhum outro cedro no jardim de Deus se comparava a ele. Nenhum cipreste tinha ramos como os dele, nenhum plátano tinha galhos semelhantes. Nenhuma árvore no jardim de Deus era tão bela quanto ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiz esse cedro tão lindo e lhe dei folhagem tão magnífica que ele era motivo de inveja de todas as árvores do Éden, o jardim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Porque o Egito se tornou orgulhoso e arrogante e se elevou tanto acima dos outros, e seu topo chegou até as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eu o entregarei a uma nação poderosa que lhe dará o que merece por sua maldade. Sim, eu já o rejeitei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um exército estrangeiro, o terror das nações, o derrubou e o deixou caído no chão. Seus ramos estão espalhados entre os montes e os vales da terra, e todos que viviam à sua sombra foram embora e o deixaram ali jogado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“As aves pousam em seu tronco caído, e os animais selvagens descansam entre seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que nenhuma árvore de outra nação exulte com orgulho de sua prosperidade, ainda que seja mais alta que as nuvens e muito bem regada. Pois todas estão condenadas a morrer, a descer às profundezas da terra. Cairão na cova com todo o resto do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Quando a Assíria desceu à sepultura, fiz as fontes profundas ficarem de luto. Detive o curso de seus rios e sequei suas muitas águas. Vesti o Líbano de preto e fiz as árvores do campo murcharem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fiz as nações tremerem de medo ao som de sua queda, pois a enviei para a sepultura junto com todos que descem à cova. E todas as outras árvores do Éden, as mais belas e excelentes do Líbano, aquelas cujas raízes descem até as águas profundas, se consolaram nas profundezas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seus aliados também foram todos destruídos e morreram. Todas as nações que tinham vivido à sua sombra desceram à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó Egito, a qual dessas árvores do Éden você comparará sua força e sua glória? Você também será lançado nas profundezas, junto com todas essas nações. Ficará caído no meio dos rejeitados que morreram à espada. Esse será o destino do faraó e de todas as suas multidões. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 3 de março, no décimo segundo ano do exílio do rei Joaquim, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, lamente pelo faraó, rei do Egito, e transmita-lhe esta mensagem: “Você se considera um leão forte entre as nações, mas na verdade é um monstro marinho que se contorce em seus rios e revolve a lama com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Enviarei muitos povos para apanhá-lo em minha rede e arrastá-lo para fora da água.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu o deixarei jogado no chão; todas as aves do céu pousarão sobre você, e os animais selvagens de toda a terra o devorarão até se fartar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espalharei sua carne pelos montes e encherei os vales com seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Encharcarei a terra com seu sangue; ele correrá até os montes e encherá os desfiladeiros até a borda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu exterminá-lo, cobrirei os céus e escurecerei as estrelas. Taparei o sol com uma nuvem, e a lua não dará sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escurecerei as estrelas brilhantes lá no alto e cobrirei sua terra com trevas. Eu, o SENHOR Soberano, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Perturbarei o coração de muitos quando levar a notícia de sua destruição a nações distantes, que você não conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, causarei espanto em muitas terras, e os reis ficarão aterrorizados ao saber de seu destino. Tremerão de medo quando eu agitar minha espada diante deles no dia de sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR ­Soberano: “A espada do rei da Babilônia virá contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Exterminarei suas multidões com espadas de poderosos guerreiros, o terror das nações. Eles destruirão o orgulho do Egito, e todas as suas multidões serão vencidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acabarei com todos os seus rebanhos que pastam junto aos riachos. Nunca mais nem pessoas nem animais levantarão lama naquelas águas com seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então farei que as águas do Egito se acalmem, e elas fluirão suavemente, como azeite, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando eu destruir o Egito, despojá-lo de todos os seus bens e abater todo o seu povo, vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sim, este é o cântico fúnebre que entoarão para o Egito. Que as nações lamentem pelo Egito e por suas multidões. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em 17 de março, no décimo segundo ano, recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, lamente pelas multidões do Egito e pelas outras nações poderosas, pois eu as enviarei às profundezas da terra, junto com aqueles que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga-lhes: ‘Ó Egito, acaso você é mais belo que as outras nações? Desça à cova e fique ali, entre os rejeitados!’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os egípcios cairão, junto com os muitos que morreram à espada, pois a espada está empunhada contra eles. O Egito e suas multidões serão arrastados para seu julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lá embaixo, no lugar dos mortos, líderes poderosos receberão o Egito e seus aliados com zombaria, dizendo: ‘Eles desceram; estão entre os rejeitados, entre as multidões mortas à espada’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“A Assíria está ali, cercada pelas sepulturas de seu exército, aqueles que foram mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Suas sepulturas ficam no fundo da cova e estão cercadas por seus aliados. Causavam terror em toda parte, mas agora foram mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Elão está ali, cercado pelas sepulturas de todas as suas multidões, aqueles que foram mortos à espada. Causavam terror em toda parte, mas agora estão nas profundezas da terra, como rejeitados. Sim, estão na cova, envergonhados, junto com aqueles que foram antes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Têm um lugar para deitar entre os mortos, cercados pelas sepulturas de todas as suas multidões. Em vida eles aterrorizavam nações, mas agora estão envergonhados, junto com outros na cova, todos eles rejeitados, mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Meseque e Tubal estão ali, cercados pelas sepulturas de todas as suas multidões. Causavam terror em toda parte, mas agora são rejeitados, todos mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não foram sepultados com honras, como seus heróis caídos, que desceram ao lugar dos mortos com suas armas, com seus escudos cobrindo o corpo e suas espadas debaixo da cabeça. Sua culpa está sobre eles, pois, em vida, aterrorizaram a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Também você, Egito, ficará ali, esmagado entre os rejeitados, todos mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Edom está ali com seus reis e príncipes. Embora fossem poderosos, também estão entre os que foram mortos à espada, entre os rejeitados que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Todos os príncipes do norte e os sidônios estão ali, com os outros que morreram. Causavam terror com sua força, mas foram envergonhados. Estão ali como rejeitados, com outros que foram mortos à espada. Estão envergonhados, junto com aqueles que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Quando o faraó e todo o seu exército chegarem, ficarão consolados porque não foram os únicos que perderam suas multidões na batalha, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Embora eu tenha feito esse terror vir sobre todos os vivos, o faraó e suas multidões ficarão ali entre os rejeitados que foram mortos à espada. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez, recebi uma mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, transmita esta mensagem a seu povo: ‘Quando eu trago um exército contra um país, os habitantes dessa terra escolhem alguém para ser vigia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o vigia vê o inimigo, ele dá o sinal de alarme para avisar o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se aqueles que ouvirem o sinal de alarme não tomarem providências, serão culpados da própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouviram o sinal de alarme, mas não deram atenção, de modo que a responsabilidade é deles. Se tivessem dado atenção à advertência, teriam salvado a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se, contudo, o vigia vê o inimigo, mas não dá o sinal de alarme para advertir o povo, ele é responsável. Eles morrerão em seus pecados, mas considerarei o vigia responsável pela morte deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Agora, filho do homem, eu o coloquei como vigia do povo de Israel. Portanto, ouça o que eu digo e advirta-os em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se eu anunciar que alguns perversos certamente morrerão e você não lhes disser que mudem sua conduta, eles morrerão em seus pecados, mas considerarei você responsável pela morte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se, contudo, você os advertir para que mudem sua conduta e eles não o fizerem, morrerão em seus pecados, mas você salvará a vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Filho do homem, transmita esta mensagem ao povo de Israel: Vocês dizem: ‘Nossos pecados pesam sobre nós; estamos definhando! Como sobreviveremos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, não tenho prazer algum na morte dos perversos. Antes, meu desejo é que se afastem de seus maus caminhos, para que vivam. Arrependam-se! Afastem-se de sua maldade! Por que morrer, ó povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Filho do homem, transmita esta mensagem a seu povo: A conduta justa dos justos não os salvará se eles se voltarem para o pecado, nem a conduta perversa dos perversos os destruirá se eles se afastarem de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu disser aos justos que eles viverão, mas depois eles pecarem, confiando que sua justiça no passado os salvará, nenhum de seus atos de justiça será lembrado, e eles morrerão por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Suponhamos que eu diga aos perversos que eles certamente morrerão, mas depois eles se afastem de seus pecados e façam o que é justo e certo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pode ser, por exemplo, que devolvam a garantia de um devedor, restituam o que roubaram, obedeçam a meus decretos que dão vida e não pratiquem mais o mal. Nesse caso, certamente viverão, e não morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nenhum de seus pecados do passado será lembrado, pois fizeram o que é justo e certo, e certamente viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Seu povo diz: ‘O Senhor não é justo’, mas são eles os injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois, se os justos se afastarem de sua conduta justa e praticarem o mal, morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, se os perversos se afastarem de sua conduta perversa e fizerem o que é justo e certo, viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó povo de Israel, vocês dizem: ‘O Senhor não é justo’. Mas eu julgarei cada um de vocês de acordo com suas ações”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em 8 de janeiro, no décimo segundo ano de nosso exílio, um sobrevivente de Jerusalém veio a mim e disse: “A cidade caiu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na noite anterior, a mão do SENHOR tinha vindo sobre mim e me restaurado a voz. Por isso, consegui falar quando o homem chegou na manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Filho do homem, o remanescente de Israel, que vive espalhado entre as cidades arruinadas, anda dizendo: ‘Abraão era um só e, no entanto, veio a possuir toda a terra. Nós somos muitos; certamente a terra nos foi dada como propriedade’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Vocês comem carne com sangue, adoram ídolos e assassinam inocentes. Acreditam mesmo que a terra deve ser sua?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assassinos! Idólatras! Adúlteros! Acaso deveriam possuir a terra?’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Tão certo como eu vivo, os que vivem nas ruínas morrerão à espada, os que vivem nos campos abertos serão devorados por animais selvagens que eu enviarei, e os que estão escondidos em fortalezas e em cavernas morrerão de doença.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Destruirei completamente a terra e arrasarei o orgulho de seu poder. Os montes de Israel ficarão desolados, e ninguém passará por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando eu tiver destruído a terra completamente por causa de seus pecados detestáveis, eles saberão que eu sou o SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Filho do homem, seu povo fala de você em suas casas e junto às portas. Dizem uns aos outros: ‘Venham, vamos ouvir o que o profeta tem a nos dizer da parte do SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles vêm, fingindo ser sinceros, e sentam-se diante de você. Ouvem suas palavras, mas não têm intenção alguma de pô-las em prática. Têm a boca cheia de palavras sensuais, e seu coração só quer dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles o consideram um divertimento, como alguém que entoa canções de amor com uma linda voz ou toca belas músicas num instrumento. Ouvem suas palavras, mas não as põem em prática.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando, porém, todas essas terríveis coisas acontecerem, e elas certamente acontecerão, saberão que um profeta esteve no meio deles”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra os pastores, os líderes de Israel. Transmita-lhes esta mensagem do SENHOR Soberano: Que aflição os espera, pastores que alimentam a si mesmos! Acaso os pastores não deveriam alimentar seu rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês bebem o leite, vestem-se com a lã e abatem os melhores animais, mas deixam seu rebanho passar fome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não cuidaram das ovelhas fracas, não curaram as doentes nem enfaixaram as que estavam feridas. Não foram procurar as que se desgarraram e se perderam. Em vez disso, conduziram-nas com dureza e crueldade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por não terem pastor, minhas ovelhas se espalharam e se tornaram presa fácil para qualquer animal selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Andam sem rumo pelos montes e pelas colinas, por toda a face da terra, mas ninguém saiu para procurá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por isso, pastores, ouçam a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, vocês abandonaram meu rebanho e o deixaram ser atacado por animais selvagens. E, embora fossem meus pastores, não procuraram minhas ovelhas quando elas se perderam. Cuidaram de si mesmos e deixaram o rebanho passar fome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, pastores, ouçam a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: Agora considero esses pastores meus inimigos e os responsabilizarei pelo que aconteceu a meu rebanho. Não permitirei que continuem pastoreando meu rebanho e que continuem alimentando a si mesmos. Livrarei meu rebanho de sua boca; minhas ovelhas não serão mais sua presa.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Pois assim diz o SENHOR Soberano: Eu mesmo procurarei minhas ovelhas e as encontrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Serei como o pastor que busca o rebanho espalhado. Encontrarei minhas ovelhas e as livrarei de todos os lugares para onde foram espalhadas naquele dia de nuvens e escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu as tirarei do meio dos povos e das nações e as trarei de volta para sua terra. Eu as alimentarei nos montes de Israel, junto aos rios e em todos os lugares habitados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sim, eu lhes darei bons pastos nas altas colinas de Israel. Elas se deitarão em lugares agradáveis e se alimentarão nos pastos verdes das colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu mesmo cuidarei delas e lhes darei lugar para descansar, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Procurarei as perdidas que se desgarraram e as trarei de volta. Enfaixarei as ovelhas feridas e fortalecerei as fracas. Destruirei, porém, as gordas e poderosas. Sim, eu as alimentarei, mas com juízo!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quanto a você, meu rebanho, assim diz o SENHOR Soberano: Julgarei entre um animal e outro do rebanho e separarei as ovelhas dos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não lhes basta ficarem com os melhores pastos? Também precisam pisotear o resto? Não lhes basta beberem água pura? Também precisam enlamear o resto?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que meu rebanho deve se alimentar dos pastos que vocês pisotearam e beber da água que vocês sujaram?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Certamente julgarei entre as ovelhas gordas e as magras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois vocês, ovelhas gordas, empurraram, chifraram e não deram espaço para meu rebanho doente e faminto, até que o espalharam para terras distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, salvarei meu rebanho, e ele não será mais maltratado. Julgarei entre um animal e outro do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porei sobre as ovelhas um pastor, meu servo Davi; ele as alimentará e será seu pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eu, o SENHOR, serei o seu Deus, e meu servo Davi será príncipe no meio de meu povo. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Farei uma aliança de paz com meu povo e expulsarei da terra os animais ferozes. Ele poderá acampar em segurança no deserto e dormir sem medo nos bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abençoarei meu povo e suas casas ao redor de meu santo monte. E, no devido tempo, enviarei as chuvas de que precisam; haverá chuvas de bênçãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os pomares e os campos de meu povo darão colheitas fartas, e todos viverão em segurança. Quando eu tiver quebrado suas correntes de servidão e os resgatado daqueles que os escravizavam, eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não serão mais presa para outras nações, nem serão devorados por animais selvagens. Viverão em segurança, e ninguém lhes causará medo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Tornarei sua terra conhecida por suas colheitas, e eles nunca mais passarão fome nem sofrerão os insultos de nações estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Desse modo, saberão que eu, o SENHOR, seu Deus, estou com eles. E saberão que eles, o povo de Israel, são meu povo, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês são o meu rebanho, ovelhas do meu pasto. Vocês são o meu povo, e eu sou o seu Deus. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para o monte Seir e profetize contra seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Transmita-lhe esta mensagem do SENHOR Soberano: “Sou seu inimigo, ó monte Seir; levantarei minha mão contra você para destruí-lo completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Transformarei suas cidades em ruínas e as deixarei desoladas. Então você saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Seu ódio profundo dos israelitas o levou a matá-los quando estavam indefesos, quando eu já os havia castigado por todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, visto que vocês não mostraram aversão alguma ao sangue derramado, eu derramarei o seu sangue. Sua vez chegou!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deixarei o monte Seir completamente desolado e matarei todos que tentarem escapar e qualquer um que voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encherei seus montes de cadáveres; suas colinas, seus vales e seus desfiladeiros ficarão cobertos de gente morta à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu o deixarei desolado para sempre; suas cidades jamais serão reconstruídas. Então você saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Pois você disse: ‘As terras de Israel e Judá serão minhas. Sim, tomarei posse delas. Que me importa se o SENHOR está ali?’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Soberano, eu lhe darei o castigo merecido por sua ira, sua inveja e seu ódio. Eu me revelarei a Israel por meio daquilo que fizer a você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então você saberá que eu, o SENHOR, ouvi todas as palavras de desprezo que você pronunciou contra os montes de Israel. Pois você disse: ‘Estão desolados; foram entregues a mim como alimento!’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com essas palavras, você se exaltou diante de mim, e eu ouvi tudo!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: O mundo todo se alegrará quando eu o deixar desolado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você se alegrou com a desolação do território de Israel, e agora me alegrarei com sua desolação. Você, povo no monte Seir, e todos que vivem em Edom serão exterminados! Então saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Filho do homem, profetize aos montes de Israel e transmita-lhes esta mensagem: Ó montes de Israel, ouçam a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: Seus inimigos zombaram de vocês, dizendo: ‘Bem feito! Agora as antigas montanhas são nossas!’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, transmita aos montes de Israel esta mensagem do SENHOR Soberano: Seus inimigos o atacaram de todos os lados e o tornaram propriedade de muitas nações e objeto de muita zombaria e calúnia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, ó montes de Israel, ouçam a palavra do SENHOR Soberano. Ele fala às colinas e aos montes, aos desfiladeiros e aos vales, às ruínas arrasadas e às cidades desertas, destruídas e ridicularizadas pelas nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: A ira de meu zelo arde contra essas nações, especialmente contra Edom, porque me desprezaram completamente, se apossaram de minha terra com satisfação e a tomaram como despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, profetize às colinas e aos montes, aos desfiladeiros e aos vales de Israel. Assim diz o SENHOR Soberano: Estou furioso em meu zelo porque vocês passaram vergonha diante das nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Jurei solenemente que essas nações logo passarão vergonha também.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Os montes de Israel, no entanto, produzirão colheitas fartas de frutos para meu povo, pois em breve ele voltará para casa!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois estou com vocês e lhes darei atenção. Seu solo será arado, e suas lavouras serão plantadas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Multiplicarei a população de Israel, e as cidades arruinadas serão reconstruídas e ficarão cheias de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Multiplicarei tanto as pessoas como os animais. Ó montes de Israel, trarei gente para habitá-los outra vez! Eu os tornarei ainda mais prósperos que antes. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei meu povo andar sobre vocês novamente, e serão território dele. Vocês nunca mais o deixarão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: As outras nações zombam de você e dizem: ‘É uma terra que devora seu povo e os deixa sem filhos!’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas você nunca mais devorará seu povo nem o deixará sem filhos, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não o deixarei ouvir os insultos de outras nações, nem sua zombaria. Você não será uma terra que faz sua nação cair, diz o SENHOR Soberano”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem, quando os israelitas viviam em sua própria terra, eles a profanaram com seu estilo de vida. Para mim, sua conduta foi tão impura como o fluxo menstrual de uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles contaminaram a terra com assassinato e adoração a ídolos, por isso derramei sobre eles minha fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu os espalhei entre as nações para castigá-los por sua conduta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando, porém, foram espalhados entre as nações, desonraram meu santo nome. Pois as nações diziam: ‘Este é o povo do SENHOR, mas ele não foi capaz de mantê-lo a salvo em sua própria terra!’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tive consideração por meu santo nome, que meu povo desonrou entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Portanto, transmita ao povo de Israel esta mensagem do SENHOR Soberano: Eu os trarei de volta, ó povo de Israel, mas não porque merecem. Farei isso por causa do meu santo nome, que vocês desonraram entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu lhes mostrarei a santidade de meu grande nome, o nome que vocês desonraram entre as nações. E, quando eu mostrar minha santidade por meio de vocês diante das nações, diz o SENHOR, elas saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois eu os reunirei dentre as nações e os trarei de volta para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Então aspergirei sobre vocês água pura, e ficarão limpos. Eu os purificarei de sua impureza e sua adoração a ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhes darei um novo coração e colocarei em vocês um novo espírito. Removerei seu coração de pedra e lhes darei coração de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porei dentro de vocês meu Espírito, para que sigam meus decretos e tenham o cuidado de obedecer a meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Vocês habitarão em Israel, a terra que dei a seus antepassados. Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu os livrarei de sua impureza. Aumentarei a produção de cereais e não enviarei mais fome à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Darei colheitas fartas de suas árvores frutíferas e seus campos, e nunca mais as nações vizinhas zombarão de sua terra por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então se lembrarão dos pecados que cometeram no passado e terão aversão de si mesmos por todas as coisas detestáveis que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR Soberano: Lembrem-se de que não farei tudo isso porque vocês merecem. Ó meu povo de Israel, vocês deveriam se envergonhar profundamente de tudo que fizeram!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Quando eu os purificar de seus pecados, farei que suas cidades voltem a ser habitadas e as ruínas sejam reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os campos que estavam vazios e desolados à vista de todos voltarão a ser cultivados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, quando eu trouxer vocês de volta, as pessoas dirão: ‘Essa terra que antes era deserta agora é como o jardim do Éden! As cidades abandonadas e em ruínas agora têm muros fortes e estão cheias de gente!’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Com isso, as nações vizinhas que restarem saberão que eu, o SENHOR, reconstruí as ruínas e replantei onde estava deserto. Pois eu, o SENHOR, falei e cumprirei o que prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Estou disposto a ouvir as orações de Israel e a multiplicar seu povo como um rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Serão numerosos como os rebanhos consagrados que enchem as ruas de Jerusalém na época de suas festas. As cidades que estavam em ruínas voltarão a ficar cheias de gente, e todos saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mão do SENHOR veio sobre mim, e o Espírito do SENHOR me levou a um vale cheio de ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me conduziu por entre os ossos que cobriam o fundo do vale, espalhados por toda parte e completamente secos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele me perguntou: “Filho do homem, acaso estes ossos podem voltar a viver?”. Respondi: “Ó SENHOR Soberano, só tu o sabes”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ele me disse: “Profetize a estes ossos e diga: ‘Ossos secos, ouçam a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: Soprarei meu espírito e os trarei de volta à vida!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porei carne e músculo em vocês e os cobrirei com pele. Darei fôlego a vocês, e voltarão à vida. Então saberão que eu sou o SENHOR’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, anunciei essa mensagem, como ele me havia ordenado. De repente, enquanto eu profetizava, ouviu-se em todo o vale o barulho de ossos batendo uns contra os outros, e os ossos de cada corpo estavam se juntando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, enquanto eu observava, músculos e carne se formaram sobre os ossos. Em seguida, pele se formou para cobrir os corpos, mas ainda não respiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me disse: “Filho do homem, profetize aos ventos. Anuncie-lhes uma mensagem e diga: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Ó fôlego, venha dos quatro ventos! Sopre nesses corpos mortos para que voltem a viver!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Anunciei a mensagem, como ele me havia ordenado, e espírito entrou nos corpos. Todos eles voltaram à vida e se levantaram, e formavam um grande exército.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ele me disse: “Filho do homem, esses ossos representam todo o povo de Israel. Eles dizem: ‘Tornamo-nos ossos velhos e secos; não há mais esperança. Nossa nação acabou’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, profetize para eles e diga: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Ó meu povo, eu abrirei as sepulturas do exílio e os farei sair delas. Então os trarei de volta à terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando isso acontecer, meu povo, vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Soprarei meu espírito em vocês, e voltarão a viver, e eu os trarei de volta para sua terra. Então saberão que eu, o SENHOR, falei e cumpri o que prometi. Sim, eu, o SENHOR, falei!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Filho do homem, pegue um pedaço de madeira e grave nele estas palavras: ‘Isto representa Judá e suas tribos aliadas’. Depois, pegue outro pedaço de madeira e grave nele estas palavras: ‘Isto representa Efraim e as tribos do norte de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, segure-os juntos em sua mão, como se fossem um só pedaço de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando seus compatriotas lhe perguntarem o que isso significa,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Soberano: Pegarei Efraim e as tribos do norte, suas irmãs, e as juntarei a Judá. Farei delas um só pedaço de madeira em minha mão’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Em seguida, segure diante do povo os pedaços de madeira que você gravou, para que todos os vejam,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e transmita esta mensagem do SENHOR Soberano: Reunirei meu povo de Israel dentre as nações onde foram espalhados e os trarei de volta para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu os reunirei em uma só nação nos montes de Israel. Um único rei os governará, e não serão mais divididos em duas nações nem em dois reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nunca mais se contaminarão com ídolos, nem com imagens detestáveis, nem com qualquer de suas rebeliões, pois eu os salvarei de sua apostasia pecaminosa. Sim, eu os purificarei; então eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Meu servo Davi será seu rei, e eles terão um só pastor. Seguirão meus estatutos e terão o cuidado de guardar meus decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Viverão na terra que dei a meu servo Jacó, a terra onde seus antepassados viveram. Eles, seus filhos e seus netos viverão ali para sempre, de geração em geração, e meu servo Davi será seu príncipe para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei com eles uma aliança de paz, uma aliança permanente. Eu lhes darei sua terra e os multiplicarei e estabelecerei meu templo no meio deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sim, eu habitarei no meio deles. Serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando meu templo estiver entre eles para sempre, as nações saberão que eu sou o SENHOR, que santifico Israel”.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, volte o rosto para Gogue, da terra de Magogue, príncipe que governa as nações de Meseque e Tubal, e profetize contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Transmita-lhe esta mensagem do SENHOR Soberano: Gogue, príncipe de Meseque e Tubal, sou seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu o farei voltar e colocarei argolas em seu queixo para levá-lo junto com todo o seu exército: seus cavalos e condutores de carros de guerra vestidos com sua armadura completa e uma grande multidão armada com escudos e espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Pérsia, a Etiópia e a Líbia, com todas as suas armas, o acompanharão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer e todos os seus exércitos também se unirão a você, bem como os exércitos de Bete-Togarma, do extremo norte, e muitos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Prepare-se; esteja pronto! Mantenha todos os exércitos ao seu redor de prontidão e assuma o comando deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Daqui a muito tempo, você será convocado para entrar em ação. No futuro distante, você virá de repente sobre a terra de Israel, que viverá confiante depois de ter se recuperado da guerra e depois que seu povo tiver regressado de muitas terras para os montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você e todos os seus aliados, um exército imenso e assustador, virão sobre Israel como uma tempestade e cobrirão a terra como uma nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Naquele dia, maus pensamentos lhe virão à mente e você tramará um plano perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dirá: ‘Israel é uma terra desprotegida, cheia de povoados sem muros, sem portões e sem trancas. Marcharei contra ela e acabarei com esse povo que vive tão confiante.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Irei às cidades antes desoladas, mas que agora estão cheias de gente que voltou do exílio em muitas nações. Tomarei grande quantidade de despojo, pois agora seus habitantes têm muito gado e outros bens. Pensam que o mundo gira em torno deles!’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, Sabá, Dedã e os comerciantes de Társis, com todos os seus jovens guerreiros, perguntarão: ‘Você pensa mesmo que os grandes exércitos que reuniu podem tomar a prata e o ouro deles? Acham que podem levar seus rebanhos, apoderar-se de seus bens e tomar despojos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Portanto, filho do homem, profetize contra Gogue. Transmita-lhe esta mensagem do SENHOR Soberano: Quando meu povo estiver vivendo confiante na terra dele, então você despertará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Virá de sua terra no extremo norte com sua grande cavalaria e seu exército poderoso,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>atacará meu povo, Israel, e cobrirá a terra como uma nuvem. Naquele dia, trarei você, Gogue, contra minha terra à vista de todos e mostrarei minha santidade por meio de tudo que lhe acontecer. Então todas as nações me conhecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Acaso você é aquele de quem falei muito tempo atrás, quando anunciei por meio de meus servos, os profetas de Israel, que, no futuro, o traria contra meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR Soberano: Quando Gogue invadir a terra de Israel, minha fúria transbordará!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, em meu zelo e em minha ira ardente, sacudirei a terra de Israel violentamente naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os seres vivos, os peixes do mar, as aves do céu, os animais do campo, os animais que rastejam pelo chão, e todas as pessoas da terra, tremerão em minha presença. Montes serão derrubados, despenhadeiros cairão e muros desabarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Convocarei a espada contra você em todas as colinas de Israel, diz o SENHOR Soberano, e seus homens voltarão as espadas uns contra os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Castigarei você e seus exércitos com doença e derramamento de sangue; enviarei chuvas torrenciais, granizo, fogo e enxofre!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com isso mostrarei minha grandeza e santidade e me farei conhecido às nações do mundo. Então saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra Gogue. Transmita-lhe esta mensagem do SENHOR Soberano: Sou seu inimigo, ó Gogue, príncipe que governa as nações de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu o farei dar a volta e o trarei do extremo norte, e o conduzirei em direção aos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Derrubarei o arco de sua mão esquerda e as flechas de sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você, seu exército e seus aliados morrerão nos montes. Eu os darei como alimento aos abutres e aos animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você cairá em campos abertos, pois eu falei, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enviarei fogo sobre Magogue e sobre todos os seus aliados que vivem em segurança no litoral. Então eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim, farei conhecido meu santo nome no meio de meu povo, Israel. Não deixarei que ninguém desonre meu nome. E as nações também saberão que eu sou o SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse dia de julgamento virá, diz o SENHOR Soberano. Tudo acontecerá como eu declarei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então os habitantes das cidades de Israel sairão e recolherão seus escudos pequenos e os grandes, seus arcos e flechas, seus dardos e lanças e os usarão como lenha. Haverá o suficiente para sete anos!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não precisarão cortar lenha dos campos nem dos bosques, pois essas armas fornecerão todo o combustível necessário. Eles saquearão aqueles que os saquearam e despojarão aqueles que os despojaram, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Nesse dia, prepararei um enorme cemitério para Gogue e suas multidões no vale dos Viajantes, a leste do mar Morto. Ele impedirá a passagem dos que viajam por ali, e eles mudarão o nome do lugar para vale das Multidões de Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O povo de Israel levará sete meses para sepultar os corpos e purificar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos em Israel ajudarão a sepultar, pois esse dia em que eu mostrar minha glória será uma data memorável para Israel, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Depois de sete meses, grupos de homens serão nomeados para percorrer a terra em busca de esqueletos para sepultar, a fim de que a terra seja purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Onde forem encontrados ossos, será colocado um sinal para que os coveiros os levem e os enterrem no vale das Multidões de Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(Haverá ali uma cidade chamada Hamoná). E com isso, enfim, a terra será purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Agora, filho do homem, assim diz o SENHOR Soberano: Chame todas as aves e todos os animais selvagens e diga-lhes: Reúnam-se para meu grande banquete sacrificial. Venham, de longe e de perto, para os montes de Israel e ali comam carne e bebam sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comam a carne de homens poderosos e bebam o sangue dos príncipes das nações como se fossem carneiros, cordeiros, bodes e touros, todos animais engordados de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Devorem carne até se empanturrar e bebam sangue até se embriagar. Este é o banquete sacrificial que lhes preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Comam com fartura à minha mesa; comam cavalos, condutores de carros de guerra, homens valentes e guerreiros de toda espécie, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Desse modo, mostrarei minha glória às nações. Todos verão o castigo que trouxe sobre eles e o poder de minha mão quando eu castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, daquele dia em diante, o povo de Israel saberá que sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As nações saberão por que Israel foi enviado para o exílio: foi como castigo por causa do pecado, pois foram infiéis a seu Deus. Por isso me afastei deles e os entreguei a seus inimigos, para que os destruíssem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Escondi deles o rosto e os castiguei por causa de sua impureza e de seus pecados.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Acabarei com o exílio de meu povo; terei compaixão de todo o Israel, pois tenho zelo por meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando voltarem para sua terra e viverem em segurança, sem que ninguém lhes cause medo, assumirão a responsabilidade por sua vergonha e infidelidade no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando eu os trouxer de volta das terras de seus inimigos, mostrarei minha santidade no meio deles, para que todas as nações a vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então meu povo saberá que eu sou o SENHOR, seu Deus, pois os enviei para o exílio entre as nações e os trouxe de volta para sua terra. Não deixarei nenhum deles para trás</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e nunca mais me afastarei deles, pois derramarei meu Espírito sobre o povo de Israel. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 28 de abril, no vigésimo quinto ano de nosso exílio, catorze anos depois da queda de Jerusalém, a mão do SENHOR veio sobre mim, e ele me levou para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Numa visão, Deus me levou para a terra de Israel e me colocou num monte muito alto. Dali, vi em direção ao sul algo parecido com uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ele me levou mais perto, vi um homem cuja face brilhava como bronze. Ele estava em pé junto a uma porta e tinha na mão uma corda de medir feita de linho e uma vara de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me: “Filho do homem, observe e ouça. Preste muita atenção a tudo que lhe mostrarei. Você foi trazido aqui para que eu lhe mostre várias coisas. Depois você voltará ao povo de Israel e contará tudo que vir”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vi um muro que cercava completamente a área do templo. O homem pegou a vara de medir de 3 metros de comprimento e com ela mediu o muro, que tinha 3 metros de espessura e 3 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, foi à porta leste. Subiu os degraus e mediu a soleira da porta, que tinha 3 metros de profundidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na passagem de entrada, havia salas para guardas de cada lado. Cada uma das salas era quadrada e media 3 metros de cada lado, e a distância entre as salas era de 2,5 metros ao longo da parede da passagem. A soleira interna da porta, que dava para o pórtico na extremidade interna da passagem de entrada, tinha 3 metros de profundidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele também mediu o pórtico.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tinha 4 metros de extensão e suas colunas tinham 1 metro de espessura. Esse pórtico era a extremidade interna da passagem de entrada e era voltado para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia três salas de cada lado da passagem de entrada. Cada uma tinha as mesmas medidas, e as paredes entre elas também eram idênticas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o homem mediu a porta de entrada, que tinha 5 metros de largura e 6,5 metros de comprimento na passagem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em frente de cada sala havia uma mureta com 0,5 metro de altura. As salas propriamente ditas tinham 3 metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele mediu toda a largura da porta, a distância desde a parede dos fundos de uma sala para guardas até a parede dos fundos de outra sala; essa distância era de 12,5 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mediu as paredes divisórias ao longo de todo o interior da passagem até o pórtico; a distância era de 30 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O comprimento total da passagem, de uma extremidade à outra, era de 25 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nas paredes das salas e em suas paredes divisórias havia janelas embutidas que se estreitavam em direção à parte interna. Também havia janelas no pórtico. As superfícies das paredes divisórias eram enfeitadas com entalhes de palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o homem me levou pela entrada até o pátio externo do templo. Ao longo das paredes do pátio havia uma calçada e, junto às paredes, havia trinta salas que abriam para a calçada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A calçada ladeava as portas, e seu comprimento desde os muros até o pátio era o mesmo da passagem de entrada. Essa era a calçada inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, o homem mediu a largura do pátio externo do templo, entre a entrada externa e a interna, e a distância era de 50 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem mediu a porta norte da mesma forma que a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também ali havia três salas e um pórtico. Todas as medidas eram iguais às da porta leste. A passagem da entrada tinha 25 metros de comprimento e 12,5 metros de largura entre as paredes dos fundos de uma sala para guardas e a parede dos fundos de outra sala.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As janelas, o pórtico e os enfeites de palmeiras eram idênticos aos da porta leste. Havia sete degraus que davam para a passagem da entrada, e o pórtico ficava na extremidade interna da passagem de entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Do lado norte, como do lado leste, havia outra porta que dava para o pátio interno do templo, oposta à entrada externa. A distância entre as duas entradas era de 50 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o homem me levou à porta sul e mediu suas partes, e eram exatamente iguais às medidas das outras portas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tinha janelas ao longo das paredes, como as outras, e um pórtico no qual a passagem de entrada abria para o pátio externo. E, como nas outras portas, a passagem de entrada tinha 25 metros de comprimento e 12,5 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Essa entrada também tinha uma escada com sete degraus que davam para ela, um pórtico na extremidade interna e enfeites de palmeiras nas paredes divisórias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aqui também havia outra entrada que dava para o pátio interno, oposta à entrada externa. A distância entre as duas entradas era de 50 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o homem me levou à porta sul, que dava para o pátio interno. Ele a mediu, e tinha as mesmas medidas das outras portas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Suas salas para guardas, suas paredes divisórias e seu pórtico eram do mesmo tamanho das outras portas, e havia janelas ao longo das paredes e no pórtico. E, como nas outras portas, a passagem da entrada tinha 25 metros de comprimento e 12,5 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(Os pórticos que davam para o pátio interno tinham 2,5 metros de comprimento e 12,5 metros de largura.)</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O pórtico da porta sul ficava voltado para o pátio externo. Suas colunas eram enfeitadas com palmeiras, e oito degraus subiam até sua entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então ele me levou à porta leste, que dava para o pátio interno. Ele a mediu, e tinha as mesmas medidas das outras portas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Suas salas para guardas, suas paredes divisórias e seu pórtico eram do mesmo tamanho das outras portas, e havia janelas ao longo das paredes e no pórtico. A passagem da entrada tinha 25 metros de comprimento e 12,5 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Seu pórtico ficava voltado para o pátio externo. Suas colunas eram enfeitadas com palmeiras, e oito degraus subiam até sua entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então ele me levou à porta norte, que dava para o pátio interno. Ele a mediu, e tinha as mesmas medidas das outras portas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Suas salas para guardas, suas paredes divisórias e seu pórtico tinham as mesmas medidas das outras portas e janelas dispostas da mesma forma. A entrada da passagem tinha 25 metros de comprimento e 12,5 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Seu pórtico ficava voltado para o pátio externo. Suas colunas eram enfeitadas com palmeiras, e oito degraus subiam até sua entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>No pórtico de uma das entradas internas havia uma porta que dava para uma sala lateral onde era lavada a carne para os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>De cada lado desse pórtico havia duas mesas onde os animais para os sacrifícios eram abatidos para os holocaustos, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Do lado de fora do pórtico, de cada lado das escadas que subiam para a entrada norte, havia mais duas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Havia, portanto, oito mesas no total, quatro do lado de dentro e quatro do lado de fora, onde se abatiam os sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Também havia quatro mesas de pedra cortada para o preparo dos holocaustos, cada uma com 75 centímetros de comprimento e de largura e 50 centímetros de altura. Sobre essas mesas eram colocadas os instrumentos para abater os animais para os sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Havia ganchos, cada um com 8 centímetros de comprimento, presos ao redor das paredes do pórtico. A carne dos sacrifícios era colocada sobre as mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Dentro do pátio interno havia duas salas, uma ao lado da porta norte, voltada para o sul, e outra ao lado da porta sul, voltada para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E o homem me disse: “A sala ao lado da porta norte é para os sacerdotes que supervisionam a manutenção do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A sala ao lado da porta sul é para os sacerdotes encarregados do altar, os descendentes de Zadoque, pois somente eles, dentre todos os levitas, podem se aproximar do SENHOR, para servir diante dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então o homem mediu o pátio interno, e era um quadrado com 50 metros de largura e 50 metros de comprimento. O altar ficava no pátio em frente ao templo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então ele me levou ao pórtico do templo. Mediu as paredes de ambos os lados da passagem para o pórtico, e tinham 2,5 metros de espessura. A entrada propriamente dita tinha 7 metros de largura, e as paredes de cada lado da entrada tinham mais 1,5 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O pórtico tinha 10 metros de largura e 6 metros de profundidade. Dez degraus subiam para ele, com uma coluna de cada lado.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o homem me levou ao santuário do templo. Mediu as paredes de cada lado de sua porta, e tinham 3 metros de espessura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A entrada tinha 5 metros de largura, e as paredes de cada lado tinham 2,5 metros de comprimento. O santuário propriamente dito tinha 20 metros de comprimento e 10 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele passou do santuário para a sala interna. Mediu as paredes de cada lado de sua entrada, e tinham 1 metro de espessura. A entrada tinha 3 metros de largura, e as paredes de cada lado da entrada tinham 3,5 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sala interna do santuário tinha 10 metros de comprimento e 10 metros de largura. Ele me disse: “Este é o lugar santíssimo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ele mediu a parede do templo, e tinha 3 metros de espessura. Junto à parte externa da parede havia uma fileira de salas; cada sala tinha 2 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Essas salas laterais ficavam em três andares, uma acima da outra, e havia trinta salas em cada andar. Os pontos de sustentação das salas laterais ficavam apoiados em saliências externas na parede do templo; não se estendiam para dentro da parede.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada andar era mais largo que o andar abaixo, acompanhando a inclinação da parede do templo. Uma escada subia do andar inferior para os andares do meio e de cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vi que o templo era construído sobre uma plataforma que servia de base para as salas laterais. Essa plataforma tinha 3 metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A parede externa das salas laterais do templo tinha 2,5 metros espessura. Havia, portanto, uma área aberta entre essas salas laterais</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e a fileira de salas junto à parede externa do pátio interno. Essa área aberta tinha 10 metros de largura e se estendia ao redor de todo o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Duas portas nas salas laterais davam para a área aberta da plataforma, que tinha 2,5 metros de largura. Uma porta ficava voltada para o norte, e a outra, para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Havia um edifício grande a oeste, voltado para o pátio do templo. Tinha 35 metros de largura e 45 metros de comprimento, e suas paredes tinham 2,5 metros de espessura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o homem mediu o templo, e tinha 50 metros de comprimento. O pátio ao redor do edifício, incluindo suas paredes, tinha mais 50 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O pátio interno do lado leste do templo tinha 50 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O edifício a oeste, incluindo suas duas paredes, também tinha 50 metros de largura. O santuário, a sala interna e o pórtico do templo</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>eram todos revestidos de madeira, assim como as armações das janelas embutidas. As paredes internas eram revestidas de madeira acima e abaixo das janelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O espaço acima da porta que dava para a sala interna e suas paredes internas e externas também eram revestidos de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todas as paredes eram enfeitadas com entalhes de querubins, cada um com dois rostos, alternados com entalhes de palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um dos rostos do querubim, o rosto de homem, ficava voltado para a palmeira de um lado. O outro rosto, o de leão forte, ficava voltado para a palmeira do outro lado. Havia figuras entalhadas ao redor de todo o templo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>desde o chão até o alto das paredes, inclusive na parede externa do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na entrada do santuário havia colunas quadradas, e as colunas na entrada do lugar santíssimo eram semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Havia um altar de madeira com 1,5 metros de altura e 1 metro de cada lado. Seus cantos, sua base e seus lados eram de madeira. O homem me disse: “Esta é a mesa que fica na presença do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tanto o santuário como o lugar santíssimo tinham portas duplas,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>cada uma com duas folhas que se abriam para os dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As portas que davam para o santuário eram enfeitadas com entalhes de querubins e de palmeiras, assim como as paredes. E havia uma cobertura de madeira na frente do pórtico do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos dois lados do pórtico havia janelas embutidas enfeitadas com entalhes de palmeiras. As salas laterais junto à parede externa também tinham coberturas.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o homem me levou ao pátio do templo, passando pela porta norte. Entramos no pátio externo e chegamos a um edifício com salas junto à parede do pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse edifício, cuja entrada dava para o norte, tinha 50 metros de comprimento e 25 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um conjunto de salas dava para o espaço do pátio interno, que tinha 10 metros de largura. Outro conjunto de salas dava para a calçada do pátio externo. Os dois conjuntos tinham três andares e ficavam um de frente para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entre os dois conjuntos de salas havia uma passagem com 5 metros de largura. Estendia-se ao longo dos 50 metros do edifício, e todas as portas davam para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cada um dos dois andares superiores com salas era mais estreito que o andar abaixo, pois nos andares superiores precisava haver espaço para passagens na frente de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma vez que havia três andares e eles não tinham colunas de sustentação como os pátios, cada andar superior era recuado em relação ao andar abaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia uma parede externa que servia de divisória entre as salas e o pátio externo e que tinha 25 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essa parede acrescentava comprimento ao conjunto externo de salas, que se estendia por apenas 25 metros, enquanto o conjunto interno, cujas salas eram voltadas para o templo, tinha 50 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havia uma entrada pelo lado leste do pátio externo para essas salas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do lado sul do templo havia dois conjuntos de salas ao sul do pátio interno, entre o templo e o pátio externo. A disposição dessas salas era semelhante à das salas do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Havia uma passagem entre os dois conjuntos de salas, como do lado norte do templo. Esse conjunto de salas tinha o mesmo comprimento do outro, e também as mesmas entradas e portas. As dimensões deles eram idênticas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Havia, portanto, uma entrada na parede voltada para o conjunto interno de salas e outra na extremidade leste da passagem interior.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o homem me disse: “Estas salas ao norte e ao sul que dão para o pátio do templo são santas. Aqui os sacerdotes que oferecem sacrifícios ao SENHOR comerão as ofertas santíssimas. E, porque as salas são santas, serão usadas para guardar as ofertas sagradas: as ofertas de cereal, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os sacerdotes saírem do santuário, não irão diretamente para o pátio externo. Primeiro, removerão as roupas que usaram enquanto serviam no templo, pois elas são santas. Vestirão outras roupas antes de entrar nas dependências abertas para o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o homem terminou de medir a área interna do templo, ele me levou para fora pela porta leste a fim de medir toda a área ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mediu o lado leste com a vara de medir, e tinha 250 metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mediu o lado norte, e também tinha 250 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O lado sul tinha 250 metros,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o lado oeste também tinha 250 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, a área tinha 250 metros de cada lado e um muro ao redor para separar o santo do comum.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o homem me levou à porta leste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, a glória do Deus de Israel surgiu, vindo do leste. O som de sua vinda era como o rugido de águas revoltas, e toda a paisagem se iluminou com sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A visão era como as outras que eu havia tido, primeiro junto ao rio Quebar e depois quando ele veio destruir Jerusalém. Prostrei-me com o rosto no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a glória do SENHOR entrou no templo pela porta leste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Espírito me pôs em pé e me levou ao pátio interno, e a glória do SENHOR encheu o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi alguém falar comigo de dentro do templo, enquanto o homem que havia tomado as medidas estava ao meu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR me disse: “Filho do homem, este é o lugar de meu trono e o lugar onde descanso meus pés. Habitarei aqui para sempre no meio do povo de Israel. Eles e seus reis nunca mais profanarão meu santo nome ao cometer adultério adorando outros deuses ou ao honrar relíquias de seus reis que morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Puseram os altares de seus ídolos ao lado de meu altar, com apenas uma parede entre mim e eles. Profanaram meu santo nome com esse pecado detestável, por isso os consumi em minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, que deixem de adorar outros deuses e honrar as relíquias de seus reis, e eu habitarei no meio deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Filho do homem, descreva para o povo de Israel o templo que lhe mostrei, para que eles se envergonhem de todos os seus pecados. Que eles estudem a planta do templo</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e fiquem envergonhados de tudo que fizeram. Descreva-lhes todas as especificações do templo, incluindo as entradas e saídas, e todos os outros detalhes. Fale de seus decretos e suas leis. Escreva todas essas especificações e todos esses decretos diante do povo, para que se lembrem deles e lhes obedeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E esta é a lei do templo: todo o alto do monte onde está o templo é santo. Sim, esta é a lei do templo.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Estas são as medidas do altar: há uma calha ao redor de todo o altar com 0,5 metro de profundidade e 0,5 metro de largura, com uma borda de 23 centímetros à sua volta. E esta é a altura do altar:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da calha o altar se eleva por 1 metro até uma borda inferior ao seu redor com 0,5 metro de largura. Da borda inferior o altar se eleva por 2 metros até a borda superior, que também tem 0,5 metro de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A parte de cima do altar, onde fica o fogo, se eleva mais 2 metros, com um chifre em cada um dos quatro cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A parte de cima do altar é quadrada, com 6 metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A borda superior também forma um quadrado, com 7 metros de cada lado, uma calha de 0,5 metro e uma saliência de 25 centímetros ao redor da borda. Há degraus do lado leste do altar”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele me disse: “Filho do homem, assim diz o SENHOR Soberano: Estas serão as regras para a queima de ofertas e a aspersão de sangue depois que o altar for construído.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nessa ocasião, os sacerdotes levitas da família de Zadoque, aqueles que servem diante de mim, devem receber um novilho para uma oferta pelo pecado, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você pegará um pouco do sangue do novilho e o aplicará aos quatro chifres do altar, aos quatro cantos da borda superior e à saliência em volta da borda. Com isso, purificará o altar e fará expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, pegará o novilho para a oferta pelo pecado e o queimará no lugar indicado, fora da área do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“No segundo dia, apresentará como oferta pelo pecado um bode sem defeito. Em seguida, purificará o altar e fará expiação por ele novamente, como fez com o novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando tiver terminado a cerimônia de purificação, apresentará outro novilho sem defeito e um carneiro perfeito do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você os oferecerá ao SENHOR, e os sacerdotes espalharão sal sobre eles e os apresentarão como holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Todos os dias, por sete dias, você apresentará um bode, um novilho e um carneiro do rebanho como oferta pelo pecado. Nenhum desses animais deve ter qualquer defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fará isso todos os dias, por sete dias, para purificar o altar e fazer expiação por ele e, desse modo, separá-lo para o uso sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No oitavo dia, e a cada dia depois disso, os sacerdotes oferecerão no altar os holocaustos e as ofertas de comunhão do povo. Então eu aceitarei vocês. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o homem me levou de volta à porta leste no muro externo do templo, mas ela estava fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Esta porta deve permanecer fechada; nunca mais será aberta. Ninguém jamais a abrirá nem passará por ela, pois o SENHOR, o Deus de Israel, entrou por ela. Portanto, permanecerá sempre fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Somente o príncipe pode sentar-se junto a essa entrada para comer na presença do SENHOR. Mas só pode entrar e sair pelo pórtico da entrada”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o homem me levou para a frente do templo, passando pela porta norte. Olhei e vi a glória do SENHOR encher o templo do SENHOR, e prostrei-me com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Filho do homem, preste atenção. Use seus olhos e seus ouvidos e escute atentamente tudo que lhe digo acerca das regras no templo do SENHOR. Observe com atenção os procedimentos para o uso das entradas e saídas do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E transmita a esses rebeldes, o povo de Israel, esta mensagem do SENHOR Soberano: Ó povo de Israel, basta de seus pecados detestáveis!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês trouxeram estrangeiros incircuncisos para dentro de meu santuário, gente incircuncisa de corpo e coração. Com isso, profanaram meu templo enquanto me ofereciam comida, a gordura e o sangue dos sacrifícios. Além de todos os seus outros pecados detestáveis, vocês quebraram minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em vez de guardar minhas ordens sobre as coisas sagradas, contrataram estrangeiros para realizar o serviço de meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR Soberano: Nenhum estrangeiro, nem mesmo aqueles que vivem no meio do povo de Israel, entrará em meu santuário se não tiver sido circuncidado, de corpo e coração.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os homens da tribo de Levi que me abandonaram quando Israel se afastou de mim para adorar ídolos sofrerão as consequências de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ainda poderão ser guardas do templo e das portas, poderão abater os animais trazidos para os holocaustos e estar presentes para servir o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, incentivaram o povo a adorar ídolos e fizeram Israel cair em pecado profundo. Por isso, jurei solenemente que eles sofrerão as consequências de seus pecados, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não se aproximarão de mim para me servir como sacerdotes. Não tocarão em nenhuma das minhas coisas sagradas nem nas ofertas sagradas, pois carregarão a vergonha de todos os pecados detestáveis que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cuidarão do templo e serão encarregados do trabalho de manutenção e dos serviços gerais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Contudo, os sacerdotes levitas da família de Zadoque continuaram a servir fielmente no templo quando Israel me abandonou. Eles me servirão; estarão em minha presença e oferecerão a gordura e o sangue dos sacrifícios, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Somente eles entrarão em meu santuário e se aproximarão de minha mesa para me servir. Eles cumprirão todas as minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando entrarem pela porta para o pátio interno, vestirão somente roupas de linho. Não usarão veste alguma de lã enquanto estiverem de serviço no pátio interno ou no templo propriamente dito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Usarão turbantes de linho e as roupas de baixo de linho. Nunca vestirão roupas que os façam transpirar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando voltarem ao pátio externo, onde o povo está, removerão as vestes que usam enquanto me servem. Deixarão essas vestes nas salas sagradas e vestirão outras roupas, a fim de não colocar ninguém em perigo ao consagrá-lo indevidamente por meio das vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não rasparão a cabeça nem deixarão o cabelo comprido demais; antes, o manterão aparado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os sacerdotes não beberão vinho antes de entrar no pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Poderão escolher a esposa somente entre as virgens de Israel ou entre as viúvas dos sacerdotes. Não se casarão com outras viúvas nem com mulheres divorciadas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ensinarão meu povo a diferença entre sagrado e profano, entre cerimonialmente puro e ­impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Servirão como juízes para resolver desentendimentos entre membros de meu povo. Suas decisões serão baseadas em meus estatutos. E eles mesmos obedecerão às minhas instruções e aos meus decretos em todas as festas sagradas e se certificarão de que meus sábados sejam separados como dias santos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“O sacerdote não deverá se contaminar por se aproximar de uma pessoa morta, a menos que seja seu pai, sua mãe, seu filho, sua filha, seu irmão ou sua irmã não casada. Nesses casos, será permitido que se torne impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mesmo assim, só poderá retomar seus deveres no templo depois de se purificar cerimonialmente e esperar sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No primeiro dia em que voltar ao trabalho e entrar no pátio interno e no santuário, apresentará uma oferta pelo pecado por si mesmo, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Os sacerdotes não terão propriedades nem porção alguma de terra, pois eu sou sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Seu alimento virá das ofertas e dos sacri­fícios que os israelitas trouxerem para o templo: as ofertas de cereal, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa. Tudo que for consagrado para o SENHOR pertencerá aos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os primeiros frutos maduros e todas as ofertas trazidas irão para os sacerdotes. As primeiras porções serão entregues aos sacerdotes, para que os lares de vocês sejam abençoados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os sacerdotes não comerão carne de qualquer ave ou animal que morrer de causas naturais ou que for morto por outro animal.”</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando vocês repartirem a terra entre as tribos de Israel, separem uma parte para o SENHOR como sua porção santa. Ela terá 12,5 quilômetros de comprimento e 10 quilômetros de largura. Toda essa área será santa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma parte dessa terra, com 250 metros de cada lado, será separada para o templo. Ao redor dela haverá um espaço aberto com 25 metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentro da área santa maior, separem uma porção de terra com 12,5 quilômetros de comprimento e 5 quilômetros de largura. Dentro dela ficará o santuário, o lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essa área será santa, separada para os sacerdotes que servem ao SENHOR no santuário. Ali ficarão suas casas e meu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A faixa de terra sagrada ao lado dela, também com 12,5 quilômetros de comprimento e 5 quilômetros de largura, será destinada às casas dos levitas que trabalham no templo. Será propriedade deles e um lugar para seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Junto à área santa maior haverá um faixa de terra com 12,5 quilômetros de comprimento e 2,5 quilômetros de largura. Ela será separada para uma cidade onde qualquer um em Israel poderá morar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Duas faixas de terra serão separadas para o príncipe. Uma delas fará divisa com o lado leste das terras sagradas e com a cidade, e a outra fará divisa com o lado oeste. As divisas no extremo leste e no extremo oeste das terras do príncipe ficarão junto às divisas leste e oeste dos territórios das tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essas porções de terra serão separadas para o príncipe. Então meus príncipes não oprimirão mais meu povo; distribuirão o restante da terra entre o povo e separarão uma parte para cada tribo.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Basta, príncipes de Israel! Parem com a violência e a opressão e façam o que é justo e certo. Parem de expulsar meu povo de suas casas, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Usem somente pesos, medidas e balanças honestos para secos e líquidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O ômer será a unidade padrão para medir volume, e o efa e o bato medirão, cada um, um décimo de ômer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A medida padrão para pesos será o siclo de prata. Um siclo consistirá em vinte geras, e sessenta siclos corresponderão a uma mina.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Esta é a oferta que vocês entregarão ao príncipe: um cesto de trigo ou de cevada para cada sessenta cestos que colherem,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>um centésimo de seu azeite,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e uma ovelha ou um bode para cada duzentos de seus rebanhos em Israel. Serão ofertas de cereal, holocaustos e ofertas de paz que farão expiação por aqueles que os apresentarem, diz o SENHOR Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o povo de Israel levará essas ofertas ao príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Caberá ao príncipe fornecer as ofertas apresentadas nas festas religiosas, nas comemorações da lua nova, aos sábados e em outras ocasiões semelhantes. Ele providenciará as ofertas pelo pecado, os holocaustos, as ofertas de cereal, as ofertas derramadas e as ofertas de paz para fazer expiação pelo povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: No primeiro dia do primeiro mês de cada ano, vocês sacrificarão um novilho sem defeito para purificar o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote pegará sangue dessa oferta pelo pecado e o aplicará aos batentes da porta do templo, aos quatro cantos da borda superior do altar e aos batentes da entrada do pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês farão o mesmo no sétimo dia do ano novo em favor de qualquer um que houver pecado sem intenção ou por ignorância. Assim, purificarão o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“No décimo quarto dia do primeiro mês, vocês celebrarão a Páscoa. Essa festa durará sete dias. O pão que comerem durante esses dias será feito sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia da Páscoa, o príncipe fornecerá um novilho como oferta pelo pecado em favor de si mesmo e do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A cada dia, durante os sete dias da festa, ele preparará um holocausto para o SENHOR com sete novilhos e sete carneiros sem defeito. Também apresentará, a cada dia, um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O príncipe fornecerá um cesto de farinha como oferta de cereal e um jarro de azeite com cada novilho e cada carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Durante os sete dias da Festa das Cabanas, que ocorre a cada ano no décimo quinto dia do sétimo mês, o príncipe fornecerá esses mesmos sacrifícios como oferta pelo pecado, holocausto e oferta de cereal, bem como a quantidade requerida de azeite.”</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: A porta leste do pátio interno ficará fechada durante os seis dias de trabalho da semana, mas será aberta aos sábados e nas comemorações da lua nova.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O príncipe entrará pelo pórtico da entrada, vindo de fora. Ficará em pé junto ao batente da porta enquanto o sacerdote apresenta os holocaustos e as ofertas de comunhão. Ele se curvará em adoração na passagem de entrada e depois sairá por onde entrou. A porta não será fechada até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo se curvará e adorará o SENHOR junto a essa porta aos sábados e nas comemorações da lua nova.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“A cada sábado o príncipe apresentará ao SENHOR um holocausto de seis cordeiros e um carneiro, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Apresentará uma oferta de cereal de um cesto de farinha com o carneiro e a quantidade de farinha que puder com cada cordeiro; também oferecerá um jarro de azeite para cada cesto de farinha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas comemorações da lua nova, trará um novilho, seis cordeiros e um carneiro, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Junto com o novilho, apresentará um cesto de farinha da melhor qualidade como oferta de cereal. Junto com o carneiro, apresentará outro cesto de farinha. E, junto com cada cordeiro, apresentará a quantidade de farinha que desejar. Para cada cesto de farinha, oferecerá um jarro de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando o príncipe entrar, virá pelo pórtico e sairá por onde entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando o povo entrar pela porta norte para adorar o SENHOR durante as festas religiosas, sairá pela porta sul. E quem entrar pela porta sul sairá pela porta norte. Ninguém sairá pela mesma porta por onde entrou, mas sempre pela porta oposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O príncipe entrará e sairá com o povo nessas ocasiões.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Portanto, nas festas especiais e nas festas sagradas, a oferta de cereal será um cesto de farinha da melhor qualidade para cada novilho, mais outro cesto de farinha para cada carneiro e a quantidade de farinha que o adorador desejar oferecer com cada cordeiro. Para cada cesto de farinha será apresentado um jarro de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o príncipe oferecer voluntariamente ao SENHOR um holocausto ou uma oferta de comunhão, a porta leste do pátio interno será aberta para ele, e ele oferecerá os sacrifícios como faz aos sábados. Então ele sairá e a porta será fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A cada manhã, vocês oferecerão um cordeiro de um ano sem defeito como holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Junto com ele, apresentarão ao SENHOR uma oferta de cereal com a sexta parte de um cesto de farinha e um terço do jarro de azeite para umedecer a farinha da melhor qualidade. Este será um decreto permanente para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O cordeiro, a oferta de cereal e o azeite devem ser apresentados como sacrifício diário a cada manhã, sem falta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim diz o SENHOR Soberano: Se o príncipe der um pedaço de terra para um de seus filhos como herança, pertencerá a ele e a seus descendentes para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se o príncipe der um pedaço de terra de sua herança para um de seus servos, o servo a manterá apenas até o Ano do Jubileu. Nessa ocasião, a terra voltará para o príncipe. Contudo, aquilo que o príncipe der a seus filhos será permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Além disso, o príncipe não poderá tomar a propriedade de ninguém à força. Se ele der propriedades a seus filhos, terão de ser de suas próprias terras, pois não quero que meu povo seja despejado de suas propriedades”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso, o homem me levou pela entrada ao lado da porta e me conduziu às salas sagradas reservadas para os sacerdotes e que ficavam voltadas para o norte. Mostrou-me um lugar na extremidade oeste dessas salas</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e explicou: “Aqui os sacerdotes cozinharão a carne das ofertas pela culpa e das ofertas pelo pecado e assarão o pão feito com a farinha das ofertas de cereal. Farão isso aqui para não ter de carregar os sacrifícios pelo pátio externo e correr o risco de consagrar o povo indevidamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele me levou de volta ao pátio externo e me conduziu a cada um de seus quatro cantos. Em cada canto vi uma área cercada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cada uma dessas áreas cercadas tinha 20 metros de comprimento e 15 metros de largura e era rodeada por um muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao longo da parte interna desses muros havia uma saliência de pedra, com lugares para acender fogo debaixo da saliência, em todo o redor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem me disse: “Estas são as cozinhas onde os assistentes do templo cozinharão os sacrifícios oferecidos pelo povo”.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o homem me levou de volta à entrada do templo. Ali, notei que jorrava água para o leste por debaixo da porta do templo e passava à direita do altar, do lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me levou para fora do muro pela porta norte e me conduziu até a entrada leste. Ali, vi que a água corria pelo lado sul da porta leste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem me conduziu pela água e, enquanto caminhávamos, ele ia medindo. Quando percorremos quinhentos metros, ele me levou para o outro lado do rio. Ali a água chegava a meus tornozelos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele mediu mais quinhentos metros e atravessamos o rio novamente. Dessa vez, a água chegava a meus joelhos. Depois de mais quinhentos metros, chegava à minha cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ele mediu mais quinhentos metros e ali a água era um rio fundo o suficiente para atravessar a nado, mas fundo demais para atravessar a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me perguntou: “Filho do homem, você está vendo?”, e me levou de volta à margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao voltar, fiquei surpreso de ver muitas árvores que cresciam dos dois lados do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele me disse: “Este rio corre para o leste, pelo deserto, até o vale do mar Morto. Sua água tornará pura a água salgada do mar Morto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por onde a água deste rio passar, haverá muitos seres vivos. O mar Morto ficará cheio de peixes, porque sua água se tornará pura. Surgirá vida por onde esta água fluir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pescadores ficarão às margens do mar Morto. Desde En-Gedi até En-Eglaim, as praias ficarão cobertas de redes secando ao sol. O mar Morto se encherá de peixes de toda espécie, como os peixes do mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os brejos e os pântanos não serão purificados; continuarão salgados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em ambas as margens do rio crescerão árvores frutíferas de toda espécie. As folhas dessas árvores nunca secarão nem cairão, e sempre haverá frutos em seus ramos. Produzirão uma nova colheita a cada mês, pois são regadas pela água do rio que nasce no templo. Seus frutos servirão de alimento, e suas folhas, de remédio”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR Soberano: “Dividam a terra desta forma entre as doze tribos de Israel: Os descendentes de José receberão duas porções de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As outras tribos receberão porções iguais. Jurei solenemente que daria esta terra a seus antepassados, e agora ela passará para vocês como sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Estas são as fronteiras da terra: A fronteira norte se estenderá do Mediterrâneo, passando por Hetlom, depois por Lebo-Hamate, até Zedade;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dali seguirá para Berota e Sibraim, que ficam na divisa entre Damasco e Hamate e, por fim, para Hazer-Haticom, na divisa com Haurã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, a fronteira norte se estenderá do Mediterrâneo até Hazar-Enã, na divisa entre Hamate, ao norte, e Damasco, ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“A fronteira leste começará num ponto entre Haurã e Damasco e se estenderá para o sul ao longo do rio Jordão, entre Israel e Gileade, passando o mar Morto e prosseguindo para o sul até Tamar. Essa será a fronteira leste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“A fronteira sul se estenderá de Tamar até as águas de Meribá, em Cades, e de lá seguirá o curso do ribeiro do Egito até o Mediterrâneo. Essa será a fronteira sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Do lado oeste, o próprio Mediterrâneo será sua divisa desde a fronteira sul até o ponto em que começa a fronteira norte, de frente para Lebo-Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Dividam a terra dentro dessas fronteiras entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Distribuam a terra como herança para si mesmos e para todos os estrangeiros que vivem entre vocês e criam os filhos em seu meio. Eles serão para vocês como israelitas de nascimento e receberão herança entre as tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esses estrangeiros receberão terras dentro do território da tribo com a qual eles vivem. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Aqui está a lista das tribos de Israel e dos territórios que cada uma delas receberá. O território de Dã fica no extremo norte. Sua divisa segue a estrada de Hetlom até Lebo-Hamate e, de lá, para Hazar-Enã, na fronteira de Damasco, e com Hamate ao norte. O território de Dã se estende pela terra de Israel de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O território de Aser fica ao sul do território de Dã e também se estende de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A terra de Naftali fica ao sul da terra de Aser e também se estende de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida vem Manassés, ao sul de Naftali, e seu território também se estende de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao sul de Manassés fica Efraim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>depois vem Rúben</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, em seguida, Judá, todos com divisas que se estendem de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ao sul de Judá fica a terra separada para um propósito especial. Ela terá 12,5 quilômetros de largura e terá as mesmas fronteiras a leste e a oeste que os territórios das tribos. No centro dela estará o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“A área separada para o SENHOR terá 12,5 quilômetros de comprimento e 10 quilômetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Haverá uma faixa de terra para os sacerdotes, com 12,5 quilômetros de comprimento e 5 quilômetros de largura. No centro dela estará o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Essa área será separada para os sacerdotes consagrados, os descendentes de Zadoque que me serviram fielmente e que não se desviaram junto com o povo de Israel e com os outros levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essa será sua porção especial quando a terra for distribuída, o território santíssimo. Junto ao território dos sacerdotes ficará a terra onde os outros levitas viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A terra separada para os levitas terá o mesmo tamanho e a mesma forma da terra dos sacerdotes: 12,5 quilômetros de comprimento e 5 quilômetros de largura. Juntas, essas porções de terra terão 12,5 quilômetros de comprimento e 10 quilômetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nenhuma porção dessa terra especial poderá ser vendida, trocada ou usada por outros, pois pertence ao SENHOR; é consagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Outra faixa de terra com 12,5 quilômetros de comprimento e 2,5 quilômetros de largura, ao sul da área sagrada do templo, será para uso público: para casas, pastos e terras comuns. No centro dela estará a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A cidade terá 2.250 metros de cada lado: norte, sul, leste e oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em volta da cidade haverá uma área aberta com 125 metros em todas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fora da cidade haverá uma área para plantações que se estenderá por 5 quilômetros para leste e 5 quilômetros para oeste junto à divisa com a área sagrada. Essa terra de cultivo produzirá alimento para os trabalhadores da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os que vierem das diversas tribos para trabalharem na cidade poderão cultivar essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A área toda, incluindo as terras sagradas e a cidade, formará um quadrado com 12,5 quilômetros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“As áreas que restarem para o leste e para o oeste das terras sagradas e da cidade serão do príncipe. Cada uma dessas áreas terá 12,5 quilômetros de comprimento e se estenderá, em direções opostas, para as fronteiras leste e oeste de Israel. No centro estarão as terras sagradas e o santuário do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, as terras do príncipe incluirão toda a área entre os territórios separados para Judá e para Benjamim, exceto a parte separada para as terras sagradas e para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Estes são os territórios separados para as tribos restantes. O território de Benjamim se estende pela terra de Israel de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao sul de Benjamim fica o território de Simeão, que também se estende de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida vem o território de Issacar, com as mesmas divisas a leste e a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Depois vem o território de Zebulom, que também se estende de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O território de Gade fica ao sul de Zebulom, com as mesmas divisas a leste e a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A fronteira sul de Gade vai de Tamar até as águas de Meribá, em Cades, depois segue o ribeiro do Egito até o Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Esses são os territórios que serão distribuídos como herança a cada tribo. Eu, o SENHOR Soberano, falei!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Estas serão as saídas da cidade: no muro norte, que tem 2.250 metros de comprimento,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>haverá três saídas, cada uma com o nome de uma das tribos de Israel. A primeira será chamada Rúben, a segunda, Judá, e a terceira, Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No muro leste, que também tem 2.250 metros de comprimento, estarão as portas chamadas José, Benjamim e Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No muro sul, que também tem 2.250 metros, estarão as portas chamadas Simeão, Issacar e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E no muro oeste, que também tem 2.250 metros de comprimento, estarão as portas chamadas Gade, Aser e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“A distância ao redor de toda a cidade será de 9 quilômetros. E, daquele dia em diante, o nome da cidade será ‘O SENHOR Está Ali’”.</para>
</usx>
