<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAG" style="id">Ageu (NVT)</book>
  <para style="h">Ageu</para>
  <para style="toc1">Ageu</para>
  <para style="toc2">Ageu</para>
  <para style="toc3">AG</para>
  <para style="mt1">Ageu</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 29 de agosto do segundo ano do reinado de Dario, o SENHOR transmitiu esta mensagem por meio do profeta Ageu ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Este povo diz: ‘Ainda não chegou a hora de reconstruir a casa do SENHOR’”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR enviou esta mensagem por meio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Por que vocês vivem em casas luxuosas enquanto minha casa con­tinua em ruínas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Vejam o que tem acontecido com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Plantam muito, mas colhem pouco. Comem, mas não se saciam. Bebem, mas ainda têm sede. Vestem-se, mas não se aquecem. Seus salários desaparecem como se vocês os colocassem em bolsos furados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Vejam o que tem acontecido com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, subam as colinas, tragam madeira e reconstruam minha casa. Então me alegrarei nela e serei honrado, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês esperavam colheitas fartas, mas elas foram escassas. E, quando trouxeram esse pouco para casa, eu o fiz desaparecer com um sopro. Por quê? Porque minha casa continua em ruínas, diz o SENHOR dos Exércitos, enquanto vocês estão ocupados construindo suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É por causa de vocês que os céus retêm o orvalho e a terra não produz colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enviei uma seca sobre seus campos e sobre as colinas, uma seca que fará murchar o trigo, as uvas, as azeitonas e todas as suas plantações, que fará vocês e seus animais passarem fome e destruirá tudo que vocês trabalharam para conseguir”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Zorobabel, filho de Sealtiel, e o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e todo o remanescente do povo obedeceram à mensagem do SENHOR, seu Deus. Quando o povo ouviu as palavras do profeta Ageu, que o SENHOR, seu Deus, tinha enviado, temeu o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Ageu, o mensageiro do SENHOR, transmitiu ao povo esta mensagem do SENHOR: “Estou com vocês, diz o SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR deu ânimo ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e a todo o remanescente do povo. Começaram a trabalhar na casa de seu Deus, o SENHOR dos Exércitos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>em 21 de setembro do segundo ano do reinado de Dario.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, em 17 de outubro desse mesmo ano, o SENHOR transmitiu outra mensagem por meio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e ao remanescente do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Algum de vocês se lembra deste templo em sua antiga glória? Como ele lhes parece agora, em comparação com o anterior? Deve parecer insignificante!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR: Seja forte, Zorobabel! Seja forte, sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque! Sejam fortes, todos vocês que restam na terra! Mãos à obra, pois eu estou com vocês, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu Espírito habita em seu meio, como prometi quando vocês saíram do Egito. Portanto, não tenham medo’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos: Em pouco tempo sacudirei novamente os céus e a terra, os mares e a terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sacudirei todas as nações, e os tesouros das nações virão para este templo. Encherei este lugar de glória, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A prata e o ouro me pertencem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A glória deste novo templo será maior que a glória do antigo, diz o SENHOR dos Exércitos, e neste lugar estabelecerei a paz. Eu, o SENHOR dos Exércitos, falei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em 18 de dezembro do segundo ano do reinado de Dario, o SENHOR enviou esta mensagem ao profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos. Pergunte aos sacerdotes sobre a lei:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>‘Se alguém levar em sua roupa a carne consagrada de um sacrifício, e se, por acaso, a roupa tocar num pão, num ensopado, em vinho, em azeite ou em qualquer outro tipo de alimento, esse alimento também se tornará consagrado?’”. “Não”, responderam os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, Ageu perguntou: “Se alguém se tornar cerimonialmente impuro ao tocar num cadáver e depois tocar num desses alimentos, o alimento ficará contaminado?”. “Sim”, responderam os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ageu disse: “É o que acontece com este povo e com esta nação, diz o SENHOR. Tudo que fazem e oferecem é contaminado por seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vejam o que estava acontecendo com vocês antes de começarem a lançar os alicerces do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando esperavam uma colheita de vinte medidas, colhiam apenas dez. Quando esperavam tirar cinquenta medidas da prensa de uvas, tiravam apenas vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enviei ferrugem, mofo e granizo para destruir tudo que vocês trabalharam para produzir. E, no entanto, vocês não voltaram para mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Pensem neste 18 de dezembro, o dia em que foram lançados os alicerces do templo do SENHOR. Sim, pensem bem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhes faço uma promessa agora, enquanto a semente ainda está no celeiro e suas videiras, figueiras, romãzeiras e oliveiras ainda não deram frutos. Mas, de hoje em diante, eu os abençoarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele mesmo dia, 18 de dezembro, o SENHOR enviou mais uma mensagem a Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Diga ao governador de Judá, Zorobabel, que estou prestes a sacudir os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Derrubarei tronos e destruirei o poder de reinos estrangeiros. Derrubarei os carros de guerra e seus condutores; os cavalos cairão, e seus cavaleiros matarão uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, honrarei você, meu servo Zorobabel, filho de Sealtiel. Farei que você seja como um anel de selar em meu dedo, diz o SENHOR, pois eu o escolhi. Eu, o SENHOR dos Exércitos, falei!”.</para>
</usx>
