<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HEB" style="id">Hebreus (NVT)</book>
  <para style="h">Hebreus</para>
  <para style="toc1">Hebreus</para>
  <para style="toc2">Hebreus</para>
  <para style="toc3">HB</para>
  <para style="mt1">Hebreus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por muito tempo Deus falou várias vezes e de diversas maneiras a nossos antepassados por meio dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E agora, nestes últimos dias, ele nos falou por meio do Filho, o qual ele designou como herdeiro de todas as coisas e por meio de quem criou o universo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Filho irradia a glória de Deus, expressa de forma exata o que Deus é e, com sua palavra poderosa, sustenta todas as coisas. Depois de nos purificar de nossos pecados, sentou-se no lugar de honra à direita do Deus majestoso no céu,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o que revela que o Filho é muito superior aos anjos, e o nome que ele herdou, superior ao nome deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Deus nunca disse a nenhum anjo: “Você é meu Filho; hoje eu o gerei”. Ou ainda: “Eu serei seu Pai, e ele será meu Filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quando ele trouxe seu Filho supremo ao mundo, disse: “Que todos os anjos de Deus o adorem”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A respeito dos anjos, ele diz: “Ele envia seus anjos como os ventos, e seus servos, como chamas de fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ao Filho ele diz: “Teu trono, ó Deus, permanece para todo o sempre; tu governas com cetro de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amas a justiça e odeias o mal; por isso, Deus, o teu Deus, te ungiu. Derramou sobre ti o óleo da alegria, mais que sobre qualquer outro”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E diz também: “No princípio, Senhor, lançaste os fundamentos da terra, e com tuas mãos formaste os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles deixarão de existir, mas tu permanecerás para sempre; eles se desgastarão, como roupa velha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu os desdobrarás como um manto e te desfarás deles como roupa velha. Tu, porém, és sempre o mesmo; teus dias jamais terão fim”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele nunca disse a nenhum de seus anjos: “Sente-se no lugar de honra à minha direita, até que eu humilhe seus inimigos e os ponha debaixo de seus pés”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, os anjos são apenas servos, espíritos enviados para cuidar daqueles que herdarão a salvação.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, precisamos prestar muita atenção às verdades que temos ouvido, para não nos desviarmos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois a mensagem que foi transmitida por meio de anjos permaneceu firme, e toda transgressão e desobediência recebeu o castigo merecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que nos faz pensar que escaparemos se negligenciarmos essa grande salvação, anunciada primeiramente pelo Senhor e depois transmitida a nós por aqueles que o ouviram falar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Deus confirmou a mensagem por meio de sinais, maravilhas e diversos milagres, e também por dons do Espírito Santo, conforme sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, não são anjos que governarão o mundo futuro a que nos referimos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque em certo lugar alguém disse: “Quem é o simples mortal, para que penses nele? Quem é o filho do homem, para que com ele te importes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, no entanto, por pouco tempo o fizeste um pouco menor que os anjos e o coroaste de glória e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu lhe deste autoridade sobre todas as coisas”. Quando se diz “todas as coisas”, significa que nada foi deixado de fora. É verdade que ainda não vimos tudo ser submetido à sua autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, vemos Jesus, que por pouco tempo foi feito “um pouco menor que os anjos” e que, por ter sofrido a morte, agora está coroado “de glória e honra”. Sim, pela graça de Deus, Jesus experimentou a morte por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus, para quem e por meio de quem todas as coisas foram criadas, escolheu levar muitos filhos à glória. E era apropriado que, por meio do sofrimento de Jesus, ele o tornasse o líder perfeito para conduzi-los à salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, tanto o que santifica como os que são santificados procedem de um só. Por isso Jesus não se envergonha de chamá-los irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>quando diz: “Proclamarei teu nome a meus irmãos; no meio de teu povo reunido te louvarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E também afirmou: “Porei minha confiança nele”, isto é, “eu e os filhos que Deus me deu”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Visto, portanto, que os filhos são seres humanos, feitos de carne e sangue, o Filho também se tornou carne e sangue, pois somente assim ele poderia morrer e, somente ao morrer, destruiria o diabo, que tinha o poder da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Só dessa maneira ele libertaria aqueles que durante toda a vida estiveram escravizados pelo medo da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também sabemos que o Filho não veio para ajudar os anjos, mas sim os descendentes de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, era necessário que ele se tornasse semelhante a seus irmãos em todos os aspectos, de modo que pudesse ser nosso misericordioso e fiel Sumo Sacerdote diante de Deus e realizar o sacrifício que remove os pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Uma vez que ele próprio passou por sofrimento e tentação, é capaz de ajudar aqueles que são tentados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, irmãos santos que participam do chamado celestial, considerem atentamente a Jesus, que declaramos ser Apóstolo e Sumo Sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois ele foi fiel àquele que o designou, assim como Moisés serviu fielmente quando lhe foi confiada toda a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus, no entanto, é digno de muito mais honra que Moisés, assim como a pessoa que constrói uma casa merece mais elogios que a casa em si.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois toda casa tem um construtor, mas Deus é o construtor de todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por certo, Moisés foi fiel como servo na casa de Deus, e seu trabalho ilustrou verdades que seriam mais tarde reveladas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Cristo, como Filho, é responsável por toda a casa de Deus; e nós somos a casa de Deus, se nos mantivermos corajosos e firmes em nossa esperança gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso o Espírito Santo diz: “Hoje, se ouvirem sua voz,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não endureçam o coração como eles fizeram na rebelião, quando me puseram à prova no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali seus antepassados me tentaram e me puseram à prova, apesar de terem visto meus feitos durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso fiquei irado com aquela geração e disse: ‘Seu coração sempre se desvia de mim; vocês se recusam a andar em meus caminhos’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, jurei em minha ira: ‘Jamais entrarão em meu descanso’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, irmãos, cuidem para que nenhum de vocês tenha coração perverso e incrédulo que os desvie do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Advirtam uns aos outros todos os dias, enquanto ainda é “hoje”, para que nenhum de vocês seja enganado pelo pecado e fique endurecido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque nos tornaremos participantes de Cristo, se de fato mantivermos firme até o fim a confiança que nele depositamos no início.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembrem-se do que foi dito: “Hoje, se ouvirem sua voz, não endureçam o coração como eles fizeram na rebelião”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quem foram os que se rebelaram mesmo depois de terem ouvido? Não foram aqueles que saíram do Egito conduzidos por Moisés?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quem deixou Deus irado durante quarenta anos? Não foi o povo que pecou e cujos corpos ficaram no deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a quem Deus se dirigiu quando jurou que jamais entrariam em seu descanso? Não foi ao povo que lhe desobedeceu?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vemos, portanto, que não puderam entrar no descanso por causa de sua incredulidade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, uma vez que permanece a promessa de que entraremos no descanso de Deus, devemos ter cuidado para que nenhum de vocês pense que falhou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque essas boas-novas também nos foram anunciadas, como a eles, mas a mensagem de nada lhes valeu, pois não a receberam com fé e não se uniram àqueles que ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois nós, os que cremos, entramos em seu descanso. Quanto aos demais, Deus disse: “Assim, jurei em minha ira: ‘Jamais entrarão em meu descanso’”, embora suas obras estejam prontas desde a criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sabemos que estão prontas por causa da passagem que menciona o sétimo dia: “No sétimo dia, Deus descansou de todo o seu trabalho”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, em outra passagem, Deus diz: “Jamais entrarão em meu descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, o descanso está disponível para que alguns entrem nele, mas os primeiros que ouviram essas boas-novas não entraram por causa de sua desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso Deus estabeleceu outra ocasião para que entrem em seu descanso, e essa ocasião é “hoje”. Ele anunciou isso por meio de Davi muito tempo depois, nas palavras já citadas: “Hoje, se ouvirem sua voz, não endureçam o coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se Josué lhes tivesse dado descanso, Deus não teria falado de outro dia de descanso por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Logo, ainda há um descanso definitivo à espera do povo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque todos que entraram no descanso de Deus descansam de seu trabalho, como Deus o fez após a criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, esforcemo-nos para entrar nesse descanso. Mas, se desobedecermos, como no exemplo citado, cairemos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois a palavra de Deus é viva e poderosa. É mais cortante que qualquer espada de dois gumes, penetrando entre a alma e o espírito, entre a junta e a medula, e trazendo à luz até os pensamentos e desejos mais íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nada, em toda a criação, está escondido de Deus. Tudo está descoberto e exposto diante de seus olhos, e é a ele que prestamos contas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Visto, portanto, que temos um grande Sumo Sacerdote que entrou no céu, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos firmemente àquilo em que cremos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nosso Sumo Sacerdote entende nossas fraquezas, pois enfrentou as mesmas tentações que nós, mas nunca pecou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, aproximemo-nos com toda confiança do trono da graça, onde receberemos misericórdia e encontraremos graça para nos ajudar quando for preciso.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo sumo sacerdote é um homem escolhido para representar outras pessoas nas coisas referentes a Deus. Ele apresenta ofertas e sacrifícios pelos pecados</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e é capaz de tratar com bondade os ignorantes e os que se desviam, pois está sujeito às mesmas fraquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É por isso que precisa oferecer sacrifícios pelos próprios pecados, bem como pelos pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém assume essa posição de honra por si só. Ele deve ser chamado por Deus, como aconteceu com Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso Cristo não tomou para si a honra de ser Sumo Sacerdote, mas foi Deus que lhe concedeu essa honra, dizendo: “Você é meu Filho; hoje eu o gerei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, em outra passagem, diz: “Você é sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto Jesus esteve na terra, ofereceu orações e súplicas, em alta voz e com lágrimas, àquele que podia salvá-lo da morte, e suas orações foram ouvidas por causa de sua profunda devoção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Embora fosse Filho, aprendeu a obediência por meio de seu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com isso, foi capacitado para ser o Sumo Sacerdote perfeito e tornou-se a fonte de salvação eterna para todos que lhe obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Deus o designou Sumo Sacerdote segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há muito mais que gostaríamos de dizer a esse respeito, mas são coisas difíceis de explicar, sobretudo porque vocês se tornaram displicentes acerca do que ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esta altura, já deveriam ensinar outras pessoas, e no entanto precisam que alguém lhes ensine novamente os conceitos mais básicos da palavra de Deus. Ainda precisam de leite, e não podem ingerir alimento sólido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem se alimenta de leite ainda é criança e não sabe o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O alimento sólido é para os adultos que, pela prática constante, são capazes de distinguir entre certo e errado.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, deixemos de lado os ensinamentos básicos a respeito de Cristo e sigamos em frente, alcançando a maturidade em nosso entendimento. Certamente não precisamos lançar novamente os alicerces, ou seja, o arrependimento das obras mortas, a fé em Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o batismo, a imposição de mãos, a ressurreição dos mortos e o julgamento eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se Deus permitir, avançaremos para um maior entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois é impossível trazer de volta ao arrependimento aqueles que já foram iluminados, que já experimentaram as dádivas celestiais e se tornaram participantes do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que provaram a bondade da palavra de Deus e os poderes do mundo por vir,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e que depois se desviaram. Sim, é impossível trazê-los de volta ao arrependimento, pois, ao rejeitar o Filho de Deus, eles voltaram a pregá-lo na cruz, expondo-o à vergonha pública.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando a terra absorve a chuva que cai e produz uma boa colheita para o lavrador, recebe a bênção de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se a terra produz espinhos e ervas daninhas, para nada serve, sendo logo amaldiçoada e, por fim, queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amados, embora estejamos falando dessa forma, na realidade não cremos que se aplique a vocês. Temos certeza de que estão destinados às coisas melhores que pertencem à salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Deus não é injusto; não se esquecerá de como trabalharam arduamente para ele e lhe demonstraram seu amor ao cuidar do povo santo, como ainda fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nosso desejo é que vocês continuem a mostrar essa mesma dedicação até o fim, para que tenham plena certeza de sua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, não se tornarão displicentes, mas seguirão o exemplo daqueles que, por causa de sua fé e perseverança, herdarão as promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Considerem a promessa de Deus a Abraão. Uma vez que não havia ninguém superior por quem jurar, Deus jurou por si mesmo. Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Certamente o abençoarei e multiplicarei grandemente seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Abraão esperou com paciência, e recebeu o que lhe fora prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando a pessoa faz um juramento, invoca alguém maior que ela. E, sem dúvida, o juramento implica uma obrigação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus também se comprometeu por meio de um juramento, para que os herdeiros da promessa tivessem plena convicção de que ele jamais mudaria de ideia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A promessa e o juramento não podem ser mudados, pois é impossível que Deus minta. Portanto, nós que nele nos refugiamos estamos firmemente seguros ao nos apegarmos à esperança posta diante de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essa esperança é uma âncora firme e confiável para nossa alma. Ela nos conduz até o outro lado da cortina, para o santuário interior.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus já entrou ali por nós. Ele se tornou nosso eterno Sumo Sacerdote, segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esse Melquisedeque era rei de Salém e também sacerdote do Deus Altíssimo. Quando Abraão regressava para casa, depois de derrotar os reis, Melquisedeque foi ao seu encontro e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Abraão separou a décima parte de tudo e a entregou a Melquisedeque, cujo nome significa “rei da justiça”, enquanto rei de Salém quer dizer “rei da paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não há registro de seu pai nem de sua mãe, nem de nenhum de seus antepassados, nem do começo nem do fim de sua vida. Semelhantemente ao Filho de Deus, ele permanece sacerdote para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Considerem, portanto, a importância de Melquisedeque. Até mesmo Abraão, o patriarca, a reconheceu ao entregar a ele um décimo do que havia conquistado na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A lei de Moisés exigia que os sacerdotes, os descendentes de Levi, recebessem o dízimo de seus irmãos israelitas, que também são descendentes de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melquisedeque, porém, que não era descendente de Levi, recebeu o dízimo e, em seguida, abençoou Abraão, que já havia recebido as promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sem dúvida, quem tem poder para abençoar é superior a quem é abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacerdotes que recebem os dízimos são homens mortais. A respeito de Melquisedeque, no entanto, é dito que ele continua vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, pode-se dizer que os levitas, que recebem o dízimo, também o entregaram por meio de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Embora Levi ainda não tivesse nas­cido, a semente da qual ele veio já estava no corpo de Abraão, seu antepassado, quando Melquisedeque se encontrou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, se o sacerdócio de Levi, sob o qual o povo recebeu a lei, pudesse ter alcançado a perfeição, por que seria necessário estabelecer outro sacerdócio, com um sacerdote segundo a ordem de Melquisedeque, em vez da ordem de Arão?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se o sacerdócio muda, também é preciso que a lei mude.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois o sacerdote ao qual estamos nos referindo pertence a outra tribo, cujos membros nunca serviram no altar como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De fato, como todos sabem, nosso Senhor veio da tribo de Judá, e Moisés nunca mencionou que dessa tribo viriam sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa mudança se torna ainda mais clara com o surgimento de outro sacerdote, semelhante a Melquisedeque,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o qual se tornou sacerdote não por cumprir leis e exigências humanas, mas pelo poder de uma vida indestrutível.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois a respeito dele foi dito: “Você é sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desse modo, o antigo requisito, por ser fraco e inútil, foi cancelado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois a lei nunca tornou perfeita coisa alguma. Agora, porém, temos certeza de uma esperança superior, pela qual nos aproximamos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esse novo sistema foi instituído com um juramento solene. Os outros se tornaram sacerdotes sem esse juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas a respeito dele houve um juramento, pois Deus lhe disse: “O Senhor jurou e não voltará atrás: ‘Você é sacerdote para sempre’”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por causa desse juramento, Jesus é aquele que garante uma aliança superior.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Além disso, havia muitos sacerdotes, pois a morte os impedia de continuar a desempenhar suas funções.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, visto que ele vive para sempre, seu sacerdócio é permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, ele é capaz de salvar de uma vez por todas aqueles que se aproximam de Deus por meio dele. Ele vive sempre para interceder em favor deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É de um Sumo Sacerdote como ele que necessitamos, pois é santo, irrepreensível, sem nenhuma mancha de pecado, separado dos pecadores e colocado no lugar de mais alta honra no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele não precisa oferecer sacrifícios diariamente, ao contrário dos outros sumos sacerdotes, que os ofereciam primeiro por seus próprios pecados e depois pelos pecados do povo. Ele, porém, o fez de uma vez por todas quando ofereceu a si mesmo como sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A lei nomeava sacerdotes limitados pela fraqueza humana. Mas, depois da lei, Deus nomeou com juramento seu Filho, que se tornou o Sumo Sacerdote perfeito para sempre.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O mais importante é que temos um Sumo Sacerdote sentado no lugar de honra à direita do trono do Deus Majestoso no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele ministra ali no verdadeiro tabernáculo, o santuário construído pelo Senhor, e não por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, visto que todo sumo sacerdote deve apresentar ofertas e sacrifícios, era necessário que esse Sumo Sacerdote também apresentasse uma oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se ele estivesse aqui na terra, nem seria sacerdote, pois já existem sacerdotes que apresentam as ofertas exigidas pela lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O serviço sacerdotal que eles realizam é apenas uma representação, uma sombra das coisas celestiais. Pois, quando Moisés se preparava para construir o tabernáculo, Deus o advertiu: “Cuide para que tudo seja feito de acordo com o modelo que eu lhe mostrei aqui no monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, porém, Jesus, nosso Sumo Sacerdote, recebeu um ministério superior, pois ele é o mediador de uma aliança superior, baseada em promessas superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se a primeira aliança fosse perfeita, não teria havido necessidade de outra para substituí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, quando Deus viu que seu povo era culpado, disse: “Está chegando o dia, diz o Senhor, em que farei uma nova aliança com o povo de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não será como a aliança que fiz com seus antepassados, quando os tomei pela mão e os conduzi para fora da terra do Egito. Não permaneceram fiéis à minha aliança, por isso lhes dei as costas, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E esta é a nova aliança que farei com o povo de Israel depois daqueles dias, diz o Senhor: Porei minhas leis em sua mente e as escreverei em seu coração. Serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E não será necessário ensinarem a seus vizinhos e a seus parentes, dizendo: ‘Você precisa conhecer o Senhor’. Pois todos, desde o mais humilde até o mais importante, me conhecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eu perdoarei sua maldade e nunca mais me lembrarei de seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus fala de uma “nova aliança”, significa que tornou obsoleta a aliança anterior. E aquilo que se torna obsoleto e antiquado logo desaparece.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A primeira aliança tinha regras para a adoração, bem como um santuário terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse tabernáculo era dividido em duas partes. Na primeira, ficava o candelabro e a mesa com os pães da presença. Essa parte era chamada lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, havia uma cortina e, atrás dela, a segunda parte, chamada lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nessa parte ficava o altar de ouro para o incenso e a arca da aliança, inteiramente coberta de ouro. Dentro da arca havia um vaso de ouro contendo maná, a vara de Arão que floresceu e as tábuas de pedra da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sobre a arca ficavam os querubins da glória divina, cuja sombra se estendia por cima do lugar de expiação. Mas agora não é o momento de explicar essas coisas em detalhes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tudo estava preparado, os sacerdotes entravam regularmente no lugar santo para cumprir seus deveres sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas apenas o sumo sacerdote, e só uma vez por ano, entrava no lugar santíssimo. Ele sempre apresentava o sangue do sacrifício pelos próprios pecados e pelos pecados que o povo havia cometido por ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com essas regras, o Espírito Santo mostra que o caminho para o lugar santíssimo não havia sido aberto enquanto o primeiro tabernáculo continuava em uso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essa é uma ilustração que aponta para o tempo presente, pois as ofertas e os sacrifícios que os sacerdotes apresentam não podem criar no adorador uma consciência totalmente limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tratava-se apenas de alimentos e bebidas e várias cerimônias de purificação; eram regras externas, válidas apenas até que se estabelecesse um sistema melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cristo se tornou o Sumo Sacerdote de todos os benefícios agora presentes. Ele entrou naquele tabernáculo maior e mais perfeito no céu, que não foi feito por mãos humanas nem faz parte deste mundo criado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com seu próprio sangue, e não com o sangue de bodes e bezerros, entrou no lugar santíssimo de uma vez por todas e garantiu redenção eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, portanto, o sangue de bodes e bezerros e as cinzas de uma novilha purificavam o corpo de quem estava cerimonialmente impuro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>imaginem como o sangue de Cristo purificará nossa consciência das obras mortas, para que adoremos o Deus vivo. Pois, pelo poder do Espírito eterno, Cristo ofereceu a si mesmo a Deus como sacrifício perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso ele é o mediador da nova aliança, para que todos que são chamados recebam a herança eterna que foi prometida. Porque Cristo morreu para libertá-los do castigo dos pecados que haviam cometido sob a primeira aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando alguém deixa um testamento, é necessário comprovar a morte daquele que o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O testamento só se torna válido após a morte da pessoa. Enquanto ela ainda estiver viva, o testamento não entra em vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É por isso que até mesmo a primeira aliança foi sancionada com o sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de ler todos os mandamentos da lei a todo o povo, Moisés pegou o sangue de novilhos e de bodes, e também água, e os aspergiu com ramos de hissopo e lã vermelha sobre o Livro da Lei e sobre todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, disse: “Este sangue confirma a aliança que Deus fez com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Da mesma forma, aspergiu com sangue o tabernáculo e todos os utensílios usados nos serviços sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De fato, segundo a lei, quase tudo era purificado com sangue, pois sem derramamento de sangue não há perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, as representações das coisas no céu tiveram de ser purificadas com o sangue de animais. As verdadeiras coisas celestiais, porém, tiveram de ser purificadas com sacrifícios muitos superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois Cristo não entrou num santuário feito por mãos humanas, mera representação do santuário verdadeiro no céu. Ele entrou no próprio céu, a fim de agora se apresentar diante de Deus em nosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele não entrou no céu para oferecer a si mesmo repetidamente, como o sumo sacerdote aqui na terra, que todos os anos entra no lugar santíssimo com o sangue de um animal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se fosse assim, ele precisaria ter morrido muitas vezes, desde o princípio do mundo. Mas agora, no fim dos tempos, ele apareceu uma vez por todas para remover o pecado mediante sua própria morte em sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, assim como cada pessoa está destinada a morrer uma só vez, e depois disso vem o julgamento,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>também Cristo foi oferecido como sacrifício uma só vez para tirar os pecados de muitos. Ele voltará, não para tratar de nossos pecados, mas para trazer salvação a todos que o aguardam com grande expectativa.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A lei constitui apenas uma sombra, um vislumbre das coisas boas por vir, mas não as coisas boas em si mesmas. Os sacrifícios são repetidos todos os anos, mas nunca puderam purificar inteiramente aqueles que vêm adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se tivessem esse poder, já não precisariam existir, pois os adoradores teriam sido purificados de uma vez por todas, e a consciência de seus pecados teria desaparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em vez disso, esses sacrifícios os lembravam de seus pecados todos os anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois é impossível que o sangue de touros e bodes remova pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, quando Cristo veio ao mundo, disse: “Não quiseste sacrifícios nem ofertas, contudo me deste um corpo para oferecer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não te agradaste de holocaustos, nem de outras ofertas pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então eu disse: ‘Aqui estou para fazer tua vontade, ó Deus, como está escrito a meu respeito no livro’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Primeiro Cristo disse: “Não quiseste sacrifícios nem ofertas, nem holocaustos, nem outras ofertas, nem te agradaste delas” (embora sejam exigidas pela lei).</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então acrescentou: “Aqui estou para fazer tua vontade”. Ele cancela a primeira aliança a fim de estabelecer a segunda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a vontade de Deus era que fôssemos santificados pela oferta do corpo de Jesus Cristo, de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote se apresenta todos os dias para realizar os serviços sagrados e oferece repetidamente os mesmos sacrifícios que nunca podem remover os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nosso Sumo Sacerdote, porém, ofereceu a si mesmo como único sacrifício pelos pecados, válido para sempre. Então, sentou-se no lugar de honra à direita de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e ali aguarda até que todos os seus inimigos sejam humilhados e postos debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, mediante essa única oferta, ele tornou perfeitos para sempre os que estão sendo santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Espírito Santo também testemunha que isso é verdade, pois diz:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Esta é a nova aliança que farei com meu povo depois daqueles dias, diz o Senhor: Porei minhas leis em seu coração e as escreverei em sua mente”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E acrescenta: “E nunca mais me lembrarei de seus pecados e seus atos de desobediência”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde os pecados foram perdoados, já não há necessidade de oferecer mais sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, irmãos, por causa do sangue de Jesus, podemos entrar com toda confiança no lugar santíssimo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por sua morte, Jesus abriu um caminho novo e vivo através da cortina que leva ao lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, uma vez que temos um Sumo Sacerdote que governa sobre a casa de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>entremos com coração sincero e plena confiança, pois nossa consciência culpada foi purificada, e nosso corpo, lavado com água pura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apeguemo-nos firmemente, sem vacilar, à esperança que professamos, porque Deus é fiel para cumprir sua promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pensemos em como motivar uns aos outros na prática do amor e das boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E não deixemos de nos reunir, como fazem alguns, mas encorajemo-nos mutuamente, sobretudo agora que o dia está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se continuamos a pecar deliberadamente depois de ter recebido o conhecimento da verdade, já não há sacrifício que cubra esses pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Há somente a assustadora expectativa do julgamento e do fogo intenso que consumirá os inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois quem se recusava a obedecer à lei de Moisés era morto sem misericórdia, com base no depoimento de duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Imaginem quão maior será o castigo para quem insultou o Filho de Deus, tratou como comum e profano o sangue da aliança que o santificou e menosprezou o Espírito Santo que concede graça.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois conhecemos aquele que disse: “A vingança cabe a mim; eu lhes darei o que merecem”. E também: “O Senhor julgará o seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que coisa terrível é cair nas mãos do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lembrem-se dos primeiros dias, quando foram iluminados, e de como permaneceram firmes apesar de muita luta e sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Houve ocasiões em que foram expostos a insultos e espancamentos; em outras, ajudaram os que passavam pelas mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sofreram com os que foram presos e aceitaram com alegria quando lhes foi tirado tudo que possuíam. Sabiam que lhes esperavam coisas melhores, que durarão para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, não abram mão de sua firme confiança. Lembrem-se da grande recompensa que ela lhes traz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vocês precisam perseverar, a fim de que, depois de terem feito a vontade de Deus, recebam tudo que ele lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Pois em breve virá aquele que está para vir; não se atrasará.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Meu justo viverá pela fé; se ele se afastar, porém, não me agradarei dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas não somos como aqueles que se afastam para sua própria destruição. Somos pessoas de fé cuja alma é preservada.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fé mostra a realidade daquilo que esperamos; ela nos dá convicção de coisas que não vemos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pela fé, pessoas em tempos passados obtiveram aprovação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pela fé, entendemos que todo o universo foi formado pela palavra de Deus; assim, o que se vê originou-se daquilo que não se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pela fé, Abel apresentou a Deus um sacrifício superior ao de Caim. Com isso, mostrou que era um homem justo, e Deus aprovou suas ofertas. Embora há muito esteja morto, ainda fala por meio de seu exemplo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pela fé, Enoque foi levado para o céu sem ver a morte; “ele desapareceu porque Deus o levou para junto de si”. Porque, antes de ser levado, ele era conhecido por agradar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sem fé é impossível agradar a Deus. Quem deseja se aproximar de Deus deve crer que ele existe e que recompensa aqueles que o buscam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pela fé, Noé construiu uma grande embarcação para salvar sua família do dilúvio. Ele obedeceu a Deus, que o advertiu a respeito de coisas que nunca haviam acontecido. Pela fé, condenou o resto do mundo e recebeu a justiça que vem por meio da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela fé, Abraão obedeceu quando foi chamado para ir à outra terra que ele receberia como herança. Ele partiu sem saber para onde ia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, mesmo quando chegou à terra que lhe havia sido prometida, viveu ali pela fé, pois era como estrangeiro, morando em tendas. Assim também fizeram Isaque e Jacó, que herdaram a mesma promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abraão esperava confiantemente pela cidade de alicerces eternos, planejada e construída por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela fé, até mesmo Sara, embora estéril e idosa, pôde ter um filho. Ela creu que Deus era fiel para cumprir sua promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, assim, uma nação inteira veio desse homem velho e sem vigor, uma nação numerosa como as estrelas do céu e incontável como a areia da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos eles morreram na fé e, embora não tenham recebido todas as coisas que lhes foram prometidas, as avistaram de longe e de bom grado as aceitaram. Reconheceram que eram estrangeiros e peregrinos neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Evidentemente, quem fala desse modo espera ter sua própria pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se quisessem, poderiam ter voltado à terra de onde saíram,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas buscavam uma pátria superior, um lar celestial. Por isso Deus não se envergonha de ser chamado o Deus deles, pois lhes preparou uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela fé, Abraão, ao ser posto à prova, ofereceu Isaque como sacrifício. Abraão, que havia recebido as promessas, estava disposto a sacrificar seu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>embora Deus lhe tivesse dito: “Isaque é o filho de quem depende sua descendência”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Concluiu que, se Isaque morresse, Deus tinha poder para trazê-lo de volta à vida. E, em certo sentido, recebeu seu filho de volta dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pela fé, Isaque prometeu bênçãos para o futuro de seus filhos, Jacó e Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pela fé, Jacó, prestes a morrer, abençoou cada um dos filhos de José e se curvou para adorar, apoiado em seu cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pela fé, José, no fim da vida, declarou com toda a confiança que os israelitas deixariam o Egito e deu ordens para que cuidassem de seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pela fé, os pais de Moisés o esconderam por três meses tão logo ele nasceu, pois viram que a criança era linda e não tiveram medo de desobedecer ao decreto do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pela fé, Moisés, já adulto, recusou ser chamado filho da filha do faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>preferindo ser maltratado junto com o povo de Deus a aproveitar os prazeres transitórios do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Considerou melhor sofrer por causa do Cristo do que possuir os tesouros do Egito, pois tinha em vista sua grande recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pela fé, saiu do Egito sem medo da ira do rei e prosseguiu sem vacilar, como quem vê aquele que é invisível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pela fé, ordenou que o povo de Israel celebrasse a Páscoa e aspergisse com sangue os batentes das portas, para que o anjo da morte não matasse seus filhos mais velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pela fé, o povo de Israel atravessou o mar Vermelho, como se estivesse em terra seca. Quando os egípcios tentaram segui-los, morreram todos afogados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pela fé, o povo marchou ao redor de Jericó durante sete dias, e suas muralhas caíram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pela fé, a prostituta Raabe não foi morta com os habitantes de sua cidade que se recusaram a obedecer, pois ela acolheu em paz os espias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto mais preciso dizer? Levaria muito tempo para falar sobre a fé que Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, Davi, Samuel e os profetas tiveram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pela fé, eles conquistaram reinos, governaram com justiça e receberam promessas. Fecharam a boca de leões,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>apagaram chamas de fogo e escaparam de morrer pela espada. Sua fraqueza foi transformada em força. Tornaram-se poderosos na batalha e fizeram fugir exércitos inteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mulheres receberam de volta seus queridos que haviam morrido. Outros, porém, foram torturados, recusando-se a ser libertos, e depositaram sua esperança na ressurreição para uma vida melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Alguns foram alvo de zombaria e açoites, e outros, acorrentados em prisões.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Alguns morreram apedrejados, outros foram serrados ao meio, e outros ainda, mortos à espada. Alguns andavam vestidos com peles de ovelhas e cabras, necessitados, afligidos e maltratados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este mundo não era digno deles. Vagaram por desertos e montes, escondendo-se em cavernas e buracos na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todos eles obtiveram aprovação por causa de sua fé; no entanto, nenhum deles recebeu tudo que havia sido prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois Deus tinha algo melhor preparado para nós, de modo que, sem nós, eles não chegassem à perfeição.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, uma vez que estamos rodeados de tão grande multidão de testemunhas, livremo-nos de todo peso que nos torna vagarosos e do pecado que nos atrapalha, e corramos com perseverança a corrida que foi posta diante de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mantenhamos o olhar firme em Jesus, o líder e aperfeiçoador de nossa fé. Por causa da alegria que o esperava, ele suportou a cruz sem se importar com a vergonha. Agora ele está sentado no lugar de honra à direita do trono de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pensem em toda a hostilidade que ele suportou dos pecadores; desse modo, vocês não ficarão cansados nem desanimados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Afinal, ainda não chegaram a arriscar a vida na luta contra o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acaso vocês se esqueceram das palavras de ânimo que Deus lhes dirigiu como filhos dele? Ele disse: “Meu filho, não despreze a disciplina do Senhor; não desanime quando ele o corrigir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o Senhor disciplina quem ele ama e castiga todo aquele que aceita como filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto suportam essa disciplina de Deus, lembrem-se de que ele os trata como filhos. Quem já ouviu falar de um filho que nunca foi disciplinado pelo pai?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se Deus não os disciplina como faz com todos os seus filhos, significa que vocês não são filhos de verdade, mas ilegítimos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma vez que respeitávamos nossos pais terrenos que nos disciplinavam, não devemos nos submeter ainda mais à disciplina do Pai de nosso espírito e, assim, obter vida?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois nossos pais nos disciplinaram por alguns anos como julgaram melhor, mas a disciplina de Deus é sempre para o nosso bem, a fim de que participemos de sua santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma disciplina é agradável no momento em que é aplicada; ao contrário, é dolorosa. Mais tarde, porém, produz uma colheita de vida justa e de paz para os que assim são corrigidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, revigorem suas mãos cansadas e seus joelhos enfraquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Façam caminhos retos para seus pés a fim de que os mancos não caiam, mas sejam fortalecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esforcem-se para viver em paz com todos e procurem ter uma vida santa, sem a qual ninguém verá o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cuidem uns dos outros para que nenhum de vocês deixe de experimentar a graça de Deus. Fiquem atentos para que não brote nenhuma raiz venenosa de amargura que cause perturbação, contaminando muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vigiem para que ninguém seja imoral ou profano, como Esaú, que trocou seus direitos como filho mais velho por uma simples refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como vocês sabem, mais tarde, quando ele quis a bênção do pai, foi rejeitado. Era tarde para que houvesse arrependimento, embora ele tivesse implorado com lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês não chegaram a um monte que se pode tocar, a um lugar de fogo ardente, escuridão, trevas e vendaval,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ao toque da trombeta e à voz tão terrível que aqueles que a ouviram suplicaram que nada mais lhes fosse dito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois não podiam suportar a ordem que recebiam: “Se até mesmo um animal tocar no monte, deve ser apedrejado”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O próprio Moisés ficou tão assustado com o que viu a ponto de dizer: “Fiquei apavorado e tremendo de medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês, porém, chegaram ao monte Sião, à cidade do Deus vivo, à Jerusalém celestial, aos incontáveis milhares de anjos em alegre reunião,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>à congregação dos filhos mais velhos, cujos nomes estão escritos no céu, e a Deus, que é juiz de todos, aos espíritos dos justos no céu, agora aperfeiçoados,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a Jesus, o mediador da nova aliança, e ao sangue aspergido, que fala de coisas melhores do que falava o sangue de Abel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tenham cuidado para não se recusarem a ouvir aquele que fala. Porque, se aqueles que se recusaram a ouvir o mensageiro terreno não escaparam, certamente não escaparemos se rejeitarmos aquele que nos fala do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Deus falou naquela ocasião, sua voz fez a terra tremer, mas agora ele promete: “Mais uma vez, farei tremer não só a terra, mas também os céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Isso significa que toda a criação será abalada e removida, de modo que permaneçam apenas as coisas inabaláveis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Uma vez que recebemos um reino inabalável, sejamos gratos e agrademos a Deus adorando-o com reverência e santo temor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque nosso Deus é um fogo consumidor.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Continuem a amar uns aos outros como irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não se esqueçam de demonstrar hospitalidade, porque alguns, sem o saber, hospedaram anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lembrem-se dos que estão na prisão, como se vocês mesmos estivessem presos. Lembrem-se dos que são maltratados, como se sofressem os maus-tratos em seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Honrem o casamento e mantenham pura a união conjugal, pois Deus certamente julgará os impuros e os adúlteros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não amem o dinheiro; estejam satisfeitos com o que têm. Porque Deus disse: “Não o deixarei; jamais o abandonarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, podemos dizer com toda a confiança: “O Senhor é meu ajudador, portanto não temerei; o que me podem fazer os simples mortais?”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembrem-se de seus líderes que lhes ensinaram a palavra de Deus. Pensem em todo o bem que resultou da vida deles e sigam seu exemplo de fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus Cristo é o mesmo ontem, hoje e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, não se deixem atrair por ensinos novos e estranhos. A força de vocês vem da graça de Deus, e não de regras sobre alimentos, que em nada ajudam aqueles que as seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Temos um altar do qual os sacerdotes no tabernáculo não têm direito de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sumo sacerdote traz o sangue dos animais para o lugar santo como sacrifício pelo pecado, enquanto o corpo dos animais é queimado fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Da mesma forma, Jesus sofreu fora das portas da cidade, para santificar seu povo mediante seu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vamos até ele, para fora do acampamento, e soframos a mesma desonra que ele sofreu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois não temos neste mundo uma cidade permanente; aguardamos a cidade por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, por meio de Jesus, ofereçamos um sacrifício constante de louvor a Deus, o fruto dos lábios que proclamam seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E não se esqueçam de fazer o bem e de repartir o que têm com os necessitados, pois esses são os sacrifícios que agradam a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Obedeçam a seus líderes e façam o que disserem. O trabalho deles é cuidar de sua alma, e disso prestarão contas. Deem-lhes motivo para trabalhar com alegria, e não com tristeza, pois isso certamente não beneficiaria vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem por nós, pois nossa consciência está limpa e desejamos viver de forma honrada em tudo que fazemos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Orem especialmente para que eu volte e possa vê-los em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, agora, que o Deus da paz, que trouxe de volta dos mortos nosso Senhor Jesus, o grande Pastor das ovelhas, e confirmou uma aliança eterna com seu sangue,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os capacite em tudo que precisam para fazer a vontade dele. Que ele produza em vocês, mediante o poder de Jesus Cristo, tudo que é agradável a ele, a quem seja a glória para todo o sempre! Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Suplico a vocês, irmãos, que prestem atenção naquilo que lhes escrevi nesta breve exortação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quero que saibam que nosso irmão Timóteo já saiu da prisão. Se ele vier em breve, eu o levarei comigo quando for vê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Transmitam minhas saudações a todos os seus líderes e a todo o povo santo. Os irmãos da Itália também mandam lembranças.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que a graça de Deus seja com todos vocês.</para>
</usx>
