<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="HOS" style="id">Oséias (NVT)</book>
  <para style="h">Oséias</para>
  <para style="toc1">Oséias</para>
  <para style="toc2">Oséias</para>
  <para style="toc3">OS</para>
  <para style="mt1">Oséias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR revelou esta mensagem a Oseias, filho de Beeri, durante os anos em que Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias eram reis de Judá, e Jeroboão, filho de Jeoás, era rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o SENHOR começou a falar a Israel por meio de Oseias, disse-lhe: “Vá e case-se com uma prostituta, para que os filhos dela sejam concebidos em prostituição. Isso mostrará como Israel agiu como prostituta ao afastar-se do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Oseias se casou com Gômer, filha de Diblaim. Ela ficou grávida e deu um filho a Oseias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR disse: “Dê à criança o nome de Jezreel, ‘Deus semeia’, pois estou prestes a castigar a dinastia do rei Jeú para vingar os homicídios que ele cometeu em Jezreel. Sim, acabarei com o reino de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nesse dia, destruirei seu poder militar no vale de Jezreel”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pouco tempo depois, Gômer engravidou novamente e deu à luz uma filha. O SENHOR disse a Oseias: “Dê à sua filha o nome de Lo-Ruama, ‘Não Amada’, pois não mostrarei mais amor ao povo de Israel, nem lhe perdoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, mostrarei amor ao povo de Judá. Eu, o SENHOR, seu Deus, os livrarei de seus inimigos, não com armas e exércitos, nem com cavalos e carros de guerra, mas por meu poder”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de Gômer ter desmamado Lo-Ruama, ficou grávida mais uma vez e deu à luz outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR disse: “Dê-lhe o nome de Lo-Ami, ‘Não Meu Povo’, pois Israel não é meu povo, e eu não sou seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Virá o tempo, porém, em que o povo de Israel se tornará como a areia à beira do mar, que não se pode contar. Então, no lugar onde lhes foi dito: ‘Vocês não são meu povo’, se dirá: ‘Vocês são filhos do Deus vivo’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse tempo, o povo de Judá e o povo de Israel se unirão. Escolherão para si um só líder e voltarão juntos do exílio. Que grande dia será o dia em que Deus semear seu povo novamente em sua terra!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Nesse dia, vocês chamarão seus irmãos de Ami, ‘Meu Povo’, e chamarão suas irmãs de Ruama, ‘Minhas Amadas’.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Apresentem acusações contra sua mãe, pois ela já não é minha esposa, e eu já não sou seu marido. Digam-lhe que remova do rosto a maquiagem de prostituta e que tire as roupas que deixam os seios à mostra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do contrário, eu a deixarei nua, como no dia em que nasceu. Permitirei que morra de sede, como numa terra seca e desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E não amarei seus filhos, pois foram concebidos em prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua mãe é uma prostituta indecente que engravidou de forma vergonhosa. Disse: ‘Irei atrás de outros amantes e me venderei a eles em troca de comida e água, em troca de roupas de lã e de linho, em troca de azeite e bebidas’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso a cercarei com espinheiros; levantarei um muro à frente dela para fazê-la se perder em seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando correr atrás de seus amantes, não os alcançará. Procurará por eles, mas não os encontrará. Então pensará: ‘Voltarei para meu marido, pois com ele estava melhor que agora’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela não entende que tudo que tem foi dado por mim: o trigo, o vinho novo, o azeite. Dei-lhe até mesmo prata e ouro, mas ela ofereceu meus presentes a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Agora, porém, tomarei de volta o trigo e o vinho que lhe providenciei a cada colheita. Tomarei as roupas de lã e de linho que lhe dei para cobrir sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu a deixarei nua em público, à vista de todos os seus amantes. Ninguém será capaz de livrá-la de minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acabarei com suas celebrações, com suas festas de lua nova e seus sábados, com todos os seus feriados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Destruirei suas videiras e figueiras, que ela diz ter recebido de seus amantes. Farei que se tornem densos matagais, onde animais selvagens comerão os frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu a castigarei por todas as vezes que queimou incenso a suas imagens de Baal, que colocou brincos e joias e saiu atrás de seus amantes, mas se esqueceu de mim”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Contudo, eu a conquistarei de volta; ao deserto a levarei e lhe falarei com carinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Devolverei suas videiras e transformarei o vale de Acor numa porta de esperança. Ela se entregará a mim, como fez há muito tempo, quando era jovem, quando eu a libertei da escravidão no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nesse dia”, diz o SENHOR, “você me chamará de ‘meu marido’, e não de ‘meu senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Limparei de seus lábios os nomes de Baal, e você nunca mais os pronunciará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nesse dia, farei uma aliança com todos os animais selvagens, com as aves do céu e com todos os animais que rastejam pelo chão, para que não lhe façam mal. Removerei da terra todas as armas de guerra, as espadas e os arcos, para que você viva em paz e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu me casarei com você para sempre, e lhe mostrarei retidão e justiça, amor e compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Serei fiel a você e a tornarei minha, e você conhecerá a mim, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naquele dia, eu responderei”, diz o SENHOR. “Responderei aos céus, e os céus responderão à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A terra responderá aos clamores do trigo, das videiras e das oliveiras. E eles, por sua vez, responderão: ‘Deus semeia!’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então semearei uma safra de israelitas e os farei crescer para mim mesmo. Mostrarei amor por aquela que chamei ‘Não Amada’. E àqueles que chamei ‘Não Meu Povo’, direi: ‘Agora vocês são meu povo’. E eles responderão: ‘Tu és nosso Deus!’”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Vá e ame sua esposa outra vez, embora ela cometa adultério com um amante. Isso mostrará que o SENHOR ainda ama Israel, ainda que o povo tenha se voltado para outros deuses e sinta prazer em lhes trazer ofertas”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, eu a comprei de volta por quinze peças de prata, um barril grande de cevada e um odre de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então eu lhe disse: “Você viverá em minha casa por muitos dias e deixará de se prostituir. Durante esse tempo, não terá relações sexuais com ninguém, e eu também esperarei por você”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso mostra que Israel ficará um longo tempo sem rei nem príncipe, sem sacrifícios nem colunas sagradas, sem sacerdotes nem ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso, porém, o povo retornará e buscará o SENHOR, seu Deus, e o descendente de Davi, seu rei. Naquele tempo, tremerão em reverência ao SENHOR e à sua bondade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó israelitas, ouçam a palavra do SENHOR! O SENHOR apresentou acusações contra vocês: “Não há fidelidade, nem bondade, nem conhecimento de Deus em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês fazem votos e não os cumprem; matam, roubam e cometem adultério. Há violência em toda parte, um homicídio atrás do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso sua terra está de luto, e todos desfalecem. Até os animais selvagens, as aves do céu e os peixes do mar estão desaparecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não apontem o dedo para outra pessoa, não tentem escapar da culpa! Minha queixa é contra vocês, sacerdotes!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês tropeçarão em plena luz do dia, e seus profetas cairão com vocês durante a noite; e eu destruirei Israel, sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meu povo está sendo destruído porque não me conhece. Porque vocês, sacerdotes, não querem me conhecer, eu não os reconhecerei como meus sacerdotes. Porque se esqueceram da lei de seu Deus, eu me esquecerei de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto maior o número de sacerdotes, mais eles pecam contra mim. Trocaram a glória de Deus pela vergonha de ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando o povo traz suas ofertas pelo pecado, os sacerdotes se alimentam. Por isso, eles se alegram quando o povo peca!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, assim como são os sacerdotes, assim é o povo. Por isso, a ambos castigarei por seus atos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles comerão, mas ainda sentirão fome; eles se prostituirão, mas nada receberão, pois abandonaram o SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para cometer adultério com outros deuses. “O vinho tirou o entendimento de meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pedem conselho a pedaços de madeira, pensam que uma vara lhes dirá o futuro. Seu desejo de ir atrás de ídolos os tornou insensatos. Prostituíram-se cometendo adultério com outros deuses e abandonando seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Oferecem sacrifícios a ídolos no alto dos montes; sobem as colinas para queimar incenso à sombra agradável de carvalhos, álamos e terebintos. “Por isso suas filhas se voltam para a prostituição, e suas noras cometem adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas por que eu as castigaria por sua prostituição e adultério? Pois seus homens fazem a mesma coisa, pecando com prostitutas de rua e dos santuários. Ó povo sem entendimento, você segue rumo à destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Embora você, Israel, se prostitua, que Judá não seja culpado dessas coisas. Não participe da falsa adoração em Gilgal nem em Bete-Áven, não faça juramentos ali em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A nação de Israel é rebelde como uma bezerra teimosa. Acaso o SENHOR deve alimentá-la como um cordeiro em pastos verdes?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deixe Israel de lado, pois se apegou à idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os governantes de Israel terminam de beber, saem à procura de prostitutas; amam a vergonha mais que a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, um forte vento os levará para longe; seus sacrifícios idólatras os envergonharão.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouçam isto, sacerdotes! Prestem atenção, líderes de Israel! Escutem, membros da família real; foi pronunciada a sentença contra vocês, pois conduziram meu povo a uma armadilha, em Mispá e em Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os rebeldes promoveram grande matança, mas eu os castigarei pelo que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conheço você, Efraim; não pode se esconder de mim, Israel. Você me abandonou e se prostituiu; está inteiramente contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Suas ações não lhe permitem voltar para seu Deus; a prostituição domina seu coração, e você não conhece o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A arrogância de Israel dá testemunho contra ele; Israel e Efraim tropeçarão sob o peso da culpa, e Judá também cairá com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando vierem com seus rebanhos e gado para oferecer sacrifícios ao SENHOR, não o encontrarão, pois ele se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Traíram a honra do SENHOR ao gerar filhos que não lhe pertencem. Agora, por ocasião da lua nova, serão devorados, juntamente com sua riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Soem o alarme em Gibeá! Toquem a trombeta em Ramá! Deem o grito de guerra em Bete-Áven! Entrem na batalha, guerreiros de Benjamim!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma coisa é certa, Israel: no dia de seu castigo, você se tornará um monte de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Os líderes de Judá são trapaceiros e ladrões, por isso derramarei minha ira sobre eles como água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O povo de Israel será esmagado e quebrado por meu juízo, pois está decidido a adorar ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Destruirei Israel como a traça acaba com a lã, tornarei Judá tão fraca quanto madeira podre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando Israel e Judá viram como estavam doentes, Israel se voltou para a Assíria, para seu grande rei, mas ele não foi capaz de curá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois serei como um leão para Israel, como um leão novo e forte para Judá, e os despedaçarei. Eu os levarei embora, e não sobrará ninguém para resgatá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então retornarei a meu lugar, até que reconheçam sua culpa e voltem para mim. Pois, assim que vier o sofrimento, eles me buscarão ansiosamente.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Venham, voltemos para o SENHOR! Ele nos despedaçou, agora irá nos sarar. Ele nos feriu, agora nos fará curativos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em pouco tempo nos restaurará, e logo viveremos em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah, como precisamos conhecer o SENHOR; busquemos conhecê-lo! Ele nos responderá, tão certo como chega o amanhecer ou vêm as chuvas da primavera.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ó Israel e Judá, que farei com vocês? Seu amor se dissipa como a neblina da manhã e desaparece como o orvalho à luz do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enviei meus profetas para despedaçar vocês, para matá-los com minhas palavras, com julgamentos inescapáveis como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quero que demonstrem amor, e não que ofereçam sacrifícios. Quero que me conheçam, mais do que desejo holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como Adão, porém, vocês quebraram minha aliança e traíram minha confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Gileade é uma cidade de pecadores, cheia de marcas de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sacerdotes são como bandos de assaltantes, de tocaia à espera de suas vítimas. Assassinam viajantes ao longo da estrada para Siquém e praticam todo tipo de perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, vi algo horrível em Efraim e em Israel: meu povo se contaminou prostituindo-se com outros deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Ó Judá, uma colheita de castigo também espera por você, embora eu quisesse restaurar a situação de meu povo.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Desejo curar Israel, mas seus pecados são grandes demais; Samaria está cheia de mentirosos. Há ladrões do lado de dentro e bandidos do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seu povo não percebe que eu o observo. Está cercado por seus atos pecaminosos, e eu vejo todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Com suas maldades, divertem o rei, e os príncipes riem de suas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São todos adúlteros, sempre ardendo de paixão. São como o forno mantido quente, enquanto o padeiro bate a massa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia da festa do rei, os príncipes se embebedam com vinho e dão as mãos aos zombadores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu coração é como um forno que arde com intriga. Sua trama queima a noite toda e, pela manhã, irrompe em chamas abrasadoras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como um forno ardente, consomem seus líderes. Matam seus reis, um após o outro, e ninguém clama a mim por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O povo de Israel se mistura com outros povos e se torna imprestável como um bolo mal assado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estrangeiros consomem suas forças, mas eles não sabem disso. Seus cabelos ficam brancos, mas eles não se dão conta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sua arrogância testemunha contra eles, e, no entanto, não se voltam para o SENHOR, seu Deus, nem buscam encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“O povo de Israel se tornou como pombas tolas e sem juízo, que primeiro chamam o Egito e depois voam até a Assíria para pedir socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto voam de um lado para o outro, lançarei sobre eles minha rede e os derrubarei como uma ave do céu; eu os castigarei por todo o mal que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que aflição espera os que me abandonaram! Que morram, pois se rebelaram contra mim. Eu desejava resgatá-los, mas contaram mentiras a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não clamam a mim de coração sincero; em vez disso, gemem angustiados em suas camas. Cortam-se ritualmente e suplicam por trigo e vinho novo, mas de mim se afastam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu os instruí e os fortaleci, mas agora tramam o mal contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Olham para toda parte, menos para o Altíssimo; são inúteis, como um arco defeituoso. Seus líderes serão mortos por seus inimigos, por causa de sua insolência contra mim. Então o povo do Egito rirá deles.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Soem o alarme! O inimigo desce como águia sobre o templo do SENHOR. Pois o povo quebrou minha aliança e se rebelou contra minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, Israel clama a mim: ‘Socorre-nos, pois és nosso Deus!’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os israelitas rejeitaram o bem, e agora o inimigo os persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nomearam reis sem que eu consentisse e escolheram príncipes sem minha aprovação. Fizeram para si ídolos de prata e ouro e assim provocaram a própria destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Ó Samaria, rejeito o bezerro que você fez! Minha ira arde contra você; até quando será incapaz de se manter inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse bezerro que você adora, ó Israel, foi feito por suas próprias mãos; ele não é Deus! Portanto, deve ser despedaçado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Semearam ventos e colherão vendaval. Os talos de trigo murcharão e não produzirão alimento. E, mesmo que haja trigo, os estrangeiros o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo de Israel foi engolido; está abandonado entre as nações, como utensílio que ninguém quer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como jumento selvagem no cio, subiram até a Assíria. O povo de Israel se vendeu a muitos amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Embora tenham se vendido às nações, agora eu os reunirei para o julgamento. Começarão a definhar sob a opressão do grande rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“O povo de Israel construiu muitos altares para remover o pecado, mas esses mesmos altares se tornaram lugares para pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora eu lhes tenha dado minhas leis, agem como se elas não se aplicassem a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gostam de oferecer sacrifícios e comer de sua carne, mas eu não aceito esses sacrifícios. Pedirei conta de seus pecados e os castigarei; eles voltarão para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Israel se esqueceu de seu Criador e construiu grandes palácios, e Judá fortificou suas cidades. Por isso, enviarei fogo sobre suas cidades e queimarei suas fortalezas.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó povo de Israel, não se alegre como as outras nações. Pois vocês foram infiéis a seu Deus e se venderam como prostituta ao adorar outros deuses em toda eira de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, suas colheitas não bastarão para alimentá-los; não haverá uvas para fazer vinho novo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês não permanecerão na terra do SENHOR; em vez disso, voltarão para o Egito e, na Assíria, comerão alimentos impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ali não apresentarão ofertas de vinho ao SENHOR; seus sacrifícios não o agradarão. Serão impuros, como o alimento tocado por uma pessoa de luto; todos que apresentarem esses sacrifícios se contaminarão. Eles próprios comerão o alimento, mas não poderão oferecê-lo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que oferecerão nos feriados sagrados? Como celebrarão as festas do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mesmo que escapem da destruição nas mãos da Assíria, o Egito os conquistará, e Mênfis os sepultará. A urtiga cobrirá seus tesouros de prata, e espinhos invadirão as ruínas de suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegou o tempo do castigo de Israel, o dia do acerto de contas; sim, Israel se dará conta disso. Por causa de seu grande pecado e sua hostilidade, vocês dizem: “Os profetas enlouqueceram, e os homens inspirados não passam de tolos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O profeta é um vigia sobre Israel para meu Deus, mas, por onde vai, encontra armadilhas; até no templo de Deus enfrenta hostilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meu povo faz coisas depravadas como em Gibeá, muito tempo atrás. Deus não esquecerá; certamente os castigará por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quando encontrei você, Israel, foi como encontrar uvas no deserto. Quando vi seus antepassados, foi como ver os primeiros figos maduros. Mas eles me abandonaram por causa de Baal-Peor e se entregaram à vergonhosa idolatria. Logo se tornaram tão repugnantes quanto o ídolo que adoravam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A glória de Israel fugirá como uma ave, pois não lhes nascerão filhos; não crescerão no ventre, nem sequer serão concebidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que alguns de seus filhos cheguem a crescer, eu os tomarei de vocês. Será um dia terrível quando eu me afastar e os deixar sozinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi Israel se tornar bela como Tiro; agora, porém, entregará seus filhos para o massacre.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó SENHOR, o que devo pedir para teu povo? Pedirei ventres que não deem à luz e seios que não deem leite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Toda a perversidade deles começou em Gilgal; ali comecei a odiá-los. Eu os expulsarei de minha terra por causa de suas maldades. Não os amarei mais, porque todos os seus líderes são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo de Israel está ferido; suas raízes secaram, e eles não darão mais frutos. E, se derem à luz, eu matarei seus filhos queridos.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meu Deus rejeitará os israelitas, pois não lhe obedecem. Andarão sem rumo, errantes entre as nações.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como Israel é próspero! É uma videira viçosa cheia de frutos. Mas, quanto mais seu povo enriquece, mais altares idólatras constrói. Quanto mais fartas suas colheitas, mais belas suas colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração dos israelitas é inconstante; são culpados e devem ser castigados. O SENHOR derrubará seus altares e despedaçará suas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então eles dirão: “Não temos rei, pois não tememos o SENHOR. Mas, ainda que tivéssemos rei, o que ele poderia fazer por nós?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Proferem palavras vazias e fazem alianças que não pretendem cumprir. Por isso disputas legais brotam em seu meio, como ervas daninhas num campo arado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os habitantes de Samaria tremem de medo por causa do bezerro em Bete-Áven, e por ele lamentam. Embora seus sacerdotes idólatras se alegrem com o bezerro, será removida a glória de seu ídolo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Será levado para a Assíria, como presente para o grande rei de lá. Efraim será humilhado, e Israel, envergonhado, porque seu povo confiou nesse ídolo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Samaria e seu rei serão cortados fora e ficarão à deriva, como um pedaço de madeira lançado no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os santuários idólatras em Áven, onde Israel pecou, serão destruídos; espinhos e mato crescerão ao redor de seus altares. O povo suplicará aos montes: “Soterrem-nos!” e pedirá às colinas: “Caiam sobre nós!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ó Israel, desde o tempo de Gibeá, só houve pecado e mais pecado! Não foi com razão que os perversos de Gibeá foram atacados?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, quando me parecer melhor, eu também os atacarei. Convocarei os exércitos das nações para castigá-los por seus muitos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Israel é como bezerra treinada que pisa o trigo, um trabalho fácil, que ela gosta de fazer. Mas eu colocarei um jugo opressor sobre seu pescoço delicado; obrigarei Judá a arar e farei Israel lavrar o solo endurecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu disse: ‘Plantem boas sementes de justiça e terão uma colheita de amor. Arem o solo endurecido de seu coração, pois é hora de buscar o SENHOR, para que ele venha e faça chover justiça sobre vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas vocês cultivaram a maldade e juntaram uma farta colheita de pecados. Comeram o fruto das mentiras ao confiar em carros de guerra. e em seus grandes exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora os horrores da guerra surgirão no meio de seu povo. Todas as suas fortalezas cairão, como quando Salmã destruiu Bete-Arbel. Até mães e crianças foram despedaçadas ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O mesmo lhe acontecerá, Betel, por causa de sua grande maldade. Quando amanhecer o dia do juízo, o rei de Israel será totalmente destruído.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando Israel era menino, eu o amei, e do Egito chamei meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas, quanto mais o chamava, mais ele se afastava de mim; oferecia sacrifícios às imagens de Baal e queimava incenso aos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ensinei Israel a andar, conduzindo-o pela mão. Mas ele não se deu conta de que era eu quem dele cuidava.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Guiei Israel com meus laços de amor. Tirei o jugo de seu pescoço e eu mesmo me inclinei para alimentá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas, porque meu povo não quer voltar para mim, voltará para o Egito e será obrigado a viver na Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A guerra devastará suas cidades, e os inimigos derrubarão suas portas. Destruirão os israelitas, por causa de suas tramas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois meu povo está decidido a me abandonar; eles me chamam Altíssimo, mas não me honram de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Como eu poderia desistir de você, Israel? Como poderia deixá-lo? Como poderia destruí-lo como Admá ou arrasá-lo como Zeboim? Meu coração está dilacerado, e minha compaixão transborda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não enviarei minha ira furiosa, não destruirei Israel, pois sou Deus, e não um simples mortal. Sou o Santo que vive entre vocês, e não virei com minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, um dia, meu povo me seguirá; eu, o SENHOR, rugirei como leão, e, quando eu rugir, meu povo retornará, tremendo, desde o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como um bando de aves, virão do Egito; tremendo como pombas, voltarão da Assíria. Eu os trarei de volta para casa”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Israel me cerca de mentiras e traições, mas Judá ainda obedece a Deus e é fiel ao Santo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Israel se alimenta de vento; corre atrás do vento leste o dia todo. Acumula mentiras e violência, faz acordos com a Assíria e, ao mesmo tempo, envia azeite para comprar o apoio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora o SENHOR apresenta acusações contra Judá; está prestes a castigar Jacó por sua conduta enganosa, e lhe retribuir por tudo que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ainda no ventre, Jacó agarrou o calcanhar de seu irmão; quando se tornou homem, lutou com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sim, lutou com o anjo e venceu; chorou e suplicou-lhe que o abençoasse. Ali em Betel, encontrou Deus, e Deus falou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR Deus dos Exércitos, o SENHOR é seu nome!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, voltem para seu Deus; pratiquem o amor e a justiça e confiem sempre nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo, no entanto, se comporta como comerciantes astutos, que usam balanças desonestas e gostam de explorar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Israel diz: “Fiquei rico! Fiz fortuna com meu próprio esforço! Ninguém descobriu que enganei outros; meu histórico é impecável!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou do Egito. Eu os farei morar em tendas outra vez, como fazem em feriados sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enviei meus profetas para adverti-los com muitas visões e parábolas.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os habitantes de Gileade não valem nada, por causa de seu pecado. Em Gilgal também sacrificam bois; seus altares são enfileirados como montes de pedras à beira de um campo arado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó fugiu para a terra de Arã e ali cuidou de ovelhas para obter uma esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, por meio de um profeta, o SENHOR tirou do Egito os descendentes de Jacó; e, por meio de um profeta, eles foram protegidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o povo de Israel provocou o Senhor amargamente. Agora ele os sentenciará à morte como pagamento por seus pecados.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a tribo de Efraim falava, o povo tremia de medo, pois essa tribo era importante em Israel. Mas pecaram ao adorar Baal e, com isso, selaram sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, continuam a pecar ao fazer ídolos de prata, imagens modeladas por mãos humanas. “Ofereçam-lhes sacrifícios!”, eles dizem. “Beijem os ídolos em forma de bezerro!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, desaparecerão como a neblina da manhã, como o orvalho à luz do sol, como a palha soprada pelo vento, como a fumaça que sai pela chaminé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou do Egito. Vocês não reconhecerão outro Deus além de mim, pois não existe outro salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cuidei de vocês no deserto, naquela terra seca e sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas depois que comeram e se saciaram, ficaram orgulhosos e se esqueceram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, eu os atacarei como um leão, como um leopardo à espreita no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como uma ursa da qual roubaram os filhotes, arrancarei seu coração. Como uma leoa faminta os devorarei, e como um animal selvagem os despedaçarei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ó Israel, você está prestes a ser destruído por mim, seu único ajudador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, onde está seu rei? Que ele salve suas cidades! Onde estão os líderes da terra, os reis e os príncipes que vocês exigiram de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em minha ira, eu lhes dei reis e, em minha fúria, os tirei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“A culpa de Efraim foi acumulada, e seu pecado, armazenado para o castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O povo sentiu dores, como as dores do parto, mas é insensato como uma criança que não quer nascer. A hora do nascimento chegou, mas ele fica no ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Devo resgatá-los da sepultura? Devo redimi-los da morte? Ó morte, traga seus horrores! Ó sepultura, traga suas pragas! Pois não terei compaixão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Efraim é o mais próspero de seus irmãos, mas um vento leste, uma rajada do SENHOR, se levantará no deserto. Suas fontes se esgotarão, e seus poços secarão. Todas as suas riquezas serão saqueadas e levadas embora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo de Samaria sofrerá as consequências de sua culpa, pois se rebelou contra seu Deus. Serão mortos pela espada inimiga; suas crianças serão despedaçadas, e suas mulheres grávidas, abertas ao meio.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Volte, ó Israel, para o SENHOR, seu Deus, pois seus pecados causaram sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tragam suas confissões e voltem para o SENHOR. Digam-lhe: “Perdoa nossos pecados e recebe-nos com bondade, para que possamos oferecer-te nossos louvores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A Assíria não pode nos salvar, nossos cavalos de guerra também não. Nunca mais diremos aos ídolos que fizemos: ‘Vocês são nossos deuses’. Somente em ti os órfãos encontram misericórdia”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Então eu os curarei de sua infidelidade e os amarei com todo o meu ser, pois minha ira desaparecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serei para Israel como o orvalho refrescante. Israel florescerá como o lírio; lançará raízes profundas no solo, como os cedros do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seus ramos se estenderão como belas oliveiras, perfumados como os cedros do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meu povo viverá novamente à minha sombra; crescerá como o trigo e florescerá como a videira. Seu aroma será agradável, como o dos vinhos do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ó Israel, fique longe dos ídolos! Sou eu que respondo às suas orações e cuido de vocês. Sou como a árvore sempre verde; todos os seus frutos vêm de mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem for sábio, entenda estas coisas; quem tiver discernimento, ouça com atenção. Os caminhos do SENHOR são retos, e neles andam os justos. Mas, nesses mesmos caminhos, os pecadores tropeçam e caem.</para>
</usx>
