<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JDG" style="id">Juízes (NVT)</book>
  <para style="h">Juízes</para>
  <para style="toc1">Juízes</para>
  <para style="toc2">Juízes</para>
  <para style="toc3">JZ</para>
  <para style="mt1">Juízes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Josué, os israelitas perguntaram ao SENHOR: “Qual das tribos deve ser a primeira a atacar os cananeus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Judá, pois eu entreguei a terra em suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os homens de Judá disseram a seus parentes da tribo de Simeão: “Venham conosco lutar contra os cananeus que vivem no território que nos foi designado como herança. Depois ajudaremos vocês a conquistar o seu território”. Os homens de Simeão foram com Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os homens de Judá atacaram, o SENHOR entregou os cananeus e os ferezeus em suas mãos, e eles mataram dez mil guerreiros inimigos em Bezeque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela cidade, encontraram o rei Adoni-Bezeque, lutaram contra ele e derrotaram os cananeus e os ferezeus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Adoni-Bezeque fugiu, mas os israelitas o capturaram e cortaram os polegares de suas mãos e de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adoni-Bezeque disse: “Setenta reis com os polegares das mãos e dos pés cortados comiam migalhas debaixo de minha mesa. Agora Deus me retribuiu aquilo que fiz com eles”. E o levaram a Jerusalém, onde ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens de Judá atacaram Jerusalém e a conquistaram. Mataram todos os seus habitantes e puseram fogo na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso, desceram para lutar contra os cananeus que viviam na região montanhosa do Neguebe e nas colinas do oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Judá marchou contra os cananeus que habitavam em Hebrom (antes chamada de Quiriate-Arba), e derrotou os exércitos de Sesai, Aimã e Talmai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dali avançaram contra os habitantes de Debir (antes chamada de Quiriate-Sefer).</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Calebe disse: “Darei minha filha Acsa em casamento a quem atacar e tomar Quiriate-Sefer”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Otoniel, filho de Quenaz, irmão mais novo de Calebe, tomou a cidade, e Calebe lhe deu Acsa como esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Acsa se casou com Otoniel, ela insistiu para que ele pedisse um campo ao pai dela. Assim que ela desceu do jumento, Calebe lhe perguntou: “O que você quer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela respondeu: “Quero mais um presente. O senhor me deu terras no deserto do Neguebe; agora, peço que também me dê fontes de água”. Então Calebe lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando a tribo de Judá deixou Jericó, a cidade das palmeiras, os queneus, descendentes do sogro de Moisés, os acompanharam até o deserto de Judá. Eles se estabeleceram no meio do povo dali, perto da cidade de Arade, no Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a tribo de Judá se uniu com seus parentes da tribo de Simeão para lutar contra os cananeus que habitavam em Zefate, e destruíram completamente a cidade. Por isso, agora ela se chama Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A tribo de Judá também conquistou as cidades de Gaza, Ascalom e Ecrom e os territórios ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR estava com a tribo de Judá. Ela tomou posse da região montanhosa, mas não conseguiu expulsar os habitantes da planície, pois eles tinham carros de guerra com rodas de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A cidade de Hebrom foi entregue a Calebe, conforme Moisés havia prometido, e ele expulsou seus habitantes, descendentes dos três filhos de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A tribo de Benjamim, porém, não conseguiu expulsar os jebuseus que moravam em Jerusalém. Por isso, até hoje os jebuseus vivem no meio do povo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os descendentes de José atacaram a cidade de Betel, e o SENHOR estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enviaram espiões a Betel (antes conhecida como Luz),</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e eles abordaram um homem que saía da cidade e lhe disseram: “Mostre-nos como entrar na cidade e teremos misericórdia de você”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele mostrou a entrada, e eles mataram todos os habitantes de Betel, exceto aquele homem e sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mais tarde, o homem se mudou para a terra dos hititas, onde construiu uma cidade e a chamou de Luz, que é seu nome até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A tribo de Manassés, porém, não expulsou os habitantes de Bete-Sã, Taanaque, Dor, Ibleã e Megido, nem dos povoados ao seu redor, pois os cananeus estavam decididos a permanecer naquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Israel se fortaleceu, submeteu os cananeus a trabalhos forçados, mas não os expulsou completamente da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A tribo de Efraim também não expulsou os habitantes de Gezer, de modo que os cananeus continuaram a viver no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A tribo de Zebulom não expulsou os habitantes de Quitrom e de Naalol, de modo que os cananeus continuaram a viver no meio deles, mas foram submetidos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A tribo de Aser não expulsou os habitantes de Aco, Sidom, Alabe, Aczibe, Helba, Afeque e Reobe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estabeleceu-se no meio dos cananeus que habitavam a terra, pois não conseguiu expulsá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da mesma forma, a tribo de Naftali não expulsou os habitantes de Bete-Semes e de Bete-Anate. Estabeleceu-se no meio dos cananeus que habitavam a terra, mas submeteu os habitantes de Bete-Semes e de Bete-Anate a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quanto à tribo de Dã, os amorreus a obrigaram a voltar para a região montanhosa e não permitiram que descesse à planície.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os amorreus estavam decididos a ficar no monte Heres, em Aijalom e em Saalbim, mas quando os descendentes de José se fortaleceram, submeteram os amorreus a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A divisa dos amorreus se estendia da ladeira do Escorpião até Selá, continuando dali para cima.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O anjo do SENHOR subiu de Gilgal a Boquim e disse aos israelitas: “Tirei vocês do Egito e os trouxe a esta terra que jurei dar a seus antepassados, e afirmei que jamais quebraria a minha aliança com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De sua parte, vocês não deviam fazer aliança alguma com os habitantes desta terra, mas sim destruir seus altares. Por que vocês desobedeceram à minha ordem?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, portanto, declaro que não expulsarei mais os povos que habitam em sua terra. Eles serão como espinhos em suas costas, e os deuses deles serão uma armadilha para vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o anjo do SENHOR acabou de falar a todos os israelitas, o povo chorou em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, chamaram aquele lugar de Boquim, e ali ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois que Josué se despediu do povo, cada tribo de Israel partiu para tomar posse do território que havia recebido como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo serviu ao SENHOR durante toda a vida de Josué, e também dos líderes que sobreviveram depois dele e que tinham visto as grandes coisas que o SENHOR havia feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu aos 110 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi sepultado na terra que havia recebido como herança, em Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim, ao norte do monte Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que aquela geração morreu e se reuniu a seus antepassados, surgiu uma nova geração que não conhecia o SENHOR nem tinha visto as grandes coisas que ele havia feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR e serviram às imagens de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abandonaram o SENHOR, o Deus de seus antepassados, que os havia tirado do Egito. Seguiram e adoraram os deuses dos povos ao redor e, com isso, provocaram a ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Abandonaram o SENHOR para servir a Baal e às imagens de Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com isso, a ira do SENHOR ardeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos de saqueadores que tomaram seus bens. Entregou-os aos inimigos ao seu redor, aos quais já não conseguiam resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Toda vez que saíam para a batalha, o SENHOR lutava contra eles e provocava sua derrota, conforme lhes havia advertido com juramento. Por isso, o povo vivia em grande angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR levantou juízes para livrar o povo de seus agressores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, não quiseram ouvir os juízes, mas se prostituíram, adorando outros deuses. Como se desviaram depressa do caminho de seus antepassados, que haviam andado em obediência aos mandamentos do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sempre que o SENHOR levantava um juiz sobre os israelitas, o SENHOR estava com ele e livrava o povo de seus inimigos enquanto o juiz vivia; pois o SENHOR tinha compaixão de seu povo, que sofria sob o peso da aflição provocada por seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o juiz morria, porém, eles voltavam a seus caminhos corruptos e se comportavam ainda pior que seus antepassados. Seguiam outros deuses, servindo-os e adorando-os. Não abandonavam suas práticas perversas e seus caminhos teimosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, a ira do SENHOR ardeu contra Israel. Disse ele: “Uma vez que este povo violou a minha aliança, que fiz com seus antepassados, e não me deu ouvidos,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>não expulsarei mais as nações que Josué deixou por conquistar quando morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fiz isso para pôr Israel à prova, para ver se seguiria os caminhos do SENHOR, como fizeram seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o SENHOR deixou aquelas nações na terra. Não as expulsou de imediato nem permitiu que Josué conquistasse todas elas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as nações que o SENHOR deixou na terra para pôr à prova os israelitas que não haviam participado das guerras em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele assim fez apenas para dar treinamento de combate às gerações de israelitas que não tinham experiência no campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estas são as nações: os filisteus com seus cinco governantes, todos os cananeus, os sidônios e os heveus que habitavam nos montes do Líbano, desde o monte Baal-Hermom até Lebo-Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esses povos foram deixados para pôr Israel à prova, para ver se obedeceriam aos mandamentos que o SENHOR tinha dado a seus antepassados por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, os israelitas viveram entre os cananeus, os hititas, os amorreus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Casaram-se com as filhas deles e deram suas filhas em casamento aos filhos deles. E serviram aos deuses deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR. Esqueceram-se do SENHOR, seu Deus, e serviram às imagens de Baal e aos postes de Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou a Cusã-Risataim, rei de Arã-Naaraim. E os israelitas serviram a Cusã-Risataim durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando os israelitas pediram socorro ao SENHOR, ele levantou um libertador para salvá-los. Chamava-se Otoniel, filho de Quenaz, irmão mais novo de Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Espírito do SENHOR veio sobre Otoniel, e ele se tornou juiz de Israel. Otoniel guerreou contra Cusã-Risataim, rei de Arã, e o derrotou, pois o SENHOR o entregou em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Houve paz na terra durante quarenta anos, até a morte de Otoniel, filho de Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mais uma vez, os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR. Por isso, o SENHOR deu a Eglom, rei de Moabe, poder sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eglom se aliou com os amonitas e os amalequitas, atacou e derrotou Israel e conquistou Jericó, a cidade das palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas serviram a Eglom, rei de Moabe, durante dezoito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, quando os israelitas pediram socorro ao SENHOR, ele levantou um libertador para salvá-los. Chamava-se Eúde, homem canhoto, filho de Gera, da tribo de Benjamim. Os israelitas encarregaram Eúde de entregar o tributo a Eglom, rei de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eúde fez um punhal de dois gumes, com cerca de quarenta centímetros de comprimento, e prendeu a arma à coxa direita, onde ficou escondida debaixo da roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levou o tributo a Eglom, rei de Moabe, que era muito gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de entregar o pagamento, Eúde partiu com os homens que haviam ajudado a carregar o tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Eúde chegou aos ídolos de pedra perto de Gilgal, deu meia-volta, apresentou-se diante de Eglom e disse: “Tenho uma mensagem secreta para o senhor, ó rei!”. Eglom ordenou: “Não fale ainda!”, e mandou todos os seus servos saírem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eúde se aproximou de Eglom, que estava sentado sozinho na sala do andar superior, um ambiente mais fresco, e disse: “Tenho uma mensagem de Deus para o senhor!”. O rei Eglom se levantou,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Eúde, com a mão esquerda, puxou o punhal de sua coxa direita e o cravou na barriga de Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O punhal foi tão fundo que seu cabo desapareceu sob a gordura do rei. Por isso, Eúde não tirou o punhal, e as fezes do rei vazaram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Eúde fechou e trancou as portas da sala e saiu pelo pórtico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois que Eúde saiu, os servos do rei voltaram e encontraram trancadas as portas da sala no andar superior. Pensaram que ele estivesse usando o banheiro privativo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>por isso esperaram. Mas, como depois de muita demora o rei não saiu, ficaram preocupados e pegaram a chave. Quando abriram as portas, encontraram seu senhor caído no chão, morto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto os servos esperavam, Eúde escapou e passou pelos ídolos de pedra a caminho de Seirá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegou à região montanhosa de Efraim, tocou a trombeta, chamando o povo para guerrear. Os israelitas desceram os montes, com Eúde à frente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele disse: “Sigam-me, pois o SENHOR entregou Moabe, seu inimigo, em suas mãos”. Os israelitas o seguiram e assumiram o controle dos pontos mais rasos do Jordão, onde se atravessava para Moabe, e não deixaram ninguém passar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles atacaram os moabitas e mataram cerca de dez mil de seus guerreiros mais fortes e valentes. Nenhum deles escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquele dia, Israel derrotou Moabe, e houve paz na terra durante oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de Eúde, Sangar, filho de Anate, libertou Israel. Certa vez, ele matou seiscentos filisteus com um ferrão de conduzir bois.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Eúde, os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso, o SENHOR os entregou nas mãos de Jabim, rei cananeu de Hazor. O comandante de seu exército era Sísera, que habitava em Harosete-Hagoim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sísera, que tinha novecentos carros de guerra com rodas de ferro, oprimiu cruelmente os israelitas durante vinte anos. Então o povo pediu socorro ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem julgava Israel nessa época era Débora, uma profetisa, mulher de Lapidote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela costumava sentar-se debaixo da Palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim, e os israelitas a procuravam para que ela julgasse suas questões.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certo dia, mandou chamar Baraque, filho de Abinoão, que morava em Quedes, no território de Naftali, e lhe disse: “O SENHOR, o Deus de Israel, lhe dá a seguinte ordem: ‘Convoque dez mil guerreiros das tribos de Naftali e Zebulom para irem ao monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu farei Sísera, comandante do exército de Jabim, ir com seus carros de guerra e guerreiros até o rio Quisom. Ali eu os entregarei em suas mãos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Baraque disse a Débora: “Só irei se você for comigo; senão, não irei”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Débora respondeu: “Está bem, eu irei, mas você não receberá a honra nesta missão, pois o SENHOR entregará Sísera nas mãos de uma mulher”. Então Débora foi com Baraque a Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ali, Baraque convocou as tribos de Zebulom e Naftali, e dez mil guerreiros subiram com ele. Débora também o acompanhou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Héber, queneu descendente de Hobabe, cunhado de Moisés, havia se separado dos outros membros de sua tribo e armado suas tendas junto ao carvalho de Zaanim, perto de Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando disseram a Sísera que Baraque, filho de Abinoão, havia subido ao monte Tabor,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ele mandou trazer seus novecentos carros de guerra com rodas de ferro e todos os seus guerreiros, e eles marcharam de Harosete-Hagoim até o rio Quisom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Débora disse a Baraque: “Prepare-se! Este é o dia em que o SENHOR entregará Sísera em suas mãos, pois o SENHOR marcha adiante de você”. Baraque desceu a encosta do monte Tabor à frente de seus dez mil guerreiros para combater.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Baraque atacou, o SENHOR trouxe pânico sobre os carros de guerra e sobre os soldados de Sísera, que abandonou sua carruagem e fugiu a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baraque perseguiu os carros de guerra e o exército inimigo até Harosete-Hagoim e matou todos os guerreiros de Sísera. Nenhum deles escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto isso, Sísera correu para a tenda de Jael, esposa de Héber, o queneu, pois havia paz entre a família de Héber e Jabim, rei de Hazor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jael saiu ao encontro de Sísera e disse: “Venha para minha tenda, senhor. Entre; não tenha medo”. Ele entrou na tenda de Jael, e ela o cobriu com uma manta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Por favor, dê-me um pouco de água”, disse ele. “Estou com sede.” Ela lhe deu leite de uma vasilha de couro e o cobriu novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sísera disse a ela: “Fique à porta da tenda. Se alguém chegar e perguntar se há alguém aqui, diga que não”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quando Sísera, exausto, dormia um sono profundo, Jael, a esposa de Heber, se aproximou silenciosamente com um martelo e uma estaca de tenda na mão e atravessou o crânio dele com a estaca, que ficou presa ao chão. Foi assim que Sísera morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Baraque passou por lá à procura de Sísera, Jael saiu ao seu encontro e disse: “Venha! Eu lhe mostrarei o homem que o senhor está procurando”. Ele a seguiu até a tenda, onde encontrou o cadáver de Sísera, com o crânio atravessado pela estaca.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, o povo de Israel viu Deus derrotar Jabim, o rei cananeu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dali em diante, os israelitas se fortaleceram cada vez mais contra o rei Jabim, até que o eliminaram por completo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, Débora e Baraque, filho de Abinoão, entoaram este cântico:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os líderes de Israel assumiram o comando, e o povo os seguiu de boa vontade. Louvem o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ouçam, reis! Prestem atenção, governantes! Pois eu cantarei ao SENHOR; sim, tocarei música para o SENHOR, o Deus de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“SENHOR, quando saíste de Seir e marchaste desde os campos de Edom, a terra tremeu, e as nuvens do céu despejaram chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes estremeceram na presença do SENHOR, o Deus do monte Sinai, na presença do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Nos dias de Sangar, filho de Anate, e nos dias de Jael, ninguém passava pelas estradas, e os viajantes tomavam caminhos tortuosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Restavam poucos nos povoados de Israel, até que Débora se levantou como mãe para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Israel escolheu novos deuses, a guerra chegou às portas das cidades. Mas não se via um só escudo ou lança, entre quarenta mil guerreiros de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meu coração está com os comandantes de Israel, com aqueles que se ofereceram para lutar. Louvem o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Considerem estas coisas, vocês que montam em jumentas brancas, que se sentam em finas mantas, vocês que caminham pela estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouçam os músicos dos povoados, reunidos junto aos bebedouros. Ali relatam as justas vitórias do SENHOR, as justas vitórias de seus camponeses em Israel. Então o povo do SENHOR desceu às portas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Desperte, Débora, desperte! Desperte, desperte e entoe um cântico! Levante-se, Baraque! Leve embora seus cativos, filho de Abinoão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então os sobreviventes desceram contra os poderosos; o povo do SENHOR marchou por mim contra os guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desceram de Efraim, terra que antes pertencia aos amalequitas; seguiram você, Benjamim, com seus soldados. De Maquir, desceram os comandantes; de Zebulom, os que levam a vara de comando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os príncipes de Issacar estavam com Débora e Baraque; sob suas ordens, desceram ao vale. Mas, na tribo de Rúben, houve grande indecisão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que ficaram entre os currais, ouvindo os pastores assobiarem para seus rebanhos? Sim, na tribo de Rúben houve grande indecisão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gileade continuou a leste do Jordão, e por que Dã ficou junto aos navios? Aser sentou-se inerte na praia e permaneceu em seus portos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Zebulom arriscou a vida, assim como fez Naftali, nas regiões altas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Os reis de Canaã vieram e lutaram em Taanaque, perto das águas de Megido, mas não levaram despojos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde o céu as estrelas lutaram; as estrelas, em suas órbitas, lutaram contra Sísera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rio Quisom os arrastou, o antigo ribeiro, o Quisom; que eu marche adiante com coragem!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os cascos dos cavalos martelavam o chão; galopavam, galopavam seus poderosos cavalos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>‘Amaldiçoem os habitantes de Meroz’, disse o anjo do SENHOR. ‘Amaldiçoem duramente, pois não vieram ajudar o SENHOR, ajudar o SENHOR contra fortes guerreiros.’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Jael, esposa de Héber, o queneu, é a mais abençoada entre as mulheres. Que ela seja a mais abençoada das mulheres que vivem em tendas!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sísera lhe pediu água, e ela lhe deu leite. Numa vasilha digna dos nobres, trouxe-lhe coalhada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com a mão esquerda, pegou uma estaca de tenda; com a direita, o martelo de trabalhador. Com eles atacou Sísera e esmagou sua cabeça; de um só golpe, rachou e atravessou seu crânio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele se curvou, caiu e ali ficou, estirado aos pés de Jael. E, no lugar onde se curvou, ali caiu e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Da janela, a mãe de Sísera olhava para fora; atrás da treliça da janela, clamava: ‘Por que seu carro de guerra demora tanto? Por que não se ouve o som de suas carruagens?’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Suas acompanhantes mais sábias respondiam, e ela repetia estas palavras a si mesma:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>‘Devem estar repartindo os despojos que tomaram; uma ou duas moças para cada homem. Haverá túnicas coloridas para Sísera, túnicas coloridas e bordadas. Sem dúvida, no despojo haverá túnicas coloridas e bordadas dos dois lados’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“SENHOR, que todos os teus inimigos assim sejam destruídos! Mas, aqueles que te amam, que se levantem como o sol com toda a sua força!”. Então houve paz na terra durante quarenta anos.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR. Por isso, o SENHOR os entregou nas mãos dos midianitas durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os midianitas eram tão cruéis que os israelitas fizeram para si esconderijos nas montanhas, nas cavernas e nas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sempre que os israelitas faziam o plantio, saqueadores de Midiã, de Amaleque e de outros povos do leste atacavam Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>acampavam na terra e destruíam as plantações até Gaza. Levavam ovelhas, bois e jumentos, e não deixavam coisa alguma para Israel comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esses bandos inimigos, que vinham com seus rebanhos e tendas, eram como uma praga de gafanhotos. Chegavam em camelos, tão numerosos que era impossível contá-los, e só partiam quando a terra estava devastada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os midianitas reduziram Israel à mais absoluta pobreza, e o povo pediu socorro ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas clamaram ao SENHOR por causa de Midiã,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o SENHOR lhes enviou um profeta, que disse: “Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu os tirei da escravidão no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu os livrei dos egípcios e de todos que os oprimiam. Expulsei seus inimigos e dei a vocês a terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse a vocês: ‘Eu sou o SENHOR, seu Deus. Não adorem os deuses dos amorreus, em cujas terras agora vivem’. Mas vocês não me deram ouvidos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o anjo do SENHOR veio e sentou-se debaixo do grande carvalho em Ofra que pertencia a Joás, do clã de Abiezer. Gideão, filho de Joás, estava debulhando trigo no fundo de uma prensa de uvas, a fim de não ser descoberto pelos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O anjo do SENHOR apareceu a Gideão e disse: “O SENHOR está com você, guerreiro corajoso!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão respondeu: “Meu senhor, se o SENHOR está conosco, por que nos aconteceu tudo isso? E onde estão os milagres de que nossos antepassados nos falaram? Acaso não disseram: ‘O SENHOR nos tirou do Egito’? Agora, porém, o SENHOR nos abandonou e nos entregou nas mãos dos midianitas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR se voltou para ele e disse: “Vá com a força que você tem e liberte Israel dos midianitas. Sou eu quem o envia!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas, Senhor, como posso libertar Israel?”, perguntou Gideão. “Meu clã é o mais fraco de toda a tribo de Manassés, e eu sou o menos importante de minha família!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Certamente estarei com você”, disse o SENHOR. “E você destruirá os midianitas como se estivesse lutando contra um só homem.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gideão respondeu: “Se, de fato, posso contar com tua ajuda, dá-me um sinal de que é mesmo o SENHOR quem fala comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por favor, não vás embora até que eu te traga a minha oferta”. Ele respondeu: “Ficarei aqui até você voltar”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão foi depressa para casa. Cozinhou um cabrito e, com cerca de vinte litros de farinha, preparou pães sem fermento. Depois, colocou a carne num cesto e o caldo numa panela, os levou para fora e os ofereceu ao anjo que estava debaixo da grande árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O anjo de Deus lhe disse: “Coloque a carne e os pães sem fermento sobre esta pedra e derrame neles o caldo”. Gideão obedeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o anjo do SENHOR tocou na carne e nos pães com a ponta da vara que estava em sua mão, e fogo subiu da pedra e consumiu tudo que Gideão havia trazido. E o anjo do SENHOR desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Gideão percebeu que era o anjo do SENHOR, exclamou: “Ó Soberano SENHOR, estou perdido! Vi o anjo do SENHOR face a face!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Fique em paz”, respondeu o SENHOR. “Não tenha medo; você não morrerá.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Gideão construiu um altar para o SENHOR naquele local e o chamou de Javé-Shalom. Até hoje o altar está em Ofra, no território do clã de Abiezer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela noite, o SENHOR disse a Gideão: “Tome o segundo touro do rebanho de seu pai, aquele de sete anos. Derrube o altar que seu pai fez para Baal e corte o poste de Aserá que fica ao lado do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, construa um altar para o SENHOR, seu Deus, no alto desta colina, arrumando as pedras com cuidado. Sacrifique o touro sobre o altar como holocausto e use como lenha a madeira do poste de Aserá que você cortará”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Gideão levou dez de seus servos e fez o que o SENHOR mandou. Porém, fez tudo de noite, com medo de sua família e do povo da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Logo cedo no dia seguinte, quando os habitantes da cidade começaram a despertar, alguém descobriu que o altar de Baal havia sido derrubado e que o poste de Aserá ao lado dele tinha sido cortado. Em seu lugar, havia um novo altar, sobre o qual estavam os restos do touro sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os habitantes perguntaram uns aos outros: “Quem fez isso?”. Depois de uma investigação cuidadosa, descobriram que tinha sido Gideão, filho de Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Traga seu filho para fora”, os homens da cidade exigiram de Joás. “Ele deve morrer, pois derrubou o altar de Baal e cortou o poste de Aserá!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Joás, porém, gritou para a multidão que o confrontava: “Por que vocês defendem Baal? Acaso pretendem salvá-lo? Quem lutar pela causa dele será morto pela manhã! Se Baal é realmente um deus, que ele próprio se defenda e destrua quem derrubou seu altar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dali em diante, Gideão foi chamado de Jerubaal (isto é, “Que Baal lute com ele”), pois derrubou o altar de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pouco tempo depois, os exércitos de Midiã, de Amaleque e de outros povos do leste se uniram. Eles atravessaram o Jordão e acamparam no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre Gideão, que tocou a trombeta de chifre de carneiro, convocando para a batalha, e os homens do clã de Abiezer o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também enviou mensageiros às tribos de Manassés, Aser, Zebulom e Naftali, convocando seus guerreiros, e todos atenderam ao chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Gideão disse a Deus: “Se de fato vais me usar para salvar Israel, como prometeste,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>dá-me uma prova da seguinte forma. Hoje à noite, deixarei um pouco de lã na eira, onde se peneiram os grãos. Se pela manhã a lã estiver molhada de orvalho, mas o chão estiver seco, saberei que vais me ajudar a salvar Israel, como prometeste”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E foi exatamente o que aconteceu. Na manhã seguinte, bem cedo, Gideão se levantou, espremeu a lã e recolheu uma tigela cheia de água.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Gideão disse a Deus: “Peço que não fiques irado comigo, mas que me permitas fazer mais um pedido. Deixa-me usar esta lã para mais uma prova. Desta vez, que a lã fique seca e o chão ao redor dela fique coberto de orvalho”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Naquela noite, Deus fez o que Gideão havia pedido. Pela manhã, a lã estava seca, mas o chão estava coberto de orvalho.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jerubaal (isto é, Gideão) e todo o seu exército se levantaram de madrugada e acamparam junto à fonte de Harode. Os exércitos de Midiã estavam acampados ao norte deles, no vale perto da colina de Moré.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR disse a Gideão: “Você tem guerreiros demais. Se eu deixar todos vocês lutarem contra os midianitas, Israel se vangloriará diante de mim, dizendo que se libertou por sua própria força.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, diga ao povo: ‘Quem estiver com medo e assustado pode deixar este monte e voltar para casa’”. Vinte e dois mil homens voltaram para casa, restando apenas dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR, porém, disse a Gideão: “Seu exército ainda está grande demais. Desça com eles até a fonte, e eu os provarei para determinar quem irá com você e quem não irá”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Gideão desceu com os guerreiros até a fonte, o SENHOR lhe disse: “Separe os homens em dois grupos. Num grupo, coloque todos que bebem água das mãos, lambendo-a como fazem os cães. No outro grupo, coloque todos que se ajoelham e põem a boca na água para beber”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apenas trezentos homens beberam água das mãos; os demais se ajoelharam e puseram a boca na água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR disse a Gideão: “Com estes trezentos homens eu livrarei Israel e entregarei os midianitas em suas mãos. Mande para casa os demais”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gideão ordenou que recolhessem as provisões e as trombetas de chifre de carneiro dos outros guerreiros e os mandou para casa, mas manteve consigo os trezentos homens. O acampamento midianita ficava à frente de Gideão, descendo o vale.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela noite, o SENHOR lhe disse: “Levante-se! Desça ao acampamento dos midianitas, pois eu os entreguei em suas mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se você tem medo de atacá-los, desça até o acampamento com seu servo Purá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouça o que os midianitas estão dizendo e você se encherá de coragem e terá ânimo para atacar”. Então Gideão e seu servo Purá desceram até os limites do acampamento inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os exércitos de Midiã, de Amaleque e dos povos do leste cobriam o vale como uma nuvem de gafanhotos. Seus camelos eram tão numerosos como os grãos de areia da praia, impossíveis de contar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão se aproximou no exato momento em que um homem contava um sonho a seu amigo. O homem disse: “Tive um sonho, no qual um pão de cevada veio rolando para dentro do acampamento midianita; então, bateu numa tenda e ela virou, desmontando-se!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O amigo respondeu: “O sonho só pode significar uma coisa: a espada de Gideão, filho de Joás, o israelita. Deus entregou todo o exército midianita nas mãos dele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Gideão ouviu o sonho e sua interpretação, prostrou-se em adoração. Voltou para o acampamento de Israel e gritou: “Levantem-se! O SENHOR entregou o exército midianita em suas mãos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida, dividiu os trezentos homens em três grupos e deu a cada homem uma trombeta e um vaso de barro com uma tocha dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Olhem para mim”, disse ele. “Quando chegarmos à beira do acampamento, façam o que eu fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim que eu e todos os que estiverem comigo tocarmos nossas trombetas, toquem as suas também ao redor de todo o acampamento e gritem: ‘Pelo SENHOR e por Gideão!’”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pouco depois da meia-noite e da troca da guarda inimiga, Gideão e seus cem homens chegaram aos limites do acampamento midianita. De repente, tocaram as trombetas e quebraram os vasos de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então os três grupos tocaram as trombetas e quebraram os vasos. Segurando a tocha na mão esquerda e a trombeta na direita, todos gritaram: “À espada, pelo SENHOR e por Gideão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada homem manteve sua posição ao redor do acampamento e viu todos os midianitas correrem de um lado para o outro, gritando apavorados enquanto fugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os trezentos israelitas tocaram as trombetas, o SENHOR fez os guerreiros que estavam no acampamento lutarem uns contra os outros com suas espadas. Os que sobreviveram fugiram para lugares distantes como Bete-Sita, perto de Zererá, e para a divisa de Abel-Meolá, perto de Tabate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Gideão convocou os guerreiros de Naftali, Aser e Manassés, que se juntaram aos demais para perseguir o exército midianita.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gideão também enviou mensageiros a toda a região montanhosa de Efraim, dizendo: “Desçam e ataquem os midianitas! Não permitam que eles cheguem aos pontos mais rasos de travessia do Jordão em Bete-Bara”. Todos os homens de Efraim obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Capturaram Orebe e Zeebe, os dois comandantes midianitas, e mataram Orebe na rocha de Orebe e Zeebe na prensa de uvas de Zeebe. Depois, continuaram a perseguir os midianitas. Por fim, levaram a cabeça de Orebe e a de Zeebe para Gideão, que estava do outro lado do Jordão.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens da tribo de Efraim perguntaram a Gideão: “Por que você nos tratou dessa forma? Por que não nos chamou quando foi lutar com os midianitas?”. E o repreenderam duramente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Gideão, porém, respondeu: “O que eu fiz em comparação com vocês? A sobra das uvas da colheita de Efraim não são melhores que toda a colheita do pequeno clã de Abiezer?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus entregou em suas mãos Orebe e Zeebe, os comandantes do exército midianita. O que eu fiz em comparação com isso?”. Quando ouviram a resposta de Gideão, a indignação dos homens de Efraim diminuiu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Gideão atravessou o rio Jordão com os trezentos homens e, embora estivessem exaustos, continuaram a perseguir o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegaram a Sucote, Gideão pediu ao povo da cidade: “Por favor, deem um pouco de comida aos meus guerreiros. Eles estão muito cansados. Estou perseguindo Zeba e Zalmuna, reis de Midiã”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os líderes de Sucote responderam: “Primeiro capture Zeba e Zalmuna, e então daremos comida ao seu exército”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Muito bem”, disse Gideão. “Depois que o SENHOR entregar Zeba e Zalmuna em minhas mãos, voltarei e rasgarei a carne de vocês com espinhos e com espinheiros do deserto.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali Gideão subiu a Peniel, onde também pediu comida e recebeu a mesma resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse ele ao povo de Peniel: “Quando eu voltar vitorioso, derrubarei esta torre”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A essa altura, Zeba e Zalmuna estavam em Carcor com cerca de quinze mil guerreiros. Era tudo que restava dos exércitos aliados do leste, pois 120 mil já haviam sido mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gideão subiu pela rota das caravanas, a leste de Noba e Jogbeá, e atacou de surpresa o exército midianita.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zeba e Zalmuna, os dois reis midianitas, fugiram, mas Gideão os perseguiu e os capturou, derrotando seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão, filho de Joás, voltou da batalha pelo desfiladeiro de Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ali, capturou um jovem de Sucote e exigiu que ele escrevesse o nome dos 77 oficiais e autoridades da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Gideão retornou a Sucote e disse ao povo: “Aqui estão Zeba e Zalmuna. Quando estivemos aqui antes, vocês zombaram de mim e disseram: ‘Primeiro capture Zeba e Zalmuna, e então daremos comida aos seus guerreiros exaustos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Gideão prendeu as autoridades da cidade e os castigou com espinhos e espinheiros do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também derrubou a torre de Peniel e matou os homens da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, Gideão perguntou a Zeba e a Zalmuna: “Como eram os homens que vocês mataram em Tabor?”. “Como você”, responderam eles. “Todos pareciam filhos de rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Eram meus irmãos, filhos de minha mãe!”, exclamou Gideão. “Tão certo como vive o SENHOR, eu não mataria vocês se tivessem poupado a vida deles!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Gideão se voltou para Jéter, seu filho mais velho, e disse: “Mate-os!”. Mas Jéter não tirou sua espada, pois ainda era jovem e teve medo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Zeba e Zalmuna disseram a Gideão: “Seja homem! Mate-nos você mesmo!”. Gideão os matou e tirou os enfeites que estavam no pescoço dos camelos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os israelitas disseram a Gideão: “Seja nosso governante! Você, seu filho e seu neto nos governarão, pois nos libertou de Midiã”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gideão, porém, respondeu: “Nem eu nem meu filho governaremos vocês. O SENHOR os governará!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas tenho um pedido a fazer. Cada um de vocês me dê uma argola de ouro que tomou de seus inimigos como despojo”. (Uma vez que os inimigos eram ismaelitas, todos usavam argolas de ouro.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Com todo o prazer!”, responderam eles. Estenderam uma capa, e cada um jogou ali uma argola de ouro que havia tomado como despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O peso das argolas de ouro totalizou pouco mais de vinte quilos, sem contar os enfeites, os pendentes e as roupas de púrpura que os reis de Midiã usavam, além das correntes que estavam no pescoço de seus camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com esse ouro, Gideão fez um colete sacerdotal e o colocou em Ofra, sua cidade. Todo o Israel, porém, se prostituiu, fazendo do colete objeto de adoração, e ele se tornou uma armadilha para Gideão e sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esse é o relato de como os israelitas derrotaram Midiã, que nunca se recuperou. Durante quarenta anos do restante da vida de Gideão, houve paz na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Gideão, filho de Joás, voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Gerou setenta filhos do sexo masculino, pois teve muitas esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também teve uma concubina em Siquém que deu à luz um filho seu, a quem ele chamou Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Gideão, filho de Joás, morreu quando era muito idoso e foi sepultado no túmulo de seu pai, Joás, em Ofra, no território do clã de Abiezer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Logo depois da morte de Gideão, os israelitas se prostituíram, adorando imagens de Baal e fazendo de Baal-Berite seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os israelitas se esqueceram do SENHOR, seu Deus, que os havia livrado de todos os inimigos em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também não demonstraram lealdade alguma para com a família de Jerubaal (isto é, Gideão), apesar de todo o bem que ele havia feito a Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Abimeleque, filho de Gideão, foi a Siquém visitar os irmãos de sua mãe e disse a eles e aos demais membros do seu clã materno:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Perguntem aos líderes de Siquém se preferem ser governados por todos os setenta filhos de Gideão ou por um só homem. E lembrem-se de que eu sou da mesma carne e do mesmo sangue de vocês!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os tios de Abimeleque transmitiram sua mensagem a todos os líderes de Siquém, que, depois de ouvirem a proposta, decidiram em favor de Abimeleque, pois era parente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deram-lhe setenta moedas de prata do templo de Baal-Berite, que ele usou para contratar indivíduos desocupados e desordeiros que concordaram em segui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele foi à casa de seu pai em Ofra e ali, sobre uma pedra, matou todos os seus setenta meios-irmãos, os filhos de Gideão, exceto Jotão, o filho mais novo, que fugiu e se escondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os líderes de Siquém e Bete-Milo convocaram uma reunião debaixo do carvalho perto da coluna em Siquém e proclamaram Abimeleque rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Jotão soube disso, subiu ao topo do monte Gerizim e gritou: “Ouçam-me, cidadãos de Siquém! Ouçam-me se querem que Deus os ouça!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certa vez as árvores resolveram ungir um rei. Primeiro disseram à oliveira: ‘Seja nosso rei!’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a oliveira se recusou e disse: ‘Devo deixar de produzir o óleo que agrada a Deus e às pessoas, só para ser a mais alta das árvores que o vento agita?’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Então disseram à figueira: ‘Seja nosso rei!’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a figueira também se recusou e disse: ‘Devo deixar de produzir meus frutos doces e deliciosos, só para ser a mais alta das árvores que o vento agita?’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Então disseram à videira: ‘Seja nosso rei!’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a videira também se recusou e disse: ‘Devo deixar de produzir o vinho que alegra a Deus e às pessoas, só para ser a mais alta das árvores que o vento agita?’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por fim, todas as árvores se voltaram para o espinheiro e disseram: ‘Seja nosso rei!’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o espinheiro respondeu às árvores: ‘Se querem mesmo ungir-me seu rei, venham abrigar-se à minha sombra. Se não, que saia fogo de mim e queime os cedros do Líbano’”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jotão prosseguiu: “Será que vocês de fato agiram de forma honrada e íntegra ao proclamar Abimeleque seu rei? Será que foram justos com Gideão e seus descendentes? Vocês o trataram como ele merece, tendo em vista tudo que realizou?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meu pai lutou por vocês e arriscou a vida para libertá-los dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas hoje vocês se rebelaram contra ele e seus descendentes e mataram seus setenta filhos sobre uma pedra. Escolheram Abimeleque, filho da escrava dele, para ser rei só porque ele é seu parente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Se hoje agiram de forma honrada e íntegra com Gideão e seus descendentes, então que sejam felizes com Abimeleque, e ele seja feliz com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se não o fizeram, então que saia fogo de Abimeleque e queime os líderes de Siquém e Bete-Milo, e saia fogo dos líderes de Siquém e Bete-Milo e queime Abimeleque!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jotão fugiu e foi morar em Beer, pois tinha medo de seu irmão Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que Abimeleque havia governado Israel por três anos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus enviou um espírito que gerou discórdia entre Abimeleque e os líderes de Siquém, que se rebelaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foi um castigo para Abimeleque por ele ter assassinado os setenta filhos de Gideão e para os líderes de Siquém por terem apoiado Abimeleque no assassinato de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os líderes de Siquém prepararam uma emboscada para Abimeleque no alto dos montes e assaltavam todos os que passavam por ali. Contudo, alguém alertou Abimeleque sobre essa conspiração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nessa época, Gaal, filho de Ebede, se mudou para Siquém com seus irmãos e ganhou a confiança dos líderes da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois de irem ao campo, colherem as uvas e pisarem nelas, realizaram uma festa da colheita, no templo do deus local. Foi servido vinho à vontade, e todos começaram a amaldiçoar Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Quem é Abimeleque?”, disse em alta voz Gaal, filho de Ebede. “Se não é um verdadeiro filho de Siquém, por que devemos servi-lo? É apenas filho de Gideão, e esse Zebul é apenas seu ajudante. Sirvam aos verdadeiros filhos de Hamor, o fundador de Siquém! Por que devemos servir a Abimeleque?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se eu estivesse no comando, me livraria de Abimeleque. Diria a ele: ‘Convoque seus soldados e venha lutar!’.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, quando Zebul, que governava a cidade, tomou conhecimento das palavras de Gaal, ficou furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enviou mensageiros a Abimeleque em Arumá para lhe dizer: “Gaal, filho de Ebede, e seus irmãos se mudaram para Siquém e estão instigando a cidade a se rebelar contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Venha de noite com seu exército e esconda-se nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pela manhã, assim que o sol nascer, ataque a cidade. Quando Gaal e aqueles que o acompanham saírem para lutar contra você, faça com eles o que desejar”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Abimeleque e todos os seus homens saíram de noite, dividiram-se em quatro grupos e armaram uma emboscada ao redor de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Gaal, filho de Ebede, estava à porta da cidade quando Abimeleque e seu exército saíram de seus esconderijos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Gaal os viu, disse a Zebul: “Olhe, há pessoas descendo do alto das colinas!”. Zebul respondeu: “São apenas as sombras dos montes que se parecem com homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Gaal insistiu: “Não! São pessoas descendo das colinas. E outro grupo vem pela estrada que passa pelo Carvalho dos Adivinhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Zebul se voltou para ele e perguntou: “Onde foi parar toda a sua conversa? Não foi você que disse: ‘Quem é Abimeleque e por que deveríamos servi-lo?’. Os homens dos quais você zombou estão logo ali do lado de fora da cidade! Saia e lute contra eles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Gaal marchou à frente dos líderes de Siquém para a batalha contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Abimeleque perseguiu Gaal, e muitos homens de Siquém foram feridos e caíram pelo caminho enquanto recuavam até o portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Abimeleque voltou a Arumá, e Zebul expulsou Gaal e seus irmãos de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No dia seguinte, o povo de Siquém saiu para guerrear nos campos. Abimeleque soube disso,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>dividiu seus homens em três grupos e armou emboscadas nos campos. Quando Abimeleque viu o povo sair da cidade, ele e seus homens saíram de seus esconderijos e atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Abimeleque e seu grupo tomaram de assalto o portão da cidade para impedir que os homens de Siquém voltassem para dentro. Enquanto isso, os outros dois grupos atacaram e mataram aqueles que estavam nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A batalha durou o dia inteiro. Por fim, Abimeleque tomou Siquém e matou seus habitantes. Depois, destruiu a cidade e espalhou sal em todo o solo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ao tomarem conhecimento do que havia acontecido, os líderes que viviam na torre de Siquém correram e se esconderam na fortaleza do templo de Baal-Berite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando alguém informou Abimeleque de que esses habitantes estavam reunidos ali,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>ele levou seu exército ao monte Zalmom. Pegou um machado, cortou alguns galhos de uma árvore e os pôs sobre os ombros. “Rápido! Façam como eu!”, disse a seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim, cada um cortou alguns galhos e fez como Abimeleque. Então amontoaram os galhos junto às paredes do templo e puseram fogo. Todos que viviam na torre de Siquém morreram, cerca de mil homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Em seguida, Abimeleque atacou a cidade de Tebes e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>No meio da cidade, porém, havia uma torre forte, e toda a população, homens e mulheres, fugiu para lá. Trancaram-se por dentro e subiram até o terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Abimeleque foi até a torre e a atacou. Mas, quando se preparava para incendiar a entrada da torre,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>uma mulher que estava no terraço jogou na cabeça de Abimeleque uma pedra de moinho, que rachou seu crânio.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Sem demora, ele disse a seu jovem escudeiro: “Tire a espada e mate-me! Assim ninguém dirá que uma mulher matou Abimeleque!”. O jovem o atravessou com sua espada, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando os israelitas viram que Abimeleque estava morto, debandaram e voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Desse modo, Deus castigou Abimeleque pelo mal que ele havia feito a seu pai, matando os setenta irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Deus também castigou os homens de Siquém por toda a sua maldade. Assim cumpriu-se a maldição de Jotão, filho de Gideão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Abimeleque, Tolá, filho de Puá, filho de Dodô, foi o próximo libertador de Israel. Era da tribo de Issacar, mas morava na cidade de Samir, na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Julgou Israel por 23 anos. Quando morreu, foi sepultado em Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois que Tolá morreu, Jair, de Gileade, julgou Israel por 22 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus trinta filhos montavam trinta jumentos e possuíam na terra de Gileade trinta cidades que até hoje são chamadas de Cidades de Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando morreu, foi sepultado em Camom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mais uma vez, os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR. Serviram às imagens de Baal e Astarote e aos deuses da Síria, de Sidom, Moabe, Amom e da Filístia. Abandonaram o SENHOR e deixaram de servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos dos filisteus e dos amonitas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que começaram a oprimi-los cruelmente naquele mesmo ano. Durante dezoito anos, oprimiram todos os israelitas a leste do Jordão na terra dos amorreus (isto é, em Gileade).</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os amonitas também atravessaram para o lado oeste do Jordão e atacaram as tribos de Judá, Benjamim e Efraim. Os israelitas ficaram muito angustiados</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, por fim, pediram socorro ao SENHOR. “Pecamos contra ti”, disseram, “pois abandonamos nosso Deus e servimos às imagens de Baal!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Acaso não os livrei dos egípcios, dos amorreus, dos amonitas, dos filisteus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dos sidônios, dos amalequitas e dos maonitas? Quando eles os oprimiram, vocês me pediram socorro, e eu os livrei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, no entanto, vocês me abandonaram e serviram a outros deuses. Por isso, não os livrarei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vão e clamem aos deuses que vocês escolheram! Que eles os livrem neste momento de angústia!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os israelitas suplicaram ao SENHOR: “Sim, pecamos! Castiga-nos como te parecer melhor, mas livra-nos hoje de nossos inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então eles se desfizeram dos deuses estrangeiros e serviram ao SENHOR. E ele teve compaixão deles por causa de seu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os exércitos de Amom foram convocados para guerrear e acamparam em Gileade, os israelitas se reuniram e acamparam em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os líderes de Gileade disseram uns aos outros: “O primeiro que atacar os amonitas governará todo o povo de Gileade”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jefté era um guerreiro corajoso. Era filho de Gileade, mas sua mãe era uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A esposa de Gileade teve muitos filhos, e quando esses meios-irmãos cresceram, expulsaram Jefté, dizendo: “Você não receberá parte alguma da herança de nosso pai, pois é filho de outra mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jefté fugiu de seus irmãos e foi viver na terra de Tobe. Em pouco tempo, passou a chefiar um bando de desocupados que se uniram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por essa época, os amonitas começaram a guerrear contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os amonitas atacaram, os líderes de Gileade mandaram buscar Jefté na terra de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Venha e seja nosso comandante!”, disseram. “Ajude-nos a lutar contra os amonitas!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Jefté lhes disse: “Não são vocês os mesmos que me odiavam e que me expulsaram da casa de meu pai? Por que me chamam agora que estão em apuros?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Porque precisamos de você”, responderam os líderes. “Se você nos comandar na batalha contra os amonitas, nós o proclamaremos governante de todo o povo de Gileade.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jefté lhes disse: “Quer dizer que se eu for com vocês e o SENHOR me der a vitória sobre os amonitas, governarei todo o povo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os líderes de Gileade responderam: “O SENHOR é nossa testemunha de que faremos exatamente como você disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jefté foi com os líderes de Gileade, e o povo o fez governante e comandante do exército. Em Mispá, na presença do SENHOR, Jefté repetiu o que tinha dito aos líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jefté enviou mensageiros ao rei de Amom para perguntar: “Por que você saiu para guerrear contra minha terra?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei de Amom respondeu aos mensageiros de Jefté: “Quando saíram do Egito, os israelitas roubaram minhas terras desde o rio Arnom até o rio Jaboque, e até o Jordão. Agora, devolva-nos pacificamente esse território”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jefté enviou a seguinte mensagem em resposta ao rei amonita:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz Jefté: Israel não roubou terra alguma de Moabe nem de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o povo de Israel veio do Egito e chegou a Cades, depois de atravessar o mar Vermelho,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>enviou mensageiros ao rei de Edom e pediu: ‘Deixe-nos passar por sua terra’. Contudo, seu pedido foi negado. Então fizeram o mesmo pedido ao rei de Moabe, mas ele também não os deixou passar. Por isso, o povo de Israel ficou em Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Depois, passaram pelo deserto, contornando Edom e Moabe. Acompanharam a divisa de Moabe a leste e acamparam do outro lado do rio Arnom. Em momento algum atravessaram o Arnom para entrar em Moabe, pois o Arnom era a divisa de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Então Israel enviou mensageiros a Seom, rei dos amorreus, que governava em Hesbom, e pediu: ‘Deixe-nos passar por sua terra, para chegarmos ao nosso destino’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei Seom, porém, não confiava em Israel o suficiente para deixar o povo passar por seu território. Em vez disso, mobilizou seu exército em Jaza e atacou Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR, o Deus de Israel, entregou o rei Seom nas mãos de seu povo, que derrotou os amorreus. Israel tomou posse de toda a terra dos amorreus que viviam naquela região,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>desde o Arnom até o Jaboque, e desde o deserto até o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Como você vê, foi o SENHOR, o Deus de Israel, que tirou a terra dos amorreus e a entregou a Israel. Por que, então, haveríamos de devolvê-la?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fique com o que seu deus Camos lhe der, e nós ficaremos com o que o SENHOR, nosso Deus, nos der.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acaso você é melhor que Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe? Ele tentou disputar esses territórios com Israel? Entrou em guerra contra os israelitas?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Israel vive aqui há trezentos anos. Habita em Hesbom e nos povoados ao redor, até Aroer e seus povoados, e todas as cidades às margens do rio Arnom. Por que, até agora, vocês não fizeram esforço algum para reaver esse território?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, não pequei contra você. Pelo contrário, você fez mal ao me atacar. Que o SENHOR, o Juiz, decida hoje qual de nós está certo: Israel ou Amom”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas o rei de Amom não deu atenção à mensagem de Jefté.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre Jefté. Ele atravessou o território de Gileade e Manassés, incluindo Mispá em Gileade, e dali avançou contra os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jefté fez um voto ao SENHOR: “Se entregares os amonitas em minhas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>darei ao SENHOR o que sair primeiro de minha casa quando eu regressar vitorioso. Eu o oferecerei como holocausto”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jefté saiu com seu exército para combater os amonitas, e o SENHOR os entregou em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele aniquilou os amonitas e destruiu vinte cidades, desde Aroer até os arredores de Minite, chegando até Abel-Queramim. Assim, os israelitas derrotaram os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jefté voltou para casa em Mispá, sua filha saiu ao seu encontro, tocando tamborim e dançando. Era sua única filha; ele não tinha nenhum outro filho nem filha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Jefté a viu, rasgou as próprias roupas e gritou. “Ah, minha filha! Você acabou comigo! Trouxe desgraça sobre mim! Fiz um voto ao SENHOR e não posso voltar atrás!”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ela disse: “Pai, se fez um voto ao SENHOR, faça comigo o que prometeu, pois o SENHOR lhe deu grande vitória sobre seus inimigos, os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, primeiro, permita que eu ande pelos montes e chore com minhas amigas por dois meses, pois morrerei virgem”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Pode ir”, disse Jefté, e deixou que ela se ausentasse por dois meses. Ela e suas amigas foram para os montes e lamentaram, pois ela jamais teria filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando ela voltou para casa, seu pai cumpriu o voto que havia feito, e ela morreu sem ter tido relações com homem algum. Por isso, tornou-se costume em Israel</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>as moças israelitas saírem por quatro dias todos os anos para lamentar o destino da filha de Jefté, de Gileade.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens de Efraim mobilizaram um exército e atravessaram o Jordão para Zafom. Enviaram a seguinte mensagem a Jefté: “Por que você não pediu nossa ajuda para lutar contra os amonitas? Vamos queimar sua casa, com você dentro!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jefté respondeu: “Eu os convoquei no início do conflito, mas vocês se recusaram a vir! Não nos ajudaram na luta contra Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, quando vi que vocês não viriam, arrisquei a vida e saí para a batalha sem vocês, e o SENHOR entregou os amonitas em minhas mãos. Por que agora vocês vêm lutar contra mim?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os homens de Efraim responderam: “Vocês, de Gileade, não passam de fugitivos de Efraim e Manassés”. Então Jefté reuniu todos os guerreiros de Gileade, atacou os homens de Efraim e os derrotou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens de Gileade tomaram os pontos mais rasos de travessia do Jordão, e sempre que um fugitivo de Efraim tentava voltar para a outra margem, eles o confrontavam. “Você pertence à tribo de Efraim?”, perguntavam. Se o homem negasse,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>eles o mandavam dizer “Chibolete”. Se ele era de Efraim, dizia “Sibolete”, pois o povo de Efraim não consegue pronunciar essa palavra corretamente. Então eles o capturavam e o matavam no lugar de travessia do Jordão. Ao todo, foram mortos 42 mil homens de Efraim naquela ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jefté julgou Israel durante seis anos. Quando morreu, foi sepultado numa das cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois que Jefté morreu, Ibsã, de Belém, julgou Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele teve trinta filhos e trinta filhas. Deu suas filhas em casamento a homens de fora de seu clã, e trouxe trinta moças de fora de seu clã para se casarem com seus filhos. Ibsã julgou Israel durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando morreu, foi sepultado em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois que Ibsã morreu, Elom, da tribo de Zebulom, julgou Israel durante dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando morreu, foi sepultado em Aijalom, no território de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que Elom morreu, Abdom, filho de Hilel, de Piratom, julgou Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele teve quarenta filhos e trinta netos que montavam setenta jumentos. Abdom julgou Israel durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando morreu, foi sepultado em Piratom, no território de Efraim, na região montanhosa dos amalequitas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez, os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR. Por isso, o SENHOR os entregou nas mãos dos filisteus, que os oprimiram durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naqueles dias, um homem chamado Manoá, da tribo de Dã, vivia na cidade de Zorá. Sua esposa era estéril, e eles não tinham filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O anjo do SENHOR apareceu à esposa de Manoá e disse: “Embora você não tenha conseguido ter filhos até agora, ficará grávida e dará à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, tenha cuidado; não beba vinho e nenhuma outra bebida fermentada, nem coma nenhum alimento que seja impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você ficará grávida e dará à luz um filho, do qual jamais cortará o cabelo, porque ele será consagrado a Deus como nazireu desde o nascimento. Ele começará a libertar Israel das mãos dos filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A mulher foi correndo contar ao marido: “Um homem de Deus apareceu para mim! Era como um dos anjos de Deus, e sua aparência era assustadora. Não perguntei de onde era, e ele não me disse seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ele me disse: ‘Você ficará grávida e dará à luz um filho. Não beba vinho e nenhuma outra bebida fermentada, nem coma nenhum alimento que seja impuro. Seu filho será consagrado a Deus como nazireu desde o nascimento até o dia de sua morte’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Manoá orou ao SENHOR: “Senhor, eu peço que o homem de Deus que enviaste volte e nos dê mais instruções a respeito desse filho que vai nascer”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus atendeu à oração de Manoá, e o anjo de Deus apareceu outra vez à esposa quando ela estava sentada no campo. Seu marido, Manoá, não estava com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela foi correndo contar ao marido: “O homem que apareceu outro dia está aqui de novo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Manoá voltou depressa com sua esposa e perguntou: “O senhor é o homem que falou com minha esposa outro dia?”. “Sim, sou eu”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Manoá perguntou: “Quando suas palavras se cumprirem, como devemos criar o menino? Qual será o trabalho dele?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O anjo do SENHOR respondeu: “Sua esposa deverá seguir as instruções que lhe dei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela não deve comer uvas nem passas, não deve beber vinho e nenhuma outra bebida fermentada, nem deve comer nenhum alimento que seja impuro. Ela deverá fazer tudo que ordenei”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Manoá disse ao anjo do SENHOR: “Por favor, fique aqui até prepararmos um cabrito para o senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Está bem, só que não comerei nada”, respondeu o anjo do SENHOR. “Mas você pode preparar um holocausto como sacrifício ao SENHOR.” Manoá ainda não havia percebido que era o anjo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Manoá perguntou ao anjo do SENHOR: “Qual é seu nome? Queremos lhe prestar homenagem quando isso tudo se cumprir”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Por que quer saber meu nome?”, disse o anjo do SENHOR. “Ele é tão maravilhoso que você não conseguiria entender!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Manoá tomou um cabrito e uma oferta de cereal e os apresentou sobre uma rocha como sacrifício ao SENHOR. Enquanto Manoá e sua esposa observavam, o SENHOR fez algo extraordinário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando as chamas do altar subiram ao céu, o anjo do SENHOR subiu nas chamas. Ao verem isso, Manoá e sua esposa se curvaram com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O anjo do SENHOR não voltou a aparecer a Manoá e sua esposa. Então Manoá finalmente percebeu que era o anjo do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e disse à sua esposa: “Com certeza vamos morrer, pois vimos a Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sua esposa, porém, disse: “Se o SENHOR quisesse nos matar, não teria aceitado o holocausto e a oferta de cereal. Não teria aparecido a nós, nem nos teria revelado essas coisas maravilhosas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o menino nasceu, ela o chamou de Sansão. O SENHOR o abençoou enquanto ele crescia,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e o Espírito do SENHOR começou a agir nele quando ele morava em Maané-Dã, entre Zorá e Estaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Sansão estava em Timna e viu uma moça do povo filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando voltou para casa, disse a seu pai e a sua mãe: “Vi uma moça filisteia em Timna. Quero me casar com ela. Consigam aquela moça para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu pai e sua mãe se opuseram: “Não há uma moça sequer em nossa tribo ou entre todo o nosso povo com quem você possa se casar? Por que tem de procurar uma esposa entre os filisteus pagãos?”. Mas Sansão disse a seu pai: “Consiga a moça para mim. É ela que eu quero”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus pais não sabiam que o SENHOR estava agindo no meio disso tudo, para criar uma oportunidade de agir contra os filisteus que, na época, dominavam Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Sansão e seus pais estavam descendo a Timna, de repente um jovem leão atacou Sansão perto dos vinhedos de Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele momento, o Espírito do SENHOR veio sobre Sansão com tamanho poder que ele rasgou o animal pelas mandíbulas usando as próprias mãos, com a mesma facilidade que se despedaça um cabrito. Contudo, não contou a seus pais o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando chegou a Timna, conversou com a moça e se agradou muito dela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Algum tempo depois, quando voltou a Timna para o casamento, saiu do caminho para ver o cadáver do leão. Descobriu que um enxame de abelhas havia feito mel dentro da carcaça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pegou um pouco de mel com as mãos e foi comendo pelo caminho. Também deu um pouco a seu pai e a sua mãe, e eles comeram. Mas Sansão não lhes contou que havia tirado o mel da carcaça do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto seu pai estava em Timna para o casamento, Sansão ofereceu uma festa ali, como era costume entre os noivos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os pais da noiva o viram, escolheram trinta rapazes da cidade para o acompanharem na festa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sansão lhes disse: “Vou lhes propor um enigma. Se conseguirem decifrá-lo durante estes sete dias de celebração, darei a vocês trinta camisas de linho fino e trinta conjuntos de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se não conseguirem decifrá-lo, vocês me darão trinta camisas de linho fino e trinta conjuntos de roupa”. “Está bem”, concordaram eles. “Proponha seu enigma.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele disse: “Do que come veio algo para comer, do que é forte veio algo doce”. Três dias depois, eles ainda tentavam encontrar a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No quarto dia, disseram à esposa de Sansão: “Convença seu marido a explicar o enigma; caso contrário, queimaremos vivos você e sua família! Você nos convidou à festa só para nos deixar pobres?”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então a esposa de Sansão lhe disse, aos prantos: “Você não me ama! Você me odeia! Propôs um enigma ao meu povo, mas não me contou a resposta!”. Ele respondeu: “Não revelei o enigma nem a meu pai e minha mãe. Por que deveria contá-lo a você?”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela chorava cada vez que estava com ele, e assim continuou até o último dia da festa. Por fim, de tanto importunar Sansão, no sétimo dia ele lhe contou a resposta. Então ela explicou o enigma aos rapazes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Antes do pôr do sol do sétimo dia, os homens da cidade vieram dar a resposta a Sansão: “O que é mais doce que o mel? O que é mais forte que o leão?”. Sansão respondeu: “Se vocês não tivessem arado com minha novilha, não teriam resolvido meu enigma!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio com poder sobre Sansão. Ele desceu à cidade de Ascalom, matou trinta homens, tomou seus pertences e deu as roupas deles aos homens que haviam resolvido o enigma. Contudo, ficou furioso com o que tinha acontecido e voltou a morar na casa de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A noiva de Sansão foi dada como esposa ao rapaz que o havia acompanhado na cerimônia.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, durante a colheita do trigo, Sansão levou um cabrito de presente para sua esposa. “Vou ao quarto de minha esposa para dormir com ela”, disse ele. Mas o pai dela não o deixou entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu tinha certeza de que você a odiava”, explicou ele. “Por isso eu a dei como esposa a seu acompanhante de casamento. Mas veja, a irmã mais nova dela é ainda mais bonita. Case-se com ela.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sansão disse: “Desta vez ninguém poderá me culpar de tudo que eu fizer a vocês, filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então saiu e capturou trezentas raposas. Amarrou-as em pares pela cauda e prendeu uma tocha em cada par de caudas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, acendeu as tochas e soltou as raposas no meio das plantações de cereais dos filisteus. Assim, queimou tudo, tanto os feixes já ceifados como o cereal que ainda seria colhido. Também destruiu os vinhedos e os olivais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quem fez isto?”, perguntaram os filisteus. E responderam: “Foi Sansão, pois seu sogro, de Timna, deu a esposa de Sansão a seu acompanhante de casamento”. Então os filisteus queimaram vivos a mulher e seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sansão disse aos filisteus: “Não descansarei enquanto não me vingar de vocês pelo que fizeram!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele os atacou com grande violência e matou muitos deles. Depois, foi morar numa caverna na rocha de Etã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os filisteus acamparam em Judá e se espalharam pelos arredores da cidade de Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens de Judá perguntaram aos filisteus: “Por que vieram nos atacar?”. Os filisteus responderam: “Viemos capturar Sansão e nos vingar dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então três mil homens de Judá desceram para buscar Sansão na caverna da rocha de Etã. “Você não sabe que os filisteus nos dominam?”, disseram a Sansão. “O que você está fazendo conosco?” Sansão respondeu: “Só fiz a eles o que fizeram a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os homens de Judá lhe disseram: “Viemos amarrá-lo e entregá-lo aos filisteus”. “Está bem”, disse Sansão. “Mas prometam que vocês mesmos não me farão mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vamos apenas amarrá-lo e entregá-lo aos filisteus”, responderam eles. “Não vamos matá-lo.” Então o amarraram com duas cordas novas e o fizeram sair da rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Sansão chegou a Leí, os filisteus vieram ao seu encontro, dando gritos de vitória. Mas o Espírito do SENHOR veio com poder sobre Sansão, e ele rompeu as cordas em seus braços como se fossem barbantes de linho queimados, e as amarras caíram de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sansão encontrou a queixada de um jumento que tinha sido morto havia pouco tempo. Ele a pegou e a usou para matar mil filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então disse: “Com uma queixada de jumento, fiz deles montões! Com uma queixada de jumento, matei mil homens!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando acabou de celebrar sua vitória, jogou fora a queixada; e aquele lugar foi chamado de Ramate-Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sansão sentiu muita sede e clamou ao SENHOR: “Por meio da força de teu servo, concedeste este grande livramento. Acaso devo morrer de sede e cair nas mãos desses incircuncisos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Deus fez jorrar água de um buraco no chão em Leí. Sansão bebeu e se reanimou. Chamou aquele lugar de En-Hacoré, que existe em Leí até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sansão julgou Israel durante vinte anos, no período em que os filisteus dominavam a terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Sansão foi à cidade filisteia de Gaza e conheceu uma prostituta, com quem passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo correu a notícia de que Sansão estava lá, e os homens de Gaza se reuniram e esperaram a noite toda junto aos portões da cidade. Ficaram em silêncio a noite inteira, pois pensavam: “Quando o dia clarear, vamos matá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Sansão ficou deitado só até a meia-noite. Então levantou-se, agarrou os portões da cidade, com os dois batentes, e os ergueu, junto com a tranca. Colocou-as sobre os ombros e as levou para o alto da colina que fica em frente de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Algum tempo depois, Sansão se apaixonou por uma mulher chamada Dalila, que morava no vale de Soreque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os governantes dos filisteus foram vê-la e disseram: “Seduza Sansão para que ele lhe diga o que o torna tão forte e como podemos dominá-lo e amarrá-lo sem que consiga se soltar. Então cada um de nós dará a você 1.100 peças de prata”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Dalila disse a Sansão: “Conte-me, por favor, o que o torna tão forte e como poderia ser amarrado sem conseguir se soltar”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sansão respondeu: “Se eu fosse amarrado com sete cordas de arco novas, ainda não secas, ficaria tão fraco como qualquer outro homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os governantes filisteus levaram para Dalila sete cordas de arco novas, e ela amarrou Sansão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela havia escondido alguns homens num dos quartos interiores da casa e gritou: “Sansão! Os filisteus vieram atacá-lo!”. Mas Sansão arrebentou as cordas de arco de uma vez, como se rompe um pedaço de barbante queimado. E não descobriram o segredo de sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, Dalila disse a Sansão: “Você zombou de mim e mentiu! Agora conte-me, por favor, como poderia ser amarrado”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sansão respondeu: “Se eu fosse amarrado firmemente com cordas novas em folha, que nunca foram usadas, ficaria tão fraco como qualquer outro homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Dalila pegou cordas novas e o amarrou com elas. Os homens estavam escondidos no quarto interior como antes e, de novo, Dalila gritou: “Sansão! Os filisteus vieram atacá-lo!”. Mais uma vez, porém, Sansão arrebentou as cordas em seus braços como se fossem fios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Dalila disse: “Você zombou de mim e mentiu! Agora conte-me, por favor, como poderia ser amarrado”. Sansão respondeu: “Se você tecesse as sete tranças de meu cabelo no pano de seu tear e o prendesse com o pino do tear, eu ficaria tão fraco como qualquer outro homem”. Enquanto Sansão dormia, Dalila teceu as sete tranças do cabelo dele no pano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, prendeu-o com o pino do tear. De novo, ela gritou: “Sansão! Os filisteus vieram atacá-lo!”. Mas Sansão acordou e soltou, de uma vez, o cabelo do tear e do pano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Dalila disse: “Como você pode dizer que me ama, se não me conta seus segredos? Zombou de mim três vezes e ainda não me disse o que o torna tão forte!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os dias ela o atormentava com sua importunação, até ele não suportar mais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por fim, contou-lhe seu segredo: “Meu cabelo nunca foi cortado, pois fui consagrado a Deus como nazireu desde o nascimento. Se minha cabeça fosse raspada, eu perderia as forças e ficaria tão fraco como qualquer outro homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dalila percebeu que, finalmente, Sansão havia lhe contado a verdade e mandou chamar os governantes filisteus. “Venham mais uma vez!”, disse ela. “Sansão finalmente me contou seu segredo.” Os governantes foram ao encontro dela e lhe deram o dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dalila fez Sansão dormir com a cabeça em seu colo e então chamou um homem para cortar as sete tranças do cabelo dele. Desse modo, começou a enfraquecê-lo, e suas forças o deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ela gritou: “Sansão! Os filisteus vieram atacá-lo!”. Ao acordar, ele pensou: “Farei como das outras vezes e me livrarei deles”. Não sabia, porém, que o SENHOR o havia deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filisteus o capturaram e furaram seus olhos. Levaram-no para Gaza, onde o prenderam com duas correntes de bronze, obrigando-o a moer cereais na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não demorou muito, porém, e seu cabelo começou a crescer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os governantes filisteus realizaram uma grande festa, na qual ofereceram sacrifícios e louvaram seu deus, Dagom. “Nosso deus nos deu a vitória sobre nosso inimigo Sansão!”, diziam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ver Sansão, o povo louvou o seu deus. “Nosso deus nos entregou nosso inimigo!”, diziam. “Aquele que destruía a nossa terra e matou muitos de nós agora está em nosso poder!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A essa altura, já estavam muito bêbados e começaram a gritar: “Tragam Sansão para que nos divirta!”. Assim, trouxeram Sansão da prisão para diverti-los e o fizeram ficar em pé entre as duas colunas que sustentavam o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sansão disse ao jovem servo que o guiava pela mão: “Ponha minhas mãos nas duas colunas que sustentam o templo. Quero me apoiar nelas”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O templo estava lotado. Todos os governantes filisteus estavam presentes, e havia cerca de três mil homens e mulheres na cobertura vendo Sansão e se divertindo às custas dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Sansão orou ao SENHOR: “Soberano SENHOR, lembra-te de mim novamente. Por favor, ó Deus, fortalece-me só mais esta vez. Permite que, com um só golpe, eu me vingue dos filisteus pela perda de meus dois olhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Sansão se apoiou nas colunas centrais que sustentavam o templo, empurrou-as com as duas mãos</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e exclamou: “Que eu morra com os filisteus!”. E o templo desabou sobre os governantes filisteus e sobre todo o povo. Assim, Sansão matou mais pessoas quando morreu do que em toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mais tarde, seus irmãos e outros parentes desceram para buscar o corpo. Eles o levaram de volta para casa e o sepultaram entre Zorá e Estaol, onde seu pai, Manoá, estava enterrado. Sansão julgou Israel durante vinte anos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Mica, que vivia na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, disse à sua mãe: “Eu a ouvi amaldiçoar a pessoa que roubou suas 1.100 peças de prata. Na verdade, fui eu quem roubou essa prata; ela está comigo”. “O SENHOR o abençoe, meu filho”, respondeu a mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele devolveu a prata, e ela disse: “Dedico solenemente estas peças de prata ao SENHOR. Em favor de meu filho, mandarei fazer uma imagem esculpida e um ídolo de metal”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, quando ele devolveu a prata à mãe, ela separou duzentas peças e as entregou a um ourives. Delas ele fez uma imagem esculpida e um ídolo de metal, que foram colocados na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse homem, Mica, construiu um santuário para o ídolo e também fez um colete sacerdotal e alguns ídolos do lar. Então nomeou um de seus filhos como seu sacerdote pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naqueles dias, Israel não tinha rei; cada um fazia o que parecia certo a seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Certo dia, um jovem levita que vivia em Belém de Judá chegou àquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havia saído de Belém à procura de outro lugar para morar. Em sua viagem, chegou à região montanhosa de Efraim e aconteceu de parar na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“De onde você vem?”, perguntou Mica. Ele respondeu: “Sou levita, de Belém de Judá, e estou à procura de um lugar para morar”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Fique aqui comigo e seja pai e sacerdote para mim”, disse Mica. “Eu lhe darei dez peças de prata por ano, além de roupa e comida.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O jovem levita concordou e se tornou como um dos filhos de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Mica nomeou o levita seu sacerdote pessoal, e o jovem ficou morando em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mica disse: “Agora sei que o SENHOR será bondoso comigo, pois tenho um levita como meu sacerdote!”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, Israel não tinha rei. A tribo de Dã procurava um lugar onde se estabelecer, pois ainda não tinha tomado posse do território que havia recebido como herança quando a terra foi dividida entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os homens de Dã escolheram dentre seus clãs cinco guerreiros corajosos das cidades de Zorá e Estaol para explorar um território onde a tribo pudesse se estabelecer. Quando esses guerreiros chegaram à região montanhosa de Efraim, pararam na casa de Mica e passaram a noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto estavam na casa de Mica, reconheceram o sotaque do jovem levita, de modo que se aproximaram dele e perguntaram: “Quem o trouxe para cá e o que você está fazendo neste lugar? Por que está aqui?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O jovem respondeu: “Fiz um acordo com Mica, e ele me contratou como seu sacerdote pessoal”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eles disseram: “Pergunte a Deus se nossa viagem será bem-sucedida”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Vão em paz”, respondeu o sacerdote. “O SENHOR está cuidando de sua viagem.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os cinco homens prosseguiram até a cidade de Laís, onde notaram que os habitantes levavam uma vida tranquila, como os sidônios. Eram pacíficos e viviam em segurança, pois não havia quem os oprimisse em sua terra. Estavam longe de Sidom e não tinham nenhum aliado por perto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os homens voltaram a Zorá e a Estaol, seus parentes lhes perguntaram: “O que vocês descobriram?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles responderam: “Vamos atacá-los! Vimos a terra, e ela é muito boa. O que vocês estão esperando? Não hesitem em avançar e tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegarem lá, verão que o povo leva uma vida tranquila. Deus nos deu uma terra espaçosa e fértil, onde não falta nada!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então seiscentos homens da tribo de Dã armados para a guerra partiram de Zorá e de Estaol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acamparam num lugar a oeste de Quiriate-Jearim, em Judá, conhecido hoje como Maané-Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali prosseguiram para a região montanhosa de Efraim e chegaram à casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os cinco homens que haviam explorado a terra nos arredores de Laís explicaram aos outros: “Numa destas casas há um colete sacerdotal, e também alguns ídolos do lar, uma imagem esculpida e um ídolo de metal. O que vocês acham que devem fazer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os cinco homens saíram da estrada principal e foram à casa de Mica, onde morava o jovem levita, e o saudaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os seiscentos guerreiros armados da tribo de Dã ficaram à entrada da porta,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e os cinco espiões entraram no santuário e removeram a imagem esculpida, o colete sacerdotal, os ídolos do lar e o ídolo de metal. Enquanto isso, o sacerdote ficou junto à porta, com os seiscentos guerreiros armados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o sacerdote viu que os homens estavam levando todos os objetos sagrados do santuário de Mica, perguntou: “O que vocês estão fazendo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Fique quieto e venha conosco”, responderam. “Seja nosso pai e sacerdote. Não é melhor ser sacerdote de uma tribo inteira e de um clã de Israel do que da casa de um só homem?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O jovem sacerdote aceitou de bom grado acompanhá-los. Pegou o colete sacerdotal, os ídolos do lar e a imagem esculpida e se uniu a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então deram a volta, colocaram as crianças, o gado e os bens na frente do grupo e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os membros da tribo de Dã estavam longe da casa de Mica, ele e seus vizinhos foram atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gritavam para os homens de Dã, que se voltaram e disseram a Mica: “Qual é o problema? Por que você convocou esses homens para nos perseguir?”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mica respondeu: “Como é que vocês me perguntam qual é o problema? Tomaram todos os deuses que fiz e levaram meu sacerdote! Não me restou nada!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens de Dã disseram: “Cuidado com o que você diz! Temos em nosso meio alguns homens agressivos que poderiam ficar com raiva e matar você e sua família”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, os homens de Dã seguiram seu caminho. Quando Mica viu que eram numerosos demais para atacá-los, deu meia-volta e foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os homens de Dã, levando os ídolos de Mica e seu sacerdote, chegaram à cidade de Laís, cujo povo era pacífico e vivia em segurança. Mataram à espada os habitantes e queimaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não havia ninguém que livrasse os habitantes da cidade, pois estavam longe de Sidom e não tinham nenhum aliado por perto. Isso aconteceu no vale de Bete-Reobe. Então o povo da tribo de Dã reconstruiu a cidade e passou a habitar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mudaram seu nome para Dã, em homenagem ao antepassado deles, o filho de Jacó. Antes disso, a cidade se chamava Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Levantaram ali a imagem esculpida e nomearam Jônatas, filho de Gérson, filho de Moisés, como seu sacerdote. Os descendentes de Jônatas serviram como sacerdotes da tribo de Dã até a época do exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, a tribo de Dã adorou a imagem esculpida de Mica durante todo o tempo em que a casa de Deus permaneceu em Siló.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, Israel não tinha rei. Havia um homem da tribo de Levi que morava num lugar afastado, na região montanhosa de Efraim. Certo dia, ele trouxe para casa uma mulher de Belém de Judá para ser sua concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ela se irou com ele e voltou para a casa de seu pai, em Belém. Cerca de quatro meses depois,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>seu marido foi a Belém para reconquistá-la e convencê-la a voltar com ele. Levou consigo um servo e dois jumentos. Quando ele chegou, a mulher o levou até seu pai, que o recebeu com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sogro insistiu para que ficasse algum tempo, e ele permaneceu ali três dias, comendo, bebendo e dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No quarto dia, levantaram-se cedo e ele estava pronto para partir, mas o pai da mulher disse a seu genro: “Coma alguma coisa antes de sair”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os dois se sentaram, comeram e beberam. Então o pai da mulher disse: “Por favor, fique mais uma noite e alegre seu coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem se levantou para partir, mas o sogro continuou a insistir para que ele ficasse. Por fim, ele cedeu e passou mais uma noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na manhã do quinto dia, ele se levantou cedo e estava pronto para partir, e outra vez o pai da mulher disse: “Coma alguma coisa; deixe para sair à tarde”. Assim, fizeram mais uma refeição juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mais tarde, quando o homem, a con­cubina e o servo se preparavam para partir, o sogro disse: “Já está escurecendo. Passe a noite aqui e alegre seu coração. Amanhã você pode levantar cedo e partir”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dessa vez, porém, o homem estava decidido a partir. Rumou para Jebus (isto é, Jerusalém), levando consigo os jumentos com suas selas e a concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chegaram perto de Jebus quase no final do dia, e o servo disse ao homem: “Vamos parar nesta cidade dos jebuseus e passar a noite aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seu senhor respondeu: “Não podemos ficar numa cidade estrangeira, que não pertence aos israelitas. Vamos prosseguir até Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Venha, vamos tentar chegar a Gibeá ou a Ramá e passaremos a noite numa dessas cidades”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então prosseguiram. O sol estava se pondo quando chegaram a Gibeá, uma cidade no território de Benjamim</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e pararam ali para passar a noite. Sentaram-se na praça da cidade, mas ninguém se ofereceu para hospedá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao anoitecer, um homem idoso voltava para casa do trabalho no campo. Era da região montanhosa de Efraim, mas morava em Gibeá, onde os habitantes eram da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando viu os viajantes sentados na praça da cidade, perguntou de onde vinham e para onde iam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem respondeu: “Estamos viajando de Belém de Judá para um lugar afastado na região montanhosa de Efraim, onde eu moro. Fui a Belém e agora estou voltando para casa. Ninguém quis nos hospedar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>embora tenhamos tudo de que precisamos. Temos palha e forragem para os jumentos e bastante pão e vinho para nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Vocês são bem-vindos em minha casa”, disse o homem idoso. “Eu lhes darei o que precisarem. Não passem a noite na praça, de jeito nenhum!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele os levou para casa e alimentou os jumentos. Depois que lavaram os pés, comeram e beberam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto eles se alegravam, um grupo de homens perversos da cidade cercou a casa. Começaram a bater na porta e gritar para o velho, o dono da casa: “Traga para fora o homem que está hospedado com você, para que tenhamos relações com ele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O dono da casa saiu e falou com eles: “Não, meus irmãos, não façam tamanha maldade. O homem é hóspede em minha casa, e uma coisa dessas seria uma vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tomem minha filha virgem e a concubina do homem. Eu as trarei para fora, e vocês poderão violentá-las e fazer o que desejarem. Mas não façam uma coisa vergonhosa dessas com meu hóspede”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles, porém, não deram ouvidos. Então o levita pegou sua concubina e a empurrou para fora. Os homens da cidade abusaram dela e a estupraram a noite toda. Por fim, quando o sol começou a nascer, eles a largaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao amanhecer, a mulher voltou para casa onde o marido estava hospedado. Caiu junto à porta da casa e ali ficou até o dia clarear.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando o marido se levantou e abriu a porta para sair e seguir viagem, lá estava a concubina, caída à porta, com as mãos na soleira.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele disse: “Levante-se! Vamos embora!”. Mas não houve resposta. Então ele pôs o corpo da mulher sobre o jumento e a levou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegou em casa, pegou uma faca, desmembrou o corpo da concubina em doze partes e enviou uma parte para cada tribo em todo o território de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos que viram isso disseram: “Desde que os israelitas saíram do Egito, nunca se cometeu um crime tão horrível. Pensem bem! O que vamos fazer? Quem vai se pronunciar?”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todos os israelitas se uniram como um só homem, desde Dã, ao norte, até Berseba, ao sul, incluindo os que moravam na terra de Gileade. A comunidade toda se reuniu na presença do SENHOR, em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os líderes de todo o povo e todas as tribos de Israel, quatrocentos mil guerreiros armados com espadas, tomaram seus lugares na reunião sagrada do povo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo chegou à terra de Benjamim a notícia de que as outras tribos haviam subido a Mispá. E os israelitas se perguntaram: “Como esse crime horrível pôde acontecer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O levita, marido da mulher assassinada, disse: “Minha concubina e eu chegamos para passar a noite em Gibeá, cidade da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela noite, alguns dos líderes da cidade cercaram a casa com a intenção de me matar, e violentaram minha concubina até ela morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então desmembrei o corpo dela em doze partes e as enviei por todos os territórios da herança de Israel, pois esses homens cometeram um crime terrível e vergonhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, todos vocês, israelitas, decidam agora o que se deve fazer a esse respeito!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos se levantaram ao mesmo tempo e declararam: “Nenhum de nós voltará para casa! Nem um só homem!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas é isto que faremos a Gibeá: realizaremos um sorteio para resolver quem a atacará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A décima parte dos homens de cada tribo ficará responsável por providenciar a alimentação dos guerreiros, e o restante se vingará de Gibeá de Benjamim por esse ato vergonhoso cometido em Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os israelitas estavam plenamente de acordo e se uniram para atacar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As tribos de Israel enviaram mensageiros à tribo de Benjamim para lhes dizer: “Que crime terrível foi cometido em seu meio!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entreguem os homens perversos de Gibeá, para que os executemos e eliminemos esse mal de Israel”. Mas o povo da tribo de Benjamim não deu ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em vez disso, vieram de suas cidades e se reuniram em Gibeá para lutar contra os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao todo, 26 mil guerreiros armados com espadas chegaram a Gibeá para se juntar à tropa especial de setecentos homens que viviam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dentre todos esses guerreiros, havia um grupo de setecentos canhotos, e cada um deles conseguia atirar uma pedra com uma funda e acertar um fio de cabelo com precisão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sem os guerreiros de Benjamim, Israel tinha quatrocentos mil soldados hábeis no uso da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Antes da batalha, os israelitas foram a Betel e perguntaram a Deus: “Qual das tribos deve ir primeiro e atacar o povo de Benjamim?”. O SENHOR respondeu: “Judá irá primeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na manhã seguinte, os israelitas partiram bem cedo e acamparam perto de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então avançaram em direção a Gibeá para atacar os homens de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os guerreiros de Benjamim que estavam defendendo a cidade saíram e mataram 22 mil israelitas no campo de batalha naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os israelitas animaram uns aos outros e, mais uma vez, assumiram suas posições no mesmo lugar do dia anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles tinham subido a Betel e chorado na presença do SENHOR até a tarde. Haviam perguntado ao SENHOR: “Devemos lutar novamente contra nossos parentes de Benjamim?”. E o SENHOR tinha dito: “Saiam e lutem contra eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saíram no dia seguinte para lutar novamente contra os homens de Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas os homens de Benjamim que haviam partido de Gibeá mataram mais dezoito mil israelitas, todos hábeis no uso da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todos os israelitas subiram a Betel, choraram na presença do SENHOR e jejuaram até a tarde. Também apresentaram ao SENHOR holocaustos e ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os israelitas subiram para buscar a direção do SENHOR. (Naqueles dias, a arca da aliança de Deus estava em Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Fineias, filho de Eleazar e neto de Arão, era o sacerdote.) Eles perguntaram ao SENHOR: “Devemos lutar novamente contra nossos parentes de Benjamim, ou devemos parar?”. O SENHOR disse: “Vão! Amanhã eu os entregarei em suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os israelitas armaram emboscadas ao redor de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Avançaram contra os guerreiros de Benjamim no terceiro dia e tomaram suas posições nos mesmos lugares de antes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os homens de Benjamim saíram para atacar, foram atraídos para longe da cidade. Como antes, começaram a matar os israelitas. Cerca de trinta israelitas morreram nos campos abertos, ao longo da estrada que vai para Betel e da estrada que leva de volta a Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os guerreiros de Benjamim gritaram: “Derrotamos vocês, como antes!”. Mas os israelitas já haviam planejado fugir para que os homens de Benjamim os perseguissem pelas estradas e fossem atraídos para longe da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando os guerreiros israelitas chegaram a Baal-Tamar, voltaram-se e assumiram suas posições. Enquanto isso, os israelitas que estavam escondidos na emboscada a oeste de Gibeá entraram em combate.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dez mil soldados da tropa especial de Israel avançaram contra Gibeá. A luta foi tão intensa que Benjamim não percebeu a calamidade que estava por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR ajudou Israel a derrotar Benjamim e, naquele dia, os israelitas mataram 25.100 guerreiros de Benjamim, todos hábeis no uso da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então os homens de Benjamim viram que estavam derrotados. Os israelitas bateram em retirada diante dos guerreiros de Benjamim a fim de dar aos homens que estavam escondidos na emboscada mais espaço para atacar Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Aqueles que estavam escondidos avançaram de todos os lados e mataram todos os habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tinham combinado de mandar como sinal de dentro da cidade uma grande nuvem de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando os israelitas viram a fumaça, voltaram e atacaram os guerreiros de Benjamim. Àquela altura, os guerreiros de Benjamim haviam matado cerca de trinta israelitas e gritaram: “Derrotamos vocês, como antes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, quando os guerreiros de Benjamim olharam para trás e viram que, em todas as partes da cidade, a fumaça subia ao céu,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>os guerreiros de Israel se voltaram e atacaram. Os homens de Benjamim ficaram apavorados, pois perceberam a calamidade que estava prestes a vir sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Deram meia-volta e fugiram diante dos israelitas em direção ao deserto, mas não conseguiram escapar da batalha, pois soldados que saíram das cidades vizinhas também os atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os israelitas cercaram os homens de Benjamim e os perseguiram até os alcançarem no local de descanso, a leste de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Naquele dia, dezoito mil dos guerreiros mais corajosos de Benjamim morreram na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os sobreviventes fugiram para o deserto, em direção à rocha de Rimom, mas os israelitas mataram cinco mil deles ao longo da estrada. Eles continuaram a perseguição e mataram mais dois mil homens perto de Gidom.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Naquele dia, portanto, a tribo de Benjamim perdeu 25 mil guerreiros valentes e hábeis no uso da espada,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e restaram apenas seiscentos homens que fugiram para a rocha de Rimom, onde viveram durante quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os israelitas voltaram e mataram todo ser vivo que restou nas cidades, pessoas, animais e tudo que encontraram. Também queimaram todas as cidades por onde passaram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os israelitas haviam jurado em Mispá: “Jamais entregaremos nossas filhas em casamento a homens da tribo de Benjamim”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o povo foi a Betel e permaneceu na presença de Deus até a tarde, chorando sem parar em alta voz:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ó SENHOR, Deus de Israel, por que aconteceu isso com Israel?”, diziam. “Agora está faltando uma de nossas tribos!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na manhã seguinte, bem cedo, construíram um altar e ali apresentaram holocaustos e ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os israelitas disseram: “Quem dentre as tribos de Israel não participou da reunião sagrada que realizamos em Mispá, na presença do SENHOR?”. Naquela ocasião, haviam feito um juramento solene na presença do SENHOR de que matariam quem se recusasse a comparecer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os israelitas tiveram pena de seu irmão Benjamim e disseram: “Hoje foi eliminada uma das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como conseguiremos esposas para os poucos que restam, se juramos pelo SENHOR que não lhes daríamos nossas filhas em casamento?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então perguntaram: “Quem dentre as tribos de Israel não compareceu conosco a Mispá quando nos reunimos na presença do SENHOR?”. E descobriram que ninguém de Jabes-Gileade havia participado da reunião sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao contarem o povo, verificaram que ninguém de Jabes-Gileade estava presente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então a comunidade enviou doze mil de seus melhores guerreiros a Jabes-Gileade com ordens para matar seus habitantes, incluindo mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“É isto que vocês devem fazer”, disseram. “Destruam completamente todos os homens e também todas as mulheres que não forem virgens.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entre os habitantes de Jabes-Gileade, encontraram quatrocentas moças que nunca haviam se deitado com um homem e as levaram para o acampamento em Siló, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Toda a comunidade enviou uma delegação de paz aos homens restantes de Benjamim que estavam na rocha de Rimom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os homens de Benjamim voltaram e receberam como esposas as quatrocentas mulheres de Jabes-Gileade que tinham sido poupadas. Mas não havia mulheres em número suficiente para todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O povo teve pena de Benjamim, pois o SENHOR havia aberto uma lacuna entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os líderes da comunidade perguntaram: “Como conseguiremos esposas para os poucos homens que restam, uma vez que as mulheres da tribo de Benjamim foram mortas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os sobreviventes precisam ter herdeiros, para que não seja eliminada uma tribo inteira de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, não podemos lhes dar nossas filhas em casamento, pois juramos solenemente que quem o fizer ficará sob a maldição de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então eles se lembraram da festa anual do SENHOR, em Siló, ao sul de Lebona e ao norte de Betel, do lado leste da estrada que vai de Betel a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disseram aos homens de Benjamim que ainda precisavam de esposas: “Vão e escondam-se nos vinhedos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando virem as moças de Siló irem para as danças, saiam correndo dos esconderijos e cada um leve uma delas para a terra de Benjamim, para ser sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E quando os pais e os irmãos delas vierem se queixar a nós, diremos: ‘Por favor, tenham compaixão. Deixem que fiquem com suas filhas, pois não encontramos esposas para todos eles quando destruímos Jabes-Gileade. E vocês não são culpados de quebrarem seu juramento, pois, na verdade, não deram suas filhas para eles em ­casamento’”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os homens de Benjamim seguiram essas instruções. Cada um pegou uma das moças que dançavam na comemoração e a levou para ser sua esposa. Voltaram para sua terra, reconstruíram suas cidades e habitaram nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os israelitas partiram, por tribos e famílias, e cada um voltou para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naqueles dias Israel não tinha rei; cada um fazia o que parecia certo a seus próprios olhos.</para>
</usx>
