<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (NVT)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Jó que vivia na terra de Uz. Ele era íntegro e correto, temia a Deus e se mantinha afastado do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era dono de sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas. Também tinha muitos servos. Na verdade, era o homem mais rico de toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Jó se revezavam em preparar banquetes em suas casas e convidavam suas três irmãs para celebrar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando terminavam esses dias de festas, Jó mandava chamar seus filhos, a fim de purificá-los. Levantava-se de manhã bem cedo e oferecia um holocausto em favor de cada um deles, pois pensava: “Pode ser que meus filhos tenham pecado e amaldiçoado a Deus em seu coração”. Essa era a prática habitual de Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certo dia, os anjos vieram à presença do SENHOR, e Satanás, o acusador, veio com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“De onde você vem?”, perguntou o SENHOR. Satanás respondeu: “Estive rodeando a terra, observando o que nela acontece”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR perguntou: “Você reparou em meu servo Jó? Não há ninguém na terra como ele. É homem íntegro e correto, teme a Deus e se mantém afastado do mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Satanás respondeu: “É verdade, mas Jó tem bons motivos para temer a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu puseste um muro de proteção ao redor dele, de sua família e de seus bens e o abençoaste em tudo que ele faz. Vê como ele é rico!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estende tua mão e toma tudo que ele tem, e certamente ele te amaldiçoará na tua face!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Pois bem, você pode prová-lo”, disse o SENHOR. “Faça o que quiser com tudo que ele possui, mas não lhe cause nenhum dano físico.” Então Satanás saiu da presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, quando os filhos e as filhas de Jó estavam num banquete na casa do irmão mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chegou à casa de Jó um mensageiro com esta notícia: “Seus bois estavam arando, e os jumentos, pastando perto deles,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>quando os sabeus nos atacaram. Roubaram todos os animais e mataram todos os empregados. Só eu escapei para lhe contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto ele falava, outro mensageiro chegou com esta notícia: “O fogo de Deus caiu do céu e queimou suas ovelhas e todos os seus pastores. Só eu escapei para lhe contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto ele falava, outro mensageiro chegou com esta notícia: “Três bandos de saqueadores caldeus roubaram seus camelos e mataram seus servos. Só eu escapei para lhe contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ele falava, ainda outro mensageiro chegou com esta notícia: “Seus filhos e suas filhas estavam num banquete na casa do irmão mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De repente, veio do deserto um vendaval terrível e atingiu a casa de todos os lados. A casa desabou, e todos os seus filhos morreram. Só eu escapei para lhe contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jó se levantou e rasgou seu manto. Depois, raspou a cabeça, prostrou-se com o rosto no chão em adoração</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disse: “Saí nu do ventre de minha mãe, e estarei nu quando partir. O SENHOR me deu o que eu tinha, e o SENHOR o tomou. Louvado seja o nome do SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isso, Jó não pecou nem culpou a Deus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, os anjos vieram outra vez à presença do SENHOR, e Satanás, o acusador, veio com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“De onde você vem?”, perguntou o SENHOR. Satanás respondeu: “Estive rodeando a terra, observando o que nela acontece”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR perguntou: “Você reparou em meu servo Jó? Não há ninguém na terra como ele. É homem íntegro e correto, teme a Deus e se mantém afastado do mal. E não perdeu sua integridade, apesar de você me ter instigado a prejudicá-lo sem motivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Satanás respondeu: “Pele por pele! Um homem dará tudo que tem para salvar a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estende tua mão e tira a saúde dele, e certamente ele te amaldiçoará na tua face!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Pois bem”, disse o SENHOR. “Faça o que quiser com ele, mas poupe-lhe a vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Satanás saiu da presença do SENHOR e causou em Jó feridas terríveis, da sola dos pés ao alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jó, sentado em meio a cinzas, raspava a pele com um caco de cerâmica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sua esposa lhe disse: “Você ainda tenta manter sua integridade? Amaldiçoe a Deus e morra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jó respondeu: “Você fala como uma mulher insensata. Aceitaremos da mão de Deus apenas as coisas boas e nunca o mal?”. Em tudo isso, Jó não pecou com seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando três amigos de Jó souberam das tragédias que o haviam atingido, cada um saiu de onde vivia e os três foram juntos consolá-lo e animá-lo. Seus nomes eram Elifaz, de Temã, Bildade, de Suá, e Zofar, de Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando viram Jó de longe, mal o reconheceram. Choraram alto, rasgaram seus mantos e jogaram terra ao ar, sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, sentaram-se no chão com ele durante sete dias e sete noites. Não disseram nada, pois viram que o sofrimento de Jó era grande demais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por fim, Jó falou e amaldiçoou o dia de seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Apagado seja o dia em que nasci e a noite em que fui concebido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Transforme-se esse dia em escuridão; Deus, lá do alto, o ignore, e luz nenhuma brilhe sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Domine esse dia a escuridão absoluta; uma nuvem negra o cubra, e densa escuridão o encha de terror.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apodere-se dessa noite a escuridão; nunca mais seja contada entre os dias do ano, nunca mais seja incluída entre os meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sim, estéril seja essa noite, desprovida de toda a alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem esse dia os que vivem a amaldiçoar, aqueles que podem despertar o Leviatã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escureçam-se suas estrelas matutinas; espere o dia pela luz, mas em vão, e jamais veja a luz do amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amaldiçoado seja esse dia por não fechar o ventre de minha mãe, por permitir que eu nascesse, para presenciar todo este sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Por que eu não nasci morto? Por que não morri ao sair do ventre?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que me deitaram no colo de minha mãe? Por que ela me amamentou no seio?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu tivesse morrido ao nascer, agora estaria em paz; sim, dormiria e repousaria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Descansaria com os reis da terra e seus conselheiros, cujos edifícios agora estão em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Descansaria com os príncipes, ricos em ouro, cujos palácios eram cheios de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que não me sepultaram como uma criança que nasceu morta, como um bebê que nunca viu a luz?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois na morte os perversos já não causam problemas, e os cansados repousam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até mesmo os cativos encontram sossego nela, onde não há capatazes para ameaçá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os ricos e os pobres estão ali, e o escravo se vê livre de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por que conceder luz aos miseráveis e vida aos amargurados?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Anseiam pela morte, e ela não vem; cavam à procura dela mais que de tesouros ocultos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enchem-se de alegria quando enfim morrem e exultam quando chegam ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por que conceder luz aos que não têm futuro, aos que Deus cercou de todos os lados?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De tanto gemer, não consigo comer; meus gritos de dor se derramam como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O que sempre temi veio sobre mim, o que tanto receava me aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho paz, nem sossego; não tenho descanso, só aflição”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, de Temã, respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Você terá paciência e me permitirá dizer algo? Afinal, quem poderia permanecer calado?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você já deu ânimo a muita gente e deu força aos fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Suas palavras sustentaram os que tropeçavam, e você deu apoio aos vacilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora, quando vem a aflição, você desanima; quando é atingido por ela, entra em pânico.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu temor a Deus não lhe dá confiança? Sua vida íntegra não lhe traz esperança?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Pense bem! Acaso os inocentes morrem? Quando os justos foram destruídos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que tenho observado, os que cultivam a maldade e semeiam a opressão, isso também é o que colhem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um sopro de Deus os destrói; desaparecem com uma rajada de sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O leão ruge e seu filhote rosna, mas os dentes dos leões jovens são quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O leão feroz morre de fome porque não há presa, e os filhotes da leoa se dispersam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Esta verdade me foi revelada em segredo, como que sussurrada em meu ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela veio à noite, numa visão perturbadora, quando todos estão em sono profundo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O medo e o terror se apoderaram de mim e fizeram estremecer meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um espírito passou diante de meu rosto, e os pelos de meu corpo se arrepiaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O espírito parou, mas não pude ver sua forma; um vulto estava diante de meus olhos. No silêncio, ouvi uma voz dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Pode algum mortal ser inocente perante Deus? Pode o homem ser puro diante do Criador?’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se Deus não confia nos próprios anjos e acusa seus mensageiros de insensatez,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto menos confiará em pessoas feitas de barro! Vêm do pó e são facilmente destruídas, como traças.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estão vivas pela manhã e mortas ao entardecer; desaparecem para sempre, sem deixar vestígio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As cordas de sua tenda são arrancadas e a tenda desaba, e na ignorância morrem.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Grite por socorro, mas alguém responderá? Qual dos anjos o ajudará?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por certo, o ressentimento destrói o insensato, e a inveja mata o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Observei que os insensatos têm sucesso por um tempo, mas desgraça repentina vem sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos perdem toda e qualquer segurança; são oprimidos no tribunal, e não há quem os defenda.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os famintos devoram sua colheita, mesmo quando protegida por espinheiros, e os sedentos anseiam por sua riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Embora o mal não surja do solo, nem as dificuldades brotem da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o ser humano nasce para enfrentar aflições, tão certo como as faíscas do fogo voam para o alto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se eu fosse você, buscaria a Deus e lhe apresentaria minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele faz grandes coisas, maravilhosas demais para entender, e realiza milagres incontáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dá chuva à terra e água aos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Exalta os humildes e protege os que sofrem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Frustra os planos dos maliciosos, para que as obras de suas mãos fracassem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apanha os sábios em sua própria astúcia e frustra as intrigas dos ardilosos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ficam na escuridão em pleno dia e tateiam ao meio-dia como se fosse noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele salva os pobres das ofensas dos fortes e os livra das garras dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por fim, os desamparados têm esperança, e a boca dos perversos é fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas como são felizes os que Deus corrige! Não despreze, portanto, a disciplina do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele fere, mas enfaixa a ferida; bate, mas suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele o livrará de seis desgraças, e até mesmo na sétima o guardará do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele o livrará da morte no tempo de fome e do poder da espada no tempo de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você estará protegido das calúnias e não terá medo quando vier a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Rirá da destruição e da fome, e animais selvagens não o assustarão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fará um pacto com as pedras do campo, e os animais selvagens estarão em paz com você.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saberá que seu lar está seguro; ao contar seus bens, de nada achará falta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Terá muitos filhos, tantos descendentes como o capim no pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em boa velhice irá para a sepultura, como um feixe de cereal colhido no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Observamos a vida e vimos que tudo isso é verdade; ouça meu conselho e aplique-o à sua vida”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se fosse possível pesar minha aflição e pôr numa balança meu sofrimento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pesariam mais que toda a areia do mar; por isso falei de modo impulsivo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois o Todo-poderoso me derrubou com suas flechas, e minha alma bebe o veneno delas; os terrores de Deus se alinham contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os jumentos selvagens não zurram ao não encontrar capim? Os bois não mugem quando não têm alimento?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As pessoas não se queixam quando falta sal na comida? Alguém gosta da clara de ovo, que não tem sabor?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perco o apetite só de olhar para ela; tenho enjoo só de pensar em comê-la!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quem dera meu pedido fosse atendido, e Deus concedesse meu desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem dera ele me esmagasse, estendesse a mão e acabasse comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao menos tenho este consolo e alegria: apesar da dor, não neguei as palavras do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, faltam-me forças para prosseguir; não vejo motivo para viver.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso tenho a força de uma pedra? Meu corpo é feito de bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não! Estou completamente desamparado, sem chance alguma de sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“É preciso ter compaixão de um amigo abatido, mas vocês me acusam sem nenhum temor do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos, vocês se mostraram indignos de confiança, como um riacho intermitente que transborda sobre as margens,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quando fica turvo por causa do gelo, e a neve sobre ele se amontoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, chegado o tempo de seca, a água desaparece, e o riacho some no calor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As caravanas saem de suas rotas, mas não há o que beber, e morrem ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As caravanas de Temá procuram essa água, e os viajantes de Sabá esperam encontrá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contam com ela, mas se decepcionam; quando chegam, suas esperanças são frustradas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Da mesma forma, vocês não me ajudaram; viram minha desgraça e ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, por quê? Alguma vez lhes pedi presentes? Supliquei que me dessem algo seu?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pedi que me livrassem de meus inimigos ou que me resgatassem de meus opressores?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ensinem-me, e eu me calarei; mostrem-me onde errei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Palavras honestas são dolorosas, mas de que servem suas críticas?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Consideram suas palavras convincentes, enquanto ignoram meu clamor de desespero?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Seriam capazes de apostar um órfão num jogo de azar; sim, venderiam até mesmo um amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Olhem para mim! Acaso eu mentiria para vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não pressuponham que sou culpado, pois nada fiz de errado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pensam que sou mentiroso? Acaso não sei mais distinguir entre bem e mal?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Acaso a vida na terra não é uma luta? Nossos dias são como os de um trabalhador braçal,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como o servo que anseia pela sombra, como o empregado à espera do pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Recebi de herança meses de puro vazio, fui condenado a passar noites longas em aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deitado na cama, penso: ‘Quando chegará a manhã?’, mas a noite se arrasta e reviro-me até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu corpo está coberto de vermes e crostas de feridas; minha pele se racha e vaza pus.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Meus dias correm mais depressa que a lançadeira de um tecelão e terminam sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te, ó Deus, de que minha vida é apenas um sopro; nunca mais voltarei a ver a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me vês agora, mas em breve não me verás; procurarás por mim, mas já não existirei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como uma nuvem que se dissipa e some, os que descem à sepultura não voltam mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deixam seu lar para sempre, e ninguém se lembrará deles novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não posso me calar, tenho de expressar minha angústia; minha alma amargurada precisa se queixar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso sou eu o mar revolto ou algum monstro marinho, para que me ponhas sob vigilância?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Penso: ‘Na cama encontrarei descanso, e o leito me aliviará o sofrimento’,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas tu me assustas com sonhos e me aterrorizas com visões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Preferiria ser estrangulado; melhor morrer que sofrer assim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Odeio minha vida e não quero continuar a viver; deixa-me em paz, pois meus dias passam como um sopro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“O que é o ser humano, para que lhe dês tanta importância e penses nele com tanta atenção?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois o examinas todas as manhãs e o pões à prova a cada instante.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que não me deixas em paz? Dá-me tempo pelo menos para engolir a saliva!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se eu pequei, o que te fiz, ó Vigia de toda a humanidade? Por que fizeste de mim o teu alvo? Acaso sou um fardo para ti?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que não perdoas meu pecado e removes minha culpa? Pois em breve me deitarei no pó e morrerei; quando procurares por mim, já não existirei”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, de Suá, respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando continuará a falar assim? Suas palavras parecem um vendaval!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso Deus perverte o que é justo? O Todo-poderoso distorce o que é certo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certamente seus filhos pecaram contra ele e, por isso, receberam o castigo devido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se você buscar a Deus e clamar ao Todo-poderoso,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, se for puro e íntegro, ele sem demora agirá em seu favor e devolverá o que por direito lhe pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, embora tenha começado com pouco, no final você terá muito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pergunte às gerações anteriores, atente à experiência dos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois nós nascemos ontem e nada sabemos; nossos dias na terra passam como uma sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os que vieram antes de nós o instruirão; eles lhe ensinarão a sabedoria de outrora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Pode o papiro crescer fora do brejo? O junco se desenvolve sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ainda estão florescendo, antes de ser cortados, começam a secar mais depressa que a grama.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mesmo acontece com todos que se esquecem de Deus; as esperanças do ímpio se evaporam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A confiança dele está por um fio; apoia-se numa teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Busca segurança no lar, mas ela não durará; tenta agarrá-la com força, mas ela não permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O ímpio é como a planta verdejante que cresce ao sol; seus ramos se espalham pelo jardim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>suas raízes se aprofundam por entre um montão de pedras e num leito de rochas se firmam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, quando a planta é arrancada, é como se nunca houvesse existido!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse é o fim de sua vida, e do solo brotam outras plantas que tomam seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mas uma coisa é certa: Deus não rejeitará o íntegro, nem estenderá a mão ao perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Voltará a encher sua boca de riso, e seus lábios, de gritos de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que odeiam você serão cobertos de vergonha, e o lar dos perversos será destruído”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Sim, eu sei que tudo isso é verdade de modo geral, mas como alguém pode ser inocente aos olhos de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se uma pessoa quisesse levar Deus ao tribunal, acaso poderia lhe responder uma vez em mil?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Deus é muito sábio e poderoso: quem alguma vez o enfrentou e saiu vencedor?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Ele move montanhas sem dar aviso, e, em sua ira, as põe abaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sacode a terra de seu lugar e faz tremer seus alicerces.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se ele ordena, o sol não nasce e as estrelas não brilham.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele, sozinho, estendeu os céus e marcha sobre as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Criou todas as estrelas: a Ursa e o Órion, as Plêiades e as constelações do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele faz grandes coisas, maravilhosas demais para entender, e realiza milagres incontáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quando se aproxima de mim, não posso vê-lo; quando passa, não percebo sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se ele toma à força, quem o fará devolver? Quem ousa perguntar: ‘O que estás fazendo?’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Deus não refreia sua ira; até os monstros marinhos são esmagados sob os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Quem sou eu, então, para tentar responder a Deus, ou mesmo argumentar com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda que fosse inocente, seria incapaz de me defender; poderia apenas implorar por misericórdia ao meu Juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, mesmo que eu o chamasse e ele me respondesse, não acredito que me daria atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois ele me ataca com uma tempestade e, sem motivo, me fere repetidas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não permite que eu recupere o fôlego, mas enche minha vida de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se é uma questão de força, ele é o forte; se é uma questão de justiça, quem ousa levá-lo ao tribunal?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Embora eu seja inocente, minha própria boca me declararia culpado; embora eu seja íntegro, ela provaria que sou perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Sou íntegro, mas isso não faz diferença para mim; desprezo minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Íntegro ou perverso, é tudo a mesma coisa; por isso digo: ‘Ele destrói tanto o íntegro como o perverso’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando uma praga vem repentinamente, ele ri da morte dos inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra está nas mãos dos perversos, e ele cega os olhos dos juízes; se não é Deus quem faz isso, então quem é?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Minha vida corre mais depressa que um atleta, foge sem jamais ver a alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Desaparece como um barco veloz de papiro, como a águia que se lança sobre a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu decidisse esquecer minhas queixas, deixar de lado a tristeza e exibir um rosto alegre,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>ainda assim temeria todos os meus sofrimentos, pois sei, ó Deus, que não me considerarás inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não importa o que aconteça, serei considerado culpado; então de que adianta continuar lutando?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mesmo que eu me lave com sabão e limpe as mãos com soda,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>tu me lançarás num poço de lodo, e até minhas roupas terão nojo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Deus não é ser humano, como eu; não posso discutir com ele nem levá-lo ao tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se ao menos houvesse um mediador entre nós, alguém que nos aproximasse um do outro!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele afastaria de mim o castigo de Deus, e eu já não viveria aterrorizado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então falaria com ele sem medo, mas, sozinho, não consigo fazê-lo.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estou cansado de minha vida, vou me queixar abertamente; minha alma amargurada precisa se expressar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Direi a Deus: ‘Não apenas me condenes; dize-me que acusações tens contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que vantagem tens em me oprimir? Por que me rejeitas, se sou obra de tuas mãos, enquanto sorris para as tramas dos perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acaso teus olhos são como os nossos? Vês as coisas como um ser humano qualquer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tua vida é tão breve como a nossa? Vives tão pouco, como o homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que precisas, sem demora, investigar minha culpa e procurar meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora saibas que não sou culpado, não há quem possa livrar-me de tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“‘Tu me formaste com tuas mãos; tu me fizeste e, no entanto, me destróis por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te de que do barro me fizeste; acaso me farás voltar tão depressa ao pó?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu guiaste minha concepção e me moldaste no ventre materno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com carne e pele me vestiste e me teceste os ossos com meus tendões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu me deste vida e me mostraste teu amor, e com teu cuidado me preservaste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“‘Teu verdadeiro motivo, porém, tua real intenção,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>era me vigiar e, se eu pecasse, não perdoar minha culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se sou culpado, pior para mim; e, mesmo que eu seja inocente, não posso manter a cabeça erguida, pois estou cheio de vergonha e sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se mantenho a cabeça erguida, tu me caças como um leão e manifestas contra mim teu imenso poder.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Repetidas vezes depões contra mim; sobre mim derramas tua ira crescente e me atacas com um exército após o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“‘Por que, então, me tiraste do ventre de minha mãe? Por que não me deixaste morrer antes de vir ao mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seria como se eu nunca tivesse existido; iria direto do ventre para o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Restam-me apenas alguns dias; por favor, deixa-me em paz, para que eu tenha um instante de alívio</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes de partir para a terra de escuridão e densas sombras, para nunca mais voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É uma terra escura como a meia-noite, terra de profunda escuridão e desordem, onde até mesmo a luz é escura como a meia-noite’”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, de Naamá, respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Não haverá resposta a essa torrente de palavras? Uma pessoa é inocentada só por falar muito?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Devem todos calar-se enquanto você continua a tagarelar? Quando zomba de Deus, ninguém o repreenderá?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você afirma: ‘Minhas crenças são puras’ e ‘Sou limpo aos olhos de Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se ao menos Deus se pronunciasse e lhe dissesse o que pensa!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se ao menos lhe revelasse os segredos da sabedoria, pois a verdadeira sabedoria não é coisa simples! Escute! Deus sem dúvida o está castigando muito menos do que você merece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Acaso você pode desvendar os mistérios de Deus e descobrir tudo sobre o Todo-poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse conhecimento é mais alto que os céus, e o que você pode fazer? É mais profundo que o abismo, e o que você pode saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É mais vasto que a terra e mais amplo que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se Deus passa e prende alguém ou convoca o tribunal, quem pode detê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele conhece os falsos e registra seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É tão impossível um tolo tornar-se sábio como um jumento selvagem dar à luz uma criança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se ao menos você preparasse o coração e levantasse as mãos a Deus em oração!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Livre-se de seus pecados e deixe toda a maldade para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então seu rosto se iluminará com a inocência; você será forte e não terá medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você se esquecerá de seus sofrimentos; serão como águas passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sua vida será mais luminosa que o meio-dia; até a escuridão será clara como a manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você se sentirá seguro, pois terá esperança; estará protegido e descansará tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sem medo se deitará, e muitos buscarão sua ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os perversos, porém, ficarão cegos, sem ter para onde fugir; sua única esperança será a morte”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vocês de fato sabem tudo, não é? Mas, quando morrerem, a sabedoria morrerá com vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois bem, eu também sei algumas coisas, e vocês não são melhores que eu; qualquer um sabe aquilo que me disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Meus amigos, contudo, riem de mim, pois clamo a Deus e espero uma resposta. Sou justo e íntegro, e, no entanto, eles riem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem está tranquilo zomba de quem sofre; dá um empurrão em quem tropeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os ladrões, porém, são deixados em paz, e os que provocam a Deus vivem em segurança, embora Deus os mantenha sob o seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Pergunte aos animais, e eles lhe ensinarão; pergunte às aves do céu, e elas lhe dirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fale com a terra, e ela o instruirá; deixe que os peixes do mar o informem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois todos eles sabem que meu sofrimento veio da mão do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em suas mãos está a vida de todas as criaturas e o fôlego de toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O ouvido prova as palavras que ouve, assim como a língua distingue os sabores.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sabedoria pertence aos idosos, e o entendimento, aos mais velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Em Deus, porém, estão a sabedoria e o poder; a ele pertencem o conselho e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ninguém pode reconstruir o que ele derruba, ninguém pode libertar quem ele aprisiona.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se ele retém a chuva, a terra se transforma em deserto; se ele libera as águas, há inundações em toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sim, a ele pertencem a força e a sabedoria; enganadores e enganados estão sob seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele destitui os conselheiros e os dispensa; faz de tolos juízes sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tira o manto dos reis e lhes amarra uma corda na cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Destitui os sacerdotes e os dispensa; derruba os que estão no poder há muitos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Silencia o conselheiro de confiança e retira o entendimento dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Derrama desonra sobre os príncipes e deixa os fortes desarmados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Ele revela mistérios ocultos nas trevas e ilumina a escuridão mais profunda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Exalta nações e as destrói, expande nações e as abandona.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Despoja os reis de entendimento e os deixa vagar por um deserto sem caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Andam tateando na escuridão, sem luz; ele os faz cambalear como bêbados.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Vi tudo isso com os próprios olhos; ouvi com os próprios ouvidos, e agora entendo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que vocês sabem, eu também sei; não são melhores que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quero falar diretamente com o Todo-poderoso, quero defender minha causa diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês me difamam com mentiras; são médicos incapazes de curar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se ao menos se calassem! É a atitude mais sábia que poderiam tomar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouçam minha defesa, prestem atenção a meus argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Vocês querem defender Deus com mentiras? Apresentam argumentos desonestos em nome dele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Distorcem seu testemunho em favor dele? Acaso são advogados de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que acontecerá quando ele decidir investigá-los? Conseguirão enganá-lo como enganam qualquer pessoa?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não! Certamente ele os repreenderá se distorcerem às escondidas seu testemunho em favor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acaso a majestade dele não os aterrorizará? O terror dele não cairá sobre vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Suas frases feitas valem tanto quanto cinzas; sua defesa é fraca como um pote de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Calem-se e deixem-me em paz! Permitam-me falar, e eu arcarei com as consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sim, porei minha vida em risco e direi o que penso de fato.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda que Deus me mate, ele é minha única esperança; apresentarei a ele minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isto, porém, é o que me salvará: não sou ímpio; se o fosse, não poderia me colocar diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Escutem bem o que vou dizer, ouçam-me com atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Preparei minha defesa; serei declarado inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem pode discutir comigo a esse respeito? E, se provarem que estou errado, me calarei e morrerei.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ó Deus, concede-me estas duas coisas, e não me esconderei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Remove tua mão de cima de mim e não me assustes com tua temível presença.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Chama-me, e eu responderei; ou permita que eu fale e responde-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diga-me, o que fiz de errado? Mostra-me minha rebeldia e meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que te afastas de mim? Por que me tratas como teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Atormentarias uma folha soprada pelo vento? Perseguirias a palha seca?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Escreves acusações amargas contra mim e trazes à tona os pecados de minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Prendes meus pés com correntes, vigias todos os meus caminhos e examinas todas as minhas pegadas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu me consumo como madeira que apodrece, como roupa comida pela traça.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Como é frágil o ser humano! Sua vida é breve e cheia de aflições.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como uma flor, nasce e depois murcha; como uma sombra passageira, some depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É preciso que vigies uma criatura tão frágil e exijas que te preste contas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem pode extrair pureza de algo impuro? Ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estabeleceste a extensão de nossa vida; sabes quantos meses viveremos, e não recebemos nem um dia a mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, dá-nos sossego, deixa-nos descansar! Somos como trabalhadores braçais; permite que terminemos nosso trabalho em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Até mesmo uma árvore tem mais esperança, pois, se for cortada, voltará a brotar e dar novos ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que as raízes tenham envelhecido na terra e o tronco esteja podre,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>com o cheiro da água, voltará a brotar e dar ramos, como uma planta nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Mas, quando as pessoas morrem, perdem as forças; dão o último suspiro e, depois, onde estão?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a água evapora do lago e o rio desaparece na seca,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>são colocadas no túmulo e não voltam a se levantar. Até que os céus deixem de existir, não acordarão; não serão despertadas de seu sono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quem dera tu me escondesses na sepultura e me esquecesses ali até tua ira passar! Quem dera me desses um tempo de descanso, para que só então te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Podem os mortos voltar a viver? Assim eu teria esperança durante todos os meus anos de luta e aguardaria a libertação que a morte traz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu chamarias, e eu responderia; tu ansiarias por mim, a obra de tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, tu protegerias meus passos, em vez de vigiares meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meus pecados seriam fechados num saco, e tu cobririas minha culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Em vez disso, assim como os montes desmoronam e as rochas caem de onde estão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como a água desgasta as pedras e as enchentes arrastam a terra, tu destróis a esperança do ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu prevaleces sempre sobre ele, e ele se vai; tu o desfiguras na morte e o mandas embora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não sabe se os filhos crescerão com honra ou afundarão no esquecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele sofre sua própria dor e lamenta apenas por si mesmo”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, de Temã, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Um homem sábio não responderia com esse falatório! Suas palavras não passam de vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O sábio não se envolve em conversas sem propósito, nem usa palavras sem sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De fato, você não tem temor a Deus e não lhe mostra reverência.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus pecados dizem à boca o que ela deve falar; suas palavras se baseiam em engano astuto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sua própria boca o condena, não eu; seus próprios lábios depõem contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Acaso você foi o primeiro ser humano a nascer? Veio ao mundo antes de serem criados os montes?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estava presente no conselho secreto de Deus? Só você é dono da sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que você sabe que nós não sabemos? Que compreensão tem que nós não temos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Homens idosos, de cabelo grisalho, mais velhos que seu pai, pensam exatamente como nós!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“A consolação de Deus não é suficiente para você? Palavras amáveis não lhe bastam?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que o fez perder a razão? Por que seus olhos chegam a faiscar</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>quando você se volta contra Deus e diz tais absurdos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que é o ser humano, para se considerar puro? Pode alguém nascido de mulher ser justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus não confia nem nos anjos! Aos olhos dele, nem mesmo os céus são puros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto menos um ser humano detestável e corrupto, que tem sede de perversidade!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Escute, e eu lhe mostrarei; falarei com base em minha experiência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela é confirmada pelo relato de homens sábios, que ouviram as mesmas verdades de seus antepassados,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>daqueles aos quais foi dada a terra, muito antes de chegar qualquer estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Os perversos se contorcem de dor a vida toda; aos cruéis estão reservados tempos de sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seus ouvidos ressoam sons de terror, e mesmo em dias tranquilos temem o ataque do destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não se atrevem a sair no escuro, por medo de serem mortos pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ficam perambulando e dizendo: ‘Onde posso encontrar pão?’; sabem que o dia de sua destruição se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vivem angustiados e aflitos, cheios de terror, como um rei que se prepara para a batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pois agitam os punhos contra Deus e desafiam arrogantemente o Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com seus fortes escudos levantados, avançam contra ele em rebeldia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Em sua prosperidade, o rosto dos perversos inchou, e sua barriga acumulou gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Suas cidades, porém, serão arruinadas; habitarão em casas abandonadas, prestes a desabar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Suas riquezas não durarão, seus bens não permanecerão, e suas propriedades não se estenderão pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Não escaparão das trevas; o sol abrasador queimará seus ramos, e o sopro de Deus os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que não se iludam mais ao confiar em riquezas vazias, pois o vazio será sua única recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serão cortados na flor da idade; seus ramos jamais voltarão a verdejar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Serão como a videira cujas uvas são colhidas cedo demais, como a oliveira que perde as flores antes que se formem os frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois os ímpios não têm futuro; o fogo destruirá suas casas enriquecidas com subornos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Concebem desgraça e dão à luz maldade; seu ventre só gera engano”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Já ouvi tudo isso antes; que péssimos consoladores são vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que nunca vão parar de tagarelar? Que perturbação os faz continuar falando?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu poderia dizer as mesmas coisas se estivessem em meu lugar, poderia berrar críticas e balançar a cabeça contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eu faria diferente: eu lhes daria ânimo e tentaria aliviar seu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em vez disso, sofro se me defendo, e sofro igualmente se me recuso a falar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Ó Deus, tu me esgotaste e destruíste toda a minha família!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Reduziste-me a pele e osso, como para provar que pequei; minha magreza depõe contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus me odeia e, em sua ira, me despedaçou; range os dentes contra mim e me transpassa com seu olhar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As pessoas zombam e riem de mim e, com desprezo, me dão tapas no rosto; sim, uma multidão se junta contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entregou aos pecadores, atirou-me nas mãos dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu vivia tranquilo, até que ele me despedaçou; pelo pescoço me agarrou e me quebrou ao meio. Fez de mim seu alvo,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e agora seus arqueiros me cercam. Suas flechas me perfuram sem misericórdia, e meu sangue molha o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Repetidamente, ele se lança contra mim e me ataca como um guerreiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em minha tristeza, visto pano de saco; meu orgulho se revolve no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Meu rosto está vermelho de tanto chorar, e sombras escuras me circundam os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No entanto, nada fiz de errado, e minha oração é pura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó terra, não esconda meu sangue! Não permita que meu clamor permaneça oculto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora mesmo, minha testemunha está nos céus, meu advogado está nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meus amigos me desprezam, mas derramo minhas lágrimas diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Preciso de um mediador entre mim e Deus, como alguém que intercede por seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois em breve seguirei pelo caminho do qual jamais voltarei.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Meu espírito está quebrado, e minha vida, quase apagada; o túmulo está pronto para me receber.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou cercado de zombadores; seus insultos estão sempre diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Dá-me garantia de que me defenderás, ó Deus, pois ninguém mais tomará meu partido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fechaste a mente deles para o entendimento, mas não permitas que triunfem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Traem os amigos em benefício próprio; deixa que os filhos deles desfaleçam de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Deus me transformou em motivo de zombaria; as pessoas cospem em meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meus olhos estão inchados de tanto chorar; sou apenas sombra do que já fui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os virtuosos ficam horrorizados quando me veem, e os inocentes se levantam contra os ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os justos prosseguem em seu caminho, e os de mãos limpas se fortalecem cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quanto a vocês, voltem com um argumento melhor; ainda assim, não encontrarei sábio algum em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus dias chegaram ao fim e minhas esperanças se foram; os desejos de meu coração não se realizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esses homens dizem que a noite é dia, afirmam que a escuridão é luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se eu descer à sepultura e arrumar minha cama na escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se eu chamar o túmulo de pai e o verme, de mãe ou irmã?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Onde está, então, minha esperança? Há alguém que possa encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não, minha esperança descerá comigo à sepultura; descansaremos juntos no pó”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, de Suá, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até onde você vai com suas palavras? Mostre sensatez, se deseja que respondamos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Imagina que somos animais? Pensa que somos ignorantes?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que arranque os cabelos de raiva, acaso isso destruirá a terra? Fará as rochas mudarem de lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Por certo, a luz do perverso se apagará; as faíscas de seu fogo deixarão de brilhar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A luz de sua tenda se escurecerá; a lâmpada pendurada sobre ele se extinguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os passos confiantes do perverso serão encurtados; será arruinado pelas próprias tramas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O perverso caminha direto para a rede; cai num alçapão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma armadilha o pega pelo calcanhar, um laço o prende com força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há uma cilada escondida na terra, uma corda estendida em seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Terrores cercam o perverso e o perseguem a cada passo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A fome esgota suas forças, e a calamidade aguarda seu tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A doença consumirá sua pele, e uma morte horrível devorará seus membros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É arrancado da segurança de seu lar e levado ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O lar do perverso será consumido pelo fogo, e enxofre se espalhará sobre sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por baixo, suas raízes secarão; por cima, seus ramos murcharão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda lembrança de sua existência desaparecerá da terra; ninguém recordará seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Será lançado da luz para as trevas, expulso do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não terá filhos nem netos, nem haverá sobreviventes no lugar onde morava.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No oeste, ficarão espantados com seu destino; no leste, serão tomados de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dirão: ‘Esta era a habitação do perverso, o lugar de alguém que não conheceu a Deus’”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando vocês vão me atormentar? Até quando vão me esmagar com suas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dez vezes já me insultaram; deveriam se envergonhar de me tratar tão mal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que eu tivesse pecado, seria problema meu, e não de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pensam que são melhores que eu; usam minha humilhação como prova de meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Deus é que foi injusto comigo e me prendeu em sua rede.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Clamo: ‘Socorro!’, mas ninguém responde; grito em protesto, mas não há justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus fechou meu caminho para eu não passar e cobriu de escuridão minha estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despojou-me de minha honra e removeu a coroa de minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Destruiu-me por todos os lados, e estou acabado; como se eu fosse uma árvore, arrancou minha esperança pela raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua ira arde contra mim; ele me considera seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Suas tropas avançam e abrem caminhos para me atacar; acampam ao redor de minha tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Meus irmãos se mantêm afastados, meus conhecidos se voltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Minha família se foi, meus amigos chegados me esqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus hóspedes e criadas me consideram um estranho; para eles, sou como um estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando chamo meu servo, ele não vem; tenho de suplicar!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meu hálito enoja minha esposa; sou rejeitado pela própria família.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até as crianças me desprezam; quando me levanto para falar, me dão as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meus amigos chegados me detestam; aqueles que eu amo se voltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fui reduzido a pele e osso; escapei da morte por um triz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Tenham misericórdia de mim, meus amigos! Tenham misericórdia, pois a mão de Deus me feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que também precisam me perseguir, como Deus me persegue? Já não me criticaram o suficiente?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quem dera minhas palavras fossem registradas! Quem dera fossem escritas num monumento,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>entalhadas com um cinzel de ferro e preenchidas com chumbo, gravadas para sempre na rocha!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quanto a mim, sei que meu Redentor vive e que um dia, por fim, ele se levantará sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, depois que meu corpo tiver se decomposto, ainda assim, em meu corpo, verei a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu o verei por mim mesmo, sim, o verei com meus próprios olhos; meu coração muito anseia por esse dia!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Como vocês se atrevem a me perseguir e dizer: ‘É culpa dele’?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deveriam temer o castigo, pois sua atitude merece ser punida; então saberão que há juízo”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, de Naamá, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Preciso falar, pois é profundo meu incômodo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tive de suportar seus insultos, mas agora meu espírito me leva a responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Você não sabe que, desde a antiguidade, desde que o ser humano foi posto na terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o triunfo dos perversos dura pouco, e a alegria dos ímpios é apenas temporária?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Embora seu orgulho chegue aos céus, e sua cabeça toque as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eles desaparecerão para sempre, lançados fora como seu próprio excremento. Seus conhecidos perguntarão: ‘Onde estão eles?’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passarão como um sonho e não serão encontrados; desaparecerão como uma visão na noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqueles que os viram, não os verão mais; suas famílias não os reconhecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus filhos pedirão esmolas aos pobres, pois terão de devolver as riquezas que roubaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Embora sejam jovens e vigorosos, seus ossos serão deitados no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Desfrutaram o doce gosto da perversidade e a deixaram derreter sob a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ficaram com ela na boca, para melhor saboreá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De repente, a comida azeda em seu estômago; torna-se veneno de serpente em seu interior.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vomitarão a riqueza que engoliram; Deus não permitirá que a retenham.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sugarão veneno de cobra; a língua da víbora os matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nunca mais desfrutarão os ribeiros, os rios de onde emanam leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Devolverão tudo pelo que trabalharam; sua riqueza não lhes trará alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois oprimiram os pobres e os deixaram desamparados; tomaram casas que não haviam construído.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sempre gananciosos, nunca satisfeitos; perderam tudo com que sonharam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Comem até se fartar e, depois, não sobra coisa alguma; por isso, sua prosperidade não durará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Em meio à fartura, enfrentarão aflições, e o sofrimento os dominará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que Deus lhes encha o estômago de problemas; que Deus faça chover sobre eles sua ira ardente!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando tentarem escapar da arma de ferro, a flecha com ponta de bronze os atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a flecha lhes for arrancada das costas, a ponta brilhará com sangue. O terror da morte virá sobre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>seus tesouros serão lançados em profunda escuridão. Um fogo descontrolado os devorará e consumirá tudo que lhes resta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os céus revelarão a culpa dos perversos; a terra se levantará contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Uma inundação arrastará suas casas; a ira de Deus cairá sobre eles como chuva torrencial.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Essa é a recompensa que Deus dá aos perversos; é a herança decretada por Deus”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Escutem com atenção o que eu digo; essa é a consolação que podem me dar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto eu estiver falando, tenham paciência; depois que tiver falado, podem continuar a zombar de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Minha queixa não é contra seres humanos; tenho bons motivos para estar impaciente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhem para mim, e ficarão pasmos; assustados, colocarão a mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando penso no que estou dizendo, fico arrepiado; todo o meu corpo estremece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por que os perversos continuam com vida, chegam à velhice e se tornam poderosos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Veem seus filhos crescer e se estabelecer e desfrutam a companhia de seus netos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus lares são seguros e livres de todo medo, e Deus não os castiga.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus touros nunca deixam de procriar, suas vacas dão crias e não abortam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deixam seus filhos brincar como cordeiros; seus pequeninos saltam e dançam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cantam com tamborins e harpas e celebram ao som da flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passam os dias em prosperidade e descem à sepultura em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, no entanto, dizem a Deus: ‘Deixa-nos em paz! Não queremos saber de ti nem de teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem é o Todo-poderoso e por que deveríamos lhe obedecer? De que nos adiantará orar?’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acreditam que a prosperidade depende de si mesmos, mas eu quero distância desse modo de pensar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quantas vezes a luz dos perversos se apaga? Quantas vezes sofrem desgraças? Acaso Deus, em sua ira, lhes reparte tristezas?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quantas vezes são carregados pelo vento, como palha, ou levados embora pela tempestade, como ciscos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Vocês dizem: ‘Ao menos Deus castiga os filhos deles!’. Mas eu digo que ele deveria castigar os pais, para que entendam seu juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que seus próprios olhos vejam sua destruição; que eles mesmos bebam da ira do Todo-poderoso!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Afinal, depois de mortos, não se importarão com o que acontece à sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas quem pode dar lições a Deus, uma vez que ele julga até os mais poderosos?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um morre em prosperidade, confortável e seguro,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>um retrato perfeito de boa saúde, em excelente forma e cheio de vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Outro morre em amarga pobreza, sem nunca ter experimentado as coisas boas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ambos, porém, são enterrados no mesmo pó; ambos são comidos pelos mesmos vermes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Sei o que estão pensando, sei dos planos que tramam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>‘Onde está a casa dos ricos?’, vocês me dirão. ‘Onde está a casa dos perversos?’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Perguntem, porém, àqueles que viajam, e eles lhes dirão a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os perversos são poupados no dia da calamidade e socorridos no dia da fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ninguém os critica abertamente, nem lhes dá o que merecem por seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando são levados à sepultura, uma guarda de honra vigia seu túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A terra lhes dá doce repouso, e uma grande multidão acompanha o funeral e presta homenagens enquanto o corpo é sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Como podem suas palavras vazias me consolar? Suas explicações não passam de mentiras!”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, de Temã, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Pode alguém fazer algo para ajudar a Deus? Pode alguém, ainda que sábio, lhe ser útil?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que vantagem há para o Todo-poderoso em você ser justo? Ele ganharia alguma coisa se você fosse perfeito?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É por causa de seu temor que ele o acusa e traz juízo contra você?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não! É por causa de sua perversidade; seus pecados não têm limites!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por certo você emprestou dinheiro a seu amigo e exigiu roupas dele como garantia; sim, você o deixou sem ter o que vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Recusou-se a dar água ao sedento e comida ao faminto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pensou que a terra pertencia aos poderosos e que somente os privilegiados tinham direito a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mandou a viúva embora de mãos vazias e acabou com as esperanças dos órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso está cercado de armadilhas e estremece com temores repentinos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso está em trevas e não consegue ver, e ondas de águas o cobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Deus é grande, mais alto que os céus, mais alto que as estrelas mais distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você, porém, responde: ‘Por isso Deus não vê o que faço! Como pode julgar através da densa escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nuvens espessas se movem ao seu redor, e ele não pode nos ver; está lá no alto, caminhando pela abóbada do céu!’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Você continuará nos velhos caminhos, nos quais sempre andaram os perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles foram levados em tenra idade; os alicerces de sua vida foram arrastados pela correnteza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois disseram a Deus: ‘Deixa-nos em paz! O que o Todo-poderoso pode fazer conosco?’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, no entanto, foi ele que lhes encheu o lar de coisas boas; por isso quero distância desse modo de pensar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Os justos se alegrarão ao ver a destruição dos perversos, e, com desprezo, os inocentes zombarão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dirão: ‘Vejam, nossos inimigos foram destruídos, e suas riquezas, consumidas pelo fogo’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Sujeite-se a Deus, e terá paz; então as coisas lhe irão bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouça as instruções de Deus e guarde-as no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se voltar para o Todo-poderoso, será restaurado; portanto, coloque sua vida em ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se abrir mão de sua cobiça por dinheiro e lançar no rio seu ouro precioso,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o Todo-poderoso será seu tesouro; ele será sua prata de grande valor!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Então você se alegrará no Todo-poderoso e levantará os olhos para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Orará a Deus, e ele o ouvirá, e você cumprirá seus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Será bem-sucedido em tudo que decidir fazer, e a luz brilhará em seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se outros estiverem em dificuldade e você disser: ‘Ajuda-os’, Deus os salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Até mesmo pecadores serão resgatados; sim, serão resgatados porque você tem mãos puras”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Minha queixa hoje ainda é amarga, e me esforço para não gemer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se ao menos eu soubesse onde encontrar a Deus, iria a seu tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Exporia minha causa e apresentaria meus argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouviria sua resposta e entenderia o que ele me dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso ele usaria seu grande poder para discutir comigo? Não! Ele me ouviria com imparcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os justos podem lhe apresentar sua causa; meu Juiz me absolveria de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se vou para o leste, lá ele não está; sigo para o oeste, mas não consigo encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não o vejo no norte, pois está escondido; quando olho para o sul, ele está oculto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E, no entanto, ele sabe aonde vou; quando ele me provar, sairei puro como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois permaneci nos caminhos de Deus; segui seus passos e nunca me desviei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não me afastei de seus mandamentos; dei mais valor a suas palavras que ao alimento diário.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando ele toma sua decisão, quem pode fazê-lo mudar de ideia? Ele faz o que bem deseja.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, fará comigo tudo que planejou; ele controla meu destino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não é de admirar que eu me apavore em sua presença; quando penso nisso, entro em pânico.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fez meu coração desfalecer; o Todo-poderoso me encheu de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A escuridão me cerca; há trevas densas e impenetráveis por toda parte.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Por que o Todo-poderoso não marca uma data para seu juízo? Por que os que o conhecem esperam por ele em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os perversos mudam os marcos das divisas, roubam rebanhos e os trazem para seus pastos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam o jumento que pertence ao órfão e exigem o boi da viúva como penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os pobres são empurrados para fora do caminho, e os necessitados se escondem para se proteger.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como jumentos selvagens nas regiões áridas, passam todo o tempo em busca de comida; até no deserto procuram alimento para os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fazem a colheita de um campo que não semearam e recolhem as uvas nas videiras dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passam a noite nus e com frio, pois não têm roupas nem cobertas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encharcados pelas chuvas das montanhas, encolhem-se junto às rochas por falta de abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os perversos arrancam o filho da viúva do seio dela; tomam o bebê como garantia por um empréstimo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os pobres andam nus por falta de roupas; colhem alimento para outros, enquanto passam fome.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Espremem azeitonas para obter azeite, mas não podem prová-lo; pisam uvas para fazer vinho, enquanto passam sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os gemidos dos que estão para morrer sobem da cidade, e os feridos clamam por socorro, mas Deus não faz caso de seus lamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Os perversos se revoltam contra a luz; não reconhecem os caminhos dela, nem permanecem em suas estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O assassino se levanta bem cedo, para matar os pobres e os necessitados; à noite ele se torna ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O adúltero espera o cair da noite, pois pensa: ‘Ninguém me verá’; esconde o rosto para ninguém o reconhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os bandidos arrombam casas à noite e dormem durante o dia; não estão acostumados com a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A noite escura é sua manhã; aliam-se aos terrores da escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas, como espuma num rio, desaparecem; tudo que possuem é amaldiçoado, e temem entrar nas próprias videiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sepultura consome os pecadores, como a seca e o calor consomem a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sua própria mãe se esquecerá deles; para os vermes, terão sabor doce. Ninguém se lembrará deles; os perversos serão derrubados como árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enganam a mulher que não tem filhos para defendê-la; não socorrem a viúva necessitada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Deus, em seu poder, leva embora os ricos; ainda que prosperem, não têm garantia de que viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Talvez lhes seja permitido ficar em segurança, mas Deus os vigia sem cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ainda que sejam importantes agora, depressa desaparecerão, como todos os outros, cortados como espigas de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acaso alguém pode afirmar o contrário? Quem pode provar que estou errado?”.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, de Suá, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Deus é poderoso e temível; ele impõe a paz nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem pode contar seu exército celestial? Acaso sua luz não brilha sobre toda a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pode algum mortal ser inocente perante Deus? Pode alguém nascido de mulher ser puro?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus é mais glorioso que a lua; brilha mais que as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comparados a ele, somos larvas; nós, mortais, não passamos de vermes”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó falou novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Grande ajuda você deu aos indefesos! Belo socorro prestou aos fracos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como esclareceu minha ignorância! Sábio conselho ofereceu!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De onde tirou todas essas palavras de sabedoria? De quem é o espírito que fala por seu intermédio?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Tremem os mortos, aqueles que vivem debaixo das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lugar dos mortos está nu diante de Deus; o lugar de destruição está descoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus estende o céu do norte sobre o vazio e suspende a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Envolve a chuva com densas nuvens, e elas não se rompem com o peso da água.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Encobre a face da lua e a esconde com suas nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Criou o horizonte ao separar as águas e definiu o limite entre dia e noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tremem os alicerces do céu, estremecem diante de sua repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com seu poder, acalmou o mar; com sua habilidade, despedaçou o monstro marinho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com seu sopro, trouxe beleza aos céus; com sua mão, feriu a serpente veloz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isso é apenas o começo de tudo que ele faz, um mero sussurro de sua força; quem pode compreender o trovão de seu poder?”.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó continuou a falar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Juro pelo Deus vivo, que tirou de mim meus direitos, pelo Todo-poderoso, que me encheu a alma de amargura:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enquanto eu viver e tiver o fôlego de Deus nas narinas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>meus lábios não pronunciarão maldades, e minha língua não falará mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jamais darei razão a vocês; defenderei até a morte minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Afirmarei minha inocência sem hesitar; por toda a vida, terei a consciência limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Que meu inimigo seja castigado como os perversos, e meu adversário, como os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois que esperança têm os ímpios quando Deus os elimina, quando ele lhes tira a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso Deus lhes ouvirá o clamor quando vier sobre eles o sofrimento?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acaso se alegram no Todo-poderoso? Podem clamar a Deus a qualquer momento?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhes ensinarei sobre o poder de Deus; não esconderei nada a respeito do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês, porém, já viram tudo isso e, no entanto, dizem essas coisas inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Isto é o que os perversos receberão de Deus, esta é a herança que o Todo-poderoso dará aos opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pode ser que tenham grandes famílias, mas seus filhos morrerão em guerras ou de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma praga eliminará os que sobreviverem, e nem mesmo suas viúvas chorarão por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Pode ser que os perversos tenham muita riqueza e acumulem montes de roupas,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas os justos vestirão essas roupas, e os inocentes repartirão essas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os perversos constroem casas frágeis como teias de aranha, precárias como o abrigo temporário do vigia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os perversos são ricos quando vão dormir, mas, ao acordar, veem que toda a sua riqueza se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O terror os encobre, como uma inundação, e são arrastados pelas tempestades da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um vento do leste os carrega, e desaparecem; arranca-os de seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sopra violentamente sobre eles, sem piedade; lutam para escapar de seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então todos batem palmas e riem deles com desprezo.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“As pessoas sabem de onde extrair a prata e onde refinar o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabem de onde tirar o ferro da terra e como separar o cobre da rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sabem fazer brilhar luz na escuridão e procurar minério nas regiões mais distantes, em meio às trevas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cavam entradas para minas, em lugares onde ninguém vive. Descem por meio de cordas, balançando de um lado para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O alimento cresce na superfície, mas, abaixo dela, a terra é derretida como que por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali, as rochas contêm safiras, e, no pó, se encontra ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>São tesouros que nenhuma ave de rapina consegue enxergar, nem o olho do falcão pode ver.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nenhum animal selvagem pisou nessas riquezas, nenhum leão pôs a pata sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As pessoas sabem como despedaçar as rochas mais duras e como revirar até as raízes dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrem túneis nas rochas e encontram pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Represam a água dos ribeiros e trazem à luz tesouros ocultos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas onde se pode encontrar sabedoria? Onde se pode achar entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém sabe onde encontrá-la, pois ela não se acha entre os viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>‘Não está aqui’, diz o abismo, ‘Nem aqui’, diz o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não se pode comprá-la com ouro, nem adquiri-la com prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vale mais que todo o ouro de Ofir, mais que o ônix precioso e a safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sabedoria é mais valiosa que ouro e cristal; não se pode comprá-la com joias de ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Coral e jaspe não se comparam a ela; o preço da sabedoria ultrapassa o dos rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se pode trocá-la pelo precioso topázio da Etiópia; ela vale mais que o ouro puríssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Onde, afinal, está a sabedoria? Onde está o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Está escondida dos olhos de toda a humanidade; nem mesmo as aves do céu conseguem descobri-la.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A Destruição e a Morte dizem: ‘Ouvimos apenas rumores de onde encontrá-la’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Somente Deus conhece o caminho para a sabedoria; ele sabe onde encontrá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois ele enxerga toda a terra; vê tudo que há debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Determina a força dos ventos e o volume das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fez as leis para controlar a chuva e definiu o caminho dos relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então viu a sabedoria e a avaliou; em seu lugar a pôs e cuidadosamente a examinou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É isto que ele diz a toda a humanidade: ‘O temor do Senhor é a verdadeira sabedoria; afastar-se do mal é o verdadeiro entendimento’”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó continuou a falar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tenho saudade dos tempos que passaram, dos dias em que Deus cuidava de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele iluminava o caminho à minha frente, e eu andava em segurança em meio à escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na flor de minha idade, a amizade de Deus estava presente em meu lar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Todo-poderoso ainda estava comigo, e eu tinha meus filhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meus pés eram lavados em leite, e ribeiros de azeite corriam das rochas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Naquele tempo, eu ia até a porta da cidade e tomava meu lugar entre os líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os jovens abriam caminho ao me ver, e até os idosos se punham em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As autoridades se calavam e colocavam a mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os mais altos oficiais da cidade faziam silêncio e refreavam a língua em sinal de respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Todos que me ouviam me elogiavam, todos que me viam falavam bem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois eu auxiliava os pobres que pediam ajuda e os órfãos que precisavam de socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que estavam à beira da morte me abençoavam; eu trazia alegria ao coração das viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era honesto em tudo que fazia; a retidão me cobria como manto, e a justiça eu usava como turbante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Servia de olhos para os cegos e de pés para os aleijados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era um pai para os pobres e defendia a causa dos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quebrava as mandíbulas dos ímpios e de seus dentes resgatava as vítimas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Por certo morrerei rodeado por minha família’, pensava, ‘depois de uma vida longa e boa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois sou como a árvore cujas raízes chegam até a água, cujos ramos são refrescados pelo orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Recebo sempre novas honras, e minha força vive renovada.’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Todos escutavam meus conselhos; ficavam em silêncio e esperavam que eu falasse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, depois que eu falava, nada tinham a acrescentar, pois o que eu dizia os satisfazia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esperavam minhas palavras como quem espera a chuva; bebiam-nas como chuva de primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando estavam desanimados, eu sorria para eles; valorizavam meu olhar de aprovação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como um líder, eu lhes dizia o que fazer; vivia como rei entre suas tropas e consolava os que choravam.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, porém, os mais jovens zombam de mim, rapazes cujos pais não são dignos de correr com meus cães pastores.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De que me serve a força deles? Seu vigor já desapareceu!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enfraquecidos pela pobreza e pela fome, roem a terra seca, em regiões sombrias e desoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Colhem ervas silvestres entre os arbustos e comem as raízes das giestas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São expulsos, aos gritos, da companhia das pessoas, como se fossem ladrões.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, moram em desfiladeiros medonhos, em cavernas e entre as rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uivam como animais no meio dos arbustos e ajuntam-se debaixo dos espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São gente insensata, sem nome nem valor; foram expulsos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Agora, divertem-se às minhas custas! Sou alvo de piadas e canções vulgares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desprezam-me e ficam longe de mim; só se aproximam para cuspir em meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois Deus cortou a corda de meu arco; já que ele me humilhou, eles não se refreiam mais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essa gente desprezível se opõe a mim abertamente; lançam-me de um lado para o outro e planejam minha desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bloqueiam meu caminho e fazem de tudo para me destruir. Sabem que não tenho quem me ajude;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>atacam-me de todos os lados. Quando estou caído, lançam-se sobre mim;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>vivo aterrorizado. O vento carregou minha honra; minha prosperidade passou como uma nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora, minha vida se esvai; a aflição me persegue durante o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A noite corrói meus ossos; a dor que me atormenta não descansa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com mão forte, Deus agarra minha roupa; pega-me pela gola de minha túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lança-me na lama; não passo de pó e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Clamo a ti, ó Deus, e não me respondes; fico em pé diante de ti, mas não me dás atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu me tratas com crueldade e usas teu poder para me perseguir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tu me lanças no redemoinho e me destróis na tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E sei que me envias para a morte, para o destino de todos os que vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por certo, ninguém se voltaria contra os necessitados, quando clamam por socorro em suas dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acaso eu não chorava pelos aflitos? Não me angustiava pelos pobres?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esperava o bem, mas em seu lugar veio o mal; aguardava a luz, mas em seu lugar veio a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Meu coração está agitado e não sossega; dias de aflição me atormentam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ando nas sombras, sem a luz do sol; levanto-me em praça pública e clamo por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, sou considerado irmão dos chacais e companheiro das corujas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Minha pele escureceu, e meus ossos ardem de febre.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Minha harpa toca canções fúnebres, e minha flauta acompanha os que choram.”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Fiz uma aliança com meus olhos de não olhar com cobiça para nenhuma jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois o que Deus, lá de cima, escolheu para nós? Qual é nossa herança do Todo-poderoso, que está lá no alto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é calamidade para os perversos e desgraça para os que praticam o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Afinal, ele não vê tudo que faço e cada passo que dou?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se minha conduta foi falsa, e se procurei enganar alguém,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que Deus me pese numa balança justa, pois conhecerá minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se me desviei de seu caminho, se meu coração cobiçou o que os olhos viram, ou se sou culpado de algum outro pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que outros comam o que semeei; que minhas plantações sejam arrancadas pela raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se meu coração foi seduzido por uma mulher, ou se cobicei a esposa de meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que minha esposa se torne serva de outro homem; que outros durmam com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois a cobiça é um pecado vergonhoso, um crime que merece castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É fogo que tudo consome, levando à destruição, capaz de destruir tudo que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se fui injusto com meus servos e servas quando me apresentaram suas queixas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que farei quando Deus me confrontar? Que direi quando ele me chamar para prestar contas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o mesmo Deus que me criou, também criou meus servos; formou no ventre materno tanto eles como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Acaso me recusei a ajudar os pobres ou acabei com a esperança da viúva?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fui mesquinho com meu alimento e me recusei a compartilhá-lo com os órfãos?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não! Desde a juventude, tenho cuidado dos órfãos como um pai e, por toda a vida, tenho ajudado as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sempre que via alguém passar frio por falta de roupa, e o pobre que não tinha o que vestir,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>acaso eles não me abençoavam por lhes prover roupas de lã para aquecê-los?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Se levantei a mão contra o órfão, certo de que os juízes tomariam meu partido,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que meu ombro seja deslocado e meu braço, arrancado da articulação!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seria melhor que enfrentar o castigo de Deus; pois, se a majestade de Deus é contra mim, que esperança resta?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Acaso confiei no dinheiro ou me senti seguro por causa de meu ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acaso me vangloriei de minha riqueza e de tudo que possuo?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Olhei para o sol, que brilha no céu, ou para a lua, que percorre seu resplendor,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, em segredo, meu coração foi seduzido a lhes lançar beijos de adoração?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se o fiz, devo ser castigado pelos juízes, pois significa que neguei o Deus que está lá no alto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Alguma vez me alegrei com a desgraça de meus inimigos, ou exultei porque lhes aconteceu algum mal?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não, jamais cometi o pecado de amaldiçoar alguém ou de pedir sua morte como vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Meus servos nunca disseram: ‘Ele deixa os outros passar fome’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nunca deixei o estrangeiro dormir na rua; minha porta sempre esteve aberta para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Acaso procurei encobrir meus pecados, como outros fazem, e esconder a culpa em meu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mantive-me calado e não saí de casa, por medo da multidão ou do desprezo do povo?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Se ao menos alguém me ouvisse! Vejam, aqui está minha defesa assinada. Que o Todo-poderoso me responda; que meu adversário registre sua denúncia por escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eu enfrentaria a acusação de peito aberto e a usaria como coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois eu diria a Deus exatamente o que tenho feito; compareceria diante dele como um príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Se a terra protestar contra mim, se todos os seus sulcos clamarem,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se roubei suas colheitas, ou se matei seus donos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>que cresçam espinhos em lugar de trigo e ervas daninhas em lugar de cevada”. Assim terminam as palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os três amigos de Jó pararam de lhe responder, pois ele insistia em dizer que era inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão, ficou irado. Indignou-se porque Jó se achava mais justo que Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também indignou-se com os três amigos de Jó, pois não conseguiram responder a seus argumentos, a fim de demonstrar que Jó estava errado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eliú havia esperado os outros falarem, pois eram mais velhos que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, quando viu que não tinham mais nada a dizer, expressou sua indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Eliú, filho de Baraquel, o buzita, disse: “Eu sou jovem, e vocês são idosos; por isso me contive e não dei minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensei: ‘Os mais velhos devem falar, pois a sabedoria vem com o tempo’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, há um espírito dentro de cada um, o sopro do Todo-poderoso, que lhe dá entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nem sempre os de mais idade são sábios; às vezes, os velhos não entendem o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, ouçam-me, e eu lhes direi o que penso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Esperei todo esse tempo, ouvindo seus argumentos atentamente, observando enquanto procuravam palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dei-lhes toda a atenção, mas nenhum de vocês provou que Jó está errado, nem respondeu a seus argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não venham me dizer: ‘Ele é sábio demais para nós; só Deus pode convencê-lo’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se Jó tivesse discutido comigo, eu não teria respondido como vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estão aí perplexos, sem resposta, sem terem mais o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Devo continuar a esperar, agora que se calaram? Devo também permanecer em silêncio?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não! Darei minha resposta; também expressarei minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois tenho muito a dizer, e o espírito em mim me impulsiona a falar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sou como um barril de vinho sem respiradouro, como uma vasilha de couro prestes a romper.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Preciso falar para ter alívio; sim, deixem-me responder!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tomarei partido, nem tentarei bajular ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, se tentasse usar de bajulação, meu Criador logo me destruiria.”</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Jó, ouça minhas palavras, preste atenção ao que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegou minha vez de falar; as palavras estão na ponta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Falo com toda a sinceridade, digo a pura verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me criou, o sopro do Todo-poderoso me dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responda-me, se puder; apresente seus argumentos e defina sua posição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você e eu somos iguais diante de Deus; eu também fui formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não tenha medo de mim; não serei severo demais com você.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Você falou em minha presença, e ouvi bem suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você disse: ‘Sou puro e não tenho pecado; sou inocente e não tenho culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus procura motivos para se opor a mim e me considera seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Prende meus pés no tronco e vigia todos os meus movimentos’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas você está enganado, e eu lhe mostrarei o motivo, pois Deus é maior que qualquer ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sendo assim, por que você o acusa? Por que diz que ele não responde às queixas humanas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois Deus fala repetidamente, embora as pessoas não prestem atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fala em sonhos, em visões durante a noite, quando o sono profundo cai sobre todos, enquanto dormem em suas camas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sussurra em seus ouvidos e aterroriza-os com advertências.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Faz que deixem de praticar o mal e livra-os do orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Preserva-os do túmulo e de serem atravessados pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Deus os disciplina no leito de enfermidade, com dores constantes nos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles perdem a vontade de comer; nem mesmo o alimento mais delicioso lhes apetece.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sua carne definha a olhos nus, e seus ossos ficam à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estão cada vez mais perto do túmulo; os mensageiros da morte os esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Mas, se um dos milhares de anjos do céu aparecer, para interceder por alguém e declará-lo justo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus terá compaixão e dirá: ‘Livre-o do túmulo, pois encontrei resgate por sua vida’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então seu corpo se tornará saudável como o de um menino; será forte e jovem outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ele orar a Deus, será aceito. Deus o receberá com alegria e o restituirá à condição de justo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele declarará a seus amigos: ‘Pequei e perverti o que é correto, mas não valeu a pena.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus me livrou do túmulo; agora minha vida contempla a luz’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Sim, Deus faz essas coisas acontecerem repetidas vezes com as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele as livra da sepultura, para que desfrutem a luz da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Preste atenção, Jó; fique quieto e ouça-me, pois tenho mais coisas para falar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, se você tem algo a dizer, responda; fale, pois quero que seja absolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não tem nada a dizer, fique quieto e ouça-me, e eu lhe ensinarei a sabedoria”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Eliú disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ouçam-me, vocês que são sábios; prestem atenção, vocês que têm conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jó disse: ‘O ouvido prova as palavras que ouve, assim como a língua distingue os sabores’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, vamos discernir para nós mesmos o que é certo; vamos descobrir juntos o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Jó também disse: ‘Sou inocente, mas Deus tirou de mim meus direitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sou inocente, mas eles me chamam de mentiroso; minha dor é incurável, embora eu não tenha pecado’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Digam-me, alguma vez houve um homem como Jó, com sua sede por palavras irreverentes?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escolhe como companheiros os que praticam o mal e anda com homens perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chegou até a dizer: ‘Por que desperdiçar meu tempo tentando agradar a Deus?’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Ouçam-me, vocês que têm entendimento: Deus não peca de forma alguma! O Todo-poderoso não pratica o mal!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele retribui a cada um de acordo com seus atos; trata as pessoas como merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, Deus não fará o mal; o Todo-poderoso não cometerá injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem entregou a terra aos cuidados de Deus? Quem o fez responsável por todo o mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se Deus retirasse seu espírito e removesse seu sopro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a vida cessaria, e a humanidade voltaria ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Portanto, se você é sábio, ouça-me; preste atenção ao que digo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acaso Deus poderia governar se odiasse a justiça? Você pretende condenar o Juiz todo-poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele diz aos reis: ‘Vocês são perversos’, e aos nobres: ‘Vocês são injustos’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para Deus, não importa a posição da pessoa; ele não dá mais atenção aos ricos que aos pobres, pois todos foram criados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Morrem de repente, falecem no meio da noite; os poderosos são removidos sem a ajuda de mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Pois Deus observa como as pessoas vivem; ele vê tudo que fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há escuridão densa o bastante onde os perversos possam se esconder de seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não são as pessoas que decidem o momento em que comparecerão diante de Deus para ser julgadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele destrói os poderosos sem consultar ninguém e põe outros em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele sabe o que fazem e à noite os derruba e os destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os fere porque são perversos e os castiga em público, para que todos vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois deixaram de segui-lo e não têm respeito algum por seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fazem os pobres clamar e chamar a atenção de Deus, e ele ouve os gritos dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, se ele permanecer calado, quem o criticará? Quando ele esconde seu rosto, ninguém pode encontrá-lo, nem indivíduo nem nação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele impede que os ímpios governem, para que não sejam uma cilada para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Por que ninguém diz a Deus: ‘Pequei, mas não voltarei a pecar’?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ou: ‘Não sei qual foi meu erro; mostra-me se fiz o mal, e deixarei de fazê-lo de imediato’?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Acaso Deus deve adaptar a justiça dele a suas exigências? Você o rejeitou! A escolha é sua, não minha; compartilhe sua sabedoria conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Afinal, pessoas inteligentes me dirão, e os sábios que me ouvem falarão:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>‘Jó fala por ignorância; suas palavras não fazem sentido’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jó, você merece o castigo mais severo pelo modo perverso como falou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois, ao seu pecado, acrescentou a rebeldia; não mostra respeito e não para de falar contra Deus”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Eliú disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Você acha certo afirmar: ‘Sou justo diante de Deus’?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois você também pergunta: ‘O que eu ganho com isso? Que vantagem há em não pecar?’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Responderei a você e a todos os seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhe para o céu, e veja as nuvens lá no alto, muito acima de você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se você pecar, em que isso afetará Deus? Mesmo que peque repetidamente, que efeito terá sobre ele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se você for justo, isso será um grande presente para ele? O que você tem para lhe dar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus pecados só afetam gente como você; suas boas ações só afetam outros humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“As pessoas clamam por socorro quando oprimidas; gritam pedindo ajuda sob a força dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, no entanto, não perguntam: ‘Onde está Deus, meu Criador, aquele que me dá canções durante a noite?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde está aquele que nos torna mais inteligentes que os animais e mais sábios que as aves do céu?’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando clamam, Deus não responde, por causa do orgulho dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>É errado, porém, dizer que Deus não ouve e afirmar que o Todo-poderoso não se importa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você diz que não vê Deus, mas espere, e ele lhe fará justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você diz que Deus, em sua ira, não castiga os pecadores, e, portanto, não faz muito caso da perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você não sabe o que diz, Jó; fala como um tolo”.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú continuou a falar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Deixe-me prosseguir e lhe mostrarei a verdade, pois ainda não terminei de defender a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apresentarei argumentos profundos em favor da justiça de meu Criador.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Digo somente a verdade, pois sou homem de pleno conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Deus é poderoso, mas não despreza ninguém; ele é grande em força e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não permite que os perversos vivam, mas faz justiça aos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Observa atentamente os justos, coloca-os em tronos com reis e exalta-os para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se estão acorrentados e amarrados com cordas de aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ele faz que vejam o motivo; mostra-lhes que pecaram, sendo orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chama-lhes a atenção e ordena que se afastem do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se obedecerem e servirem a Deus, serão abençoados com prosperidade a vida inteira; todos os seus dias serão agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se, porém, não o ouvirem, serão atravessados pela espada e perecerão por falta de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois os ímpios são cheios de ressentimento; mesmo quando Deus os castiga, não clamam por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Morrem em plena juventude, depois de desperdiçar a vida em imoralidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, por meio do sofrimento, ele livra os que sofrem e, por meio da adversidade, obtém sua atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Jó, Deus também quer afastá-lo do sofrimento e levá-lo a um lugar onde não há aflição; quer pôr em sua mesa as comidas mais saborosas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você, porém, insiste em saber se os perversos serão julgados; só consegue pensar no juízo e na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tome cuidado, para que a riqueza não o seduza; não deixe que o suborno o leve a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acaso toda a sua riqueza ou todos os seus grandes esforços poderiam guardá-lo da aflição?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não deseje a proteção da noite, pois é quando as pessoas serão destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fique atento! Afaste-se do mal, pois Deus enviou este sofrimento para guardá-lo de uma vida de maldade.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Deus é muito poderoso; quem é mestre como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ninguém pode lhe ordenar o que fazer, nem lhe dizer: ‘Agiste mal’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você deve, sim, dar glória a Deus por suas obras poderosas e entoar cânticos de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos viram suas obras, ainda que apenas de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Deus é tão grande que não podemos compreender; não há como calcular os anos de sua existência.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele faz a água subir como vapor e depois a destila em chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As nuvens derramam a chuva, e a humanidade toda se beneficia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem pode entender a extensão das nuvens e o trovão que ressoa do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deus espalha relâmpagos em volta de si e cobre as profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Com esses atos poderosos, governa os povos e lhes dá comida com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enche as mãos de relâmpagos e atira cada um em seu alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O trovão anuncia sua presença, e a tempestade, sua ira indignada.”</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando penso nisso, meu coração bate mais depressa e estremece dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouça com atenção o estrondo da voz de Deus, que da boca dele troveja.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ressoa pelo céu, e seus relâmpagos brilham em todas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois vem o rugido de trovões, a voz tremenda de sua majestade; quando ele fala, não a refreia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A voz de Deus é gloriosa no trovão; é impossível imaginar a grandeza de seu poder!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ele diz à neve: ‘Venha sobre a terra!’, e ordena à chuva: ‘Caia em torrentes!’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos param de trabalhar, a fim de observar seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais selvagens buscam abrigo e ficam em suas tocas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A tempestade sai de seus aposentos, e ventos fortes trazem o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sopro de Deus envia o gelo e congela grandes extensões de água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele carrega de umidade as nuvens e espalha entre elas seus relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As nuvens se agitam sob sua direção e cumprem suas ordens sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus faz tudo isso para castigar as pessoas, ou para mostrar seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Preste atenção, Jó! Pare e pense nos feitos maravilhosos de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você sabe como Deus controla a tempestade e faz os relâmpagos brilharem nas nuvens?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você entende como ele move as nuvens com perfeição e conhecimento maravilhosos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto você fica sufocado de calor em sua roupa, e o vento sul perde a força e tudo se acalma,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ele faz o céu refletir o calor como um espelho de bronze; acaso você pode fazer o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ensina-nos, então, o que dizer a Deus; somos ignorantes demais para apresentar nossos argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus deve ser avisado de que desejo falar? É possível falar quando se está confuso?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não podemos olhar para o sol, pois ele brilha intensamente no céu, quando o vento dispersa as nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da mesma forma, dourado esplendor vem do monte de Deus; ele está vestido de tremenda majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O Todo-poderoso está além de nossa compreensão; apesar de seu grande poder, a ninguém oprime em sua justiça e retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso em toda parte as pessoas o temem; todos os sábios lhe mostram devoção”.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, do meio de um redemoinho, o SENHOR respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quem é esse que questiona minha sabedoria com palavras tão ignorantes?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prepare-se como um guerreiro, pois lhe farei algumas perguntas, e você me responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Onde você estava quando eu lancei os alicerces do mundo? Diga-me, já que sabe tanto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem definiu suas dimensões e estendeu a linha de medir? Vamos, você deve saber.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que sustenta seus alicerces e quem lançou sua pedra angular,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>enquanto as estrelas da manhã cantavam juntas, e os anjos davam gritos de alegria?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quem estabeleceu os limites do mar quando do ventre ele brotou,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando eu o vesti com nuvens e o envolvi em escuridão profunda?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois o contive atrás de portas com trancas, para delimitar seus litorais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse: ‘Daqui não pode passar; aqui suas ondas orgulhosas devem parar!’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Você alguma vez deu ordem para que a manhã aparecesse e fez o amanhecer se levantar no leste?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fez a luz do dia se espalhar até os confins da terra, para acabar com a perversidade da noite?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>À medida que a luz se aproxima, a terra toma forma, como o barro sob um anel de selar; como uma veste, seus contornos se mostram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A luz incomoda os perversos e detém o braço levantado para cometer violência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Você explorou as nascentes do mar? Percorreu suas profundezas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sabe onde ficam as portas da morte? Viu as portas da escuridão absoluta?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tem ideia da extensão da terra? Responda-me, se é que você sabe!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“De onde vem a luz, e para onde vai a escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você é capaz de levar cada uma a seu lugar? Sabe como chegar lá?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Claro que sabe de tudo isso! Afinal, já havia nascido antes de tudo ser criado e tem muita experiência!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Você alguma vez visitou os depósitos de neve ou viu onde fica guardado o granizo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu os reservo como armas para os tempos de angústia, para o dia de batalha e guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Onde os relâmpagos se dividem? De onde se dispersa o vento leste?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quem abriu um canal para as chuvas torrenciais? Quem definiu o percurso dos relâmpagos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem faz a chuva cair sobre a terra árida, no deserto, onde ninguém habita?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem envia a chuva para saciar a terra seca e fazer brotar o capim novo?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Acaso a chuva tem pai? Quem gera o orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem é a mãe do gelo? Quem dá à luz a geada que vem do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois a água se transforma em gelo, duro como pedra, e a superfície das águas profundas se congela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Você é capaz de controlar as estrelas e amarrar o grupo das Plêiades ou afrouxar as cordas do Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pode fazer aparecer no tempo exato as constelações, ou guiar a Ursa e seus filhotes pelo céu?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Conhece as leis do universo? Pode usá-las para governar a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Pode gritar para as nuvens e fazer chover?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pode fazer os raios aparecerem e lhes dizer onde cair?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem dá intuição ao coração e instinto à mente?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem é sábio o suficiente para contar todas as nuvens? Quem pode inclinar as vasilhas de água do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>quando a terra está seca e o solo se endureceu em torrões?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Acaso você pode caçar a presa para a leoa e saciar a fome dos leõezinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>enquanto eles se agacham na toca ou ficam à espreita no mato?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem providencia alimento para os corvos quando seus filhotes clamam a Deus e, famintos, andam de um lado para o outro?”</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Você sabe quando as cabras monteses dão à luz? Viu as corças nascerem?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabe quantos meses dura sua gestação? Sabe qual é o momento do parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas se agacham para dar à luz seus filhotes, e assim suas crias nascem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhotes crescem nos campos abertos e vão embora, para nunca mais voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quem deu ao jumento sua liberdade? Quem desatou suas cordas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu o coloquei no deserto; as terras estéreis são seu lar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele despreza o barulho da cidade e não faz caso dos gritos do condutor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os montes são seu pasto, onde ele procura o capim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Acaso o boi selvagem aceitará ser domado? Passará a noite no curral?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você consegue prendê-lo ao arado? Acaso ele lavrará um campo para você?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sendo ele muito forte, pode-se confiar nele? Você pode ir embora, certo de que ele fará seu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode depender dele para recolher o trigo e levá-lo ao lugar de debulhar os grãos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A avestruz bate as asas, alegre, mas não tem a plumagem da cegonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela põe seus ovos na terra, para que sejam aquecidos no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não se preocupa que alguém possa pisá-los ou que um animal selvagem os destrua.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Trata seus filhotes com dureza, como se não fossem seus; não se importa se eles morrem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Deus não lhe deu sabedoria, nem lhe concedeu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando, porém, ela se levanta para correr, zomba até mesmo do cavalo mais veloz e seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Acaso você deu força ao cavalo ou lhe cobriu o pescoço com a crina?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deu-lhe a habilidade de pular como um gafanhoto? Seu bufar majestoso é assustador!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele revolve o chão com as patas e alegra-se em sua força quando corre para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ri do medo e nada teme; não foge da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Flechas voam ao seu redor, lanças e dardos faíscam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agitado e enfurecido, devora o caminho; lança-se à batalha quando a trombeta ressoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Relincha ao toque da trombeta e fareja de longe a batalha, à espera das ordens do capitão e do ruído de luta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Acaso é sua sabedoria que faz o falcão voar alto e abrir as asas para o sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É por ordem sua que a águia se eleva e faz o ninho lá no alto?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela mora nos rochedos; constrói seu ninho nas pedras mais altas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali, ela caça sua presa; de longe, seus olhos a avistam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhotes bebem sangue; onde há um animal morto, ali ela está”.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ainda quer discutir com o Todo-poderoso? Você critica Deus, mas será que tem as respostas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jó respondeu ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu não sou nada; como poderia encontrar as respostas? Cobrirei minha boca com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já falei demais; não tenho mais nada a dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, do meio do redemoinho, o SENHOR respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Prepare-se como um guerreiro, pois lhe farei algumas perguntas, e você responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Porá em dúvida minha justiça e me condenará só para provar que tem razão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você é tão forte quanto Deus? Sua voz pode trovejar como a dele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então vista-se de glória e esplendor, de honra e majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dê vazão à sua ira, deixe-a transbordar contra os orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Humilhe-os com um olhar, pise os perversos onde estiverem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enterre-os no pó, prenda-os no mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu mesmo reconheceria que você pode se salvar por sua própria força.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Veja o Beemote, que eu criei, assim como criei você; ele come capim, como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Veja a força que ele tem nos lombos e o vigor nos músculos da barriga.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sua cauda é forte como o cedro, e os tendões de suas coxas são entrelaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus ossos são canos de bronze, e suas pernas, barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É ótimo exemplo das obras de Deus, e somente seu Criador é capaz de ameaçá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os montes lhe oferecem seu melhor alimento, e ali brincam os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele se deita sob arbustos espinhosos, onde os juncos do brejo o escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os arbustos lhe dão sombra entre os salgueiros junto ao riacho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele não se perturba com as enchentes do rio, nem se preocupa quando o Jordão transborda e se agita ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém o pega de surpresa, nem lhe prende um anel no nariz.”</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Você é capaz de pegar o Leviatã com um anzol ou prender sua língua com um laço?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É capaz de amarrá-lo, passando uma corda por seu nariz, ou atravessar seu queixo com um gancho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso ele implorará por misericórdia ou suplicará por piedade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aceitará trabalhar para você e ser seu escravo para o resto da vida?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fará dele um animal de estimação, como um pássaro, ou deixará que suas meninas brinquem com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comerciantes o comprarão para vendê-lo no mercado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É possível furar sua pele com lanças ou ferir sua cabeça com arpões?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se você encostar a mão nele, o resultado será uma batalha que você não esquecerá, e nunca mais tentará fazê-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não! É inútil procurar capturá-lo; o caçador que tentar será derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, visto que ninguém ousa perturbá-lo, quem será capaz de me enfrentar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem me deu alguma coisa, para que eu precise retribuir depois? Tudo debaixo do céu me pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quero destacar as pernas do Leviatã, sua enorme força e sua forma perfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem é capaz de arrancar seu couro? Quem pode atravessar sua couraça dupla?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem é capaz de fazê-lo abrir a boca? Seus dentes são aterrorizantes!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As escamas de suas costas são como fileiras de escudos firmemente unidos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São tão próximas umas às outras que nem mesmo ar passa entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada escama é presa à vizinha; são entrelaçadas e nada pode atravessá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Seu forte sopro atira lampejos de luz, seus olhos são como o sol do amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De sua boca saltam relâmpagos; saem chamas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Suas narinas soltam fumaça, como vapor de uma panela aquecida numa fogueira de juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu hálito faria acender carvão, pois chamas saltam de sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“A força tremenda do pescoço do Leviatã espalha terror por onde ele passa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sua carne é dura e firme e não se pode atravessá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seu coração é duro como rocha, como pedra de moinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele se levanta, os valentes se enchem de medo e são tomados de pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nenhuma espada pode detê-lo, nem lança, nem dardo, nem arpão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para essa criatura, ferro é como palha, e bronze, como madeira podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Flechas não o levam a fugir, pedras lançadas de uma funda são como ciscos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Bastões são como folhas de capim, e ele ri do zunido das lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sua barriga é coberta de escamas afiadas como vidro; quando ela se arrasta na lama, escava como um arado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“O Leviatã faz as profundezas se agitarem como uma panela e o mar se revolver como um pote de óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deixa na água um rastro luminoso, que faz o mar parecer branco.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há nada na terra semelhante a ele, nenhuma criatura tão destemida.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>De todas as criaturas, ele é a mais imponente; é o rei de todos os animais selvagens”.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Sei que podes fazer todas as coisas, e ninguém pode frustrar teus planos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntaste: ‘Quem é esse que, com tanta ignorância, questiona minha sabedoria?’. Sou eu; falei de coisas de que eu não entendia, coisas maravilhosas demais que eu não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseste: ‘Ouça, e eu falarei! Eu lhe farei algumas perguntas, e você responderá’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Antes, eu só te conhecia de ouvir falar; agora, eu te vi com meus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Retiro tudo que disse e me sento arrependido no pó e nas cinzas”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que o SENHOR terminou de falar com Jó, disse a Elifaz, de Temã: “Estou muito irado com você e com seus dois amigos, pois não falaram o que é certo a meu respeito, como fez meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, peguem sete novilhos e sete carneiros, levem os animais a meu servo Jó e ofereçam holocaustos em favor de si mesmos. Meu servo Jó orará por vocês, e eu aceitarei a oração dele. Não tratarei vocês como merecem por sua insensatez, pois não falaram o que é certo a meu respeito, como fez meu servo Jó”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Elifaz, de Temã, Bildade, de Suá, e Zofar, de Naamá, fizeram o que o SENHOR havia ordenado, e o SENHOR aceitou a oração de Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jó orou por seus amigos, o SENHOR o tornou próspero de novo. Na verdade, o SENHOR lhe deu o dobro do que tinha antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os seus irmãos, suas irmãs e seus amigos de outros tempos vieram e festejaram com ele à mesa de sua casa. Eles o consolaram e o confortaram por todas as provações que o SENHOR tinha enviado contra ele, e cada um lhe trouxe um presente de prata e um anel de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR abençoou Jó na segunda parte de sua vida ainda mais que na primeira. Ele teve catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus também deu a Jó sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jó chamou a primeira filha de Jemima, a segunda, de Quézia, e a terceira, de Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em toda a terra, não havia mulheres tão lindas como as filhas de Jó. E seu pai lhes deu herança junto com os irmãos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, Jó viveu 140 anos e viu quatro gerações de filhos e netos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, morreu, depois de uma vida longa e plena.</para>
</usx>
