<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOS" style="id">Josué (NVT)</book>
  <para style="h">Josué</para>
  <para style="toc1">Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">JS</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Moisés, servo do SENHOR, morreu, o SENHOR disse a Josué, filho de Num, auxiliar de Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Meu servo Moisés está morto; chegou a hora de você conduzir todo este povo, os israelitas, para atravessar o rio Jordão e entrar na terra que eu lhes dou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu darei a vocês todo o lugar em que pisarem, conforme prometi a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>desde o deserto do Neguebe, ao sul, até os montes do Líbano, ao norte; desde o rio Eufrates, a leste, até o mar Mediterrâneo, a oeste, incluindo toda a terra dos hititas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto você viver, ninguém será capaz de lhe resistir, pois eu estarei com você, assim como estive com Moisés. Não o deixarei nem o abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Seja forte e corajoso, pois você conduzirá este povo para tomar posse da terra que jurei dar a seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja somente forte e muito corajoso. Tenha o cuidado de cumprir toda a lei que meu servo Moisés lhe ordenou. Não se desvie dela nem para um lado nem para o outro. Assim você será bem-sucedido em tudo que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Relembre continuamente os termos deste Livro da Lei. Medite nele dia e noite, para ter certeza de cumprir tudo que nele está escrito. Então você prosperará e terá sucesso em tudo que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é minha ordem: Seja forte e corajoso! Não tenha medo nem desanime, pois o SENHOR, seu Deus, estará com você por onde você andar”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué ordenou aos oficiais do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Percorram o acampamento e digam ao povo que prepare os suprimentos, pois daqui a três dias vocês atravessarão o rio Jordão e tomarão posse da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, Josué convocou as tribos de Rúben e Gade e a meia tribo de Manassés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Lembrem-se do que Moisés, servo do SENHOR, lhes ordenou: ‘O SENHOR, seu Deus, lhes concede um lugar de descanso e lhes dá esta terra’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Suas esposas, seus filhos e seus animais ficarão na terra que Moisés designou para vocês a leste do Jordão. Mas seus guerreiros valentes, completamente armados, atravessarão o Jordão à frente das outras tribos e as ajudarão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Permaneçam com seus irmãos até que o SENHOR conceda descanso a eles como concedeu a vocês, e até que eles também tomem posse da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá. Só então vocês voltarão e se estabelecerão na terra a leste do Jordão, o lugar que Moisés, servo do SENHOR, designou para que vocês tomassem posse”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles responderam a Josué: “Faremos tudo que você ordenar e iremos aonde nos enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Obedeceremos a você como obedecemos em tudo a Moisés. Que o SENHOR, seu Deus, esteja sempre com você, como esteve com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem se rebelar contra as suas ordens e não obedecer às suas palavras será morto. Seja somente forte e corajoso!”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, do acampamento em Sitim, Josué, filho de Num, enviou secretamente dois espiões, com a seguinte instrução: “Façam o reconhecimento da terra, especialmente dos arredores de Jericó”. Os dois homens partiram e chegaram à casa de uma prostituta chamada Raabe, e ali passaram a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A notícia chegou ao rei de Jericó: “Alguns israelitas vieram aqui esta noite para espionar a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei de Jericó enviou a seguinte ordem a Raabe: “Traga para fora os homens que entraram em sua casa, pois vieram espionar toda a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Raabe havia escondido os dois homens, mas respondeu: “Sim, os homens estiveram aqui, mas eu não sabia de onde eram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foram embora da cidade ao anoitecer, quase na hora de fechar os portões. Não sei para onde foram. Se vocês os perseguirem, é provável que os alcancem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na verdade, ela havia levado os homens para o terraço e os escondido debaixo dos feixes de linho que tinha posto ali.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens do rei procuraram os espiões pelo caminho que ia até a parte rasa do Jordão, onde se podia atravessar. Assim que eles saíram, os portões de Jericó foram fechados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antes que os espiões fossem dormir, Raabe foi ao terraço falar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Sei que o SENHOR lhes deu esta terra”, disse ela. “Estamos todos apavorados por sua causa. Todos os habitantes desta terra estão desesperados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois ouvimos que o SENHOR secou as águas do mar Vermelho para que vocês passassem, quando saíram do Egito. E sabemos o que fizeram a leste do Jordão aos dois reis amorreus Ogue e Seom, cujos povos vocês destruíram completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não é à toa que estamos dominados pelo medo! Ninguém tem ânimo para lutar depois de ouvir coisas como essas, pois o SENHOR, seu Deus, é Deus supremo em cima no céu e embaixo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Agora, portanto, jurem-me pelo SENHOR que, assim como os tratei com bondade, vocês serão bondosos comigo e com minha família. Deem-me alguma garantia de que,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>quando Jericó for conquistada, vocês pouparão a minha vida e a vida de meu pai e minha mãe, e também a de meus irmãos e irmãs e de suas famílias.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os homens responderam: “Oferecemos a própria vida como garantia de sua segurança. Se você não nos entregar, cumpriremos nossa promessa e trataremos vocês com bondade quando o SENHOR nos der a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Raabe os ajudou a descer pela janela por uma corda, pois sua casa fazia parte do muro da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Fujam para a região montanhosa”, disse ela. “Escondam-se ali por três dias. Quando os homens que estão à sua procura tiverem voltado, vocês poderão seguir seu caminho.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Antes de partir, os homens disseram a Raabe: “Só estaremos obrigados pelo juramento que fizemos se você seguir nossas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando entrarmos na terra, deixe este cordão vermelho pendurado na janela por onde você nos ajudou a descer. Todos os membros de sua família — pai, mãe, irmãos e todos os seus parentes — devem estar dentro desta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se saírem na rua e forem mortos, não teremos culpa. Mas, se alguém fizer mal aos que estiverem dentro desta casa, assumiremos a responsabilidade por sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, se você falar a outros sobre nossa missão, estaremos livres do juramento que fizemos”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eu aceito suas condições”, respondeu ela, e despediu-se deles, deixando o cordão vermelho pendurado na janela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os espiões subiram até a região montanhosa e ali ficaram por três dias. Seus perseguidores os procuraram por todo o caminho, mas não os encontraram e voltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os dois espiões desceram da região montanhosa, atravessaram o Jordão e relataram a Josué, filho de Num, tudo que lhes havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Certamente o SENHOR nos deu toda a terra”, disseram eles. “Todos os seus habitantes estão desesperados por nossa causa.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia seguinte, logo cedo, Josué e todos os israelitas partiram de Sitim e chegaram às margens do Jordão, onde acamparam antes de atravessar o rio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Três dias depois, os oficiais percorreram o acampamento</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e deram a seguinte ordem ao povo: “Quando virem a arca da aliança do SENHOR, seu Deus, sendo carregada pelos sacerdotes levitas, saiam de suas posições e sigam a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tenham o cuidado de ficar cerca de um quilômetro atrás dela. Não se aproximem demais! Assim vocês saberão por onde ir, pois nunca passaram por este caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Josué disse ao povo: “Purifiquem-se, pois amanhã o SENHOR fará grandes maravilhas entre vocês!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela manhã, Josué disse aos sacerdotes: “Levantem a arca da aliança e conduzam o povo para o outro lado do rio”. Eles levantaram a arca da aliança e foram à frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR disse a Josué: “Hoje começarei a fazer de você um grande líder aos olhos de todo o Israel. Eles saberão que estou com você, assim como estive com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dê a seguinte ordem aos sacerdotes que carregam a arca da aliança: ‘Quando chegarem junto às margens do Jordão, parem exatamente ali’”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Josué disse aos israelitas: “Aproximem-se e ouçam o que diz o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hoje vocês saberão que o Deus vivo está entre vocês. Ele certamente expulsará os cananeus, os hititas, os heveus, os ferezeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vejam, a arca da aliança, que pertence ao Soberano de toda a terra, os conduzirá para o outro lado do Jordão!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escolham agora doze homens das tribos de Israel, um de cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sacerdotes levarão a arca do SENHOR, o Soberano de toda a terra. Assim que seus pés tocarem as águas do Jordão, a correnteza será interrompida rio acima, e as águas se levantarão como um muro”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O povo deixou o acampamento para atravessar o Jordão, e os sacerdotes que levavam a arca da aliança foram à frente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Era a estação da colheita, e o Jordão transbordava sobre as margens. Assim que os sacerdotes que levavam a arca puseram os pés na água junto às margens do rio,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a correnteza acima daquele ponto foi interrompida e começou a se acumular a uma grande distância de lá, perto da cidade chamada Adam, nos arredores de Zaretã. E a água abaixo daquele ponto correu para o mar Morto, até o leito do rio secar. Então todo o povo atravessou em frente da cidade de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os sacerdotes que levavam a arca da aliança do SENHOR ficaram parados no meio do leito do rio, em terra seca, enquanto o povo passava. Esperaram ali até que todo o Israel tivesse atravessado o Jordão em terra seca.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando todo o povo havia atravessado o Jordão, o SENHOR disse a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Escolha doze homens, um de cada tribo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dê a eles as seguintes ordens: ‘Peguem doze pedras do local onde os sacerdotes estão parados no meio do rio. Levem as pedras com vocês e amontoem-nas no lugar onde vão acampar esta noite’”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Josué convocou os doze homens que havia escolhido, um de cada tribo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes disse: ‘Vão até o meio do Jordão, à frente da arca do SENHOR, seu Deus. Cada um de vocês pegue uma pedra e carregue-a sobre o ombro; serão doze pedras no total, uma para cada tribo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elas serão um monumento entre vocês. No futuro, seus filhos perguntarão: ‘O que significam estas pedras?’,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e vocês dirão: ‘Elas servem para nos lembrar que o rio Jordão parou de correr quando a arca da aliança do SENHOR passou por ele’. Essas pedras serão uma recordação no meio dos israelitas para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, os israelitas fizeram como Josué havia ordenado. Pegaram doze pedras do meio do Jordão, uma para cada tribo, exatamente como o SENHOR tinha dito a Josué. Levaram as pedras ao lugar onde acamparam aquela noite e as deixaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué também ergueu um monumento com doze pedras no meio do Jordão, no lugar onde haviam parado os sacerdotes que levavam a arca da aliança. Essas pedras estão lá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os sacerdotes que levavam a arca ficaram parados no meio do rio até que fossem cumpridas todas as ordens do SENHOR transmitidas a Josué por Moisés. E o povo se apressou em atravessar o leito do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando todos chegaram ao outro lado, os sacerdotes atravessaram com a arca do SENHOR, enquanto o povo observava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os guerreiros das tribos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés atravessaram à frente dos israelitas, armados conforme Moisés havia instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esses homens, cerca de quarenta mil, estavam armados para a guerra, e o SENHOR ia com eles enquanto avançavam para a planície de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR fez de Josué um grande líder aos olhos de todo o Israel, e eles o respeitaram enquanto ele viveu, como haviam respeitado Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR disse a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ordene aos sacerdotes que levam a arca da aliança que saiam do meio do rio”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Josué ordenou: “Saiam do meio do rio!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim que os sacerdotes que levavam a arca da aliança do SENHOR saíram do leito do rio e pisaram em terra seca, a água do Jordão voltou a fluir e transbordou sobre as margens como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O povo atravessou o Jordão no décimo dia do primeiro mês e acampou em Gilgal, a leste de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi ali, em Gilgal, que Josué ergueu o monumento com as doze pedras tiradas do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Josué disse aos israelitas: “No futuro, seus filhos perguntarão: ‘O que significam estas pedras?’,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e vocês dirão: ‘Aqui o povo de Israel atravessou o Jordão a pés enxutos’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o SENHOR, seu Deus, secou o rio diante de seus olhos e o manteve seco até todos vocês atravessarem, como fez com o mar Vermelho quando o secou até que todos vocês tivessem atravessado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fez isso para que todas as nações da terra saibam que a mão do SENHOR é poderosa e para que vocês temam o SENHOR, seu Deus, para sempre”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando todos os reis amorreus a oeste do Jordão e todos os reis cananeus que viviam junto ao mar souberam como o SENHOR havia secado o Jordão para que os israelitas atravessassem, perderam o ânimo e se encheram de medo por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquela ocasião, o SENHOR disse a Josué: “Prepare facas de pedra e circuncide esta segunda geração de israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué preparou facas de pedra e circuncidou toda a população masculina de Israel em Gibeate-Aralote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Josué teve de circuncidá-los porque todos os homens com idade suficiente para ir à guerra quando saíram do Egito haviam morrido no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os que saíram haviam sido circuncidados, mas isso não aconteceu com os homens que nasceram depois da saída do Egito, durante o tempo no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os israelitas andaram quarenta anos pelo deserto, até que tivessem morrido todos os homens com idade suficiente para ir à guerra quando saíram do Egito. O povo havia desobedecido ao SENHOR, e o SENHOR jurou que não os deixaria entrar na terra que ele tinha prometido solenemente nos dar, uma terra que produz leite e mel com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, Josué circuncidou os filhos dos israelitas que haviam crescido e tomado o lugar de seus pais, pois não tinham sido circuncidados no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois que toda a população masculina foi circuncidada, o povo permaneceu no acampamento até os homens se recuperarem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: “Hoje lancei fora a vergonha de sua escravidão no Egito”. Por isso, até hoje aquele lugar se chama Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto estavam acampados em Gilgal, na planície de Jericó, os israelitas celebraram a Páscoa ao entardecer do décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia seguinte, começaram a comer pão sem fermento e grãos tostados produzidos na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia em que começaram a comer das colheitas da terra, o maná deixou de cair e nunca mais apareceu. Daquele momento em diante, os israelitas passaram a se alimentar do que a terra de Canaã produzia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Josué estava perto da cidade de Jericó, olhou para cima e viu um homem em pé diante dele, com uma espada na mão. Josué se aproximou e lhe perguntou: “Você é amigo ou inimigo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homem respondeu: “Na verdade, cheguei agora e sou comandante do exército do SENHOR”. Então Josué se prostrou com o rosto no chão em sinal de reverência e disse: “Que ordens meu senhor tem para mim?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O comandante do exército do SENHOR respondeu: “Tire as sandálias, pois o lugar em que você está é santo”. E Josué obedeceu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os portões de Jericó estavam muito bem fechados, pois seus habitantes tinham medo dos israelitas. Ninguém podia sair nem entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Josué: “Eu lhe entreguei Jericó, seu rei e todos os seus fortes guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você e seus homens de guerra marcharão ao redor da cidade uma vez por dia, durante seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sete sacerdotes irão à frente da arca, e cada um levará uma trombeta de chifre de carneiro. No sétimo dia, marchem ao redor da cidade sete vezes, enquanto os sacerdotes tocam as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os sacerdotes fizerem soar um toque longo, todo o povo dará um forte grito de guerra. Então cairá o muro da cidade e o povo atacará, cada um do ponto onde estiver”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josué, filho de Num, reuniu os sacerdotes e disse: “Levem a arca da aliança do SENHOR e escolham sete sacerdotes para irem à frente dela, cada sacerdote com uma trombeta de chifre de carneiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, ordenou ao povo: “Marchem ao redor da cidade. Os homens armados irão à frente da arca do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois que Josué falou ao povo, os sete sacerdotes que levavam as trombetas diante do SENHOR começaram a marchar, avançando e tocando os instrumentos. A arca da aliança do SENHOR ia atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alguns dos homens armados iam à frente dos sacerdotes que tocavam as trombetas e outros iam atrás da arca, enquanto os sacerdotes tocavam sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué ordenou: “Não soltem o grito de guerra! Não digam palavra alguma até que eu lhes dê a ordem. Então, gritem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, a arca do SENHOR foi levada ao redor da cidade apenas uma vez naquele dia; depois, voltaram ao acampamento e ali passaram a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na manhã seguinte, Josué se levantou cedo e, mais uma vez, os sacerdotes levaram a arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sete sacerdotes com as trombetas de chifre de carneiro marcharam à frente da arca do SENHOR, tocando seus instrumentos. Os homens armados marcharam à frente dos sacerdotes com as trombetas e atrás da arca do SENHOR, enquanto os sacerdotes tocavam sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No segundo dia, marcharam ao redor da cidade uma vez e depois voltaram ao acampamento. Fizeram o mesmo por seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No sétimo dia, os israelitas se levantaram ao amanhecer e marcharam ao redor da cidade, como haviam feito antes. Dessa vez, porém, rodearam a cidade sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na sétima vez, enquanto os sacerdotes faziam soar um toque longo das trombetas, Josué ordenou ao povo: “Gritem! O SENHOR lhes entregou a cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jericó e tudo que há dentro dela serão completamente destruídos como oferta ao SENHOR. Somente a prostituta Raabe e os outros que estiverem em sua casa serão poupados, pois ela protegeu nossos espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não levem coisa alguma daquilo que foi separado para destruição, ou vocês mesmos serão completamente destruídos e trarão desgraça ao acampamento de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda a prata, todo o ouro e todos os objetos de bronze e de ferro serão separados para o SENHOR e deverão ser levados para o seu tesouro”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o povo ouviu o som das trombetas, gritou com toda a força. De repente, o muro de Jericó veio abaixo. O povo atacou a cidade, cada um do ponto onde estava, e a tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com suas espadas, destruíram completamente tudo que havia dentro dela: homens e mulheres, jovens e velhos, bois, ovelhas e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué disse aos dois espiões: “Cumpram sua promessa! Vão à casa da prostituta e tirem-na de lá com toda a sua família”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os homens que haviam espionado a terra entraram na cidade e tiraram de lá Raabe, seu pai, sua mãe, seus irmãos e todos os outros parentes que estavam com ela. Levaram a família toda para um lugar seguro fora do acampamento de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os israelitas incendiaram a cidade e tudo que havia dentro dela. Guardaram somente a prata, o ouro e todos os objetos de bronze e de ferro para o tesouro da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Josué, no entanto, poupou a vida da prostituta Raabe e dos parentes que estavam em sua casa, pois ela escondeu os espiões que Josué tinha enviado a Jericó. E até hoje ela vive no meio de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquela ocasião, Josué pronunciou esta maldição: “Que a maldição do SENHOR caia sobre qualquer um que tentar reconstruir a cidade de Jericó. À custa de seu filho mais velho, lançará o alicerce. À custa de seu filho mais novo, colocará seus portões”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, o SENHOR estava com Josué, e sua fama se espalhou por toda a terra.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas os israelitas violaram as instruções a respei­to das coisas separadas para o SENHOR. Um homem chamado Acã roubou algumas delas, e a ira do SENHOR se acendeu contra os israelitas. Acã era filho de Carmi, filho de Zimri, filho de Zerá, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Josué enviou de Jericó alguns de seus homens para espionar a cidade de Ai, a leste de Betel, perto de Bete-Áven. “Subam e espionem a terra”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando voltaram, disseram a Josué: “Não é necessário que todo o povo suba até lá; basta mandar dois ou três mil homens para atacarem Ai. Uma vez que eles são tão poucos, não canse todo o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, subiram apenas cerca de três mil guerreiros, mas eles fugiram diante dos homens de Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que os perseguiram desde o portão da cidade até as pedreiras e mataram 36 soldados que recuavam pela encosta. Com isso, o povo se encheu de medo e perdeu completamente o ânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josué e as autoridades de Israel rasgaram as roupas, jogaram terra sobre a cabeça e se prostraram com o rosto no chão diante da arca do SENHOR até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Josué clamou: “Ó Soberano SENHOR, por que nos fizeste atravessar o Jordão para nos entregar aos amorreus? Antes tivéssemos nos contentado em ficar do outro lado do rio!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Senhor, o que posso dizer agora que Israel fugiu de seus inimigos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os cananeus e todos os outros povos que vivem na região souberem do que aconteceu, nos cercarão e apagarão o nosso nome da face da terra. E então, o que será da honra do teu grande nome?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Josué: “Levante-se! Por que você está prostrado com o rosto no chão?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Israel pecou e quebrou a minha aliança! Roubou alguns dos objetos que eu ordenei que fossem separados para mim. E não apenas os roubou, mas também mentiu a respeito e os escondeu no meio de seus pertences.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso os israelitas foram derrotados e fugiram de seus inimigos. Agora Israel foi separado para a destruição. Não permanecerei mais com vocês, a menos que eliminem do seu meio aquilo que foi separado para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Levante-se! Ordene ao povo que se purifique a fim de se preparar para amanhã. Pois isto é o que o SENHOR, o Deus de Israel, diz: Ó Israel, há coisas separadas para o SENHOR escondidas em seu meio! Vocês não serão capazes de vencer seus inimigos enquanto não removerem de seu meio esses objetos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Apresentem-se amanhã cedo, uma tribo por vez, e o SENHOR mostrará de qual tribo é o culpado. Essa tribo virá à frente com seus clãs, e o SENHOR mostrará o clã culpado. Esse clã virá à frente, e o SENHOR mostrará a família culpada. Por fim, cada homem da família culpada virá à frente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que roubou o que foi separado para a destruição será queimado com tudo que lhe pertencer, pois quebrou a aliança do SENHOR e fez algo terrível em Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Logo cedo no dia seguinte, Josué reuniu Israel de acordo com suas tribos, e a tribo de Judá foi escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os clãs de Judá vieram à frente, e o clã de Zerá foi escolhido. As famílias de Zerá vieram à frente, e a família de Zimri foi escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada homem da família de Zimri foi trazido à frente, e Acã, filho de Carmi, filho de Zimri, filho de Zerá, da tribo de Judá, foi escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Josué disse a Acã: “Meu filho, dê glória e louvor ao SENHOR, o Deus de Israel. Confesse e conte-me o que você fez. Não o esconda de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acã respondeu: “De fato, pequei contra o SENHOR, o Deus de Israel. Foi isto o que fiz:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>entre os despojos, vi uma bela capa da Babilônia, cerca de dois quilos e meio de prata e uma barra de ouro com pouco mais de meio quilo. Eu os desejei tanto que os tomei para mim. Estão escondidos no chão, debaixo de minha tenda, com a prata por baixo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué mandou alguns homens fazerem uma busca. Eles correram até a tenda e encontraram escondidos ali os bens roubados como Acã tinha dito, com a prata por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tiraram os objetos da tenda e os levaram a Josué e a todos os israelitas, e depois os colocaram no chão, na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Josué e todos os israelitas tomaram Acã, filho de Zerá, a prata, a capa e a barra de ouro, e também os filhos, as filhas, os bois, os jumentos, as ovelhas, a tenda e tudo que pertencia a Acã, e levaram ao vale de Acor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Josué disse a Acã: “Por que você trouxe desgraça sobre nós? Agora o SENHOR trará desgraça sobre você!”. Então todo o povo apedrejou Acã e sua família e queimou os corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ergueram sobre Acã um grande monte de pedras que continua lá até hoje. Por isso, desde então, aquele lugar é chamado de vale de Acor. Com isso, a ira ardente do SENHOR se apagou.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Josué: “Não tenha medo nem desanime! Pegue todos os seus homens de guerra e avance contra Ai, pois eu lhe entreguei o rei de Ai, seu povo e sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você os destruirá como destruiu Jericó e seu rei. Desta vez, porém, poderão ficar com os despojos e os animais. Prepare uma emboscada atrás da cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué e todos os seus homens de guerra partiram para atacar Ai. Josué escolheu trinta mil de seus melhores guerreiros e, de noite, os enviou</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>com as seguintes ordens: “Armem uma emboscada atrás da cidade, perto dela, e preparem-se para entrar em ação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando nosso exército principal atacar, os homens de Ai sairão para a luta, como fizeram antes, e nós fugiremos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles nos perseguirão até que os tenhamos atraído para longe da cidade, pois dirão: ‘Os israelitas estão fugindo de nós como fizeram antes’. Então, enquanto corremos deles,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vocês sairão da emboscada e tomarão a cidade, pois o SENHOR, seu Deus, a entregará em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ponham fogo na cidade, conforme o SENHOR ordenou. Essas são as minhas ordens”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué os enviou, e eles foram ao lugar da emboscada, entre Betel e o lado oeste de Ai. Josué, porém, passou a noite com o povo no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia seguinte, logo cedo, Josué passou em revista a tropa e partiu para Ai acompanhado dos líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os homens de guerra que estavam com Josué se aproximaram da cidade e acamparam do lado norte de Ai, onde um vale os separava da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquela noite, Josué enviou cerca de cinco mil homens para esperarem escondidos entre Betel e Ai, do lado oeste da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O exército principal se posicionou ao norte da cidade, e o grupo da emboscada, a oeste. Josué, por sua vez, passou a noite no meio do vale.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o rei de Ai viu os israelitas do outro lado do vale, ele e seu exército se apressaram e saíram bem cedo para os atacarem no local de onde se avista o vale do Jordão. Não sabiam, porém, que havia uma emboscada atrás da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué e o exército de Israel fugiram em direção ao deserto, como se estivessem derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os homens da cidade foram chamados para persegui-los e, com isso, acabaram atraídos para longe da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não restou um só homem em Ai e em Betel que não perseguisse Israel, e as cidades ficaram totalmente desprotegidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: “Aponte para Ai a lança que você tem na mão, pois eu lhe entregarei a cidade”. Josué fez conforme ordenado</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, assim que deu esse sinal, todos os homens da emboscada saíram correndo de sua posição e invadiram a cidade. Em pouco tempo, eles a capturaram e a incendiaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os homens de Ai olharam para trás, a fumaça da cidade subia ao céu e eles não tinham para onde ir, pois os israelitas que fugiam em direção ao deserto se voltaram contra seus perseguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao perceberem que a emboscada havia sido bem-sucedida e fumaça subia da cidade, Josué e todo o exército de Israel deram meia-volta e atacaram os homens de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto isso, os israelitas que estavam dentro da cidade saíram e atacaram o inimigo pela retaguarda. Os homens de Ai ficaram presos no meio, com guerreiros israelitas de ambos os lados. Israel os atacou, e nenhum deles sobreviveu nem escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Somente o rei de Ai foi capturado vivo e levado a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o exército israelita terminou de perseguir e matar todos os homens de Ai nos campos abertos, voltou e acabou com quem tinha ficado dentro da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a população de Ai, no total de doze mil homens e mulheres, foi exterminada naquele dia,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>pois Josué manteve sua lança estendida até que todos os moradores de Ai tivessem sido completamente destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Somente os animais e os tesouros da cidade não foram destruídos, pois Israel os tomou como despojo, conforme o SENHOR havia ordenado a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Josué pôs fogo na cidade de Ai, e ela se tornou, para sempre, uma pilha de ruínas, um lugar desolado até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Josué enforcou o rei de Ai numa árvore e ali o deixou até a tarde. Ao pôr do sol, os israelitas retiraram o corpo da árvore e, por ordem de Josué, o lançaram em frente à porta da cidade. Sobre ele levantaram uma pilha de pedras, que permanece lá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Josué construiu no monte Ebal um altar ao SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Seguiu as ordens que Moisés, servo do SENHOR, havia escrito no Livro da Lei: “Façam um altar de pedras inteiras, em sua forma natural, que não tenham sido trabalhadas com ferramentas de ferro”. Sobre o altar, apresentaram ao SENHOR holocaustos e ofertas de comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, enquanto os israelitas observavam, Josué copiou nas pedras a lei que Moisés lhes tinha escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo o Israel, tanto os estrangeiros como os israelitas de nascimento, junto com os líderes, oficiais e juízes, se dividiu em dois grupos. Um grupo ficou em frente ao monte Gerizim, e o outro, em frente ao monte Ebal. Entre os dois grupos, que estavam voltados um para o outro, ficaram os sacerdotes levitas que levavam a arca da aliança do SENHOR. Tudo foi feito de acordo com as ordens transmitidas de antemão por Moisés, servo do SENHOR, para que o povo de Israel fosse abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida, Josué leu todas as bênçãos e maldições que Moisés havia escrito no Livro da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Cada palavra de cada ordem de Moisés foi lida para toda a comunidade de Israel, incluindo as mulheres, as crianças e os estrangeiros que viviam entre eles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os reis a oeste do rio Jordão souberam do que havia acontecido. Eram os reis dos hititas, dos amorreus, dos cananeus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus que viviam nas montanhas, nas colinas do oeste, ao longo do litoral do mar Mediterrâneo, até as montanhas do Líbano, ao norte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esses reis juntaram suas tropas para lutar como um só exército contra Josué e os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, quando os habitantes de Gibeom souberam do que Josué tinha feito com Jericó e Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>usaram de astúcia para se salvar. Enviaram mensageiros a Josué e carregaram seus jumentos com sacos gastos e vasilhas de couro velhas e rachadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros calçavam sandálias gastas e remendadas e vestiam roupas esfarrapadas, e também levavam pães secos e esfarelados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram ao acampamento em Gilgal, disseram a Josué e aos líderes de Israel: “Viemos de uma terra distante para pedir que vocês façam um tratado de paz conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os israelitas disseram a esses heveus: “Como podemos ter certeza de que não vivem aqui por perto? Pois, se for o caso, não podemos fazer tratado algum com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: “Somos seus servos”. “Mas quem são vocês?”, insistiu Josué. “De onde vieram?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles disseram: “Seus servos vieram de uma terra muito distante. Ouvimos falar do poder do SENHOR, seu Deus, e de tudo que ele fez no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também soubemos do que ele fez aos dois reis amorreus a leste do Jordão: Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que vivia em Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, nossos líderes e todo o nosso povo nos instruíram: ‘Levem provisões para uma viagem longa. Vão encontrar-se com os israelitas e digam-lhes: Somos seus servos; por favor, façam um tratado conosco’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Estes pães haviam acabado de sair do forno quando partimos. Agora, como podem ver, estão secos e esfarelados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas vasilhas de couro estavam novas quando as enchemos, mas agora estão rachadas. E nossas roupas e sandálias estão gastas da viagem extremamente longa”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas examinaram as provisões deles, mas não consultaram o SENHOR a respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué fez um tratado de paz com aqueles homens e garantiu que pouparia a vida deles, e os líderes da comunidade confirmaram o acordo com um juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Três dias depois de fazerem esse tratado, os israelitas descobriram que, na verdade, os gibeonitas viviam ali perto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Partiram de imediato naquela direção e, em três dias, chegaram às cidades dos gibeonitas, chamadas Gibeom, Quefira, Beerote e Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, não atacaram as cidades, pois os líderes da comunidade haviam feito um juramento em nome do SENHOR, o Deus de Israel. Toda a comunidade se queixou contra seus líderes por causa do tratado,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas eles responderam: “Uma vez que fizemos um juramento na presença do SENHOR, o Deus de Israel, não podemos tocar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Temos de deixá-los viver, pois se quebrássemos o juramento a ira divina cairia sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que eles vivam!”. Assim, os israelitas os colocaram para cortar lenha e carregar água para toda a comunidade, de acordo com a decisão dos líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué reuniu os gibeonitas e lhes disse: “Por que vocês mentiram para nós? Por que disseram que viviam numa terra distante da nossa quando, na verdade, vivem aqui perto?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sejam amaldiçoados! De agora em diante, vocês serão sempre servos, encarregados de cortar lenha e carregar água para a casa do meu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles responderam: “Agimos desse modo porque foi anunciado a nós, seus servos, que o SENHOR, seu Deus, havia ordenado a seu servo Moisés que desse a vocês toda esta terra e que destruísse todos os seus habitantes. Tememos muito por nossa vida por causa de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, estamos em suas mãos. Façam conosco o que lhes parecer correto”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, Josué livrou os gibeonitas e não permitiu que os israelitas os matassem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele dia, porém, encarregou-os de cortar lenha e carregar água para toda a comunidade de Israel e para o altar do SENHOR, no lugar que o SENHOR escolhesse construí-lo. Isso é o que fazem até hoje.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, soube que Josué havia capturado e destruído completamente a cidade de Ai e matado seu rei, assim como tinha destruído a cidade de Jericó e matado seu rei. Também soube que os gibeonitas haviam feito um tratado de paz com Israel e agora viviam no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele e seu povo tiveram muito medo, pois Gibeom era uma cidade grande como as cidades reais, ainda maior que a cidade de Ai, e os gibeonitas eram guerreiros valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, enviou mensageiros a vários outros reis: a Hoão, rei de Hebrom, a Piram, rei de Jarmute, a Jafia, rei de Laquis, e a Debir, rei de Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Venham e ajudem-me a destruir Gibeom, pois seu povo fez um tratado de paz com Josué e os israelitas”, pediu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os cinco reis amorreus uniram seus exércitos para atacar juntos. Posicionaram suas tropas perto de Gibeom e avançaram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os homens de Gibeom enviaram mensageiros a Josué em seu acampamento em Gilgal. “Não abandone seus servos!”, suplicaram. “Venha depressa e salve-nos! Ajude-nos, pois todos os reis amorreus que vivem na região montanhosa uniram forças para nos atacar!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josué e todo o seu exército, incluindo seus melhores guerreiros, partiram de Gilgal para Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não tenha medo desses reis”, disse o SENHOR a Josué. “Eu os entreguei em suas mãos. Nenhum deles será capaz de resistir a você.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué marchou a noite toda desde Gilgal e pegou os exércitos amorreus de surpresa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR trouxe pânico sobre os amorreus, e o exército de Israel massacrou muitos deles em Gibeom. Perseguiram o inimigo ao longo da subida para Bete-Horom, matando os amorreus até Azeca e Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto os amorreus recuavam pelo caminho de Bete-Horom, o SENHOR os destruiu com uma terrível chuva de pedras de granizo que ele enviou do céu e que continuou até chegarem a Azeca. As pedras eliminaram mais inimigos do que os israelitas mataram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia em que o SENHOR deu aos israelitas vitória sobre os amorreus, Josué orou ao SENHOR diante do povo e disse: “Que o sol pare sobre Gibeom, e a lua, sobre o vale de Aijalom!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sol parou e a lua ficou onde estava, até que o povo tivesse derrotado seus inimigos. Acaso esse acontecimento não está registrado no Livro de Jasar? O sol parou no meio do céu e não se pôs por cerca de um dia inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nunca antes nem depois houve um dia semelhante, quando o SENHOR respondeu a uma oração como essa. Certamente o SENHOR lutou por Israel naquele dia!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Josué e todo o exército de Israel voltaram ao acampamento em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Durante a batalha, os cinco reis fugiram e se esconderam numa caverna em Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Josué soube que eles haviam sido encontrados,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>deu a seguinte ordem: “Fechem a entrada da caverna com pedras grandes e ponham guardas ali, para que os reis não saiam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos demais soldados, continuem a perseguir os inimigos e matem os da retaguarda. Não deixem que voltem às suas cidades, pois o SENHOR, seu Deus, lhes deu vitória sobre eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Josué e o exército israelita continuaram a aniquilar o inimigo. Exterminaram os cinco exércitos, com exceção de uns poucos sobreviventes que conseguiram chegar às cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As tropas voltaram em segurança para Josué, no acampamento de Maquedá. Depois disso, ninguém se atreveu a dizer uma palavra contra o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué ordenou: “Removam as pedras que estão na entrada da caverna e tragam os cinco reis para cá”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles tiraram da caverna os cinco reis das cidades de Jerusalém, Hebrom, Jarmute, Laquis e Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os reis foram trazidos para fora, diante de Josué, e ele ordenou aos comandantes de seu exército: “Venham e coloquem o pé sobre o pescoço dos reis”. E eles obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Não tenham medo nem desanimem”, disse Josué. “Sejam fortes e corajosos, pois é isso que o SENHOR fará com todos os inimigos que vocês enfrentarem.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Josué matou os cinco reis e os pendurou em cinco árvores, onde ficaram até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao entardecer, Josué ordenou que os corpos fossem tirados das árvores e lançados na caverna onde os reis haviam se escondido. A entrada da caverna foi fechada com pedras grandes, que estão lá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Naquele mesmo dia, Josué tomou a cidade de Maquedá e a destruiu. Matou todos os seus habitantes, incluindo o rei, sem deixar sobreviventes. Destruiu todos eles e matou o rei de Maquedá, como havia feito com o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Josué e todo o exército de Israel avançaram para Libna e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR entregou a cidade e seu rei nas mãos dos israelitas, que mataram todos os seus habitantes, sem deixar sobreviventes. Depois Josué matou o rei de Libna, como havia feito com o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De Libna, Josué e todo o exército israelita avançaram para Laquis e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O SENHOR também entregou Laquis nas mãos de Israel. Josué a tomou no segundo dia e matou todos os seus habitantes, como havia feito com Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Durante o ataque a Laquis, Horão, rei de Gezer, chegou com seu exército para ajudar a defender a cidade, mas os homens de Josué mataram o rei e seu exército, sem deixar sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida, Josué e todo o exército israelita avançaram para Eglom e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tomaram a cidade naquele dia e mataram todos os seus habitantes. Destruíram todos, como haviam feito com Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>De Eglom, Josué e todo o exército de Israel subiram para Hebrom e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tomaram a cidade e mataram todos os seus habitantes, incluindo o rei, sem deixar sobreviventes. Fizeram o mesmo com todos os povoados vizinhos. Destruíram toda a população, como haviam feito com Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Josué e todo o exército israelita voltaram e atacaram Debir.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Tomaram a cidade, o rei e todos os povoados vizinhos. Destruíram todos, sem deixar sobreviventes. Fizeram com Debir e seu rei o mesmo que haviam feito com Hebrom, Libna e seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, Josué conquistou toda a região: a região montanhosa, o Neguebe, as colinas do oeste e as encostas dos montes, derrotando todos os seus reis. Destruiu todos na terra, sem deixar sobreviventes, conforme o SENHOR, o Deus de Israel, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josué os massacrou de Cades-Barneia a Gaza, e da região ao redor de Gósen até Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Conquistou todos esses reis e suas terras numa só campanha, pois o SENHOR, o Deus de Israel, lutou por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Josué e todo o exército israelita voltaram ao acampamento em Gilgal.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jabim, rei de Hazor, soube do que havia acontecido, enviou mensagens aos seguintes reis: a Jobabe, rei de Madom; ao rei de Sinrom; ao rei de Acsafe;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a todos os reis da região montanhosa ao norte; aos reis do vale do Jordão, ao sul da Galileia; aos reis das colinas do oeste; aos reis de Nafote-Dor, a oeste;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>aos reis de Canaã, a leste e a oeste; aos reis dos amorreus, dos hititas, dos ferezeus, dos jebuseus da região montanhosa, e dos heveus das cidades nas encostas do Hermom, na região de Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos esses reis saíram para lutar. Juntos, seus exércitos formavam uma grande multidão, como a areia na beira do mar, equipados com muitos cavalos e carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os reis se uniram e acamparam ao redor das águas perto de Merom, para guerrearem contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: “Não tenha medo deles. Amanhã a esta hora eu os entregarei todos mortos a Israel. Vocês deverão cortar os tendões de seus cavalos e queimar seus carros de guerra”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josué e todo o exército foram às águas perto de Merom e atacaram de surpresa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e o SENHOR deu a Israel vitória sobre seus inimigos. Os israelitas os perseguiram até a grande Sidom, até Misrefote-Maim e até o vale de Mispá, a leste, e não sobrou nenhum guerreiro inimigo com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Josué cortou os tendões dos cavalos e queimou todos os carros de guerra, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, Josué voltou, tomou Hazor e matou seu rei. Em outros tempos, Hazor havia sido a capital de todos esses reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os israelitas mataram e destruíram completamente todos que viviam na cidade, sem deixar sobreviventes. Ninguém foi poupado. Por fim, Josué queimou a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué matou todos os outros reis e seus povos e os destruiu completamente, conforme Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Israel não incendiou nenhuma das cidades construídas nas colinas, exceto Hazor, que Josué queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas tomaram todos os despojos e os animais das cidades destruídas, mas mataram todos os seus habitantes, sem deixar sobreviventes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Conforme o SENHOR havia ordenado a seu servo Moisés, também Moisés ordenou a Josué, e ele obedeceu fielmente a todas as ordens que o SENHOR tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, Josué conquistou toda aquela terra: a região montanhosa, todo o Neguebe, toda a região ao redor da cidade de Gósen, as colinas do oeste, o vale do Jordão, os montes de Israel e as colinas próximas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O território israelita se estendia agora desde o monte Halaque, que sobe em direção a Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, ao pé do monte Hermom. Josué capturou e matou todos os reis desses territórios,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>depois de guerrear contra eles por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ninguém na região fez tratados de paz com os israelitas, exceto os heveus de Gibeom. Todos os outros foram derrotados na guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois o SENHOR lhes endureceu o coração para que lutassem contra Israel. Por isso, foram completamente destruídos, sem misericórdia, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nesse período, Josué destruiu todos os descendentes de Enaque da região montanhosa de Hebrom, Debir, Anabe, e de toda a região montanhosa de Judá e Israel. Matou todos eles e destruiu completamente suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não sobreviveu nenhum descendente de Enaque em todo o território dos israelitas, embora restassem alguns em Gaza, Gate e Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Josué assumiu o controle de toda a terra, conforme o SENHOR havia instruído Moisés. Josué a entregou ao povo de Israel como herança e a repartiu entre as tribos. E, por fim, a terra descansou da guerra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os reis a leste do Jordão que os israelitas mataram e de cujas terras se apossaram. Seu território se estendia desde o vale do Arnom até o monte Hermom, e incluía toda a terra no lado leste do vale do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Derrotaram Seom, rei dos amorreus, que vivia em Hesbom. Seu reino abrangia Aroer, à beira do vale do Arnom, e se estendia desde a cidade no meio do vale até o rio Jaboque, que é a divisa com os amonitas. Esse território incluía toda a metade sul de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seom também controlava o vale do Jordão e algumas regiões a leste, desde o mar da Galileia, ao norte, até o mar Morto, ao sul, incluindo o caminho para Bete-Jesimote e, mais ao sul, as encostas do monte Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Derrotaram Ogue, rei de Basã e o último dos refains, que vivia em Astarote e em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele governava o território que se estendia desde o monte Hermom até Salcá, ao norte; toda a região de Basã, a leste, até a divisa com os reinos de Gesur e Maaca, a oeste. Esse território abrangia a metade norte de Gileade, até a divisa com Seom, rei de Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés, servo do SENHOR, e os israelitas haviam destruído o povo do rei Seom e o povo do rei Ogue. Moisés havia entregado a terra deles como propriedade às tribos de Rúben e Gade e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta é a lista dos reis que Josué e os israelitas derrotaram a oeste do rio Jordão, desde Baal-Gade, no vale do Líbano, até o monte Halaque, que sobe em direção a Seir. Josué deu essa terra como propriedade às tribos de Israel e a repartiu entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A terra abrangia a região montanhosa, as colinas do oeste, o vale do Jordão, as encostas dos montes, o deserto e o Neguebe. Nessa região viviam os hititas, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. Estes são os reis que Israel derrotou:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei de Jericó, o rei de Ai, próxima a Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o rei de Jarmute, o rei de Laquis,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o rei de Eglom, o rei de Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o rei de Debir, o rei de Geder,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o rei de Hormá, o rei de Arade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o rei de Libna, o rei de Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o rei de Maquedá, o rei de Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o rei de Tapua, o rei de Héfer,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o rei de Afeque, o rei de Lasarom,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o rei de Madom, o rei de Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o rei de Sinrom-Merom, o rei de Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o rei de Taanaque, o rei de Megido,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o rei de Quedes, o rei de Jocneão, no Carmelo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o rei de Dor, na cidade de Nafote-Dor, o rei de Goim, em Gilgal,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o rei de Tirza. Ao todo, os israelitas derrotaram 31 reis.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josué já era idoso, e o SENHOR lhe disse: “Você está envelhecendo, e ainda há muita terra a ser conquistada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este é o território que resta: todas as regiões dos filisteus e dos gesuritas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o território mais amplo dos cananeus, desde o ribeiro de Sior, na divisa com o Egito, até a divisa de Ecrom, ao norte. Abrange o território de cinco governantes filisteus: de Gaza, de Asdode, de Ascalom, de Gate e de Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também falta conquistar a terra dos aveus, ao sul. Ao norte, a seguinte região ainda não foi conquistada: toda a terra dos cananeus, incluindo Meara, pertencente aos sidônios, até Afeca, na divisa com os amorreus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a terra dos gibleus e toda a região montanhosa do Líbano, a leste, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, até Lebo-Hamate;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e toda a região montanhosa, a oeste, desde o Líbano até Misrefote-Maim, incluindo toda a terra dos sidônios. “Eu mesmo expulsarei esses povos da terra de diante dos israelitas. Não deixem, portanto, de dar esta terra a Israel como herança, conforme eu lhes ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dividam todo este território como herança entre as nove tribos e a meia tribo de Manassés”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A outra metade da tribo de Manassés e as tribos de Rúben e Gade já haviam recebido sua porção de terra como herança a leste do Jordão, designada para eles por Moisés, servo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seu território se estendia desde Aroer, na beira do vale do Arnom, incluindo a cidade no meio do vale, passando pelo planalto além de Medeba, até Dibom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também abrangia todas as cidades de Seom, rei dos amorreus, que havia reinado em Hesbom, e se estendia até a divisa de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Incluía Gileade, o território dos reinos de Gesur e Maaca, todo o monte Hermom e toda a região de Basã, até Salcá,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e também todo o reino de Ogue, rei de Basã, que havia reinado em Astarote e Edrei. O rei Ogue era o último dos refains, pois Moisés os havia atacado e expulsado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os israelitas não expulsaram os habitantes de Gesur e Maaca, de modo que vivem no meio de Israel até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés não havia designado porção alguma de terra como herança para a tribo de Levi. Em vez disso, conforme o SENHOR lhes havia prometido, sua herança vinha das ofertas especiais para o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés havia designado a seguinte área aos clãs da tribo de Rúben:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seu território se estendia desde Aroer, na beira do vale do Arnom, incluindo a cidade no meio do vale, até o planalto além de Medeba.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abrangia Hesbom e as outras cidades do planalto: Dibom, Bamote-Baal, Bete-Baal-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jaza, Quedemote, Mefaate,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quiriataim, Sibma, Zerete-Saar, na colina acima do vale,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bete-Peor, as encostas do Pisga e Bete-Jesimote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O território de Rúben também incluía todas as cidades do planalto e todo o reino de Seom, o rei amorreu que havia reinado em Hesbom. Seom havia sido morto por Moisés junto com os líderes de Midiã: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba, príncipes que habitavam naquela região e eram aliados de Seom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os israelitas também mataram Balaão, filho de Beor, que usava mágica para prever o futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O rio Jordão marcava a divisa oeste da tribo de Rúben. As cidades e seus povoados ao redor nessa região foram entregues aos clãs da tribo de Rúben como sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés havia designado a seguinte área aos clãs da tribo de Gade:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seu território abrangia Jazar, todas as cidades de Gileade e metade da terra de Amom, até a cidade de Aroer, logo a oeste de Rabá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estendia-se desde Hesbom até Ramate-Mispá e Betonim, e desde Maanaim até o território de Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No vale, incluía Bete-Arã, Bete-Ninra, Sucote, Zafom, e o restante das terras de Seom, rei de Hesbom. A divisa ocidental acompanhava o rio Jordão e se estendia ao norte até a ponta do mar da Galileia, e depois fazia uma curva para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As cidades com os povoados ao redor foram entregues aos clãs da tribo de Gade como sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés havia designado a seguinte área aos clãs da meia tribo de Manassés:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seu território se estendia desde Maanaim e abrangia toda a região de Basã, todo o antigo território do rei Ogue, e as sessenta cidades de Jair, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também incluía metade de Gileade, bem como Astarote e Edrei, cidades do reino de Ogue em Basã. Tudo isso foi entregue à metade dos descendentes de Maquir, filho de Manassés, segundo seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essa foi a divisão de terras como herança que Moisés designou enquanto estava nas campinas de Moabe, do outro lado do rio Jordão, a leste de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>À tribo de Levi, porém, Moisés não deu porção alguma de terra como herança, pois o SENHOR, o Deus de Israel, havia prometido que ele próprio seria sua herança.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As demais tribos de Israel receberam como herança as terras em Canaã designadas pelo sacerdote Eleazar, por Josué, filho de Num, e pelos chefes das tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Essas nove tribos e meia receberam as terras de sua herança por sorteio, como o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele já havia designado as terras de herança para as duas tribos e meia do lado leste do rio Jordão, mas não tinha dado uma porção de terra como herança para os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os descendentes de José haviam se tornado duas tribos separadas: Manassés e Efraim. Os levitas não receberam porção alguma de terra, mas apenas cidades para morarem, com pastagens ao redor para seus animais e todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, os israelitas distribuíram a terra exatamente de acordo com as ordens do SENHOR a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma delegação da tribo de Judá, liderada por Calebe, filho do quenezeu Jefoné, foi a Josué em Gilgal. Calebe disse a Josué: “Lembre-se do que o SENHOR disse a Moisés, o homem de Deus, a respeito de você e de mim quando estávamos em Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu tinha 40 anos quando Moisés, servo do SENHOR, me enviou de Cades-Barneia para fazer o reconhecimento da terra de Canaã. Eu voltei e lhe dei um relatório verdadeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas meus irmãos israelitas que foram comigo assustaram o povo de tal maneira que eles se encheram de medo. De minha parte, segui o SENHOR, meu Deus, de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, naquele dia Moisés me prometeu solenemente: ‘A terra de Canaã na qual você caminhou será herança permanente para você e seus descendentes, pois você seguiu o SENHOR, meu Deus, de todo o coração’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Agora, como você vê, em todos estes 45 anos, desde que Moisés disse essas palavras, o SENHOR me preservou como havia prometido, mesmo quando Israel vagava pelo deserto. Hoje estou com 85 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Continuo forte como no dia em que Moisés me enviou, e ainda posso viajar e lutar tão bem quanto naquela época.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, dê-me a região montanhosa que o SENHOR me prometeu. Você certamente se lembra de que, enquanto fazíamos o reconhecimento da terra, descobrimos que os descendentes de Enaque viviam ali em grandes cidades fortificadas. Mas, se o SENHOR estiver comigo, eu os expulsarei da terra, como o SENHOR prometeu”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Josué abençoou Calebe, filho de Jefoné, e lhe deu Hebrom como sua porção de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Até hoje Hebrom pertence aos descendentes de Calebe, filho do quenezeu Jefoné, pois ele seguiu fielmente o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes disso, Hebrom era chamada Quiriate-Arba, em homenagem a Arba, um grande herói dos descendentes de Enaque. E a terra descansou da guerra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As terras distribuídas por sorteio aos clãs da tribo de Judá se estendiam para o sul, até a divisa com Edom, e chegavam ao deserto de Zim, no extremo sul:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A divisa ao sul começava na extremidade sul do mar Morto,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>seguia para o sul pela ladeira do Escorpião, passando pelo deserto de Zim e prosseguindo até Hezrom, ao sul de Cades-Barneia. Então subia até Adar e fazia uma curva em direção a Carca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dali passava por Azmom, continuava até o ribeiro do Egito e seguia até o mar Mediterrâneo. Essa era a divisa ao sul deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A divisa a leste se estendia ao longo do mar Morto até a foz do rio Jordão. A divisa ao norte começava na extremidade onde o Jordão deságua no mar Morto,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>subia dali para Bete-Hogla e continuava ao norte de Bete-Arabá, até a Pedra de Boã (Boã era filho de Rúben).</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A partir desse ponto, passava pelo vale de Acor até Debir, fazendo uma curva para o norte, em direção a Gilgal, que ficava de frente ao desfiladeiro de Adumim, do lado sul do vale. Dali a divisa se estendia para as águas de En-Semes, até En-Rogel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois passava pelo vale de Ben-Hinom, pela encosta sul dos jebuseus, onde fica a cidade de Jerusalém. Em seguida estendia-se para o oeste, até o alto do monte acima do vale de Hinom, e continuava até a extremidade norte do vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A divisa prosseguia do alto do monte para a fonte nas águas de Neftoa, até as cidades do monte Efrom. Então fazia uma curva em direção a Baalá (isto é, Quiriate-Jearim).</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rodeava Baalá em direção ao oeste, até o monte Seir, passava pela cidade de Quesalom, na encosta norte do monte Jearim, descia a Bete-Semes e passava por Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois a divisa continuava até a encosta do monte ao norte de Ecrom, onde fazia uma curva em direção a Sicrom e o monte Baalá. Passava por Jabneel e terminava no mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A divisa ocidental era o litoral do mar Mediterrâneo. Essas são as divisas dos clãs da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por ordem do SENHOR, Josué designou uma porção no meio do território de Judá para Calebe, filho de Jefoné. Calebe recebeu a cidade de Quiriate-Arba (isto é, Hebrom), assim chamada por causa de Arba, um antepassado de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Calebe expulsou três grupos de enaquins: os descendentes de Sesai, de Aimã e de Talmai, filhos de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dali ele partiu para lutar contra os habitantes da cidade de Debir (antes chamada de Quiriate-Sefer).</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Calebe disse: “Darei minha filha Acsa em casamento a quem atacar e tomar Quiriate-Sefer”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Otoniel, filho de Quenaz, irmão de Calebe, tomou a cidade, e Calebe lhe deu Acsa como esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Acsa se casou com Otoniel, ela insistiu para que ele pedisse um campo ao pai dela. Assim que ela desceu do jumento, Calebe lhe perguntou: “O que você quer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela respondeu: “Quero mais um presente. O senhor me deu terras no deserto do Neguebe; agora, peço que também me dê fontes de água”. Então Calebe lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta foi a herança designada aos clãs da tribo de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As cidades de Judá situadas ao longo da divisa com Edom, no extremo sul, eram: Cabzeel, Éder, Jagur,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quiná, Dimona, Adada,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quedes, Hazor, Itnã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zife, Telém, Bealote,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hazor-Hadata, Queriote-Hezrom (isto é, Hazor),</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amã, Sema, Moladá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hazar-Gada, Hesmom, Bete-Pelete,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Hazar-Sual, Berseba, Biziotiá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Baalá, Iim, Azém,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eltolade, Quesil, Hormá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ziclague, Madmana, Sansana,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lebaote, Silim, Aim e Rimom; ao todo, 29 cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As seguintes cidades situadas nas colinas do oeste também foram entregues a Judá: Estaol, Zorá, Asná,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Zanoa, En-Ganim, Tapua, Enã,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jarmute, Adulão, Socó, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Saaraim, Aditaim, Gederá e Gederotaim; catorze cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também foram incluídas: Zenã, Hadasa, Migdal-Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dileã, Mispá, Jocteel,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Laquis, Bozcate, Eglom,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cabom, Laamás, Quitlis,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gederote, Bete-Dagom, Naamá e Maquedá; dezesseis cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Além dessas, também foram entregues: Libna, Eter, Asã,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Iftá, Asná, Nezibe,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Queila, Aczibe e Maressa; nove cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O território da tribo de Judá abrangia, ainda, Ecrom com os assentamentos e povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>De Ecrom, a divisa se estendia para o oeste, e incluía as cidades perto de Asdode, com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Também incluía Asdode, com os assentamentos e povoados ao redor, e Gaza, com os assentamentos e povoados ao redor, até o ribeiro do Egito, e ao longo do litoral do mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Judá também recebeu estas cidades na região montanhosa: Samir, Jatir, Socó,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Daná, Quiriate-Sana (isto é, Debir),</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Anabe, Estemo, Anim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Gósen, Holom e Gilo; onze cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Foram incluídas ainda: Arabe, Dumá, Esã,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Janim, Bete-Tapua, Afeca,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Hunta, Quiriate-Arba (isto é, Hebrom), e Zior; nove cidades com os povoados ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Além destas, também foram entregues: Maom, Carmelo, Zife, Jutá,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Jezreel, Jocdeão, Zanoa,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Caim, Gibeá e Timna; dez cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E ainda: Halul, Bete-Zur, Gedor,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Maarate, Bete-Anote e Eltecom; seis cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Também: Quiriate-Baal (isto é, Quiriate-Jearim), e Rabá; duas cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>No deserto ficavam: Bete-Arabá, Midim, Secacá,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Nibsã, a Cidade do Sal e En-Gedi; seis cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Contudo, a tribo de Judá não conseguiu expulsar os jebuseus, que habitavam em Jerusalém, de modo que os jebuseus vivem até hoje no meio de Judá.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As terras distribuídas por sorteio aos descendentes de José se estendiam desde o rio Jordão, perto de Jericó, a leste das águas de Jericó, passando pelo deserto, até a região montanhosa de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De Betel (isto é, Luz), seguiam para Atarote, no território dos arquitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois desciam em direção ao oeste, para o território dos jafletitas, até Bete-Horom Baixa e dali para Gezer, até o mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essa foi a herança designada às famílias de Manassés e Efraim, filhos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A seguinte herança foi designada aos clãs da tribo de Efraim: Sua divisa começava em Atarote-Adar, a leste. Dali se estendia para Bete-Horom Alta,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e depois para o mar Mediterrâneo. De Micmetá, ao norte, fazia uma curva para o leste e passava por Taanate-Siló, a leste de Janoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De Janoa fazia uma curva para o sul, até Atarote e Naarate, chegava até Jericó e terminava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Tapua, a divisa se estendia para o oeste, em direção ao vale de Caná, e dali chegava até o mar Mediterrâneo. Essa foi a porção de terra designada como herança para os clãs da tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, algumas cidades, com os povoados ao redor, no território designado como herança à meia tribo de Manassés, foram separadas para a tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles não expulsaram os cananeus de Gezer, de modo que os habitantes de Gezer vivem até hoje no meio de Efraim, submetidos a trabalhos forçados.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A porção seguinte de terra foi entregue por sorteio à meia tribo de Manassés, os descendentes do filho mais velho de José. Maquir, filho mais velho de Manassés, era pai de Gileade. Guerreiros valentes, ele e seus descendentes receberam as regiões de Gileade e Basã, a leste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, a porção de terra a oeste do Jordão foi para as demais famílias dos clãs da tribo de Manassés: Abiezer, Heleque, Asriel, Siquém, Héfer e Semida. Esses descendentes do sexo masculino representavam os clãs de Manassés, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, Zelofeade, filho de Héfer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, não teve filhos, mas somente filhas. Seus nomes eram: Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essas mulheres foram ao sacerdote Eleazar, a Josué, filho de Num, e aos líderes israelitas e disseram: “O SENHOR ordenou a Moisés que nos entregasse uma porção de terra como herança junto a nossos parentes”. Então Josué lhes deu uma herança entre os irmãos de seu pai, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, a tribo de Manassés recebeu, no total, dez porções de terra, além de Gileade e Basã, do outro lado do Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois as descendentes de Manassés receberam uma herança entre os descendentes dele. (A terra de Gileade foi entregue aos demais descendentes de Manassés.)</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A divisa da tribo de Manassés se estendia desde Aser até Micmetá, perto de Siquém. Dali prosseguia para o sul, de Micmetá até o assentamento junto à fonte de Tapua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As terras ao redor de Tapua pertenciam a Manassés, mas a cidade de Tapua propriamente dita, na divisa do território de Manassés, pertencia à tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da fonte de Tapua a divisa de Manassés seguia pelo vale de Caná e dali chegava até o mar Mediterrâneo. Várias cidades ao sul do vale ficavam dentro do território de Manassés, mas, na verdade, pertenciam à tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em geral, porém, a terra ao sul do vale pertencia a Efraim, e a terra ao norte do vale pertencia a Manassés. A divisa de Manassés acompanhava o lado norte do ribeiro e terminava no mar Mediterrâneo. Ao norte de Manassés ficava o território de Aser e, a leste, o território de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As seguintes cidades dentro do território de Issacar e Aser foram entregues a Manassés: Bete-Sã, Ibleã, Dor (isto é, Nafote-Dor), En-Dor, Taanaque e Megido, cada uma com os assentamentos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, os descendentes de Manassés não conseguiram ocupar essas cidades, pois os cananeus estavam determinados a permanecer naquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mais tarde, quando os israelitas se tornaram fortes o suficiente, submeteram os cananeus a trabalhos forçados, mas não os expulsaram completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os descendentes de José foram a Josué e perguntaram: “Por que você nos deu apenas uma porção de terra como herança, uma vez que o SENHOR nos tornou um povo tão numeroso?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué respondeu: “Se vocês são tão numerosos, e se a região montanhosa de Efraim não é grande o suficiente para vocês, abram espaço nos bosques onde habitam os ferezeus e os refains”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os descendentes de José disseram: “É verdade que a região montanhosa não é grande o suficiente para nós. Mas todos os cananeus do vale, tanto os de Bete-Sã e dos povoados ao redor como os do vale de Jezreel, têm carros de guerra com rodas de ferro; são fortes demais para nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Josué disse às tribos de Efraim e Manassés, os descendentes de José: “Uma vez que vocês são tão numerosos e fortes, receberão mais de uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os bosques na região montanhosa também serão seus. Abram todo o espaço que desejarem e tomem posse de seus limites mais distantes. E, embora os cananeus dos vales sejam fortes e tenham carros de guerra com rodas de ferro, vocês conseguirão expulsá-los”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora que a terra estava sob o controle dos israelitas, toda a comunidade se reuniu em Siló e ali armou a tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ainda restavam sete tribos de Israel que não haviam recebido porções de terra como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué disse aos israelitas: “Até quando vocês vão esperar para tomar posse do restante da terra que o SENHOR, o Deus de seus antepassados, lhes deu?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolham três homens de cada tribo, e eu os enviarei para fazer o reconhecimento da terra e mapeá-la. Eles voltarão a mim com um relatório escrito das divisões propostas de sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dividirão a terra em sete partes, sem incluir o território de Judá, ao sul, e o território de José, ao norte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois que traçarem um mapa da divisão da terra em sete partes, tragam-no para mim, e eu farei um sorteio na presença do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Os levitas, porém, não receberão porção alguma de terra entre vocês, pois seu serviço como sacerdotes do SENHOR será a sua herança. E as tribos de Gade e Rúben e a meia tribo de Manassés não receberão mais terras, pois já receberam como herança a porção de terra que Moisés, servo do SENHOR, lhes deu a leste do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os homens estavam de partida para mapear a terra, Josué lhes ordenou: “Vão, façam o reconhecimento da terra e tragam uma descrição dela por escrito. Depois, voltem e eu distribuirei a terra entre as tribos por sorteio na presença do SENHOR, aqui em Siló”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens partiram, atravessaram a terra e traçaram um mapa de todo o território, dividindo-o em sete partes e relacionando as cidades em cada parte. Registraram tudo por escrito e voltaram a Josué, no acampamento em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, ali em Siló, Josué fez o sorteio na presença do SENHOR, determinando qual tribo receberia cada parte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A primeira porção de terra foi entregue por sorteio à tribo de Benjamim. Ficava entre os territórios designados para as tribos de Judá e José:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A divisa norte da terra de Benjamim começava no rio Jordão, passava pela encosta norte de Jericó e continuava para o oeste, atravessando a região montanhosa e terminando no deserto de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali a divisa prosseguia para o sul, até a cidade de Luz (isto é, Betel), e descia para Atarote-Adar, no monte ao sul de Bete-Horom Baixa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesse ponto a divisa fazia uma curva para o sul, pelo lado oeste do monte em frente de Bete-Horom, e terminava em Quiriate-Baal (isto é, Quiriate-Jearim), cidade pertencente à tribo de Judá. Essa era sua divisa ocidental.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A divisa ao sul começava nos arredores de Quiriate-Jearim. Desse ponto a oeste se estendia até a fonte nas águas de Neftoa</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e descia até o pé do monte que fica junto ao vale de Ben-Hinom, ao norte do vale de Refaim. Descia pelo vale de Hinom, atravessando a encosta sul da cidade onde habitavam os jebuseus, e continuava até En-Rogel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De En-Rogel a divisa prosseguia para o norte, chegava a En-Semes e continuava até Gelilote, que fica em frente do desfiladeiro de Adumim. Depois descia até a Pedra de Boã (Boã era filho de Rúben).</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dali passava pela encosta norte, de onde se avista o vale do Jordão, e descia para o vale.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Continuava pela encosta norte de Bete-Hogla e terminava na extremidade norte do mar Morto, que é o extremo sul do rio Jordão. Essa era a divisa ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A divisa ao leste era o rio Jordão. Essas eram as divisas da herança designada aos clãs da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estas foram as cidades entregues aos clãs da tribo de Benjamim: Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Queziz,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bete-Arabá, Zemaraim, Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Avim, Pará, Ofra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quefar-Amonai, Ofni e Geba; doze cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também: Gibeom, Ramá, Beerote,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mispá, Quefira, Mosa,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Requém, Irpeel, Tarala,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zela, Elefe, a cidade dos jebuseus (isto é, Jerusalém), Gibeá e Quiriate-Jearim; catorze cidades com os povoados ao redor. Essa foi a herança designada aos clãs da tribo de Benjamim.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A segunda porção de terra foi entregue por sorteio aos clãs da tribo de Simeão. Sua herança ficava dentro do território de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A herança de Simeão incluía: Berseba, Seba, Moladá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Hazar-Sual, Balá, Azém,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eltolade, Betul, Hormá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ziclague, Bete-Marcabote, Hazar-Susa,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bete-Lebaote e Saruém; treze cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também incluía: Aim, Rimom, Eter e Asã; quatro cidades com os povoados ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e também os povoados vizinhos até Baalate-Beer (também conhecida como Ramá do Neguebe). Essa foi a herança designada aos clãs da tribo de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sua porção de terra foi tirada de uma parte da herança de Judá, pois o território de Judá era grande demais para eles. Assim, a tribo de Simeão recebeu sua herança dentro do território de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terceira porção de terra foi entregue por sorteio aos clãs da tribo de Zebulom: A divisa da herança de Zebulom chegava até Saride.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dali prosseguia para o oeste, passando por Maralá, chegando até Dabesete e seguindo para o ribeiro junto a Jocneão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na direção oposta, a divisa se estendia para o leste desde Saride até o limite de Quislote-Tabor e, dali, para Daberate, subindo até Jafia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois continuava para o leste, até Gate-Héfer, Ete-Cazim e Rimom, e fazia uma curva na direção de Neá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A divisa norte de Zebulom passava por Hanatom e terminava no vale de Iftá-El.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além das cidades mencionadas, ali estavam: Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém; doze cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A herança designada aos clãs da tribo de Zebulom incluía essas cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A quarta porção de terra foi entregue por sorteio aos clãs da tribo de Issacar:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seu território abrangia as seguintes cidades: Jezreel, Quesulote, Suném,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hafaraim, Siom, Anaarate,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rabite, Quisiom, Ebes,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Remete, En-Ganim, En-Hadá e Bete-Pazes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A divisa também chegava a Tabor, Saazima e Bete-Semes, e terminava no Jordão; dezesseis cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A herança designada aos clãs de Issacar incluía essas cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A quinta porção de terra foi entregue por sorteio aos clãs da tribo de Aser:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seu território abrangia as seguintes cidades: Helcate, Hali, Béten, Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Alameleque, Amade e Misal. A divisa a oeste chegava até o Carmelo e Sior-Libnate,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>depois fazia uma curva para o leste, em direção a Bete-Dagom, se estendia até Zebulom, no vale de Iftá-El, ia para o norte, até Bete-Emeque e Neiel. Dali prosseguia para Cabul, ao norte,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abdom, Reobe, Hamom e Caná, até a grande Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois a divisa fazia uma curva em direção a Ramá e à cidade fortificada de Tiro, de onde virava em direção a Hosa e terminava no mar Mediterrâneo. O território também incluía Meebel, Aczibe,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Umá, Afeque e Reobe; 22 cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A herança designada aos clãs da tribo de Aser incluía essas cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A sexta porção de terra foi entregue por sorteio aos clãs da tribo de Naftali:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sua divisa começava em Helefe, no carvalho de Zaanim, passava por Adami-Neguebe e Jabneel, até Lacum, e terminava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A divisa oeste passava por Aznote-Tabor e ia para Hucoque. Chegava à divisa de Zebulom, ao sul, à divisa de Aser, a oeste, e ao rio Jordão, a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Suas cidades fortificadas eram: Zidim, Zer, Hamate, Racate, Quinerete,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Adamá, Ramá, Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedes, Edrei, En-Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Irom, Migdal-El, Horém, Bete-Anate e Bete-Semes; dezenove cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A herança designada aos clãs da tribo de Naftali incluía essas cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A sétima porção de terra foi entregue por sorteio aos clãs da tribo de Dã:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O território designado como sua herança abrangia estas cidades: Zorá, Estaol, Ir-Semes,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Saalabim, Aijalom, Itla,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Elom, Timna, Ecrom,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Elteque, Gibetom, Baalate,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jeúde, Bene-Beraque, Gate-Rimom,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Me-Jarcom e Racom, e o território em frente de Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Os membros da tribo de Dã tiveram dificuldade em tomar posse de sua terra, por isso atacaram a cidade de Lesém. Eles a tomaram, massacraram seu povo e se estabeleceram nela. Mudaram o nome da cidade para Dã, em homenagem a seu antepassado.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>A herança designada aos clãs da tribo de Dã incluía essas cidades com os povoados ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Depois que todo o território havia sido repartido entre as tribos, os israelitas deram a Josué uma porção de terra como herança no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>pois o SENHOR tinha dito que ele poderia receber qualquer cidade que quisesse. Ele escolheu Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim. Ali reconstruiu a cidade e habitou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Foram esses os territórios que o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num, e os chefes das tribos designaram como herança para as tribos de Israel, por sorteio na presença do SENHOR, à entrada da tenda do encontro em Siló. Assim, concluíram a distribuição da terra.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas que designem as cidades de refúgio, de acordo com as instruções que dei a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qualquer um que matar alguém acidentalmente e sem intenção poderá fugir para uma dessas cidades; serão lugares de proteção contra os parentes da vítima que quiserem vingar sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ao chegar a uma dessas cidades, a pessoa que tirou a vida de alguém comparecerá diante das autoridades à porta da cidade e apresentará seu caso. Eles permitirão que essa pessoa entre na cidade e lhe darão um lugar para habitar no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se os parentes da vítima forem até lá para vingar sua morte, as autoridades não entregarão o acusado, pois ele matou alguém sem intenção e sem hostilidade anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O acusado, porém, deve permanecer na cidade e ser julgado pela comunidade, que dará o veredicto. Continuará a viver na cidade até a morte daquele que era o sumo sacerdote na época do acidente. Depois disso, terá liberdade de voltar para sua casa na cidade de onde fugiu”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estas foram as cidades designadas como cidades de refúgio: Quedes, na Galileia, na região montanhosa de Naftali; Siquém, na região montanhosa de Efraim; e Quiriate-Arba (isto é, Hebrom), na região montanhosa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estas foram as cidades designadas no lado leste do rio Jordão, em frente de Jericó: Bezer, no planalto desértico da tribo de Rúben; Ramote, em Gileade, no território da tribo de Gade; e Golã, em Basã, no território da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essas cidades foram separadas para todos os israelitas, e também para os estrangeiros que viviam entre eles. Qualquer um que matasse alguém acidentalmente poderia se refugiar numa dessas cidades. Assim, não seria morto por vingança antes de comparecer a julgamento perante a comunidade.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os líderes da tribo de Levi foram falar com o sacerdote Eleazar, com Josué, filho de Num, e com os líderes das outras tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Encontraram-se com eles em Siló, na terra de Canaã, e disseram: “O SENHOR ordenou por meio de Moisés que nos desse cidades para morarmos, além de pastagens para nossos animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, por ordem do SENHOR, os israelitas deram aos levitas, de sua própria herança, as seguintes cidades com suas pastagens:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os descendentes de Arão, membros do clã coatita da tribo de Levi, receberam por sorteio treze cidades que antes haviam sido designadas às tribos de Judá, Simeão e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As outras famílias do clã coatita receberam por sorteio dez cidades das tribos de Efraim, Dã e da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O clã de Gérson recebeu por sorteio treze cidades das tribos de Issacar, Aser, Naftali e da meia tribo de Manassés estabelecida em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O clã de Merari recebeu por sorteio doze cidades das tribos de Rúben, Gade e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, os israelitas obedeceram à ordem do SENHOR a Moisés e, por sorteio, designaram aos levitas essas cidades com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas foram as cidades das tribos de Judá e Simeão que os israelitas entregaram</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>aos descendentes de Arão, membros do clã coatita da tribo de Levi, os primeiros a serem sorteados:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quiriate-Arba (isto é, Hebrom), na região montanhosa de Judá, com as pastagens ao redor. (Arba era antepassado de Enaque.)</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os campos com os povoados ao redor foram entregues a Calebe, filho de Jefoné, como sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas foram as cidades com suas pastagens que os descendentes do sacerdote Arão receberam: Hebrom (a cidade de refúgio para o homicida involuntário), Libna,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jatir, Estemoa,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Holom, Debir,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aim, Jutá e Bete-Semes; foram nove cidades dessas duas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da tribo de Benjamim os sacerdotes receberam estas cidades com suas pastagens: Gibeom, Geba,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Anatote e Almom; foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao todo, portanto, os sacerdotes, descendentes de Arão, receberam treze cidades com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os outros levitas do clã coatita receberam por sorteio da tribo de Efraim estas cidades com suas pastagens:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Siquém, na região montanhosa de Efraim (uma cidade de refúgio para o homicida involuntário), Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quibzaim e Bete-Horom; foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estas foram as cidades com suas pastagens, entregues aos sacerdotes pela tribo de Dã: Elteque, Gibetom,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aijalom e Gate-Rimom; foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da meia tribo de Manassés os sacerdotes receberam estas cidades com suas pastagens: Taanaque e Gate-Rimom; foram duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao todo, portanto, foram entregues aos outros clãs coatitas dez cidades com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os descendentes de Gérson, outro clã da tribo de Levi, receberam da meia tribo de Manassés estas cidades com suas pastagens: Golã, em Basã (uma cidade de refúgio para o homicida involuntário), e Beesterá; foram duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da tribo de Issacar receberam estas cidades com suas pastagens: Quisiom, Daberate,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jarmute e En-Ganim; foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da tribo de Aser receberam estas cidades, com suas pastagens: Misal, Abdom,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Helcate e Reobe; foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da tribo de Naftali receberam estas cidades, com suas pastagens: Quedes, na Galileia (a cidade de refúgio para o homicida involuntário), Hamote-Dor e Cartã; foram três cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao todo, portanto, o clã de Gérson recebeu treze cidades, com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os levitas restantes, o clã de Merari, receberam da tribo de Zebulom estas cidades, com suas pastagens: Jocneão, Cartá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dimna e Naalal; foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Da tribo de Rúben receberam estas cidades com suas pastagens: Bezer, Jaza,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedemote e Mefaate; foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Da tribo de Gade receberam estas cidades com suas pastagens: Ramote, em Gileade (a cidade de refúgio para o homicida involuntário), Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Hesbom e Jazar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ao todo, portanto, o clã de Merari recebeu doze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No total, foram entregues aos levitas dentro do território israelita 48 cidades com suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Cada uma dessas cidades tinha pastagens ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, o SENHOR deu a Israel toda a terra que havia jurado dar a seus antepassados, e eles tomaram posse dela e nela se estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O SENHOR lhes deu descanso de todos os lados, como havia prometido solenemente a seus antepassados. Nenhum de seus inimigos resistiu a eles, pois o SENHOR os ajudou a conquistar todos os seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Nenhuma das boas promessas que o SENHOR fez à família de Israel ficou sem se cumprir; tudo que ele tinha dito se realizou.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josué convocou as tribos de Rúben e Gade e a meia tribo de Manassés</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhes disse: “Vocês fizeram tudo que Moisés, servo do SENHOR, mandou e obedeceram a todas as minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante todo esse tempo e até hoje, não abandonaram seus irmãos das outras tribos e tiveram o cuidado de obedecer a tudo que o SENHOR, seu Deus, ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora o SENHOR, seu Deus, concedeu descanso a seus irmãos, como prometeu a eles. Portanto, voltem para casa, para a terra que Moisés, servo do SENHOR, lhes deu como sua propriedade do outro lado do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas tenham muito cuidado de cumprir todos os mandamentos e a lei que Moisés, servo do SENHOR, lhes deu. Amem o SENHOR, seu Deus, andem em todos os seus caminhos, obedeçam a seus mandamentos, apeguem-se a ele firmemente e sirvam-no de todo o coração e de toda a alma”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué os abençoou e se despediu deles, e eles foram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha dado o território de Basã, a leste do rio Jordão, à meia tribo de Manassés. À outra metade da tribo, Josué deu terras a oeste do Jordão. Quando Josué se despediu deles e os abençoou,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>disse: “Voltem para casa com toda a riqueza que tomaram de seus inimigos: grandes rebanhos, prata, ouro, bronze, ferro e muitas roupas. Repartam os despojos com seus parentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, os homens de Rúben, de Gade e da meia tribo de Manassés deixaram os outros israelitas em Siló, na terra de Canaã, e partiram para sua própria terra em Gileade, da qual haviam tomado posse de acordo com a ordem do SENHOR, por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto ainda estavam em Canaã, chegaram a um lugar chamado Gelilote, perto do rio Jordão. Ali os homens de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés pararam e construíram um altar grande e imponente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os outros israelitas souberam que os membros das tribos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés haviam construído um altar em Gelilote, nos limites da terra de Canaã, do lado oeste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, toda a comunidade de Israel se reuniu em Siló e se preparou para guerrear contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Antes, porém, enviaram à terra de Gileade uma delegação liderada por Fineias, filho do sacerdote Eleazar, para conversar com as tribos de Rúben e Gade e a meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A delegação era formada por dez líderes de Israel, um de cada uma das dez tribos, e todos eles eram chefes de suas famílias dentro dos clãs de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegaram à terra de Gileade, disseram às tribos de Rúben e Gade e à meia tribo de Manassés:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Toda a comunidade do SENHOR quer saber por que vocês foram tão infiéis ao Deus de Israel! Como puderam se afastar tanto do SENHOR? Vocês construíram para si um altar, rebelando-se contra ele!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não bastou o pecado do incidente em Peor? Até hoje, não estamos completamente purificados dele, mesmo depois que a praga feriu toda a comunidade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, ainda assim, vocês abandonam o SENHOR. Se hoje vocês se rebelarem contra o SENHOR, amanhã ele voltará sua ira contra toda a comunidade de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Se a porção de terra que receberam como herança está impura, passem para o nosso lado, para a terra do SENHOR, onde está o tabernáculo do SENHOR, e tomem posse de um território entre nós. Mas não se rebelem contra o SENHOR nem contra nós, construindo para si um altar que não seja o verdadeiro altar do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Acã, descendente de Zerá, foi infiel ao SENHOR, roubando as coisas separadas para o SENHOR, a ira divina não caiu sobre toda a comunidade de Israel? E Acã não foi o único que morreu por causa do seu pecado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os membros das tribos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés responderam aos chefes dos clãs de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O SENHOR, o Poderoso, é Deus! O SENHOR, o Poderoso, é Deus! Ele sabe a verdade, e que Israel a saiba também! Não construímos o altar por rebeldia nem por infidelidade ao SENHOR. Se o fizemos, não poupem nossa vida hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se construímos o altar para nos afastarmos do SENHOR ou para apresentarmos holocaustos, ofertas de cereal ou ofertas de paz, que o próprio SENHOR nos castigue.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“A verdade é que construímos este altar por medo de que, no futuro, seus descendentes digam aos nossos: ‘Que direito vocês têm de adorar o SENHOR, o Deus de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR pôs o rio Jordão como barreira entre o nosso povo e o povo de Rúben e Gade. Vocês não têm parte com o SENHOR’. Então seus descendentes poderão impedir os nossos de adorarem o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Por isso, resolvemos construir o altar, não para oferecer holocaustos ou sacrifícios,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas como testemunho. Ele lembrará os nossos e os seus descendentes de que nós também temos o direito de servir ao SENHOR em seu santuário com holocaustos, sacrifícios e ofertas de paz. Então seus descendentes não poderão dizer aos nossos: ‘Vocês não têm parte com o SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se disserem isso, nossos descendentes responderão: ‘Vejam esta réplica do altar do SENHOR que nossos antepassados fizeram. Não é para holocaustos nem sacrifícios; é uma lembrança do relacionamento que vocês e nós temos com o SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Longe de nós nos rebelarmos contra o SENHOR, ou nos afastarmos dele, construindo nosso próprio altar para holocaustos, ofertas de cereal ou sacrifícios. Somente o altar do SENHOR, nosso Deus, que está diante do seu tabernáculo pode ser usado para esse fim”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando o sacerdote Fineias e os líderes da comunidade, os chefes dos clãs de Israel, ouviram o que os membros das tribos de Rúben e Gade e da meia tribo de Manassés disseram, ficaram satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Fineias, filho do sacerdote Eleazar, lhes respondeu: “Hoje sabemos que o SENHOR está no meio de nós, pois vocês não foram infiéis ao SENHOR, como havíamos imaginado. Ao contrário, livraram Israel de ser destruído pela mão do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Fineias, filho do sacerdote Eleazar, e os outros líderes deixaram as tribos de Rúben e Gade em Gileade e voltaram à terra de Canaã para relatar aos israelitas o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todos os israelitas ficaram satisfeitos, louvaram a Deus e não falaram mais em guerrear contra Rúben e Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os membros das tribos de Rúben e Gade chamaram o altar de “Testemunho”, pois disseram: “É um testemunho entre nós e eles de que o SENHOR é, também, o nosso Deus”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Muito tempo se passou depois de o SENHOR ter concedido a Israel descanso de todos os seus inimigos. Josué, agora bastante idoso,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>convocou todo o Israel, com seus líderes, chefes, juízes e oficiais, e disse: “Já estou bem idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês viram tudo que o SENHOR, seu Deus, fez por vocês. O SENHOR, seu Deus, lutou em seu favor contra seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu reparti entre vocês como herança toda a terra das nações que ainda não foram conquistadas, bem como a terra das nações que já derrotamos desde o rio Jordão até o mar Mediterrâneo, a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Essa terra será de vocês, pois o SENHOR, seu Deus, expulsará de diante de vocês os povos que habitam ali. Vocês tomarão posse da terra deles, conforme o SENHOR, seu Deus, lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso, esforcem-se ao máximo para cumprir cuidadosamente tudo que Moisés escreveu no Livro da Lei. Não se desviem dele, nem para um lado nem para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se misturem com os povos que ainda restam na terra. Nem sequer mencionem o nome dos deuses deles e muito menos jurem por eles. Não sirvam nem adorem esses deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas apeguem-se firmemente ao SENHOR, seu Deus, como fizeram até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pois o SENHOR expulsou de diante de vocês grandes e poderosas nações e, até hoje, ninguém conseguiu lhes resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cada um de vocês fará fugir mil homens do inimigo, porque o SENHOR, seu Deus, luta por vocês, conforme prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, dediquem-se com empenho a amar o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas, se vocês se desviarem dele e se apegarem aos costumes dos sobreviventes das nações que ainda restam no meio de vocês, e se casarem com eles, e eles com vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>saibam, com certeza, que o SENHOR, seu Deus, não expulsará essas nações de diante de vocês. Ao contrário, elas serão isca e armadilha para vocês, chicote em suas costas e espinhos em seus olhos. E vocês desaparecerão para sempre desta boa terra que o SENHOR, seu Deus, lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Em breve morrerei e irei pelo caminho de toda a terra. Vocês sabem, de todo o coração, que todas as boas promessas do SENHOR, seu Deus, se cumpriram. Nenhuma delas falhou!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, assim como o SENHOR, seu Deus, lhes deu as coisas boas que ele prometeu, também fará vir calamidades sobre vocês se lhe desobedecerem. O SENHOR, seu Deus, os eliminará completamente desta boa terra que lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se vocês quebrarem a aliança do SENHOR, seu Deus, servindo ou adorando outros deuses, a ira do SENHOR arderá contra vocês, e desaparecerão rapidamente da boa terra que ele lhes deu”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josué reuniu todas as tribos de Israel em Siquém. Convocou também os líderes, os chefes, os juízes e os oficiais de Israel, e todos vieram e se apresentaram diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Josué disse a todo o povo: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Muito tempo atrás, seus antepassados, incluindo Terá, pai de Abraão e de Naor, viviam além do rio Eufrates e serviam outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu tirei seu antepassado Abraão da terra além do Eufrates e o conduzi à terra de Canaã. Dei-lhe muitos descendentes por meio de seu filho Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Isaque dei Jacó e Esaú. A Esaú dei os montes de Seir como propriedade, mas Jacó e seus filhos desceram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“‘Então enviei Moisés e Arão e lancei pragas terríveis sobre o Egito; depois, tirei vocês de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tirei seus antepassados do Egito e eles chegaram ao mar Vermelho, os egípcios os perseguiram com carros de guerra e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus antepassados clamaram ao SENHOR, e eu coloquei escuridão entre os israelitas e os egípcios. Fiz o mar desabar sobre eles e os afoguei. Vocês viram com os próprios olhos o que eu fiz contra os egípcios. Depois, vocês viveram muitos anos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“‘Por fim, eu os trouxe à terra dos amorreus, a leste do Jordão. Os amorreus lutaram contra vocês, mas eu os destruí diante de vocês. Eu os entreguei em suas mãos, e vocês tomaram posse da terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Balaque, rei de Moabe e filho de Zipor, declarou guerra contra Israel. Mandou chamar Balaão, filho de Beor, para amaldiçoá-los,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas eu não dei ouvidos a Balaão. Em vez disso, fiz que ele os abençoasse e, desse modo, os livrei de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“‘Quando vocês atravessaram o Jordão e chegaram a Jericó, os habitantes de Jericó lutaram contra vocês, como fizeram os amorreus, os ferezeus, os cananeus, os hititas, os girgaseus, os heveus e os jebuseus. Mas eu os entreguei nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enviei terror adiante de vocês para expulsar os dois reis dos amorreus. Não foram espadas nem arcos que lhes deram a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu lhes dei uma terra que vocês não cultivaram, e cidades que não construíram, as cidades onde agora habitam. Eu lhes dei vinhedos e olivais para alimentá-los, embora vocês não os tenham plantado’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Portanto, temam o SENHOR e sirvam-no de todo o coração. Lancem fora os ídolos que seus antepassados serviam quando viviam além do Eufrates e no Egito. Sirvam somente ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se vocês se recusarem a servir ao SENHOR, escolham hoje a quem servirão. Escolherão servir os deuses aos quais seus antepassados serviam além do Eufrates? Ou os deuses dos amorreus, em cuja terra vocês habitam? Quanto a mim, eu e minha família serviremos ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo respondeu: “Jamais abandonaríamos o SENHOR para servir outros deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois foi o SENHOR, nosso Deus, que nos libertou e a nossos antepassados da escravidão na terra do Egito. Ele realizou grandes milagres diante de nossos olhos. Enquanto andávamos pelo deserto, cercados de inimigos, ele nos protegeu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR expulsou de diante de nós os amorreus e todas as nações que viviam nesta terra. Portanto, nós também serviremos ao SENHOR, pois só ele é o nosso Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Josué advertiu o povo: “Vocês não são capazes de servir ao SENHOR, pois ele é Deus santo e zeloso. Não perdoará sua rebeldia e seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se abandonarem o SENHOR e servirem outros deuses, ele se voltará contra vocês e os exterminará, apesar de todo o bem que ele lhes fez”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o povo respondeu a Josué: “Não! Nós serviremos ao SENHOR!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Vocês são testemunhas de sua própria decisão”, disse Josué. “Escolheram servir ao SENHOR.” “Sim”, responderam eles. “Somos testemunhas daquilo que dissemos.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Pois bem”, disse Josué. “Então lancem fora os falsos deuses que estão em seu meio e voltem o coração para o SENHOR, o Deus de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo disse a Josué: “Serviremos ao SENHOR, nosso Deus, e obedeceremos somente a ele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, Josué fez uma aliança com o povo em Siquém e lhes deu decretos e estatutos para obedecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Josué registrou todas essas coisas no Livro da Lei de Deus. Como lembrança do pacto, pegou uma grande pedra e a ergueu debaixo do carvalho junto ao santuário do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Josué disse a todo o povo: “Esta pedra ouviu tudo que o SENHOR nos disse. Ela será testemunha contra vocês se não cumprirem o que prometeram a Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Josué se despediu de todo o povo, e cada um voltou para a terra que havia recebido como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois de algum tempo, Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu aos 110 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sepultaram-no na terra que ele havia recebido como herança, em Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim, ao norte do monte Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo de Israel serviu ao SENHOR durante toda a vida de Josué e das autoridades que morreram depois dele e que sabiam pessoalmente tudo que o SENHOR tinha feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os ossos de José, que os israelitas haviam trazido consigo quando saíram do Egito, foram sepultados em Siquém, no terreno que Jacó havia comprado dos filhos de Hamor por cem peças de prata. Esse terreno ficava dentro do território da herança dos descendentes de José.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, também morreu. Foi sepultado na região montanhosa de Efraim, na cidade de Gibeá, que havia sido entregue a seu filho, Fineias.</para>
</usx>
