<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="LUK" style="id">Lucas (NVT)</book>
  <para style="h">Lucas</para>
  <para style="toc1">Lucas</para>
  <para style="toc2">Lucas</para>
  <para style="toc3">LC</para>
  <para style="mt1">Lucas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Muitos se propuseram a escrever uma narração dos acontecimentos que se cumpriram entre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Usaram os relatos que nos foram transmitidos por aqueles que, desde o princípio, foram testemunhas oculares e servos da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois de investigar tudo detalhadamente desde o início, também decidi escrever-lhe um relato preciso, excelentíssimo Teófilo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que tenha plena certeza de tudo que lhe foi ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Herodes era rei da Judeia, havia um sacerdote chamado Zacarias, que fazia parte do grupo sacerdotal de Abias. Sua esposa, Isabel, também pertencia à linhagem sacerdotal de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Zacarias e Isabel eram justos aos olhos de Deus e obedeciam cuidadosamente a todos os mandamentos e estatutos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tinham filhos, pois Isabel era estéril, e ambos já estavam bem velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certo dia, Zacarias estava servindo diante de Deus no templo, pois seu grupo realizava o trabalho sacerdotal, conforme a escala.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi escolhido por sorteio, como era costume dos sacerdotes, para entrar no santuário do Senhor e queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto o incenso era queimado, uma grande multidão orava do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então um anjo do Senhor lhe apareceu, à direita do altar de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao vê-lo, Zacarias ficou muito abalado e assustado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O anjo, porém, lhe disse: “Não tenha medo, Zacarias! Sua oração foi ouvida. Isabel, sua esposa, lhe dará um filho, e você o chamará João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você terá grande satisfação e alegria, e muitos se alegrarão com o nascimento do menino,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois ele será grande aos olhos do Senhor. Nunca tomará vinho nem outra bebida forte. Será cheio do Espírito Santo, antes mesmo de nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fará muitos israelitas voltarem ao Senhor, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será um homem com o espírito e o poder de Elias, e preparará o povo para a vinda do Senhor. Fará o coração dos pais voltar para seus filhos e levará os rebeldes a aceitarem a sabedoria dos justos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zacarias disse ao anjo: “Como posso ter certeza de que isso acontecerá? Já sou velho, e minha mulher também é de idade avançada”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O anjo respondeu: “Sou Gabriel, e estou sempre na presença de Deus. Foi ele quem me enviou para lhe trazer estas boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, porém, você ficará mudo até os dias em que essas coisas acontecerão, pois não acreditou em minhas palavras, que se cumprirão no devido tempo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isso, o povo esperava Zacarias sair do santuário e se perguntava por que ele demorava tanto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando finalmente saiu, não conseguia falar com eles, e perceberam por seus gestos e seu silêncio que ele havia tido uma visão no santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao fim de seus dias de serviço no templo, Zacarias voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pouco tempo depois, sua esposa, Isabel, engravidou e não saiu de casa por cinco meses.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Como o Senhor foi bom para mim em minha velhice!”, exclamou ela. “Tirou de mim a humilhação pública de não ter filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No sexto mês da gestação de Isabel, Deus enviou o anjo Gabriel a Nazaré, uma cidade da Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a uma virgem de nome Maria. Ela estava prometida em casamento a um homem chamado José, descendente do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Gabriel apareceu a ela e lhe disse: “Alegre-se, mulher favorecida! O Senhor está com você!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Confusa, Maria tentou imaginar o que o anjo quis dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Não tenha medo, Maria”, disse o anjo, “pois você encontrou favor diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ficará grávida e dará à luz um filho, e o chamará Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele será grande, e será chamado Filho do Altíssimo. O Senhor Deus lhe dará o trono de seu antepassado Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e ele reinará sobre Israel para sempre; seu reino jamais terá fim!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Maria perguntou ao anjo: “Como isso acontecerá? Eu sou virgem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O anjo respondeu: “O Espírito Santo virá sobre você, e o poder do Altíssimo a cobrirá com sua sombra. Portanto, o bebê que vai nascer será santo, e será chamado Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Além disso, sua parenta, Isabel, ficou grávida em idade avançada. As pessoas diziam que ela era estéril, mas ela concebeu um filho e está no sexto mês de gestação.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois nada é impossível para Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Maria disse: “Sou serva do Senhor. Que aconteça comigo tudo que foi dito a meu respeito”. E o anjo a deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Alguns dias depois, Maria dirigiu-se apressadamente à região montanhosa da Judeia, à cidade</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>onde Zacarias morava. Ela entrou na casa e saudou Isabel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ao ouvir a saudação de Maria, o bebê de Isabel se agitou dentro dela, e Isabel ficou cheia do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Em alta voz, Isabel exclamou: “Você é abençoada entre as mulheres, e abençoada é a criança em seu ventre!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que tenho a grande honra de receber a visita da mãe do meu Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando ouvi sua saudação, o bebê em meu ventre se agitou de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Você é abençoada, pois creu no que o Senhor disse que faria!”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Maria respondeu: “Minha alma exalta ao Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Como meu espírito se alegra em Deus, meu Salvador!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Pois ele observou sua humilde serva, e, de agora em diante, todas as gerações me chamarão abençoada.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pois o Poderoso é santo, e fez grandes coisas por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Demonstra misericórdia a todos que o temem, geração após geração.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Seu braço poderoso fez coisas tremendas! Dispersou os orgulhosos e os arrogantes.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Derrubou príncipes de seus tronos e exaltou os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Encheu de coisas boas os famintos e despediu de mãos vazias os ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ajudou seu servo Israel e lembrou-se de ser misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois assim prometeu a nossos antepassados, a Abraão e a seus descendentes para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Maria ficou com Isabel cerca de três meses, e então voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Chegado o tempo de seu bebê nascer, Isabel deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Vizinhos e parentes se alegraram ao tomar conhecimento de que o Senhor havia sido tão misericordioso com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Quando o bebê estava com oito dias, eles vieram para a cerimônia de circuncisão. Queriam chamar o menino de Zacarias, como o pai,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>mas Isabel disse: “Não! Seu nome é João!”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então eles lhe disseram: “Não há ninguém em sua família com esse nome”,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>e com gestos perguntaram ao pai como queria chamar o bebê.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ele pediu que lhe dessem uma tabuinha e, para surpresa de todos, escreveu: “Seu nome é João”.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>No mesmo instante, Zacarias voltou a falar e começou a louvar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Toda a vizinhança se encheu de temor, e a notícia do que havia acontecido se espalhou por toda a região montanhosa da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Todos que ficavam sabendo meditavam sobre esses acontecimentos e perguntavam: “O que vai ser esse menino?”. Pois a mão do Senhor estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então seu pai, Zacarias, ficou cheio do Espírito Santo e profetizou:</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>“Seja bendito o Senhor, o Deus de Israel, pois visitou e resgatou seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Ele nos enviou poderosa salvação da linhagem real de seu servo Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>como havia prometido muito tempo atrás por meio de seus santos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Agora seremos salvos de nossos inimigos e de todos que nos odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Ele foi misericordioso com nossos antepassados ao lembrar-se de sua santa aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>o juramento solene que fez com nosso antepassado Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Prometeu livrar-nos de nossos inimigos para o servirmos sem medo,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>em santidade e justiça, enquanto vivermos.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>“E você, meu filhinho, será chamado profeta do Altíssimo, pois preparará o caminho para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Dirá a seu povo como encontrar salvação por meio do perdão de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>Graças à terna misericórdia de nosso Deus, a luz da manhã, vinda do céu, está prestes a raiar sobre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>para iluminar aqueles que estão na escuridão e na sombra da morte e nos guiar ao caminho da paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>João cresceu e se fortaleceu em espírito. E viveu no deserto até chegar o tempo de se apresentar ao povo de Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, o imperador Augusto decretou um recenseamento em todo o império romano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(Esse foi o primeiro recenseamento realizado quando Quirino era governador da Síria.)</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos voltaram à cidade de origem para se registrar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por ser descendente do rei Davi, José viajou da cidade de Nazaré da Galileia para Belém, na Judeia, terra natal de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>levando consigo Maria, sua noiva, que estava grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, estando eles ali, chegou a hora de nascer o bebê.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela deu à luz seu primeiro filho, um menino. Envolveu-o em faixas de pano e deitou-o numa manjedoura, porque não havia lugar para eles na hospedaria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela noite, havia alguns pastores nos campos próximos, vigiando rebanhos de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De repente, um anjo do Senhor apareceu entre eles, e o brilho da glória do Senhor os cercou. Ficaram aterrorizados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o anjo lhes disse: “Não tenham medo! Trago boas notícias, que darão grande alegria a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hoje em Belém, a cidade de Davi, nasceu o Salvador, que é Cristo, o Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês o reconhecerão por este sinal: encontrarão o bebê enrolado em faixas de pano, deitado numa manjedoura”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De repente, juntou-se ao anjo uma grande multidão do exército celestial, louvando a Deus e dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Glória a Deus nos mais altos céus, e paz na terra àqueles de que Deus se agrada!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os anjos voltaram para o céu, os pastores disseram uns aos outros: “Vamos a Belém para ver esse acontecimento que o Senhor nos anunciou”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Indo depressa ao povoado, encontraram Maria e José, e lá estava o bebê, deitado na manjedoura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de o verem, os pastores contaram a todos o que o anjo tinha dito a respeito da criança,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e todos que ouviam a história dos pastores ficavam admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maria, porém, guardava todas essas coisas no coração e refletia sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os pastores voltaram, glorificando e louvando a Deus por tudo que tinham visto e ouvido. Tudo aconteceu como o anjo lhes havia anunciado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Oito dias depois, quando o bebê foi circuncidado, chamaram-no Jesus, o nome que o anjo lhe tinha dado antes mesmo de ele ser concebido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chegou o tempo da oferta de purificação, como era a exigência da lei de Moisés. Seus pais o levaram a Jerusalém para apresentá-lo ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois a lei do Senhor dizia: “Se o primeiro filho for menino, será consagrado ao Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, ofereceram o sacrifício exigido pela lei do Senhor: “duas rolinhas ou dois pombinhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela época, vivia em Jerusalém um homem chamado Simeão. Ele era justo e devoto, e esperava ansiosamente pela restauração de Israel. O Espírito Santo estava sobre ele</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e lhe havia revelado que ele não morreria enquanto não visse o Cristo enviado pelo Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse dia, o Espírito o conduziu ao templo. Assim, quando Maria e José chegaram para apresentar o menino Jesus ao Senhor, como a lei exigia,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Simeão tomou a criança nos braços e louvou a Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Soberano Deus, agora podes levar em paz o teu servo, como prometeste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vi a tua salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>que preparaste para todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele é uma luz de revelação às nações e é a glória do teu povo, Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os pais de Jesus ficaram admirados com o que se dizia a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Simeão os abençoou e disse a Maria, a mãe do bebê: “Este menino está destinado a provocar a queda de muitos em Israel, mas também a ascensão de tantos outros. Foi enviado como sinal de Deus, mas muitos resistirão a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Como resultado, serão revelados os pensamentos mais profundos de muitos corações, e você sentirá como se uma espada lhe atravessasse a alma”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A profetisa Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser, também estava no templo. Era muito idosa e havia perdido o marido depois de sete anos de casados</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e vivido como viúva até os 84 anos. Nunca deixava o templo, adorando a Deus dia e noite, em jejum e oração.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Chegou ali naquele momento e começou a louvar a Deus. Falava a respeito da criança a todos que esperavam a redenção de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Após cumprirem todas as exigências da lei do Senhor, os pais de Jesus voltaram para casa em Nazaré, na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ali o menino foi crescendo, saudável e forte. Era cheio de sabedoria, e o favor de Deus estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todos os anos, os pais de Jesus iam a Jerusalém para a festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando Jesus completou doze anos, foram à festa, como de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Terminada a celebração, partiram de volta para Nazaré, mas Jesus ficou para trás, em Jerusalém, sem que seus pais notassem sua falta.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pensaram que ele estivesse entre os demais viajantes, mas depois de caminharem um dia inteiro começaram a procurá-lo entre os parentes e amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Como não o encontravam, voltaram a Jerusalém para procurá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Por fim, depois de três dias, acharam Jesus no templo, sentado entre os mestres da lei, ouvindo-os e fazendo perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Todos que o ouviam se admiravam de seu entendimento e de suas respostas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando o viram, seus pais ficaram perplexos. Sua mãe lhe disse: “Filho, por que você fez isso conosco? Seu pai e eu estávamos aflitos, procurando você por toda parte”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Mas por que me procuravam?”, perguntou ele. “Não sabiam que eu devia estar na casa de meu Pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não entenderam, porém, o que ele quis dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então voltou com os pais para Nazaré, e lhes era obediente. Sua mãe guardava todas essas coisas no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Jesus crescia em sabedoria, em estatura e no favor de Deus e das pessoas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Era o décimo quinto ano do reinado do imperador Tibério César. Pôncio Pilatos era governador da Judeia; Herodes Antipas governava a Galileia; seu irmão Filipe governava a Itureia e Traconites; e Lisânias governava Abilene.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Anás e Caifás eram os sumos sacerdotes. Nesse ano, veio uma mensagem de Deus a João, filho de Zacarias, que vivia no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>João percorreu os arredores do rio Jordão, pregando o batismo como sinal de arrependimento para o perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O profeta Isaías se referia a João quando escreveu em seu livro: “Ele é uma voz que clama no deserto: ‘Preparem o caminho para a vinda do Senhor! Abram uma estrada para ele!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os vales serão aterrados, e os montes e as colinas, nivelados. As curvas serão endireitadas, e os lugares acidentados, aplanados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então todos verão a salvação enviada por Deus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>João dizia às multidões que vinham até ele para ser batizadas: “Raça de víboras! Quem os convenceu a fugir da ira que está por vir?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Provem por suas ações que vocês se arrependeram. Não digam uns aos outros: ‘Estamos a salvo, pois somos filhos de Abraão’. Isso não significa nada, pois eu lhes digo que até destas pedras Deus pode fazer surgir filhos de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora mesmo o machado do julgamento está pronto para cortar as raízes das árvores. Toda árvore que não produz bons frutos será cortada e lançada ao fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As multidões perguntavam: “O que devemos fazer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>João respondeu: “Se tiverem duas vestimentas, deem uma a quem não tem. Se tiverem comida, dividam com quem passa fome”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cobradores de impostos também vinham para ser batizados e perguntavam: “Mestre, o que devemos fazer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele respondeu: “Não cobrem impostos além daquilo que é exigido”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E nós?”, perguntaram alguns soldados. “O que devemos fazer?” João respondeu: “Não pratiquem extorsão nem façam acusações falsas. Contentem-se com seu salário”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos esperavam que o Cristo viesse em breve, e estavam ansiosos para saber se João era ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>João respondeu às perguntas deles, dizendo: “Eu os batizo com água, mas em breve virá alguém mais poderoso que eu, alguém tão superior que não sou digno de desatar as correias de suas sandálias. Ele os batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele já tem na mão a pá, e com ela separará a palha do trigo, a fim de limpar a área onde os cereais são debulhados. Juntará o trigo no celeiro, mas queimará a palha num fogo que nunca se apaga”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>João usou muitas advertências semelhantes ao anunciar as boas-novas ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>João também criticou publicamente Herodes Antipas, o governador da Galileia, por ter se casado com Herodias, esposa de seu irmão, e por muitas outras maldades que havia cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A essas maldades Herodes acrescentou outra, mandando prender João.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Certo dia, quando as multidões estavam sendo batizadas, Jesus também foi batizado. Enquanto ele orava, o céu se abriu,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o Espírito Santo desceu sobre ele em forma corpórea como uma pomba. E uma voz do céu disse: “Você é meu filho amado, que me dá grande alegria”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus estava com cerca de trinta anos quando começou seu ministério. Jesus era conhecido como filho de José. José era filho de Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eli era filho de Matate. Matate era filho de Levi. Levi era filho de Melqui. Melqui era filho de Janai. Janai era filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José era filho de Matatias. Matatias era filho de Amós. Amós era filho de Naum. Naum era filho de Esli. Esli era filho de Nagai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nagai era filho de Maate. Maate era filho de Matatias. Matatias era filho de Semei. Semei era filho de Joseque. Joseque era filho de Jodá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jodá era filho de Joanã. Joanã era filho de Ressa. Ressa era filho de Zorobabel. Zorobabel era filho de Salatiel. Salatiel era filho de Neri.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Neri era filho de Melqui. Melqui era filho de Adi. Adi era filho de Cosã. Cosã era filho de Elmadã. Elmadã era filho de Er.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Er era filho de Josué. Josué era filho de Eliézer. Eliézer era filho de Jorim. Jorim era filho de Matate. Matate era filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Levi era filho de Simeão. Simeão era filho de Judá. Judá era filho de José. José era filho de Jonã. Jonã era filho de Eliaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eliaquim era filho de Meleá. Meleá era filho de Mená. Mená era filho de Matatá. Matatá era filho de Natã. Natã era filho de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Davi era filho de Jessé. Jessé era filho de Obede. Obede era filho de Boaz. Boaz era filho de Salmom. Salmom era filho de Naassom.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naassom era filho de Aminadabe. Aminadabe era filho de Admim. Admim era filho de Arni. Arni era filho de Esrom. Esrom era filho de Perez. Perez era filho de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Judá era filho de Jacó. Jacó era filho de Isaque. Isaque era filho de Abraão. Abraão era filho de Terá. Terá era filho de Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naor era filho de Serugue. Serugue era filho de Ragaú. Ragaú era filho de Faleque. Faleque era filho de Éber. Éber era filho de Salá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Salá era filho de Cainã. Cainã era filho de Arfaxade. Arfaxade era filho de Sem. Sem era filho de Noé. Noé era filho de Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Lameque era filho de Matusalém. Matusalém era filho de Enoque. Enoque era filho de Jarede. Jarede era filho de Maalaleel. Maalaleel era filho de Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Cainã era filho de Enos. Enos era filho de Sete. Sete era filho de Adão. Adão era filho de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus, cheio do Espírito Santo, voltou do rio Jordão e foi conduzido pelo Espírito no deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>onde foi tentado pelo diabo durante quarenta dias. Não comeu nada durante todo esse tempo, e teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o diabo lhe disse: “Se você é o Filho de Deus, ordene que esta pedra se transforme em pão”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: “As Escrituras dizem: ‘Uma pessoa não vive só de pão’”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o diabo o levou a um lugar alto e, num momento, lhe mostrou todos os reinos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu lhe darei a glória destes reinos e autoridade sobre eles, pois são meus e posso dá-los a quem eu quiser”, disse o diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Eu lhe darei tudo se me adorar.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: “As Escrituras dizem: ‘Adore o Senhor, seu Deus, e sirva somente a ele’”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o diabo o levou a Jerusalém, até o ponto mais alto do templo, e disse: “Se você é o Filho de Deus, salte daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois as Escrituras dizem: ‘Ele ordenará a seus anjos que o protejam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles o sustentarão com as mãos, para que não machuque o pé em alguma pedra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus respondeu: “As Escrituras dizem: ‘Não ponha à prova o Senhor, seu Deus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o diabo terminou de tentar Jesus, deixou-o até que surgisse outra oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus, cheio do poder do Espírito, voltou para a Galileia. Relatos a seu respeito se espalharam rapidamente por toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele ensinava nas sinagogas, e todos o elogiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jesus chegou a Nazaré, cidade de sua infância, foi à sinagoga no sábado, como de costume, e se levantou para ler as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entregaram-lhe o livro do profeta Isaías, e ele o abriu e encontrou o lugar onde estava escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O Espírito do Senhor está sobre mim, pois ele me ungiu para trazer as boas-novas aos pobres. Ele me enviou para anunciar que os cativos serão soltos, os cegos verão, os oprimidos serão libertos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e que é chegado o tempo do favor do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus fechou o livro, devolveu-o ao assistente e sentou-se. Todos na sinagoga o olhavam atentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele começou a dizer: “Hoje se cumpriram as Escrituras que vocês acabaram de ouvir”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos falavam bem dele e estavam admirados com as palavras de graça que saíam de seus lábios. Contudo, perguntavam: “Não é esse o filho de José?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele disse: “Sem dúvida, vocês citarão para mim o ditado: ‘Médico, cure a si mesmo’, ou seja, ‘Faça aqui, em sua cidade, o mesmo que fez em Cafarnaum’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, porém, lhes digo a verdade: nenhum profeta é aceito em sua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Por certo havia muitas viúvas necessitadas em Israel no tempo de Elias, quando o céu se fechou por três anos e meio e uma fome terrível devastou a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, no entanto, Elias não foi envia­do a nenhuma delas, mas sim a uma estrangeira, uma viúva de Sarepta, na região de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E havia muitos leprosos em Israel no tempo do profeta Eliseu, mas o único que ele curou foi Naamã, o sírio”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando ouviram isso, aqueles que estavam na sinagoga ficaram furiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levantaram-se, expulsaram Jesus da cidade e o arrastaram até a beira do monte sobre o qual a cidade tinha sido construída. Pretendiam empurrá-lo precipício abaixo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas ele passou por entre a multidão e seguiu seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus foi a Cafarnaum, uma cidade na Galileia, onde ensinava na sinagoga aos sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ali também o povo ficou admirado com seu ensino, pois ele falava com autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Certa ocasião, estando ele na sinagoga, um homem possuído por um demônio, um espírito impuro, gritou:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Por que vem nos importunar, Jesus de Nazaré? Veio para nos destruir? Sei quem é você: o Santo de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus o repreendeu, dizendo: “Cale-se! Saia deste homem!”. Então o espírito jogou o homem no chão à vista da multidão e saiu dele, sem machucá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Admirado, o povo exclamava: “Que autoridade e poder ele tem! Até os espíritos impuros lhe obedecem e saem quando ele ordena!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E as notícias a respeito de Jesus se espalharam pelos povoados de toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois de sair da sinagoga naquele dia, Jesus foi à casa de Simão, onde encontrou a sogra dele muito doente, com febre alta. Quando os presentes suplicaram por ela,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus se pôs ao lado da cama e repreendeu a febre, que a deixou. Ela se levantou de imediato e passou a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando o sol se pôs, as pessoas trouxeram seus familiares enfermos até ele. Qualquer que fosse a doença, ao pôr as mãos sobre eles, Jesus curava a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Muitos estavam possuídos por demônios, que saíam gritando: “Você é o Filho de Deus!”. Jesus, no entanto, os repreendia e não permitia que falassem, pois sabiam que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Logo cedo na manhã seguinte, Jesus retirou-se para um lugar isolado. As multidões o procuravam por toda parte e, quando finalmente o encontraram, suplicaram que não as deixasse.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele, porém, disse: “Preciso anunciar as boas-novas do reino de Deus também em outras cidades, pois para isso fui enviado”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E continuou a anunciar sua mensagem nas sinagogas da Judeia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estando Jesus à beira do lago de Genesaré, grandes multidões se apertavam em volta dele para ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele notou que, junto à praia, havia dois barcos vazios, deixados por pescadores que lavavam suas redes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrou num dos barcos e pediu a Simão, seu dono, que o afastasse um pouco da praia. Então sentou-se no barco e dali ensinou as multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando terminou de falar, disse a Simão: “Agora vá para onde é mais fundo e lancem as redes para pescar”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simão respondeu: “Mestre, trabalhamos duro a noite toda e não pegamos nada. Mas, por ser o senhor quem nos pede, vou lançar as redes novamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dessa vez, as redes ficaram tão cheias de peixes que começaram a se rasgar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então pediram ajuda aos companheiros do outro barco, e logo os dois barcos estavam tão cheios de peixes que quase afundaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Simão Pedro se deu conta do que havia acontecido, caiu de joelhos diante de Jesus e disse: “Por favor, Senhor, afaste-se de mim, porque sou homem pecador”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois ele e seus companheiros ficaram espantados com a quantidade de peixes que haviam pescado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>assim como seus sócios, Tiago e João, filhos de Zebedeu. Jesus respondeu a Simão: “Não tenha medo! De agora em diante, você será pescador de gente”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, assim que chegaram à praia, deixaram tudo e seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Num povoado, Jesus encontrou um homem coberto de lepra. Quando o homem viu Jesus, prostrou-se com o rosto em terra e suplicou para ser curado, dizendo: “Se o senhor quiser, pode me curar e me deixar limpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus estendeu a mão e o tocou. “Eu quero”, respondeu. “Seja curado e fique limpo!” No mesmo instante, a lepra desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus o instruiu a não contar a ninguém o que havia acontecido. “Vá e apresente-se ao sacerdote para que ele o examine”, ordenou. “Leve a oferta que a lei de Moisés exige pela sua purificação. Isso servirá como testemunho.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas as notícias a seu respeito se espalhavam ainda mais, e grandes multidões vinham para ouvi-lo e para ser curadas de suas enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele, porém, se retirava para lugares isolados, a fim de orar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Certo dia, enquanto Jesus ensinava, alguns fariseus e mestres da lei estavam sentados por perto. Eles vinham de todos os povoados da Galileia, da Judeia e de Jerusalém. E o poder do Senhor para curar estava sobre Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Alguns homens vieram carregando um paralítico numa maca. Tentaram levá-lo para dentro da casa, até Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas não conseguiram, por causa da multidão. Então subiram ao topo da casa e removeram uma parte do teto. Em seguida, baixaram o paralítico na maca até o meio da multidão, bem na frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao ver a fé que eles tinham, Jesus disse ao paralítico: “Homem, seus pecados estão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas os fariseus e mestres da lei pensavam: “Quem ele pensa que é? Isso é blasfêmia! Somente Deus pode perdoar pecados!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus, sabendo o que pensavam, perguntou: “Por que vocês questionam essas coisas em seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que é mais fácil dizer: ‘Seus pecados estão perdoados?’ ou ‘Levante-se e ande’?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eu lhes mostrarei que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados”. Então disse ao paralítico: “Levante-se, pegue sua maca e vá para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De imediato, à vista de todos, o homem se levantou, pegou sua maca e foi para casa louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos ficaram muitos admirados e, cheios de temor, louvaram a Deus, exclamando: “Hoje vimos coisas maravilhosas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois disso, Jesus saiu da cidade e viu um cobrador de impostos chamado Levi sentado no local onde se coletavam impostos. “Siga-me”, disse-lhe Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Levi se levantou, deixou tudo e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mais tarde, Levi ofereceu um banquete em sua casa, em honra de Jesus. Muitos cobradores de impostos e outros convidados comeram com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas os fariseus e mestres da lei se queixaram aos discípulos: “Por que vocês comem e bebem com cobradores de impostos e pecadores?”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus lhes respondeu: “As pessoas saudáveis não precisam de médico, mas sim os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não vim para chamar os justos, mas sim os pecadores, para que se arrependam”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Algumas pessoas disseram a Jesus: “Os discípulos de João Batista jejuam e oram com frequência, e os discípulos dos fariseus também. Por que os seus vivem comendo e bebendo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “Por acaso os convidados de um casamento jejuam enquanto festejam com o noivo?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Um dia, porém, o noivo lhes será tirado, e então jejuarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus também lhes apresentou a seguinte ilustração: “Ninguém rasgaria um pedaço de tecido de uma roupa nova para remendar uma roupa velha. Se o fizesse, estragaria a roupa nova, e o remendo não se ajustaria à roupa velha.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“E ninguém colocaria vinho novo em velhos recipientes de couro. Os recipientes velhos se arrebentariam, deixando vazar o vinho e estragando o recipiente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vinho novo deve ser guardado em recipientes novos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ninguém que bebe o vinho velho escolhe beber o vinho novo, pois diz: ‘O vinho velho é melhor’”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num sábado, enquanto Jesus caminhava pelos campos de cereal, seus discípulos colheram espigas, removeram a casca com as mãos e comeram os grãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns fariseus lhes disseram: “Por que vocês desobedecem à lei colhendo cereal no sábado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: “Vocês não leram nas Escrituras o que fez Davi quando ele e seus companheiros tiveram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele entrou na casa de Deus, comeu os pães sagrados que só os sacerdotes tinham permissão de comer e os deu também a seus companheiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acrescentou: “O Filho do Homem é senhor até mesmo do sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em outro sábado, enquanto Jesus ensinava na sinagoga, estava ali um homem cuja mão direita era deformada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os mestres da lei e os fariseus observavam Jesus atentamente. Se ele curasse aquele homem, eles o acusariam, pois era sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus, porém, sabia o que planejavam e disse ao homem com a mão deformada: “Venha e fique aqui, diante de todos”, e o homem foi à frente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Tenho uma pergunta para vocês: O que a lei permite fazer no sábado? O bem ou o mal? Salvar uma vida ou destruí-la?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, olhando para cada um ao redor, disse ao homem: “Estenda a mão”. O homem estendeu a mão, e ela foi restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com isso, os inimigos de Jesus ficaram furiosos e começaram a discutir o que fazer contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Certo dia, pouco depois, Jesus subiu a um monte para orar e passou a noite orando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando amanheceu, reuniu seus discípulos e escolheu doze para serem apóstolos. Estes são seus nomes:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão, a quem ele chamou Pedro, André, irmão de Pedro, Tiago, João, Filipe, Bartolomeu,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu, Simão, apelidado de zelote,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Judas, filho de Tiago, Judas Iscariotes, que se tornou o traidor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos desceram do monte, pararam numa região plana e ampla. Havia ali muitos de seus seguidores e uma grande multidão vinda de todas as partes da Judeia, de Jerusalém e de lugares distantes ao norte, como o litoral de Tiro e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tinham vindo para ouvi-lo e para ser curados de suas enfermidades, e os que eram atormentados por espíritos impuros eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos procuravam tocar em Jesus, pois dele saía poder, e ele curava a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus se voltou para seus discípulos e disse: “Felizes são vocês, pobres, pois o reino de Deus lhes pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Felizes são vocês que agora estão famintos, pois serão saciados. Felizes são vocês que agora choram, pois no devido tempo rirão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Felizes são vocês quando os odiarem e os excluírem, quando zombarem de vocês e os caluniarem como se fossem maus porque seguem o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando isso acontecer, alegrem-se e exultem, porque uma grande recompensa os espera no céu. E lembrem-se de que os antepassados deles trataram os profetas da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Que aflição espera vocês, ricos, pois já receberam sua consolação!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que aflição espera vocês que agora têm fartura, pois um terrível tempo de fome os espera! Que aflição espera vocês que agora riem, pois em breve seu riso se transformará em lamento e tristeza!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que aflição espera vocês que são elogiados por todos, pois os antepassados deles também elogiaram falsos profetas!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mas a vocês que me ouvem, eu digo: amem os seus inimigos, façam o bem a quem os odeia,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>abençoem quem os amaldiçoa, orem por quem os maltratam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se alguém lhe der um tapa numa face, ofereça também a outra. Se alguém exigir de você a roupa do corpo, deixe que leve também a capa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dê a quem pedir e, quando tomarem suas coisas, não tente recuperá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Façam aos outros o que vocês desejam que eles lhes façam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Se vocês amam apenas aqueles que os amam, que mérito têm? Até os pecadores amam quem os ama.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, se fazem o bem apenas aos que fazem o bem a vocês, que mérito têm? Até os pecadores agem desse modo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, se emprestam dinheiro apenas aos que podem devolver, que mérito têm? Até os pecadores emprestam a outros pecadores, na expectativa de receber tudo de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Portanto, amem os seus inimigos, façam-lhes o bem e emprestem a eles sem esperar nada de volta. Então a recompensa que receberão do céu será grande e estarão agindo, de fato, como filhos do Altíssimo, pois ele é bondoso até mesmo com os ingratos e perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sejam misericordiosos, assim como seu Pai é misericordioso.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Não julguem e não serão julgados. Não condenem e não serão condenados. Perdoem e serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Deem e receberão. Sua dádiva lhes retornará em boa medida, compactada, sacudida para caber mais, transbordante e derramada sobre vocês. O padrão de medida que adotarem será usado para medi-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus deu ainda a seguinte ilustração: “É possível um cego guiar outro cego? Não cairão os dois num buraco?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os discípulos não são maiores que seu mestre. Mas o aluno bem instruído será como o mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Por que você se preocupa com o cisco no olho de seu amigo enquanto há um tronco em seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Como pode dizer: ‘Amigo, deixe-me ajudá-lo a tirar o cisco de seu olho’, se não consegue ver o tronco em seu próprio olho? Hipócrita! Primeiro, livre-se do tronco em seu olho; então você verá o suficiente para tirar o cisco do olho de seu amigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Uma árvore boa não produz frutos ruins, e uma árvore ruim não produz frutos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uma árvore é identificada por seus frutos. Ninguém colhe figos de espinheiros, nem uvas de arbustos espinhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A pessoa boa tira coisas boas do tesouro de um coração bom, e a pessoa má tira coisas más do tesouro de um coração mau. Pois a boca fala do que o coração está cheio.”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Por que vocês me chamam ‘Senhor! Senhor!’, se não fazem o que eu digo?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eu lhes mostrarei como é aquele que vem a mim, ouve as minhas palavras e as pratica.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele é como a pessoa que está construindo uma casa e que cava fundo e coloca os alicerces em rocha firme. Quando a água das enchentes sobe e bate contra essa casa, ela permanece firme, pois foi bem construída.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas quem ouve e não obedece é como a pessoa que constrói uma casa sobre o chão, sem alicerces. Quando a água bater nessa casa, ela cairá, deixando uma pilha de ruínas”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus terminou de dizer tudo isso à multidão, entrou em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquela ocasião, um escravo muito estimado de um oficial romano estava enfermo, à beira da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o oficial ouviu falar de Jesus, mandou alguns líderes judeus lhe pedirem que fosse curar seu escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os líderes suplicaram insistentemente que Jesus socorresse o homem, dizendo: “Ele merece sua ajuda,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois ama o povo judeu e até nos construiu uma sinagoga”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus foi com eles, mas, antes de chegarem à casa, o oficial mandou alguns amigos para dizer: “Senhor, não se incomode em vir à minha casa, pois não sou digno de tamanha honra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sou digno sequer de ir ao seu encontro. Basta uma ordem sua, e meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sei disso porque estou sob a autoridade de meus superiores e tenho autoridade sobre meus soldados. Só preciso dizer ‘Vão’, e eles vão, ou ‘Venham’, e eles vêm. E, se digo a meus escravos: ‘Façam isto’, eles fazem”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jesus ouviu isso, ficou admirado. Voltou-se para a multidão que o seguia e disse: “Eu lhes digo a verdade: jamais vi fé como esta em Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, quando os amigos do oficial voltaram para a casa dele, encontraram o escravo em perfeita saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Logo depois, Jesus foi com seus discípulos à cidade de Naim, e uma grande multidão o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ele se aproximou da porta da cidade, estava saindo o enterro do único filho de uma viúva, e uma grande multidão da cidade a acompanhava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o Senhor a viu, sentiu profunda compaixão por ela. “Não chore!”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então foi até o caixão, tocou nele e os carregadores pararam. E disse: “Jovem, eu lhe digo: levante-se!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O jovem que estava morto se levantou e começou a conversar, e Jesus o devolveu à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Grande temor tomou conta da multidão, que louvava a Deus, dizendo: “Um profeta poderoso se levantou entre nós!” e “Hoje Deus visitou seu povo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Essa notícia sobre Jesus se espalhou por toda a Judeia e seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os discípulos de João Batista lhe contaram tudo que Jesus estava fazendo. Então João chamou dois de seus discípulos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e os enviou ao Senhor, para lhe perguntar: “O senhor é aquele que haveria de vir, ou devemos esperar algum outro?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os dois discípulos de João encontraram Jesus e lhe disseram: “João Batista nos enviou para lhe perguntar: ‘O senhor é aquele que haveria de vir, ou devemos esperar algum outro?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquela mesma hora, Jesus curou muitas pessoas de suas doenças, enfermidades e espíritos impuros, e restaurou a visão a muitos cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em seguida, disse aos discípulos de João: “Voltem a João e contem a ele o que vocês viram e ouviram: os cegos veem, os aleijados andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados e as boas-novas são anunciadas aos pobres”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse ainda: “Felizes são aqueles que não se sentem ofendidos por minha causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois que os discípulos de João saíram, Jesus começou a falar a respeito dele para as multidões: “Que tipo de homem vocês foram ver no deserto? Um caniço que qualquer brisa agita?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Afinal, o que esperavam ver? Um homem vestido com roupas caras? Não, quem veste roupas caras e vive no luxo mora em palácios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso procuravam um profeta? Sim, ele é mais que profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>João é o homem ao qual as Escrituras se referem quando dizem: ‘Envio meu mensageiro adiante de ti, e ele preparará teu caminho à tua frente’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes digo: de todos que nasceram de mulher, nenhum é maior que João Batista. E, no entanto, até o menor no reino de Deus é maior que ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos que ouviram as palavras de Jesus, até mesmo os cobradores de impostos, concordaram que o caminho de Deus era justo, pois tinham sido batizados por João.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os fariseus e mestres da lei, no entanto, rejeitaram o propósito de Deus para eles, pois recusaram o batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Assim, a que posso comparar o povo desta geração?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Como posso descrevê-los? São como crianças que brincam na praça. Queixam-se a seus amigos: ‘Tocamos flauta, e vocês não dançaram, entoamos lamentos, e vocês não choraram’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando João Batista apareceu, não costumava comer e beber em público, e vocês disseram: ‘Está possuído por demônio’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O Filho do Homem, por sua vez, come e bebe, e vocês dizem: ‘É comilão e beberrão, amigo de cobradores de impostos e pecadores’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas a sabedoria é comprovada pela vida daqueles que a seguem.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Um dos fariseus convidou Jesus para jantar. Jesus foi à casa dele e tomou lugar à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando uma mulher daquela cidade, uma pecadora, soube que ele estava jantando ali, trouxe um frasco de alabastro contendo um perfume caro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Em seguida, ajoelhou-se aos pés de Jesus, chorando. As lágrimas caíram sobre os pés dele, e ela os secou com seu cabelo; e continuou a beijá-los e a derramar perfume sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o fariseu que havia convidado Jesus viu isso, disse consigo: “Se este homem fosse profeta, saberia que tipo de mulher está tocando nele. Ela é uma pecadora!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jesus disse ao fariseu: “Simão, tenho algo a lhe dizer”. “Diga, mestre”, respondeu Simão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Jesus lhe contou a seguinte história: “Um homem emprestou dinheiro a duas pessoas: quinhentas moedas de prata a uma delas e cinquenta à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Como nenhum dos devedores conseguiu lhe pagar, ele generosamente perdoou ambos e cancelou suas dívidas. Qual deles o amou mais depois disso?”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Simão respondeu: “Suponho que aquele de quem ele perdoou a dívida maior”. “Você está certo”, disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então voltou-se para a mulher e disse a Simão: “Veja esta mulher ajoelhada aqui. Quando entrei em sua casa, você não ofereceu água para eu lavar os pés, mas ela os lavou com suas lágrimas e os secou com seus cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Você não me cumprimentou com um beijo, mas, desde a hora em que entrei, ela não parou de beijar meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Você não me ofereceu óleo para ungir minha cabeça, mas ela ungiu meus pés com um perfume raro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Eu lhe digo: os pecados dela, que são muitos, foram perdoados e, por isso, ela demonstrou muito amor por mim. Mas a pessoa a quem pouco foi perdoado demonstra pouco amor”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então Jesus disse à mulher: “Seus pecados estão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os homens que estavam à mesa diziam entre si: “Quem é esse que anda por aí perdoando pecados?”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Jesus disse à mulher: “Sua fé a salvou. Vá em paz”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pouco tempo depois, Jesus começou a percorrer as cidades e os povoados vizinhos, anunciando as boas-novas a respeito do reino de Deus. Iam com ele os Doze</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e também algumas mulheres que tinham sido curadas de espíritos impuros e enfermidades. Entre elas estavam Maria Madalena, de quem ele havia expulsado sete demônios;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joana, esposa de Cuza, administrador de Herodes; Susana, e muitas outras que contribuíam com seus próprios recursos para o sustento de Jesus e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certo dia, uma grande multidão, vinda de várias cidades, juntou-se para ouvir Jesus, e ele lhes contou uma parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Um lavrador saiu para semear. Enquanto espalhava as sementes pelo campo, algumas caíram à beira do caminho, onde foram pisadas, e as aves vieram e as comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Outras caíram entre as pedras e começaram a crescer, mas as plantas logo murcharam por falta de umidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras sementes caíram entre os espinhos, que cresceram com elas e sufocaram os brotos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda outras caíram em solo fértil e produziram uma colheita cem vezes maior que a quantidade semeada”. Quando ele terminou de dizer isso, declarou: “Quem é capaz de ouvir, ouça com atenção!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus discípulos lhe perguntaram o que a parábola significava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: “A vocês é permitido entender os segredos do reino de Deus, mas uso parábolas para ensinar os outros, a fim de que, ‘Quando olharem, não vejam; quando escutarem, não entendam’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Este é o significado da parábola: As sementes são a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As sementes que caíram à beira do caminho representam os que ouvem a mensagem, mas o diabo vem e a arranca do coração deles e os impede de crer e ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As sementes no solo rochoso representam os que ouvem a mensagem e a recebem com alegria. Uma vez, porém, que não têm raízes profundas, creem apenas por um tempo e depois desanimam quando enfrentam provações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As que caíram entre os espinhos representam outros que ouvem a mensagem, mas logo ela é sufocada pelas preocupações, riquezas e prazeres desta vida, de modo que nunca amadurecem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E as que caíram em solo fértil representam os que, com coração bom e receptivo, ouvem a mensagem, a aceitam e, com paciência, produzem uma grande colheita.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não faz sentido acender uma lâmpada e depois cobri-la com uma vasilha ou escondê-la debaixo da cama. Pelo contrário, ela é colocada num pedestal, de onde sua luz pode ser vista pelos que entram na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da mesma forma, tudo que está escondido será revelado, e tudo que está oculto virá à luz e será conhecido por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Portanto, ouçam com atenção! Pois ao que tem, mais lhe será dado, mas do que não tem, até o que pensa ter lhe será tomado”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então a mãe e os irmãos de Jesus foram vê-lo, mas não conseguiram chegar até ele por causa da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguém disse a Jesus: “Sua mãe e seus irmãos estão lá fora e querem vê-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: “Minha mãe e meus irmãos são aqueles que ouvem a palavra de Deus e a praticam”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Certo dia, Jesus disse a seus discípulos: “Vamos para o outro lado do mar”. Assim, entraram num barco e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Durante a travessia, Jesus caiu no sono. Logo, porém, veio sobre o mar uma forte tempestade. O barco começou a se encher de água, colocando-os em grande perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os discípulos foram acordá-lo, clamando: “Mestre, Mestre, vamos morrer!”. Quando Jesus despertou, repreendeu o vento e as ondas violentas. A tempestade parou, e tudo se acalmou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ele lhes perguntou: “Onde está a sua fé?”. Admirados e temerosos, os discípulos diziam entre si: “Quem é este homem? Quando ele ordena, até os ventos e o mar lhe obedecem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então chegaram à região dos gadarenos, do outro lado do mar da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Jesus desembarcou, um homem possuído por demônios veio ao seu encontro. Fazia muito tempo que ele não tinha casa nem roupas e vivia num cemitério fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim que viu Jesus, gritou e caiu diante dele. Então disse em alta voz: “Por que vem me importunar, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Suplico que não me atormente!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois Jesus já havia ordenado que o espírito impuro saísse dele. Esse espírito tinha dominado o homem em várias ocasiões. Mesmo quando era colocado sob guarda, com os pés e as mãos acorrentados, ele quebrava as correntes e, sob controle do demônio, corria para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus lhe perguntou: “Qual é o seu nome?”. “Legião”, respondeu ele, pois havia muitos demônios dentro do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E imploravam que Jesus não os mandasse para o abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ali perto, uma grande manada de porcos pastava na encosta de uma colina, e os demônios suplicaram que ele os deixasse entrar nos porcos. Jesus lhes deu permissão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os demônios saíram do homem e entraram nos porcos, e toda a manada se atirou pela encosta íngreme para dentro do mar e se afogou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando os que cuidavam dos porcos viram isso, fugiram para uma cidade próxima e para seus arredores, espalhando a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O povo correu para ver o que havia ocorrido. Uma multidão se juntou ao redor de Jesus, e eles viram o homem que havia sido liberto dos demônios. Estava sentado aos pés de Jesus, vestido e em perfeito juízo, e todos tiveram medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os que presenciaram os acontecimentos contaram aos demais como o homem possuído por demônios tinha sido curado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo o povo da região dos gadarenos suplicou que Jesus fosse embora, pois ficaram muito assustados. Então ele voltou ao barco e partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O homem que tinha sido liberto dos demônios suplicou para ir com ele, mas Jesus o mandou para casa, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Volte para sua família e conte a eles tudo que Deus fez por você”. E o homem foi pela cidade inteira, anunciando tudo que Jesus tinha feito por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Do outro lado do mar, as multidões receberam Jesus com alegria, pois o estavam esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então um homem chamado Jairo, um dos líderes da sinagoga local, veio e se prostrou aos pés de Jesus, suplicando que ele fosse à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Sua única filha, de cerca de doze anos, estava à beira da morte. Jesus o acompanhou, cercado pela multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Uma mulher no meio do povo sofria havia doze anos de uma hemorragia, sem encontrar cura.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ela se aproximou por trás de Jesus e tocou na borda de seu manto. No mesmo instante, a hemorragia parou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Quem tocou em mim?”, perguntou Jesus. Todos negaram, e Pedro disse: “Mestre, a multidão toda se aperta em volta do senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Jesus, no entanto, disse: “Alguém certamente tocou em mim, pois senti que de mim saiu poder”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando a mulher percebeu que não poderia permanecer despercebida, começou a tremer e caiu de joelhos diante dele. Todos a ouviram explicar por que havia tocado nele e como havia sido curada de imediato.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então ele disse: “Filha, sua fé a curou. Vá em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava com a mulher, chegou um mensageiro da casa de Jairo, o líder da sinagoga, a quem disse: “Sua filha morreu. Não incomode mais o mestre”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ao ouvir isso, Jesus disse a Jairo: “Não tenha medo. Apenas creia, e ela será curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando chegaram à casa de Jairo, Jesus não deixou que ninguém o acompanhasse, exceto Pedro, João, Tiago e o pai e a mãe da menina.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>A casa estava cheia de gente chorando e se lamentando, mas ele disse: “Parem de chorar! Ela não está morta; está apenas dormindo”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>A multidão riu dele, pois todos sabiam que ela havia morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então Jesus a tomou pela mão e disse em voz alta: “Menina, levante-se!”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Naquele momento, ela voltou à vida e levantou-se de imediato. Então Jesus ordenou que dessem alguma coisa para ela comer.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Os pais dela ficaram maravilhados, mas Jesus insistiu que não contassem a ninguém o que havia acontecido.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus reuniu os Doze e lhes deu poder e autoridade para expulsar todos os demônios e curar enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois, enviou-os para anunciar o reino de Deus e curar os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele os instruiu, dizendo: “Não levem coisa alguma em sua jornada. Não levem cajado, nem bolsa de viagem, nem comida, nem dinheiro, nem mesmo uma muda de roupa extra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aonde quer que forem, hospedem-se na mesma casa até partirem da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, se uma cidade se recusar a recebê-los, sacudam a poeira dos pés ao saírem, em sinal de reprovação”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então começaram a percorrer os povoados, anunciando as boas-novas e curando os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Herodes Antipas ouviu falar de tudo que Jesus fazia, ficou perplexo, pois alguns diziam que João Batista havia ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outros acreditavam que Jesus era Elias, ou um dos antigos profetas que tinha voltado à vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu decapitei João”, dizia Herodes. “Então quem é o homem sobre quem ouço essas histórias?” E procurava ver Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os apóstolos voltaram, contaram a Jesus tudo que tinham feito. Em seguida, Jesus se retirou para a cidade de Betsaida, a fim de estar a sós com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As multidões descobriram seu paradeiro e o seguiram. Ele as recebeu, ensinou-lhes a respeito do reino de Deus e curou os que estavam enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No fim da tarde, os Doze se aproximaram e lhe disseram: “Mande as multidões aos povoados e campos vizinhos, para que encontrem comida e abrigo para passar a noite, pois estamos num lugar isolado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus, porém, disse: “Providenciem vocês mesmos alimento para eles”. “Temos apenas cinco pães e dois peixes”, responderam. “Ou o senhor espera que compremos comida para todo esse povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia ali cerca de cinco mil homens. Jesus respondeu: “Digam a eles que se sentem em grupos de cinquenta”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os discípulos seguiram sua instrução, e todos se sentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus tomou os cinco pães e os dois peixes, olhou para o céu e os abençoou. Então, partiu-os em pedaços e os entregou aos discípulos para que distribuíssem ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos comeram à vontade, e os discípulos encheram ainda doze cestos com as sobras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certo dia, Jesus orava em particular, acompanhado apenas dos discípulos. Ele lhes perguntou: “Quem as multidões dizem que eu sou?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os discípulos responderam: “Alguns dizem que o senhor é João Batista; outros, que é Elias; e outros ainda, que é um dos profetas antigos que ressuscitou”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E vocês?”, perguntou ele. “Quem vocês dizem que eu sou?” Pedro respondeu: “O senhor é o Cristo enviado por Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus advertiu severamente seus discípulos de que não dissessem a ninguém quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“É necessário que o Filho do Homem sofra muitas coisas”, disse. “Ele será rejeitado pelos líderes do povo, pelos principais sacerdotes e pelos mestres da lei. Será morto, mas no terceiro dia ressuscitará.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse ele à multidão: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue a si mesmo, tome diariamente sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se tentar se apegar à sua vida, a perderá. Mas, se abrir mão de sua vida por minha causa, a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que vantagem há em ganhar o mundo inteiro, mas perder ou destruir a própria vida?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém se envergonhar de mim e de minha mensagem, o Filho do Homem se envergonhará dele quando vier em sua glória e na glória do Pai e dos santos anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: alguns que aqui estão não morrerão antes de ver o reino de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cerca de oito dias depois, Jesus levou consigo Pedro, João e Tiago a um monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Enquanto ele orava, a aparência de seu rosto foi transformada, e suas roupas se tornaram brancas e resplandecentes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>De repente, Moisés e Elias apareceram e começaram a falar com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tinham um aspecto glorioso e falavam sobre a partida de Jesus, que estava para se cumprir em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pedro e os outros lutavam contra o sono, mas acabaram despertando e viram a glória de Jesus e os dois homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Moisés e Elias iam se retirando, Pedro, sem saber o que dizia, falou: “Mestre, é maravilhoso estarmos aqui! Vamos fazer três tendas: uma será sua, uma de Moisés e outra de Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, uma nuvem surgiu e os envolveu, enchendo-os de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então uma voz que vinha da nuvem disse: “Este é meu Filho, meu Escolhido. Ouçam-no!”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando a voz silenciou, só Jesus estava ali. Naquela ocasião, os discípulos não contaram a ninguém o que tinham visto.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No dia seguinte, quando desceram do monte, uma grande multidão veio ao encontro de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Um homem na multidão gritou: “Mestre, suplico-lhe que veja meu filho, o único que tenho!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Um espírito impuro se apodera dele e o faz gritar. Lança-o em convulsões e o faz espumar pela boca. Sacode-o violentamente e quase nunca o deixa em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Supliquei a seus discípulos que o expulsassem, mas eles não conseguiram”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus disse: “Geração incrédula e corrompida! Até quando estarei com vocês e terei de suportá-los?”. Então disse ao homem: “Traga-me seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando o menino se aproximou, o demônio o derrubou no chão, numa convulsão violenta. Jesus, porém, repreendeu o espírito impuro, curou o menino e o devolveu ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Todos se espantaram com a grandiosidade do poder de Deus. Jesus prediz sua morte pela segunda vez Enquanto todos se maravilhavam com seus feitos, Jesus disse aos discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Ouçam-me e lembrem-se do que lhes digo: o Filho do Homem será traído e entregue em mãos humanas”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eles, porém, não entendiam essas coisas. O significado estava escondido deles, de modo que não eram capazes de compreender e tinham medo de perguntar.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os discípulos começaram a discutir sobre qual deles seria o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jesus, conhecendo seus pensamentos, trouxe para junto de si uma criança pequena</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e disse: “Quem recebe uma criança como esta em meu nome recebe a mim, e quem me recebe também recebe aquele que me enviou. Portanto, o menor entre vocês será o maior”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>João disse a Jesus: “Mestre, vimos alguém usar seu nome para expulsar demônios; nós o proibimos, pois ele não era do nosso grupo”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>“Não o proíbam!”, disse Jesus. “Quem não é contra vocês é a favor de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Como se aproximava o tempo de ser elevado ao céu, Jesus partiu com determinação para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Enviou mensageiros adiante até um povoado samaritano, a fim de fazerem os preparativos para sua chegada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Contudo, os habitantes do povoado não receberam Jesus, porque parecia evidente que ele estava a caminho de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Percebendo isso, Tiago e João disseram a Jesus: “Senhor, quer que mandemos cair fogo do céu para consumi-los?”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Jesus, porém, se voltou para eles e os repreendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E seguiram para outro povoado.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Quando andavam pelo caminho, alguém disse a Jesus: “Eu o seguirei aonde quer que vá”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Jesus respondeu: “As raposas têm tocas onde morar e as aves têm ninhos, mas o Filho do Homem não tem sequer um lugar para recostar a cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E a outra pessoa ele disse: “Siga-me”. O homem, porém, respondeu: “Senhor, deixe-me primeiro sepultar meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Jesus respondeu: “Deixe que os mortos sepultem seus próprios mortos. Você, porém, deve ir e anunciar o reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Outro, ainda, disse: “Senhor, eu o seguirei, mas deixe que antes me despeça de minha família”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: “Quem põe a mão no arado e olha para trás não está apto para o reino de Deus”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o Senhor escolheu outros setenta e dois discípulos e os enviou adiante, dois a dois, às cidades e aos lugares que ele planejava visitar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estas foram suas instruções: “A colheita é grande, mas os trabalhadores são poucos. Orem ao Senhor da colheita; peçam que ele envie mais trabalhadores para seus campos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora vão e lembrem-se de que eu os envio como cordeiros no meio de lobos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não levem dinheiro algum, nem bolsa de viagem, nem um par de sandálias extras. E não se detenham para cumprimentar ninguém pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando entrarem numa casa, digam primeiro: ‘Que a paz de Deus esteja nesta casa’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se os que vivem ali forem gente de paz, a bênção permanecerá; se não forem, a bênção voltará a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Permaneçam naquela casa e comam e bebam o que lhes derem, pois quem trabalha merece seu salário. Não fiquem mudando de casa em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando entrarem numa cidade e ela os receber bem, comam o que lhes oferecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Curem os enfermos e digam-lhes: ‘Agora o reino de Deus chegou até vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se uma cidade se recusar a recebê-los, saiam pelas ruas e digam:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Limpamos de nossos pés até o pó desta cidade em sinal de reprovação. E saibam disto: o reino de Deus chegou!’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhes garanto que, no dia do juízo, até Sodoma será tratada com menos rigor que aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que aflição as espera, Corazim e Betsaida! Porque, se nas cidades de Tiro e Sidom tivessem sido realizados os milagres que realizei em vocês, há muito tempo seus habitantes teriam se arrependido e demonstrado isso vestindo panos de saco e jogando cinzas sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhes digo que, no dia do juízo, Tiro e Sidom serão tratadas com menos rigor que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E você, Cafarnaum, será elevada até o céu? Não, descerá até o lugar dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então ele disse aos discípulos: “Quem aceita sua mensagem também me aceita, e quem os rejeita também me rejeita. E quem me rejeita também rejeita aquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os setenta e dois discípulos voltaram, relataram com alegria: “Senhor, até os demônios nos obedecem pela sua autoridade!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele lhes disse: “Vi Satanás caindo do céu como um relâmpago!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhes dei autoridade para pisarem sobre cobras e escorpiões, e sobre todo o poder do inimigo. Nada lhes causará dano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas não se alegrem porque os espíritos impuros lhes obedecem; alegrem-se porque seus nomes estão registrados no céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele momento, Jesus foi tomado da alegria do Espírito Santo e disse: “Pai, Senhor dos céus e da terra, eu te agradeço porque escondeste estas coisas dos que se consideram sábios e inteligentes e as revelaste aos que são como crianças. Sim, Pai, foi do teu agrado fazê-lo assim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Meu Pai me confiou todas as coisas. Ninguém conhece verdadeiramente o Filho, a não ser o Pai, e ninguém conhece verdadeiramente o Pai, a não ser o Filho e aqueles a quem o Filho escolhe revelá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, em particular, ele se voltou para os discípulos e disse: “Felizes os olhos que veem o que vocês viram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu lhes digo: muitos profetas e reis desejaram ver o que vocês têm visto e ouvir o que vocês têm ouvido, mas não puderam”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Certo dia, um especialista da lei se levantou para pôr Jesus à prova com esta pergunta: “Mestre, o que preciso fazer para herdar a vida eterna?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: “O que diz a lei de Moisés? Como você a entende?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem respondeu: “‘Ame o Senhor, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, de toda a sua força e de toda a sua mente’ e ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Está correto!”, disse Jesus. “Faça isso, e você viverá.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem, porém, querendo justificar suas ações, perguntou a Jesus: “E quem é o meu próximo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus respondeu com uma história: “Certo homem descia de Jerusalém a Jericó, quando foi atacado por bandidos. Eles lhe tiraram as roupas, o espancaram e o deixaram quase morto à beira da estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Por acaso, descia por ali um sacerdote. Quando viu o homem caído, atravessou para o outro lado da estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Um levita fazia o mesmo caminho e viu o homem caído, mas também atravessou e passou longe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Então veio um samaritano e, ao ver o homem, teve compaixão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Foi até ele, tratou de seus ferimentos com óleo e vinho e os enfaixou. Depois, colocou o homem em seu jumento e o levou a uma hospedaria, onde cuidou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, deu duas moedas de prata ao dono da hospedaria e disse: ‘Cuide deste homem. Se você precisar gastar a mais com ele, eu lhe pagarei a diferença quando voltar’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Qual desses três você diria que foi o próximo do homem atacado pelos bandidos?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O especialista da lei respondeu: “Aquele que teve misericórdia dele”. Então Jesus disse: “Então vá e faça o mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus e seus discípulos seguiram viagem e chegaram a um povoado onde uma mulher chamada Marta os recebeu em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Sua irmã, Maria, sentou-se aos pés de Jesus e ouvia o que ele ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Marta, porém, estava ocupada com seus muitos afazeres. Foi a Jesus e disse: “Senhor, não o incomoda que minha irmã fique aí sentada enquanto eu faço todo o trabalho? Diga-lhe que venha me ajudar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas o Senhor respondeu: “Marta, Marta, você se preocupa e se inquieta com todos esses detalhes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Apenas uma coisa é necessária. Quanto a Maria, ela fez a escolha certa, e ninguém tomará isso dela”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Jesus estava orando em determinado lugar. Quando terminou, um de seus discípulos lhe disse: “Senhor, ensine-nos a orar, como João ensinou aos discípulos dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus disse: “Orem da seguinte forma: “Pai, santificado seja o teu nome. Venha o teu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá-nos hoje o pão para este dia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e perdoa nossos pecados, assim como perdoamos aqueles que pecam contra nós. E não nos deixes cair em tentação”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele prosseguiu: “Suponha que você fosse à casa de um amigo à meia-noite para pedir três pães, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Um amigo meu acaba de chegar para me visitar e não tenho nada para lhe oferecer’,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ele respondesse lá de dentro: ‘Não me perturbe. A porta já está trancada, e minha família e eu já estamos deitados. Não posso ajudá-lo’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu lhes digo que, embora ele não o faça por amizade, se você continuar a bater à porta, ele se levantará e lhe dará o que precisa por causa da sua insistência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Portanto eu lhes digo: peçam, e receberão. Procurem, e encontrarão. Batam, e a porta lhes será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois todos que pedem, recebem. Todos que procuram, encontram. E, para todos que batem, a porta é aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vocês que são pais, respondam: Se seu filho lhe pedir um peixe, você lhe dará uma cobra?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou, se lhe pedir um ovo, você lhe dará um escorpião?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, se vocês que são pecadores sabem como dar bons presentes a seus filhos, quanto mais seu Pai no céu dará o Espírito Santo aos que lhe pedirem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Certo dia, Jesus expulsou um demônio que deixava um homem mudo e, quando o demônio saiu, o homem começou a falar. A multidão ficou admirada,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas alguns disseram: “É pelo poder de Belzebu, o príncipe dos demônios, que ele expulsa os demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Outros exigiram que Jesus lhes desse um sinal do céu para provar sua autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus, conhecendo seus pensamentos, disse: “Todo reino dividido internamente está condenado à ruína. Uma família dividida contra si mesma se desintegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês dizem que eu expulso demônios pelo poder de Belzebu. Mas, se Satanás está dividido e luta contra si mesmo, como o seu reino sobreviverá?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se meu poder vem de Belzebu, o que dizer de seus discípulos? Eles também expulsam demônios, de modo que condenarão vocês pelo que acabaram de dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se, contudo, expulso demônios pelo poder de Deus, então o reino de Deus já chegou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, quando um homem forte está bem armado e guarda seu palácio, seus bens estão seguros,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até que alguém ainda mais forte o ataque e o vença, tire dele suas armas e leve embora seus pertences.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quem não está comigo opõe-se a mim, e quem não trabalha comigo trabalha contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Quando um espírito impuro sai de uma pessoa, anda por lugares secos à procura de descanso. Mas, não o encontrando, diz: ‘Voltarei à casa da qual saí’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele volta para sua antiga casa e a encontra vazia, varrida e arrumada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o espírito busca outros sete espíritos, piores que ele, e todos entram na pessoa e passam a morar nela, e a pessoa fica pior que antes”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto ele falava, uma mulher na multidão gritou: “Feliz é sua mãe, que o deu à luz e o amamentou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: “Ainda mais felizes são os que ouvem a palavra de Deus e a praticam”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Enquanto a multidão se apertava contra Jesus, ele disse: “Esta geração perversa insiste que eu lhe mostre um sinal, mas o único sinal que lhes darei será o de Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O que aconteceu com ele foi um sinal para o povo de Nínive. O que acontecer com o Filho do Homem será um sinal para esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“A rainha de Sabá se levantará contra esta geração no dia do juízo e a condenará, pois veio de uma terra distante para ouvir a sabedoria de Salomão; e vocês têm à sua frente alguém maior que Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os habitantes de Nínive também se levantarão contra esta geração no dia do juízo e a condenarão, pois eles se arrependeram de seus pecados quando ouviram a mensagem anunciada por Jonas; e vocês têm à sua frente alguém maior que Jonas!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Não faz sentido acender uma lâmpada e depois escondê-la ou colocá-la sob um cesto. Pelo contrário, ela é colocada num pedestal, de onde sua luz é vista por todos que entram na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Seus olhos são como uma lâmpada que ilumina todo o corpo. Quando os olhos são bons, todo o corpo se enche de luz. Mas, quando são maus, o corpo se enche de escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, tomem cuidado para que sua luz não seja, na verdade, escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se estiverem cheios de luz, sem nenhum canto escuro, sua vida inteira será radiante, como se uma lamparina os estivesse iluminando”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando Jesus terminou de falar, um dos fariseus o convidou para comer em sua casa. Ele foi e tomou lugar à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Seu anfitrião ficou surpreso por ele não realizar primeiro a cerimônia de lavar as mãos, como era costume entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então o Senhor lhe disse: “Vocês, fariseus, têm o cuidado de limpar o exterior do copo e do prato, mas estão sujos por dentro, cheios de ganância e perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tolos! Acaso Deus não fez tanto o interior como o exterior?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Portanto, limpem o interior dando ofertas aos necessitados e ficarão limpos por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Que aflição os espera, fariseus! Vocês têm o cuidado de dar o dízimo da hortelã, da arruda e de todas as ervas, mas negligenciam a justiça e o amor de Deus. Sim, vocês deviam fazer essas coisas, mas sem descuidar das mais importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Que aflição os espera, fariseus! Pois gostam de sentar-se nos lugares de honra nas sinagogas e de receber saudações respeitosas enquanto andam pelas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sim, que aflição os espera! Pois são como túmulos escondidos: as pessoas passam por cima deles sem saber onde estão ­pisando”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então um especialista da lei disse: “Mestre, o senhor insultou também a nós com o que acabou de dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Jesus respondeu: “Sim, que aflição também os espera, especialistas da lei! Pois oprimem as pessoas com exigências insuportáveis e não movem um dedo sequer para aliviar seus fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Que aflição os espera! Pois constroem monumentos para os profetas que seus próprios antepassados assassinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Com isso, porém, testemunham que concordam com o que seus antepassados fizeram. Eles mataram os profetas, e vocês cooperam com eles construindo os monumentos!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Foi a isto que Deus, em sua sabedoria, se referiu: ‘Eu lhes enviarei profetas e apóstolos, mas eles matarão alguns e perseguirão outros’.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>“Portanto, esta geração será responsabilizada pelo assassinato de todos os profetas de Deus desde a criação do mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>desde o assassinato do justo Abel até o de Zacarias, morto entre o altar e o santuário. Sim, certamente esta geração será considerada responsável.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Que aflição os espera, especialistas da lei! Vocês se apossaram da chave do conhecimento e, além de não entrarem no reino, impedem que outros entrem”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando Jesus se retirou dali, os mestres da lei e os fariseus ficaram extremamente irados e tentaram provocá-lo com muitas perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Queriam apanhá-lo numa armadilha, levando-o a dizer algo que pudessem usar contra ele.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando as multidões cresceram a ponto de haver milhares de pessoas atropelando-se e pisando umas nas outras, Jesus concentrou seu ensino nos discípulos, dizendo: “Tenham cuidado com o fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Virá o dia em que tudo que está encoberto será revelado, e tudo que é secreto será divulgado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que vocês disseram no escuro será ouvido às claras, e o que conversaram a portas fechadas será proclamado dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Meus amigos, não tenham medo daqueles que matam o corpo; depois disso, nada mais podem lhes fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eu lhes direi a quem devem temer. Temam a Deus, que tem o poder de matar e lançar no inferno. Sim, a esse vocês devem temer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Qual é o preço de cinco pardais? Duas moedas de cobre? E, no entanto, Deus não se esquece de nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até os cabelos de sua cabeça estão todos contados. Portanto, não tenham medo; vocês são muito mais valiosos que um bando inteiro de pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: quem me reconhecer aqui, diante das pessoas, o Filho do Homem o reconhecerá na presença dos anjos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas quem me negar aqui será negado diante dos anjos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem falar contra o Filho do Homem será perdoado, mas quem blasfemar contra o Espírito Santo não será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quando vocês forem julgados nas sinagogas e diante dos governantes e das autoridades, não se preocupem com o modo como se defenderão nem com o que dirão,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois o Espírito Santo, naquele momento, lhes dará as palavras certas”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então alguém da multidão gritou: “Mestre, por favor, diga a meu irmão que divida comigo a herança de meu pai!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus respondeu: “Amigo, quem me pôs como juiz sobre vocês para decidir essas coisas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, disse: “Cuidado! Guardem-se de todo tipo de ganância. A vida de uma pessoa não é definida pela quantidade de seus bens”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então lhes contou uma parábola: “Um homem rico tinha uma propriedade fértil que produziu boas colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pensou consigo: ‘O que devo fazer? Não tenho espaço para toda a minha colheita’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por fim, disse: ‘Já sei! Vou derrubar os celeiros e construir outros maiores. Assim terei espaço suficiente para todo o meu trigo e meus outros bens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então direi a mim mesmo: Amigo, você guardou o suficiente para muitos anos. Agora descanse! Coma, beba e alegre-se!’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mas Deus lhe disse: ‘Louco! Você morrerá esta noite. E, então, quem ficará com o fruto do seu trabalho?’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Sim, é loucura acumular riquezas terrenas e não ser rico para com Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, voltando-se para seus discípulos, Jesus disse: “Por isso eu lhes digo que não se preocupem com a vida diária, se terão o suficiente para comer, ou com o corpo, se terão o suficiente para vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois a vida é mais que comida, e o corpo é mais que roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Observem os corvos. Eles não plantam nem colhem, nem guardam comida em celeiros, pois Deus os alimenta. E vocês valem muito mais que qualquer pássaro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Qual de vocês, por mais preocupado que esteja, pode acrescentar ao menos uma hora à sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, se não podem fazer uma coisa tão pequena, de que adianta se preocupar com as maiores?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Observem como crescem os lírios. Não trabalham nem fazem suas roupas e, no entanto, nem Salomão em toda a sua glória se vestiu como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, se Deus veste com tamanha beleza as flores que hoje estão aqui e amanhã são lançadas ao fogo, não será muito mais generoso com vocês, gente de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Não se inquietem com o que comer e o que beber. Não se preocupem com essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Elas ocupam os pensamentos dos pagãos de todo o mundo, mas seu Pai já sabe do que vocês precisam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Busquem, acima de tudo, o reino de Deus, e todas essas coisas lhes serão dadas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Não tenham medo, pequeno rebanho, pois seu Pai tem grande alegria em lhes dar o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Vendam seus bens e deem aos necessitados. Com isso, ajuntarão tesouros no céu, e as bolsas no céu não se desgastam nem se desfazem. Seu tesouro estará seguro; nenhum ladrão o roubará e nenhuma traça o destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Onde seu tesouro estiver, ali também estará seu coração.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Estejam vestidos, prontos para servir, e mantenham suas lâmpadas acesas,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>como se esperassem o seu senhor voltar do banquete de casamento. Então poderão abrir-lhe a porta e deixá-lo entrar no momento em que ele chegar e bater.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os servos que estiverem prontos, aguardando seu retorno, serão recompensados. Eu lhes digo a verdade: ele mesmo se vestirá como servo, indicará onde vocês se sentarão e os servirá enquanto estão à mesa!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quer ele venha no meio da noite, quer de madrugada, ele recompensará os servos que estiverem prontos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Entendam isto: se o dono da casa soubesse exatamente a que horas o ladrão viria, não permitiria que a casa fosse arrombada.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estejam também sempre preparados, pois o Filho do Homem virá quando menos esperam”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Pedro perguntou: “Senhor, essa ilustração se aplica apenas a nós, ou a todos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O Senhor respondeu: “O servo fiel e sensato é aquele a quem o senhor encarrega de chefiar os demais servos da casa e alimentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se o senhor voltar e constatar que seu servo fez um bom trabalho,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>eu lhes digo a verdade: ele colocará todos os seus bens sob os cuidados desse servo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O que acontecerá, porém, se o servo pensar: ‘Meu senhor não voltará tão cedo’, e começar a espancar os outros servos, a comer e a beber e se embriagar?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O senhor desse servo voltará em dia em que não se espera e em hora que não se conhece, cortará o servo ao meio e lhe dará o mesmo destino dos incrédulos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“O servo que conhece a vontade do seu senhor e não se prepara nem segue as instruções dele será duramente castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas aquele que não a conhece e faz algo errado será castigado com menos severidade. A quem muito foi dado, muito será pedido; e a quem muito foi confiado, ainda mais será exigido.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Eu vim para incendiar a terra, e gostaria que já estivesse em chamas!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>No entanto, tenho de passar por um batismo e estou angustiado até que ele se realize.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Vocês pensam que vim trazer paz à terra? Não! Eu vim causar divisão!</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>De agora em diante, numa mesma casa cinco pessoas estarão divididas: três contra duas e duas contra três.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“O pai ficará contra o filho e o filho contra o pai; a mãe contra a filha e a filha contra a mãe; a sogra contra a nora e a nora contra a sogra”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então Jesus se voltou para a multidão e disse: “Quando vocês veem nuvens se formando no oeste, dizem: ‘Vai chover’. E têm razão.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando sopra o vento sul, dizem: ‘Hoje vai fazer calor’. E assim ocorre.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Hipócritas! Sabem interpretar as condições do tempo na terra e no céu, mas não sabem interpretar o tempo presente.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>“Por que não decidem por si mesmos o que é certo?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Quando você e seu adversário estiverem a caminho do tribunal, procurem acertar as diferenças antes de chegar lá. Do contrário, pode ser que o acusador o entregue ao juiz, e o juiz, a um oficial que o lançará na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Eu lhe digo: você não será solto enquanto não tiver pago até o último centavo”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa época, Jesus foi informado de que Pilatos havia assassinado algumas pessoas da Galileia enquanto ofereciam sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vocês pensam que esses galileus eram mais pecadores que todos os outros da Galileia?”, perguntou Jesus. “Foi por isso que sofreram?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De maneira alguma! Mas, se não se arrependerem, vocês também morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quanto aos dezoito que morreram quando a torre de Siloé caiu sobre eles? Eram mais pecadores que os demais de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não! E eu volto a lhes dizer: a menos que se arrependam, todos vocês também morrerão.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus contou a seguinte parábola: “Um homem tinha uma figueira em seu vinhedo e foi várias vezes procurar frutos nela, sem sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por fim, disse ao jardineiro: ‘Esperei três anos e não encontrei um figo sequer. Corte a figueira, pois só está ocupando espaço no pomar’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O jardineiro respondeu: ‘Senhor, dei­xe-a mais um ano, e eu cuidarei dela e a adubarei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se der figos no próximo ano, ótimo; se não, mande cortá-la’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certo sábado, quando Jesus ensinava numa sinagoga,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>apareceu uma mulher enferma por causa de um espírito impuro. Andava encurvada havia dezoito anos e não conseguia se endireitar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao vê-la, Jesus a chamou para perto e disse: “Mulher, você está curada de sua doença!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele a tocou e, no mesmo instante, ela conseguiu se endireitar e começou a louvar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O chefe da sinagoga ficou indignado porque Jesus a tinha curado no sábado. “Há seis dias na semana para trabalhar”, disse ele à multidão. “Venham nesses dias para serem curados, e não no sábado.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor, porém, respondeu: “Hipócritas! Todos vocês trabalham no sábado! Acaso não desamarram no sábado o boi ou o jumento do estábulo e o levam dali para lhe dar água?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta mulher, uma filha de Abraão, foi mantida presa por Satanás durante dezoito anos. Não deveria ela ser liberta, mesmo que seja no sábado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As palavras de Jesus envergonharam seus adversários, mas todo o povo se alegrava com as coisas maravilhosas que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus disse: “Com que se parece o reino de Deus? Com o que posso compará-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É como a semente de mostarda que alguém plantou na horta. Ela cresce e se torna uma árvore, e os pássaros fazem ninhos em seus galhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse também: “Com que mais se parece o reino de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É como o fermento que uma mulher usa para fazer pão. Embora ela coloque apenas uma pequena quantidade de fermento em três medidas de farinha, toda a massa fica fermentada”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus foi pelas cidades e povoados ensinando ao longo do caminho, em direção a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alguém lhe perguntou: “Senhor, só alguns poucos serão salvos?”. Ele respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Esforcem-se para entrar pela porta estreita, pois muitos tentarão entrar, mas não conseguirão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o dono da casa tiver trancado a porta, será tarde demais. Vocês ficarão do lado de fora, batendo e pedindo: ‘Senhor, abra a porta para nós!’. Mas ele responderá: ‘Não os conheço, nem sei de onde são’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então vocês dirão: ‘Nós comemos e bebemos com o senhor, e o senhor ensinou em nossas ruas’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele responderá: ‘Não os conheço nem sei de onde são. Afastem-se de mim, todos vocês que praticam o mal!’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Haverá choro e ranger de dentes, pois verão Abraão, Isaque, Jacó e todos os profetas no reino de Deus, mas vocês serão lançados fora.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E virão pessoas de toda parte, do leste e do oeste, do norte e do sul, para ocupar seus lugares à mesa no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E prestem atenção: alguns últimos serão os primeiros, e alguns primeiros serão os últimos”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquele momento, alguns fariseus lhe disseram: “Vá embora daqui, pois Herodes Antipas quer matá-lo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus respondeu: “Vão dizer àquela raposa que continuarei a expulsar demônios e a curar hoje e amanhã; e, no terceiro dia, realizarei meu propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sim, hoje, amanhã e depois de amanhã, devo seguir meu caminho. Pois nenhum profeta de Deus deve ser morto fora de Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Jerusalém, Jerusalém, cidade que mata profetas e apedreja os mensageiros de Deus! Quantas vezes eu quis juntar seus filhos como a galinha protege os pintinhos sob as asas, mas você não deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, agora, sua casa foi abandonada, e você nunca mais me verá, até que diga: ‘Bendito é o que vem em nome do Senhor!’”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo sábado, Jesus foi comer na casa de um líder fariseu, onde o observavam atentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estava ali um homem com o corpo muito inchado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus perguntou aos fariseus e aos especialistas da lei: “A lei permite ou não curar no sábado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles nada responderam, e Jesus tocou no homem enfermo, o curou e o mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, perguntou a eles: “Qual de vocês, se seu filho ou seu boi cair num buraco, não se apressará em tirá-lo de lá, mesmo que seja sábado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mais uma vez, não puderam responder.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Jesus observou que os convidados para o jantar procuravam ocupar os lugares de honra à mesa, deu-lhes este conselho:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando você for convidado para um banquete de casamento, não ocupe o lugar de honra. E se chegar algum convidado mais importante que você?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O anfitrião virá e dirá: ‘Dê o seu lugar a esta pessoa’, e você, envergonhado, terá de sentar-se no último lugar da mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Em vez disso, ocupe o lugar menos importante à mesa. Assim, quando o anfitrião o vir, dirá: ‘Amigo, temos um lugar melhor para você!’. Então você será honrado diante de todos os convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois os que se exaltam serão humilhados, e os que se humilham serão exaltados”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jesus se voltou para o anfitrião e disse: “Quando oferecer um banquete ou jantar, não convide amigos, irmãos, parentes e vizinhos ricos. Eles poderão retribuir o convite, e essa será sua única recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em vez disso, convide os pobres, os aleijados, os mancos e os cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, na ressurreição dos justos, você será recompensado por ter convidado aqueles que não podiam lhe retribuir”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao ouvir isso, um homem que estava à mesa com Jesus exclamou: “Feliz será aquele que participar do banquete no reino de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus respondeu com a seguinte parábola: “Certo homem preparou um grande banquete e enviou muitos convites.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando estava tudo pronto, mandou seu servo dizer aos convidados: ‘Venham, o banquete está pronto’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todos eles deram desculpas. Um disse: ‘Acabei de comprar um campo e preciso inspecioná-lo. Peço que me desculpe’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Outro disse: ‘Acabei de comprar cinco juntas de bois e quero experimentá-las. Sinto muito’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda outro disse: ‘Acabei de me casar e não posso ir’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O servo voltou e informou a seu senhor o que tinham dito. Ele ficou furioso e ordenou: ‘Vá depressa pelas ruas e becos da cidade e convide os pobres, os aleijados, os cegos e os mancos’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de cumprir essa ordem, o servo informou: ‘Ainda há lugar para mais gente’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o senhor disse: ‘Vá pelas estradas do campo e junto às cercas entre as videiras e insista com todos que encontrar para que venham, de modo que minha casa fique cheia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois nenhum dos que antes foram convidados provará do meu banquete’”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma grande multidão seguia Jesus, que se voltou para ela e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Se alguém que me segue amar pai e mãe, esposa e filhos, irmãos e irmãs, e até mesmo a própria vida, mais que a mim, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se não tomar sua cruz e me seguir, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Quem começa a construir uma torre sem antes calcular o custo e ver se possui dinheiro suficiente para terminá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois, se completar apenas os alicerces e ficar sem dinheiro, todos rirão dele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>dizendo: ‘Esse aí começou a construir, mas não conseguiu terminar!’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Ou que rei iria à guerra sem antes avaliar se seu exército de dez mil poderia derrotar os vinte mil que vêm contra ele?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, se concluir que não, o rei enviará uma delegação para negociar um acordo de paz enquanto o inimigo está longe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da mesma forma, ninguém pode se tornar meu discípulo sem abrir mão de tudo que possui.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“O sal é bom para temperar, mas, se perder o sabor, como torná-lo salgado outra vez?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O sal sem sabor não serve nem para o solo nem para adubo; é jogado fora. Quem é capaz de ouvir, ouça com atenção!”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cobradores de impostos e outros pecadores vinham ouvir Jesus ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os fariseus e mestres da lei o criticavam, dizendo: “Ele se reúne com pecadores e até come com eles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus lhes contou esta parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se um homem tiver cem ovelhas e uma delas se perder, o que acham que ele fará? Não deixará as outras noventa e nove no pasto e buscará a perdida até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando a encontrar, ele a carregará alegremente nos ombros e a levará para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegar, reunirá os amigos e vizinhos e dirá: ‘Alegrem-se comigo, pois encontrei minha ovelha perdida!’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da mesma forma, há mais alegria no céu por causa do pecador perdido que se arrepende do que por noventa e nove justos que não precisam se arrepender.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ou suponhamos que uma mulher tenha dez moedas de prata e perca uma. Acaso não acenderá uma lâmpada, varrerá a casa inteira e procurará com cuidado até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando a encontrar, reunirá as amigas e vizinhas e dirá: ‘Alegrem-se comigo, pois encontrei a minha moeda perdida!’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da mesma forma, há alegria na presença dos anjos de Deus quando um único pecador se arrepende”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus continuou: “Um homem tinha dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O filho mais jovem disse ao pai: ‘Quero a minha parte da herança’, e o pai dividiu seus bens entre os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Alguns dias depois, o filho mais jovem arrumou suas coisas e se mudou para uma terra distante, onde desperdiçou tudo que tinha por viver de forma desregrada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando seu dinheiro acabou, uma grande fome se espalhou pela terra, e ele começou a passar necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Convenceu um fazendeiro da região a empregá-lo, e esse homem o mandou a seus campos para cuidar dos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Embora quisesse saciar a fome com as vagens dadas aos porcos, ninguém lhe dava coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando finalmente caiu em si, disse: ‘Até os empregados de meu pai têm comida de sobra, e eu estou aqui, morrendo de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vou retornar à casa de meu pai e dizer: Pai, pequei contra o céu e contra o senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e não sou mais digno de ser chamado seu filho. Por favor, trate-me como seu empregado’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Então voltou para a casa de seu pai. Quando ele ainda estava longe, seu pai o viu. Cheio de compaixão, correu para o filho, o abraçou e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O filho disse: ‘Pai, pequei contra o céu e contra o senhor, e não sou mais digno de ser chamado seu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O pai, no entanto, disse aos servos: ‘Depressa! Tragam a melhor roupa da casa e vistam nele. Coloquem-lhe um anel no dedo e sandálias nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Matem o novilho gordo. Faremos um banquete e celebraremos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois este meu filho estava morto e voltou à vida. Estava perdido e foi achado!’. E começaram a festejar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Enquanto isso, o filho mais velho trabalhava no campo. Na volta para casa, ouviu música e dança,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e perguntou a um dos servos o que estava acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O servo respondeu: ‘Seu irmão voltou, e seu pai matou o novilho gordo, pois ele voltou são e salvo!’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“O irmão mais velho se irou e não quis entrar. O pai saiu e insistiu com o filho,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas ele respondeu: ‘Todos esses anos, tenho trabalhado como um escravo para o senhor e nunca me recusei a obedecer às suas ordens. E o senhor nunca me deu nem mesmo um cabrito para eu festejar com meus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, quando esse seu filho volta, depois de desperdiçar o seu dinheiro com prostitutas, o senhor comemora matando o novilho!’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“O pai lhe respondeu: ‘Meu filho, você está sempre comigo, e tudo que eu tenho é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas tínhamos de comemorar este dia feliz, pois seu irmão estava morto e voltou à vida. Estava perdido e foi achado!’”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus contou a seguinte história a seus discípulos: “Um homem rico tinha um administrador que cuidava de seus negócios. Certo dia, foram-lhe contar que esse administrador estava desperdiçando seu dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então mandou chamá-lo e disse: ‘O que é isso que ouço a seu respeito? Preste contas de sua administração, pois não pode mais permanecer nesse cargo’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“O administrador pensou consigo: ‘E agora? Meu patrão vai me demitir. Não tenho força para trabalhar no campo, e sou orgulhoso demais para mendigar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Já sei como garantir que as pessoas me recebam em suas casas quando eu for despedido!’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Então ele convocou todos que deviam dinheiro a seu patrão. Perguntou ao primeiro: ‘Quanto você deve a meu patrão?’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem respondeu: ‘Devo cem tonéis de azeite’. Então o administrador lhe disse: ‘Pegue depressa sua conta e mude-a para cinquenta tonéis’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“‘E quanto você deve a meu patrão?’, perguntou ao segundo. “Devo cem cestos grandes de trigo’, respondeu ele. E o administrador disse: ‘Tome sua conta e mude-a para oitenta cestos’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O patrão elogiou o administrador desonesto por sua astúcia. E é verdade que os filhos deste mundo são mais astutos ao lidar com o mundo ao redor que os filhos da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é a lição: usem a riqueza deste mundo para fazer amigos. Assim, quando suas posses se extinguirem, eles os receberão num lar eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se forem fiéis nas pequenas coisas, também o serão nas grandes. Mas, se forem desonestos nas pequenas coisas, também o serão nas maiores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, se vocês não são confiáveis ao lidar com a riqueza injusta deste mundo, quem lhes confiará a verdadeira riqueza?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se não são fiéis com os bens dos outros, por que alguém lhes confiaria o que é de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ninguém pode servir a dois senhores, pois odiará um e amará o outro; será dedicado a um e desprezará o outro. Vocês não podem servir a Deus e ao dinheiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os fariseus, que tinham grande amor ao dinheiro, ouviam isso tudo e zombavam de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele disse: “Vocês gostam de parecer justos em público, mas Deus conhece o seu coração. Aquilo que este mundo valoriza é detestável aos olhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Até a chegada de João, a lei de Moisés e a mensagem dos profetas eram seus guias. Agora, porém, as boas-novas do reino de Deus estão sendo anunciadas, e todos estão ansiosos para entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É mais fácil o céu e a terra desaparecerem que ser anulado até o menor traço da lei de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Assim, o homem que se divorcia de sua esposa e se casa com outra mulher comete adultério. E o homem que se casa com uma mulher divorciada também comete adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus disse: “Havia um homem rico que se vestia de púrpura e linho fino e vivia sempre cercado de luxos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À sua porta ficava um mendigo coberto de feridas chamado Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele ansiava comer o que caía da mesa do homem rico, e os cachorros vinham lamber suas feridas abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por fim, o mendigo morreu, e os anjos o levaram para junto de Abraão. O rico também morreu e foi sepultado,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e foi para o lugar dos mortos. Ali, em tormento, ele viu Abraão de longe, com Lázaro ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O rico gritou: ‘Pai Abraão, tenha compaixão de mim! Mande Lázaro aqui para que molhe a ponta do dedo em água e refresque minha língua. Estou em agonia nestas chamas!’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Abraão, porém, respondeu: ‘Filho, lembre-se de que durante a vida você teve tudo que queria e Lázaro não teve coisa alguma. Agora, ele está aqui sendo consolado, e você está em agonia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além do mais, há entre nós um grande abismo. Ninguém daqui pode atravessar para o seu lado, e ninguém daí pode atravessar para o nosso’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Então o rico disse: ‘Por favor, Pai Abraão, pelo menos mande Lázaro à casa de meu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois tenho cinco irmãos e quero avisá-los para que não terminem neste lugar de tormento’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“‘Moisés e os profetas já os avisaram’, respondeu Abraão. ‘Seus irmãos podem ouvir o que eles disseram.’</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Então o rico disse: ‘Não, Pai Abraão! Mas, se alguém dentre os mortos lhes fosse enviado, eles se arrependeriam!’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Abraão, porém, disse: ‘Se eles não ouvem Moisés e os profetas, não se convencerão, mesmo que alguém ressuscite dos mortos’”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus disse a seus discípulos: “Sempre haverá o que leve as pessoas a cair em pecado, mas que aflição espera quem causa a tentação!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seria melhor ser lançado no mar com uma pedra de moinho amarrada ao pescoço que fazer um destes pequeninos pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, tenham cuidado! “Se um irmão pecar, repreenda-o e, se ele se arrepender, perdoe-o.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo que ele peque contra você sete vezes por dia e, a cada vez, se arrependa e peça perdão, perdoe-o”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os apóstolos disseram ao Senhor: “Faça nossa fé crescer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Senhor respondeu: “Se tivessem fé, ainda que tão pequena quanto um grão de mostarda, poderiam dizer a esta amoreira: ‘Arranque-se e plante-se no mar’, e ela lhes obedeceria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quando um servo chega do campo depois de arar ou cuidar das ovelhas, o senhor lhe diz: ‘Venha logo para a mesa comer conosco’?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não, ele diz: ‘Prepare minha refeição, apronte-se e sirva-me enquanto como e bebo. Você pode comer depois’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E acaso o senhor agradece ao servo por fazer o que lhe foi ordenado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da mesma forma, quando vocês obedecem, devem dizer: ‘Somos servos inúteis; apenas cumprimos nosso dever’”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dirigindo-se a Jerusalém, Jesus chegou à fronteira entre a Galileia e Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao entrar num povoado dali, dez leprosos, mantendo certa distância,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>clamaram: “Jesus, Mestre, tenha misericórdia de nós!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele olhou para eles e disse: “Vão e apresentem-se aos sacerdotes”. E, enquanto eles iam, foram curados da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um deles, ao ver-se curado, voltou a Jesus, louvando a Deus em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lançou-se a seus pés, agradecendo-lhe pelo que havia feito. Esse homem era samaritano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus perguntou: “Não curei dez homens? Onde estão os outros nove?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém voltou para dar glórias a Deus, exceto este estrangeiro?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse ao homem: “Levante-se e vá. Sua fé o curou”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Certo dia, os fariseus perguntaram a Jesus: “Quando virá o reino de Deus?”. Jesus respondeu: “O reino de Deus não é detectado por sinais visíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se poderá dizer: ‘Está aqui!’ ou ‘Está ali!’, pois o reino de Deus já está entre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então ele disse a seus discípulos: “Aproximam-se os dias em que desejarão ver o tempo do Filho do Homem, mas não o verão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dirão a vocês: ‘Vejam, lá está!’ ou ‘Aqui está ele!’, mas não os sigam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque, assim como o relâmpago lampeja e ilumina o céu de uma extremidade a outra, assim será no dia em que vier o Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas primeiro é necessário que ele sofra terrivelmente e seja rejeitado por esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quando o Filho do Homem voltar, será como no tempo de Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naqueles dias, o povo seguia sua rotina de banquetes, festas e casamentos, até o dia em que Noé entrou na arca e veio o dilúvio, que destruiu a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“E o mundo será como no tempo de Ló. O povo se ocupava de seus afazeres diários, comendo e bebendo, comprando e vendendo, cultivando e construindo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>até o dia em que Ló deixou Sodoma. Então fogo e enxofre ardente caíram do céu e destruíram a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sim, tudo será como sempre foi até o dia em que o Filho do Homem for revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nesse dia, quem estiver na parte de cima da casa, não desça para pegar suas coisas. Quem estiver no campo, não volte para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lembrem-se do que aconteceu à esposa de Ló!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem se apegar à própria vida a perderá; quem abrir mão de sua vida a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Naquela noite, duas pessoas estarão dormindo na mesma cama; uma será levada, e a outra, deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Duas mulheres estarão moendo cereal no moinho; uma será levada, e a outra, deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dois homens estarão trabalhando juntos num campo; um será levado, e o outro, deixado”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Senhor, onde isso acontecerá?”, perguntaram os discípulos. Jesus respondeu: “Onde estiver o cadáver, ali se ajuntarão os abutres”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus contou a seus discípulos uma parábola para mostrar-lhes que deviam orar sempre e nunca desanimar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse ele: “Havia numa cidade um juiz que não temia a Deus nem se importava com as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma viúva daquela cidade vinha a ele com frequência e dizia: ‘Faça-me justiça contra meu adversário’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por algum tempo, o juiz não lhe deu atenção, mas, por fim, disse a si mesmo: ‘Não temo a Deus e não me importo com as pessoas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas essa viúva está me irritando. Vou lhe fazer justiça, pois assim deixará de me importunar’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o Senhor disse: “Aprendam uma lição com o juiz injusto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso Deus não fará justiça a seus escolhidos que clamam a ele dia e noite? Continuará a adiar sua resposta?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu afirmo que ele lhes fará justiça, e rápido! Mas, quando o Filho do Homem voltar, quantas pessoas com fé ele encontrará na terra?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, Jesus contou a seguinte parábola àqueles que confiavam em sua própria justiça e desprezavam os demais:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Dois homens foram ao templo orar. Um deles era fariseu, e o outro, cobrador de impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O fariseu, em pé, fazia esta oração: ‘Eu te agradeço, Deus, porque não sou como as demais pessoas: desonestas, pecadoras, adúlteras. E, com certeza, não sou como aquele cobrador de impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jejuo duas vezes por semana e dou o dízimo de tudo que ganho’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas o cobrador de impostos ficou a distância e não tinha coragem nem de levantar os olhos para o céu enquanto orava. Em vez disso, batia no peito e dizia: ‘Deus, tem misericórdia de mim, pois sou pecador’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhes digo que foi o cobrador de impostos, e não o fariseu, quem voltou para casa justificado diante de Deus. Pois aqueles que se exaltam serão humilhados, e aqueles que se humilham serão exaltados”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Certo dia, trouxeram crianças para que Jesus pusesse as mãos sobre elas. Ao ver isso, os discípulos repreenderam aqueles que as traziam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, chamou as crianças para junto de si e disse aos discípulos: “Deixem que as crianças venham a mim. Não as impeçam, pois o reino de Deus pertence aos que são como elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: quem não receber o reino de Deus como uma criança de modo algum entrará nele”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certa vez, um homem de alta posição perguntou a Jesus: “Bom mestre, que devo fazer para herdar a vida eterna?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Por que você me chama de bom?”, perguntou Jesus. “Apenas Deus é verdadeiramente bom.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você conhece os mandamentos: ‘Não cometa adultério. Não mate. Não roube. Não dê falso testemunho. Honre seu pai e sua mãe’.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem respondeu: “Tenho obedecido a todos esses mandamentos desde a juventude”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Jesus ouviu sua resposta, disse: “Ainda há uma coisa que você não fez. Venda todos os seus bens e dê o dinheiro aos pobres. Então você terá um tesouro no céu. Depois, venha e siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao ouvir essas palavras, o homem se entristeceu, pois era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ver a tristeza daquele homem, Jesus disse: “Como é difícil os ricos entrarem no reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na verdade, é mais fácil um camelo passar pelo buraco de uma agulha que um rico entrar no reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aqueles que o ouviram disseram: “Então quem pode ser salvo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus respondeu: “O que é impossível para as pessoas é possível para Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedro disse: “Deixamos nossos lares para segui-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes garanto que todos que deixaram casa, esposa, irmãos, pais ou filhos por causa do reino de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>receberão neste mundo uma recompensa muitas vezes maior e, no mundo futuro, terão a vida eterna”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus chamou os Doze à parte e disse: “Estamos subindo para Jerusalém, onde tudo que foi escrito pelos profetas a respeito do Filho do Homem se cumprirá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele será entregue aos gentios, e zombarão dele, o insultarão e cuspirão nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles o açoitarão e o matarão, mas no terceiro dia ele ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os discípulos, porém, não entenderam. O significado dessas palavras lhes estava oculto, e não sabiam do que ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Jesus se aproximava de Jericó, havia um mendigo cego sentado à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao ouvir o barulho da multidão que passava, perguntou o que estava acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disseram-lhe que Jesus de Nazaré estava passando por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então começou a gritar: “Jesus, Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os que estavam mais à frente o repreendiam e ordenavam que se calasse. Mas ele gritava ainda mais alto: “Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jesus parou e ordenou que lhe trouxessem o homem. Quando ele se aproximou, Jesus lhe perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“O que você quer que eu lhe faça?”. “Senhor, eu quero ver!”, respondeu o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Jesus disse: “Receba a visão! Sua fé o curou”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No mesmo instante, o homem passou a enxergar, e seguia Jesus, louvando a Deus. E todos que presenciaram isso também louvavam a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus entrou em Jericó e atravessava a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia ali um homem rico chamado Zaqueu, chefe dos cobradores de impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tentava ver Jesus, mas era baixo demais e não conseguia olhar por cima da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, correu adiante e subiu numa figueira-brava, no caminho por onde Jesus passaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus chegou ali, olhou para cima e disse: “Zaqueu, desça depressa! Hoje devo hospedar-me em sua casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sem demora, Zaqueu desceu e, com alegria, recebeu Jesus em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao ver isso, o povo começou a se queixar: “Ele foi se hospedar na casa de um pecador!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto isso, Zaqueu se levantou e disse: “Senhor, darei metade das minhas riquezas aos pobres. E, se explorei alguém na cobrança de impostos, devolverei quatro vezes mais!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: “Hoje chegou a salvação a esta casa, pois este homem também é filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o Filho do Homem veio buscar e salvar os perdidos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A multidão estava atenta ao que Jesus dizia. Então, como ele se aproximava de Jerusalém, contou-lhes uma parábola, pois o povo achava que o reino de Deus começaria de imediato.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse ele: “Um nobre foi chamado a um país distante para ser coroado rei e depois voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Antes de partir, reuniu dez de seus servos e deu a cada um deles dez moedas de prata, dizendo: ‘Invistam esse dinheiro enquanto eu estiver fora’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seu povo, porém, o odiava, e enviou uma delegação atrás dele para dizer: ‘Não queremos que ele seja nosso rei’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Depois de ser coroado, ele voltou e chamou os servos aos quais tinha confiado o dinheiro, pois queria saber quanto haviam lucrado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O primeiro servo informou: ‘Senhor, investi seu dinheiro, e ele rendeu dez vezes a quantia recebida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“‘Muito bem!’, disse o rei. ‘Você é um bom servo. Foi fiel no pouco que lhe confiei e, como recompensa, governará dez cidades.’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O servo seguinte informou: ‘Senhor, investi seu dinheiro, e ele rendeu cinco vezes a quantia recebida’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“‘Muito bem!’, disse o rei. ‘Você governará cinco cidades.’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O terceiro servo, porém, trouxe de volta apenas a quantia recebida e disse: ‘Senhor, escondi seu dinheiro para mantê-lo seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tive medo, pois o senhor é um homem severo. Toma o que não lhe pertence e colhe o que não plantou’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“‘Servo mau!’, exclamou o senhor. ‘Suas próprias palavras o condenam. Se você sabia que sou homem severo, que tomo o que não me pertence e colho o que não plantei,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>por que não depositou meu dinheiro? Pelo menos eu teria recebido os juros.’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Então, voltando-se para os outros que estavam ali perto, o rei ordenou: ‘Tomem o dinheiro deste servo e deem ao que tem dez moedas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“‘Mas senhor!’, disseram eles. ‘Ele já tem dez!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Então o rei respondeu: ‘Sim, ao que tem, mais lhe será dado; mas do que nada tem, até o que tem lhe será tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, quanto a esses meus inimigos que não queriam que eu fosse seu rei, tragam-nos aqui e executem-nos na minha presença’”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois de contar essa história, Jesus prosseguiu rumo a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegou a Betfagé e Betânia, próximo ao monte das Oliveiras, enviou dois de seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Vão àquele povoado adiante”, disse ele. “Assim que entrarem, verão amarrado ali um jumentinho no qual ninguém jamais montou. Desamarrem-no e tragam-no para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém perguntar: ‘Por que estão soltando o jumentinho?’, respondam apenas: ‘O Senhor precisa dele’.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles foram e encontraram o jumentinho, exatamente como Jesus tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, enquanto o desamarravam, seus donos perguntaram: “Por que estão soltando o jumentinho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os discípulos responderam: “O Senhor precisa dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então trouxeram o jumentinho e lançaram seus mantos sobre o animal, para que Jesus montasse nele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>À medida que Jesus ia passando, as multidões espalhavam seus mantos ao longo do caminho diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando ele chegou próximo à descida do monte das Oliveiras, seus seguidores começaram a gritar e a cantar enquanto o acompanhavam, louvando a Deus por todos os milagres maravilhosos que tinham visto.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Bendito é o Rei que vem em nome do Senhor! Paz no céu e glória nas maiores alturas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Alguns dos fariseus que estavam entre a multidão disseram: “Mestre, repreenda seus seguidores por dizerem estas coisas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele, porém, respondeu: “Se eles se calarem, as próprias pedras clamarão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Jesus se aproximou de Jerusalém e viu a cidade, começou a chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Como eu gostaria que hoje você compreendesse o caminho para a paz!”, disse ele. “Agora, porém, isso está oculto a seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Chegará o tempo em que seus inimigos construirão rampas para atacar seus muros e a rodearão e apertarão o cerco por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esmagarão você e seus filhos e não deixarão pedra sobre pedra, pois você não reconheceu que Deus a visitou.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então Jesus entrou no templo e começou a expulsar os que ali vendiam,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>dizendo: “As Escrituras declaram: ‘Meu templo será casa de oração’, mas vocês o transformaram num esconderijo de ladrões!”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jesus ensinava todos os dias no templo, mas os principais sacerdotes, os mestres da lei e outros líderes do povo planejavam matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Contudo, não conseguiam pensar num modo de fazê-lo, pois o povo ouvia atentamente tudo que ele dizia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, quando Jesus ensinava o povo e anunciava as boas-novas no templo, os principais sacerdotes, os mestres da lei e os líderes do povo se aproximaram dele</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e perguntaram: “Com que autoridade você faz essas coisas? Quem lhe deu esse direito?”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Primeiro, deixe-me fazer uma pergunta”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“A autoridade de João para batizar vinha do céu ou era apenas humana?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles discutiram a questão entre si: “Se dissermos que vinha do céu, ele perguntará por que não cremos em João.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se dissermos que era apenas humana, seremos apedrejados pela multidão, pois todos estão convencidos de que João era profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por fim, responderam a Jesus que não sabiam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus replicou: “Então eu também não direi com que autoridade faço essas coisas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, Jesus se voltou para o povo e contou a seguinte parábola: “Um homem plantou um vinhedo e o arrendou a alguns lavradores. Depois, partiu para um lugar distante, onde passou um longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na época da colheita da uva, enviou um de seus servos para receber sua parte da produção. Os lavradores atacaram o servo, o espancaram e o mandaram de volta, de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o dono da propriedade enviou outro servo, mas eles também o insultaram, o espancaram e o mandaram de volta, de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enviou ainda um terceiro, e eles o feriram e o expulsaram do vinhedo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“‘Que farei?’, disse o dono do vinhedo. ‘Já sei; enviarei meu filho amado. Certamente eles o respeitarão.’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“No entanto, quando os lavradores viram o filho, disseram uns aos outros: ‘Aí vem o herdeiro da propriedade. Vamos matá-lo e tomar posse desta terra!’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o arrastaram para fora do vinhedo e o mataram. “O que vocês acham que o dono do vinhedo fará com eles?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ele virá, matará os lavradores, e arrendará o vinhedo a outros.” “Que isso jamais aconteça!”, disseram os que o ouviam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus olhou para eles e perguntou: “Então o que significa esta passagem das Escrituras: ‘A pedra que os construtores rejeitaram se tornou a pedra angular’?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem tropeçar nessa pedra será despedaçado, e aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os mestres da lei e os principais sacerdotes queriam prender Jesus ali mesmo, pois perceberam que eles eram os lavradores maus a que Jesus se referia. No entanto, tinham medo da reação do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esperando uma oportunidade, os líderes enviaram espiões que fingiam ser pessoas sinceras. Tentaram fazer Jesus dizer algo que pudesse ser relatado ao governador romano, de modo que ele fosse preso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disseram: “Mestre, sabemos que o senhor fala e ensina o que é certo, não se deixa influenciar por outros e ensina o caminho de Deus de acordo com a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, diga-nos: É certo pagar impostos a César ou não?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus percebeu a hipocrisia deles e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Mostrem-me uma moeda de prata. De quem são a imagem e o título nela gravados?”. “De César”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Então deem a César o que pertence a César, e deem a Deus o que pertence a Deus”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles não conseguiam apanhá-lo em nada que ele dizia diante do povo. Em vez disso, admiraram-se de sua resposta e se calaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então vieram a Jesus alguns saduceus, líderes religiosos que afirmam não haver ressurreição dos mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e perguntaram: “Mestre, Moisés nos deu uma lei segundo a qual se um homem morrer e deixar a esposa sem filhos, o irmão dele deve se casar com a viúva e ter um filho que dará continuidade ao nome do irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Numa família havia sete irmãos. O mais velho se casou e morreu sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O segundo irmão se casou com a viúva, mas também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o terceiro irmão se casou com ela. O mesmo aconteceu aos sete irmãos, que morreram sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por fim, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Diga-nos, de quem ela será esposa na ressurreição? Afinal, os sete se casaram com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “O casamento é para pessoas deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, na era futura, aqueles que forem considerados dignos de ser ressuscitados dos mortos não se casarão nem se darão em casamento,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e nunca mais morrerão. Nesse sentido, serão como os anjos. São filhos de Deus e filhos da ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Agora, quanto a haver ressurreição dos mortos, o próprio Moisés provou isso quando escreveu a respeito da sarça. Ele se referiu ao Senhor como ‘o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Portanto, ele é o Deus dos vivos, e não dos mortos, pois para ele todos vivem”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Mestre, o senhor disse bem!”, comentaram alguns mestres da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E ninguém mais teve coragem de lhe fazer perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou: “Por que se diz que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Afinal, o próprio Davi escreveu no Livro de Salmos: ‘O Senhor disse ao meu Senhor, Sente-se no lugar de honra à minha direita</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>até que eu humilhe seus inimigos, e os ponha debaixo de seus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uma vez que Davi chamou o Cristo de ‘meu Senhor’, como ele pode ser filho de Davi?”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, enquanto as multidões o ouviam, Jesus se voltou para seus discípulos e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Cuidado com os mestres da lei! Eles gostam de se exibir com vestes longas e de receber saudações respei­tosas quando andam pelas praças. E como gostam de sentar-se nos lugares de honra nas sinagogas e à cabeceira da mesa nos banquetes!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>No entanto, tomam posse dos bens das viúvas de maneira desonesta e, depois, para dar a impressão de piedade, fazem longas orações em público. Por causa disso, serão duramente castigados”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estando Jesus no templo, observava os ricos depositarem suas contribuições na caixa de ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então uma viúva pobre veio e colocou duas moedas pequenas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus disse: “Eu lhes digo a verdade: esta viúva pobre deu mais que todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles deram uma parte do que lhes sobrava, mas ela, em sua pobreza, deu tudo que tinha”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns de seus discípulos começaram a falar das pedras magníficas e das dádivas que adornavam o templo. Jesus, porém, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Virá o dia em que estas coisas serão completamente demolidas. Não restará pedra sobre pedra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então eles perguntaram: “Mestre, quando isso tudo acontecerá? Que sinal indicará que essas coisas estão prestes a se cumprir?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele respondeu: “Não deixem que ninguém os engane, pois muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Eu sou o Cristo’ e afirmando: ‘Chegou a hora!’, mas não acreditem neles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando ouvirem falar de guerras e rebeliões, não entrem em pânico. Sim, é necessário que essas coisas aconteçam primeiro, mas ainda não será o fim”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E continuou: “Uma nação guerreará contra a outra, e um reino contra o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Haverá grandes terremotos, fome e peste em vários lugares, e acontecimentos terríveis e grandes sinais no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Antes de tudo isso, porém, haverá um tempo de perseguição. Vocês serão arrastados para sinagogas e prisões e, por minha causa, serão julgados diante de reis e governadores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essa, contudo, será sua oportunidade de lhes falar sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais uma vez lhes digo que não se preocupem com o modo como responderão às acusações contra vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois eu lhes darei as palavras certas e tanta sabedoria que seus adversários não serão capazes de responder nem contradizer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até mesmo seus pais, irmãos, parentes e amigos os trairão, e até matarão alguns de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os odiarão por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas nem um fio de cabelo de sua cabeça se perderá!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É pela perseverança que obterão a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E, quando virem Jerusalém cercada de exércitos, saberão que chegou a hora de sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, quem estiver na Judeia, fuja para os montes. Quem estiver na cidade, saia. E quem estiver no campo, não volte para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois aqueles serão os dias da vingança, e as palavras proféticas das Escrituras se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que dias terríveis serão aqueles para as grávidas e para as mães que estiverem amamentando! Pois haverá calamidade na terra e grande ira contra este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Serão mortos pela espada ou levados como prisioneiros para todas as nações do mundo. E Jerusalém será pisoteada pelos gentios até que o tempo deles chegue ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Haverá sinais no sol, na lua e nas estrelas. E, na terra, as nações ficarão angustiadas, perplexas com o rugir dos mares e a agitação das ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As pessoas ficarão aterrorizadas diante do que estará prestes a acontecer na terra, pois os poderes dos céus serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então todos verão o Filho do Homem vindo numa nuvem com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, quando todas essas coisas começarem a acontecer, levantem-se e ergam a cabeça, pois a sua salvação estará próxima”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida, deu-lhes esta ilustração: “Observem a figueira, e todas as outras árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando as folhas aparecem, vocês sabem reconhecer, por conta própria, que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da mesma forma, quando virem todas essas coisas acontecerem, saberão que o reino de Deus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: esta geração não passará até que todas essas coisas tenham acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O céu e a terra desaparecerão, mas as minhas palavras jamais desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Tenham cuidado! Não deixem seu coração se entorpecer com farras e bebedeiras, nem com as preocupações desta vida. Não deixem que esse dia os pegue desprevenidos,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>como uma armadilha. Pois esse dia virá sobre todos que vivem na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estejam sempre atentos e orem para serem considerados dignos de escapar dos horrores que sucederão e de estar em pé na presença do Filho do Homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos os dias, Jesus ia ao templo ensinar e, à tarde, voltava para passar a noite no monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pela manhã, o povo se reunia bem cedo no templo para ouvi-lo falar.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Festa dos Pães sem Fermento, também chamada de Páscoa, se aproximava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os principais sacerdotes e mestres da lei tramavam uma forma de matar Jesus, mas tinham medo da reação do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Satanás entrou em Judas Iscariotes, um dos Doze,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e ele foi aos principais sacerdotes e aos capitães da guarda do templo para combinar a melhor maneira de lhes entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles ficaram muito satisfeitos e lhe prometeram dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Judas concordou e começou a procurar uma oportunidade de trair Jesus, para que o prendessem quando as multidões não estivessem por perto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegou o dia da Festa dos Pães sem Fermento, quando o cordeiro pascal era sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus mandou Pedro e João na frente e disse: “Vão e preparem a refeição da Páscoa, para que a comamos juntos”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Onde o senhor quer que a preparemos?”, perguntaram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: “Logo que vocês entrarem em Jerusalém, um homem carregando uma vasilha de água virá ao seu encontro. Sigam-no. Na casa onde ele entrar,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>digam ao dono: ‘O Mestre pergunta: Onde fica o aposento no qual comerei a refeição da Páscoa com meus discípulos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele os levará a uma sala grande no andar superior, que já estará arrumada. Preparem ali a refeição”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles foram e encontraram tudo como Jesus tinha dito, e ali prepararam a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando chegou a hora, Jesus e seus apóstolos tomaram lugar à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus disse: “Estava ansioso para comer a refeição da Páscoa com vocês antes do meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois eu lhes digo agora que não voltarei a comê-la até que ela se cumpra no reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então tomou um cálice de vinho e agradeceu a Deus. Depois, disse: “Tomem isto e partilhem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois não beberei vinho outra vez até que venha o reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tomou o pão e agradeceu a Deus. Depois, partiu-o e o deu aos discípulos, dizendo: “Este é o meu corpo, entregue por vocês. Façam isto em memória de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois da ceia, Jesus tomou o cálice de vinho e disse: “Este é o cálice da nova aliança, confirmada com o meu sangue, que é derramado como sacrifício por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas aqui, partilhando da mesa conosco, está o homem que vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois foi determinado que o Filho do Homem deve morrer. Mas que aflição espera aquele que o trair!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os discípulos perguntavam uns aos outros qual deles faria uma coisa dessas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, começaram a discutir entre si qual deles era o mais importante.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus lhes disse: “Neste mundo, os reis e os grandes homens exercem poder sobre o povo e, no entanto, são chamados de seus benfeitores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entre vocês, porém, será diferente. Que o maior entre vocês ocupe a posição inferior, e o líder seja o servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem é mais importante, o que está à mesa ou o que serve? Não é aquele que está à mesa? Mas não aqui! Pois eu estou entre vocês como quem serve.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Vocês permaneceram comigo durante meu tempo de provação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, assim como meu Pai me concedeu um reino, eu agora lhes concedo o direito de</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>comer e beber à minha mesa, em meu reino. Vocês se sentarão em tronos e julgarão as doze tribos de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o Senhor disse: “Simão, Simão, Satanás pediu para peneirar cada um de vocês como trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Contudo, supliquei em oração por você, Simão, para que sua fé não vacile. Portanto, quando tiver se arrependido e voltado para mim, fortaleça seus irmãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pedro disse: “Senhor, estou pronto a ir para a prisão, e até a morrer ao seu lado”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: “Pedro, vou lhe dizer uma coisa: hoje, antes que o galo cante, você negará três vezes que me conhece”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida, Jesus lhes perguntou: “Quando eu os enviei para anunciar as boas-novas sem dinheiro, sem bolsa de viagem e sem sandálias extras, alguma coisa lhes faltou?”. “Não”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então ele disse: “Agora, porém, peguem dinheiro e uma bolsa de viagem. E, se não tiverem uma espada, vendam sua capa e comprem uma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois é necessário que se cumpra esta profecia a meu respeito: ‘Ele foi contado entre os rebeldes’. Sim, tudo que os profetas escreveram a meu respeito se cumprirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eles responderam: “Senhor, temos aqui duas espadas”. “É suficiente”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, acompanhado de seus discípulos, Jesus foi, como de costume, ao monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ao chegar, disse: “Orem para que vocês não cedam à tentação”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Afastou-se a uma distância como de um arremesso de pedra, ajoelhou-se e orou:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Pai, se queres, afasta de mim este cálice. Contudo, que seja feita a tua vontade, e não a minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então apareceu um anjo do céu, que o fortalecia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ele orou com ainda mais fervor, e sua angústia era tanta que seu suor caía na terra como gotas de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Por fim, ele se levantou, voltou aos discípulos e os encontrou dormindo, exaustos de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Por que vocês dormem?”, perguntou ele. “Levantem-se e orem para que não cedam à ­tentação.”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava, chegou uma multidão conduzida por Judas, um dos Doze. Ele se aproximou de Jesus e o cumprimentou com um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus, porém, lhe disse: “Judas, com um beijo você trai o Filho do Homem?”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando aqueles que estavam com Jesus viram o que ia acontecer, disseram: “Senhor, devemos lutar? Trouxemos as espadas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E um deles feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas Jesus disse: “Basta!”. E, tocando a orelha do homem, curou-o.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Jesus se dirigiu aos principais sacerdotes, aos capitães da guarda do templo e aos líderes do povo que tinham vindo buscá-lo: “Por acaso sou um revolucionário perigoso para que venham me prender com espadas e pedaços de pau?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Por que não me prenderam no templo? Todos os dias eu estava ali, ensinando. Mas esta é a hora de vocês, o tempo em que reina o poder das trevas”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então eles o prenderam e o levaram à casa do sumo sacerdote. Pedro o seguiu de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Os guardas acenderam uma fogueira no meio do pátio e sentaram-se em volta, e Pedro sentou-se com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Uma criada o notou à luz da fogueira e começou a olhar fixamente para ele. Por fim, disse: “Este homem era um dos seguidores de Jesus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas Pedro negou, dizendo: “Mulher, eu nem o conheço!”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Pouco depois, um homem olhou para ele e disse: “Você também é um deles!”. “Não sou!”, retrucou Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Cerca de uma hora mais tarde, outro homem afirmou: “Com certeza esse aí também estava com ele, pois também é galileu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Pedro, porém, respondeu: “Homem, eu não sei do que você está falando”. E, no mesmo instante, o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então o Senhor se voltou e olhou para Pedro. E Pedro se lembrou das palavras dele: “Hoje, antes que o galo cante, você me negará três vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E Pedro saiu dali, chorando amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Os guardas encarregados de Jesus começaram a zombar dele e a bater nele.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Vendaram seus olhos e diziam: “Profetize para nós! Quem foi que lhe bateu desta vez?”.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E o insultavam de muitas outras maneiras.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Ao amanhecer, todos os líderes do povo se reuniram, incluindo os principais sacerdotes e os mestres da lei. Jesus foi conduzido à presença desse conselho,</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>e eles perguntaram: “Diga-nos, você é o Cristo?”. Jesus respondeu: “Se eu lhes disser, de modo algum acreditarão em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>E, se eu lhes fizer uma pergunta, não responderão.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Mas, de agora em diante, o Filho do Homem se sentará à direita do Deus Poderoso”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Todos gritaram: “Então você afirma que é o Filho de Deus?”. E ele respondeu: “Vocês dizem que eu sou”.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>“Que necessidade temos de outras testemunhas?”, disseram eles. “Nós mesmos o ouvimos de sua boca!”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todo o conselho levou Jesus a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Começaram a apresentar o caso: “Este homem corrompe o nosso povo, dizendo que não se deve pagar impostos ao governo romano e afirmando ser ele próprio o Cristo, o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Pilatos lhe perguntou: “Você é o rei dos judeus?”. Jesus respondeu: “É como você diz”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pilatos se voltou para os principais sacerdotes e para a multidão e disse: “Não vejo crime algum neste homem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles insistiam: “Ele provoca revoltas em toda a Judeia com seus ensinamentos, começando pela Galileia e agora aqui, em Jerusalém!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Então ele é galileu?”, perguntou Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando responderam que sim, Pilatos o enviou a Herodes Antipas, pois a Galileia ficava sob sua jurisdição, e naqueles dias ele estava em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Herodes se animou com a oportunidade de ver Jesus, pois tinha ouvido falar a seu respeito e esperava, havia tempo, vê-lo realizar algum milagre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez uma série de perguntas a Jesus, mas ele não lhe respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto isso, os principais sacerdotes e mestres da lei permaneciam ali, gritando acusações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Herodes e seus soldados começaram a zombar de Jesus e ridicularizá-lo. Por fim, vestiram nele um manto real e o mandaram de volta a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, Herodes e Pilatos, que eram inimigos, tornaram-se amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pilatos reuniu os principais sacerdotes e outros líderes religiosos, juntamente com o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e anunciou seu veredicto: “Vocês me trouxeram este homem acusando-o de liderar uma revolta. Eu o interroguei minuciosamente a esse respeito na presença de vocês e vejo que não há nada que o condene.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Herodes chegou à mesma conclusão e o enviou de volta a nós. Nada do que ele fez merece a pena de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, ordenarei que seja açoitado e o soltarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>(Era necessário libertar-lhes um prisioneiro durante a festa da Páscoa.)</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um grande clamor se levantou da multidão, e a uma só voz gritavam: “Mate-o! Solte-nos Barrabás!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse Barrabás estava preso por ter participado de uma revolta em Jerusalém contra o governo e ter cometido assassinato.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pilatos discutiu com eles, pois desejava soltar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, porém, continuaram gritando: “Crucifique-o! Crucifique-o!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pela terceira vez, ele perguntou: “Por quê? Que crime ele cometeu? Não encontrei motivo para condená-lo à morte. Portanto, ordenarei que seja açoitado e o soltarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A multidão gritava cada vez mais alto, exigindo que Jesus fosse crucificado, e seu clamor prevaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Pilatos condenou Jesus à morte, conforme exigiam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A pedido deles, libertou Barrabás, o homem preso por revolta e assassinato. Depois, entregou-lhes Jesus para fazerem com ele o que quisessem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto levavam Jesus, um homem chamado Simão, de Cirene, vinha do campo. Os soldados o agarraram, puseram a cruz sobre ele e o obrigaram a carregá-la atrás de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Uma grande multidão os seguia, incluindo muitas mulheres aflitas que choravam por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Jesus, dirigindo-se a elas, disse: “Filhas de Jerusalém, não chorem por mim; chorem por si mesmas e por seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois estão chegando os dias em que dirão: ‘Felizes as mulheres que nunca tiveram filhos e os seios que nunca amamentaram!’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Suplicarão aos montes: ‘Caiam sobre nós!’ e pedirão às colinas: ‘Soterrem-nos!’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, se fazem estas coisas com a árvore verde, o que acontecerá com a árvore seca?”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dois outros homens, ambos criminosos, foram levados com ele a fim de também serem executados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando chegaram ao lugar chamado Caveira, o pregaram na cruz. Os criminosos também foram crucificados, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus disse: “Pai, perdoa-lhes, pois não sabem o que fazem”. E os soldados tiraram sortes para dividir entre si as roupas de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A multidão observava, e os líderes zombavam. “Salvou os outros, salve a si mesmo, se é o Cristo, o escolhido de Deus”, diziam.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os soldados também zombavam dele, oferecendo-lhe vinagre para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Diziam: “Se você é o Rei dos judeus, salve a si mesmo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Uma tabuleta presa acima dele dizia: “ESTE É O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Um dos criminosos, dependurado ao lado dele, zombava: “Então você é o Cristo? Salve a si mesmo e a nós também!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas o outro criminoso o repreendeu: “Você não teme a Deus, nem mesmo ao ser condenado à morte?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Nós merecemos morrer por nossos crimes, mas este homem não cometeu mal algum”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então ele disse: “Jesus, lembre-se de mim quando vier no seu reino”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Jesus lhe respondeu: “Eu lhe asseguro que hoje você estará comigo no paraíso”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Já era cerca de meio-dia, e a escuridão cobriu toda a terra até as três horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A luz do sol desapareceu, e a cortina do santuário do templo rasgou-se ao meio.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Jesus clamou em alta voz: “Pai, em tuas mãos entrego meu espírito!”. E, com essas palavras, deu o último suspiro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando o oficial romano que supervisionava a execução viu o que havia acontecido, adorou a Deus e disse: “Sem dúvida este homem era inocente”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, quando toda a multidão que tinha ido assistir à crucificação viu isso, voltou para casa entristecida e batendo no peito.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas os amigos de Jesus, incluindo as mulheres que o seguiram desde a Galileia, olhavam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Havia um homem bom e justo chamado José, membro do conselho dos líderes do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>mas que não tinha concordado com a decisão e os atos dos outros líderes religiosos. Era da cidade de Arimateia, na Judeia, e esperava a vinda do reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>José foi a Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Desceu o corpo da cruz, enrolou-o num lençol de linho e o colocou num túmulo novo, escavado na rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Isso aconteceu na sexta-feira à tarde, no dia da preparação, quando o sábado estava para começar.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>As mulheres da Galileia seguiram José e viram o túmulo onde o corpo de Jesus foi colocado.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Depois, foram para casa e prepararam especiarias e perfumes para ungir o corpo. No sábado, descansaram, conforme a lei exigia.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, bem cedo, as mulheres foram ao túmulo, levando as especiarias que haviam preparado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e viram que a pedra tinha sido afastada da entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando entraram no túmulo, não encontraram o corpo do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto estavam ali, perplexas, dois homens apareceram, vestidos com mantos resplandecentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As mulheres ficaram amedrontadas e se curvaram com o rosto em terra. Então os homens perguntaram: “Por que vocês procuram entre os mortos aquele que vive?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui. Ressuscitou! Lembrem-se do que ele lhes disse na Galileia:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘É necessário que o Filho do Homem seja traído e entregue nas mãos de pecadores, seja crucificado e ressuscite no terceiro dia’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então lembraram-se dessas palavras de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, voltando do túmulo, foram contar aos onze discípulos e a todos os outros o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Maria Madalena, Joana, Maria, mãe de Tiago, e as outras mulheres que as acompanhavam relataram tudo aos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para eles, porém, a história pareceu absurda, e não acreditaram nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Pedro se levantou e correu até o túmulo. Abaixando-se, olhou atentamente para dentro e viu os panos de linho vazios; então voltou para casa, admirado com o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele mesmo dia, dois dos seguidores de Jesus caminhavam para o povoado de Emaús, a onze quilômetros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No caminho, falavam a respeito de tudo que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto conversavam e discutiam, o próprio Jesus se aproximou e começou a andar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os olhos deles, porém, estavam como que impedidos de reconhecê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus lhes perguntou: “Sobre o que vocês tanto debatem enquanto caminham?”. Eles pararam, com o rosto entristecido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então um deles, chamado Cleopas, respondeu: “Você deve ser a única pessoa em Jerusalém que não sabe das coisas que aconteceram lá nos últimos dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Que coisas?”, perguntou Jesus. “As coisas que aconteceram com Jesus de Nazaré”, responderam eles. “Ele era um profeta de palavras e ações poderosas aos olhos de Deus e de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os principais sacerdotes e outros líderes religiosos o entregaram para que fosse condenado à morte e o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tínhamos esperança de que ele fosse aquele que resgataria Israel. Isso tudo aconteceu há três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Algumas mulheres de nosso grupo foram até seu túmulo hoje bem cedo e voltaram contando uma história surpreendente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disseram que o corpo havia sumido e que viram anjos que lhes disseram que Jesus está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns homens de nosso grupo correram até lá para ver e, de fato, tudo estava como as mulheres disseram, mas não o viram.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Como vocês são tolos! Como custam a entender o que os profetas registraram nas Escrituras!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não percebem que era necessário que o Cristo sofresse essas coisas antes de entrar em sua glória?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Jesus os conduziu por todos os escritos de Moisés e dos profetas, explicando o que as Escrituras diziam a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aproximando-se de Emaús, o destino deles, Jesus fez como quem seguiria viagem,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas eles insistiram: “Fique conosco esta noite, pois já é tarde”. E Jesus foi para casa com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando estavam à mesa, ele tomou o pão e o abençoou. Depois, partiu-o e lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os olhos deles foram abertos e o reconheceram. Nesse momento, ele desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disseram um ao outro: “Não ardia o nosso coração quando ele falava conosco no caminho e nos explicava as Escrituras?”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, na mesma hora, levantaram-se e voltaram para Jerusalém. Ali, encontraram os onze discípulos e os outros que estavam reunidos com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>que lhes disseram: “É verdade que o Senhor ressuscitou! Ele apareceu a Pedro!”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então os dois contaram como Jesus tinha aparecido enquanto andavam pelo caminho, e como o haviam reconhecido quando ele partiu o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto contavam isso, o próprio Jesus apareceu entre eles e lhes disse: “Paz seja com vocês!”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eles se assustaram e ficaram amedrontados, pensando que viam um fantasma.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Por que estão perturbados?”, perguntou ele. “Por que seu coração está cheio de dúvida?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vejam minhas mãos e meus pés. Sou eu mesmo! Toquem-me e vejam que não sou um fantasma, pois fantasmas não têm carne nem ossos e, como veem, eu tenho.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Enquanto falava, mostrou-lhes as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles continuaram sem acreditar, cheios de alegria e espanto. Então Jesus perguntou: “Vocês têm aqui alguma coisa para comer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles lhe deram um pedaço de peixe assado,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e ele comeu diante de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Em seguida, disse: “Enquanto ainda estava com vocês, eu lhes falei que devia se cumprir tudo que a lei de Moisés, os profetas e os salmos diziam a meu respeito”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então ele lhes abriu a mente para que entendessem as Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e disse: “Sim, está escrito que o Cristo haveria de sofrer, morrer e ressuscitar no terceiro dia,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e que a mensagem de arrependimento para o perdão dos pecados seria proclamada com a autoridade de seu nome a todas as nações, começando por Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Vocês são testemunhas dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Agora, envio a vocês a promessa de meu Pai. Mas fiquem na cidade até que sejam revestidos do poder do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois Jesus os levou a Betânia e, levantando as mãos para o céu, os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Enquanto ainda os abençoava, deixou-os e foi elevado ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então eles o adoraram e voltaram para Jerusalém cheios de grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E estavam sempre no templo, louvando a Deus.</para>
</usx>
