<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MAL" style="id">Malaquias (NVT)</book>
  <para style="h">Malaquias</para>
  <para style="toc1">Malaquias</para>
  <para style="toc2">Malaquias</para>
  <para style="toc3">ML</para>
  <para style="mt1">Malaquias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a mensagem que o SENHOR anunciou a Israel por meio do profeta Malaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu sempre amei vocês”, diz o SENHOR. Mas vocês perguntam: “De que maneira nos amou?”. E o SENHOR responde: “Foi desta maneira: amei seu antepassado Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas rejeitei o irmão dele, Esaú, e devastei sua região montanhosa. Transformei a propriedade de Esaú num deserto para chacais”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O povo de Edom talvez diga: “Fomos arrasados, mas reconstruiremos as ruínas”. O SENHOR dos Exércitos, porém, declara: “Podem reconstruir, mas eu demolirei tudo outra vez. Seu país ficará conhecido como ‘Terra da Maldade’, e seu povo será chamado de ‘Povo Contra o Qual o SENHOR Está Irado Para Sempre’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando vocês virem a destruição com os próprios olhos, dirão: ‘A grandeza do SENHOR vai muito além das fronteiras de Israel!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos diz aos sacerdotes: “O filho honra seu pai, e o servo respeita seu senhor. Se eu sou seu pai e seu senhor, onde estão a honra e o respeito que mereço? Vocês desprezam meu nome! “Mas vocês perguntam: ‘De que maneira desprezamos teu nome?’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Vocês o desprezam oferecendo sacrifícios contaminados sobre meu altar. “E vocês perguntam: ‘De que maneira contaminamos os sacrifícios?’. “Vocês os contaminam dizendo que a mesa do SENHOR não merece respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso não é errado sacrificarem animais cegos? Não é errado oferecerem animais aleijados e doentes? Apresentem ofertas como essas a seu governador e vejam se ele ficará satisfeito e se agradará de vocês!”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vão em frente, supliquem a Deus para que tenha compaixão de vocês. Mas por que ele atenderia, uma vez que apresentam esse tipo de oferta?”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quem dera um de vocês fechasse as portas do templo para que não se acendesse em vão o fogo do meu altar! Não me agrado de vocês”, diz o SENHOR dos Exércitos, “e não aceitarei suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, meu nome é honrado de manhã até a noite por pessoas de outras nações. Em todo o mundo oferecem incenso e sacrifícios puros em minha honra, pois meu nome é grande entre as nações”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas vocês, com suas ações, desonram meu nome. Ao trazer alimentos desprezíveis, declaram que não há nada de errado em contaminar a mesa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizem: ‘É difícil demais servir ao SENHOR!’ e desprezam minhas ordens”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Vocês trazem como ofertas animais roubados, aleijados e doentes! Acaso devo aceitar de suas mãos esse tipo de oferta?”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Maldito seja o trapaceiro que promete um carneiro forte de seu rebanho, mas depois sacrifica ao Senhor um animal defeituoso. Pois eu sou o grande Rei”, diz o SENHOR dos Exércitos, “e meu nome é temido entre as nações!”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouçam, sacerdotes! Este mandamento é para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escutem-me e decidam honrar meu nome”, diz o SENHOR dos Exércitos, “pois, do contrário, enviarei maldição sobre vocês. Amaldiçoarei até mesmo as bênçãos que receberem. Na verdade, já as amaldiçoei, pois vocês não levaram a sério minha advertência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Castigarei seus descendentes, esfregarei em seu rosto o esterco dos sacrifícios que vocês ofereceram em suas festas sagradas e os lançarei no monte de esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, vocês saberão que enviei este mandamento para que minha aliança com os levitas continue”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O propósito de minha aliança com os levitas era dar vida e paz, e foi o que lhes dei. Para isso, era necessário que me temessem, e eles demonstraram grande temor por mim e reverência por meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Transmitiram ao povo a verdade das leis que receberam de mim. Não mentiram nem enganaram; andaram comigo, vivendo de modo pacífico e justo, e desviaram muitos do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“As palavras do sacerdote devem guardar o conhecimento de Deus, e o povo deve buscar o sacerdote para receber instrução, pois ele é mensageiro do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vocês, sacerdotes, se desviaram dos caminhos de Deus. Suas instruções fizeram muitos caírem em pecado. Vocês quebraram a aliança que fiz com os levitas”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso fiz que vocês fossem desprezados e humilhados diante de todo o povo, pois não me obedeceram, mas mostraram parcialidade na aplicação de minha lei.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não somos filhos do mesmo Pai? Não fomos todos criados pelo mesmo Deus? Então por que traímos uns aos outros e quebramos a aliança de nossos antepassados?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Judá foi infiel, e uma coisa detestável foi feita em Israel e em Jerusalém. Os homens de Judá contaminaram o santuário que o SENHOR ama ao se casarem com mulheres que adoram deuses estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o SENHOR elimine das casas de Israel até o último homem que fez isso e que, ainda assim, apresenta uma oferta ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há outra coisa que vocês fazem. Cobrem de lágrimas o altar do SENHOR, choram e gemem porque ele não dá atenção às suas ofertas nem as aceita com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ainda perguntam: “Por quê?”. Porque o SENHOR foi testemunha dos votos que você e sua esposa fizeram quando jovens. Mas você foi infiel, embora ela tenha continuado a ser sua companheira, a esposa à qual você fez seus votos de casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acaso o SENHOR não o fez um só com sua esposa? Em corpo e em espírito vocês pertencem a ele. E o que ele quer? Dessa união, quer filhos dedicados a ele. Portanto, guardem seu coração; permaneçam fiéis à esposa de sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Pois eu odeio o divórcio”, diz o SENHOR, o Deus de Israel. “Divorciar-se de sua esposa é cobri-la de crueldade”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Portanto, guardem seu coração; não sejam infiéis.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês cansaram o SENHOR com suas palavras. “De que maneira o cansamos?”, vocês perguntam. Vocês o cansaram dizendo que todos que praticam o mal são bons aos olhos do SENHOR e que ele se agrada deles, e também ao perguntar: “Onde está o Deus da justiça?”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Vejam! Envio meu mensageiro, que preparará o caminho diante de mim. Então, de repente, o Senhor a quem vocês buscam virá a seu templo. O mensageiro da aliança, por quem vocês anseiam, certamente virá”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Mas quem poderá suportar quando ele vier? Quem permanecerá em pé em sua presença quando ele aparecer? Pois ele será como fogo ardente que refina o metal, como sabão forte que branqueia as roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele se sentará como refinador de prata e queimará toda impureza. Purificará os levitas e os refinará como ouro e prata, para que voltem a oferecer sacri­fícios aceitáveis ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR se agradará novamente das ofertas do povo de Judá e do povo de Jerusalém, como no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Naquele dia, eu julgarei vocês. Não demorarei para testemunhar contra todos os feiticeiros, adúlteros e mentirosos. Falarei contra aqueles que roubam o salário de seus empregados, que oprimem as viúvas e os órfãos, ou que privam os estrangeiros de seus direitos, pois essas pessoas não me temem”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu sou o SENHOR e não mudo. Por isso vocês, descendentes de Jacó, ainda não foram destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias de seus antepassados vocês se afastaram de meus decretos e não os seguiram. Agora, voltem-se para mim, e eu me voltarei para vocês”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Mas vocês perguntam: ‘De que maneira voltaremos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Acaso alguém pode roubar a Deus? Mas vocês têm me roubado! “Perguntam: ‘Em que te roubamos?’. “Vocês me roubaram nos dízimos e nas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estão sob maldição, pois a nação inteira tem me roubado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tragam todos os seus dízimos aos depósitos do templo, para que haja provisão em minha casa. Se o fizerem”, diz o SENHOR dos Exércitos, “abrirei as janelas do céu para vocês. Derramarei tantas bênçãos que não haverá espaço para guardá-las! Sim, ponham-me à prova!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Suas colheitas serão fartas, pois as protegerei das pragas. Suas uvas não cairão das videiras antes de amadurecerem”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Então todas as nações os chamarão de abençoados, pois sua terra será cheia de alegria”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vocês falaram coisas terríveis contra mim”, diz o SENHOR. “Mas vocês perguntam: ‘O que falamos contra ti?’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Vocês disseram: ‘De que adianta servir a Deus? Que vantagem temos em obedecer a suas ordens ou chorar por nossos pecados diante do SENHOR dos Exércitos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De agora em diante, chamaremos de abençoados os arrogantes. Pois os que praticam maldades enriquecem, e os que provocam a ira de Deus nenhum mal sofrem’.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então aqueles que temiam o SENHOR falaram uns com os outros, e o SENHOR ouviu o que disseram. Na presença dele, foi escrito um livro memorial para registrar os nomes dos que o temiam e que sempre honravam seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eles serão meu povo”, diz o SENHOR dos Exércitos. “No dia em que eu agir, eles serão meu tesouro especial. Terei compaixão deles como o pai tem compaixão de seu filho obediente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então vocês verão outra vez a diferença entre o justo e o mau, entre o que serve a Deus e o que não serve.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “O dia do julgamento se aproxima e arde como uma fornalha. Naquele dia, serão queimados como palha os arrogantes e os perversos. Serão consumidos, desde as raízes até os ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Mas, para vocês que temem meu nome, o sol da justiça se levantará, trazendo cura em suas asas. E vocês sairão e saltarão de alegria, como bezerros soltos no pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia em que eu agir, vocês pisarão sobre os perversos como se eles fossem pó sob os seus pés”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Lembrem-se de obedecer à lei de Moisés, meu servo, a todos os decretos e estatutos que dei a todo o Israel no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vejam, eu lhes envio o profeta Elias antes da vinda do grande e terrível dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele fará que o coração dos pais volte para seus filhos e o coração dos filhos volte para seus pais. Do contrário, eu virei e castigarei a terra com maldição.”</para>
</usx>
