<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (NVT)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o registro dos antepassados de Jesus Cristo, descendente de Davi e de Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão gerou Isaque. Isaque gerou Jacó. Jacó gerou Judá e seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá gerou Perez e Zerá, cuja mãe foi Tamar. Perez gerou Esrom. Esrom gerou Rão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Rão gerou Aminadabe. Aminadabe gerou Naassom. Naassom gerou Salmom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom gerou Boaz, cuja mãe foi Raabe. Boaz gerou Obede, cuja mãe foi Rute. Obede gerou Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jessé gerou o rei Davi. Davi gerou Salomão, cuja mãe foi Bate-Seba, viúva de Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão gerou Roboão. Roboão gerou Abias. Abias gerou Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa gerou Josafá. Josafá gerou Jeorão. Jeorão gerou Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias gerou Jotão. Jotão gerou Acaz. Acaz gerou Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias gerou Manassés. Manassés gerou Amom. Amom gerou Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Josias gerou Joaquim e seus irmãos, nascidos no tempo do exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do exílio na Babilônia: Joaquim gerou Salatiel. Salatiel gerou Zorobabel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel gerou Abiúde. Abiúde gerou Eliaquim. Eliaquim gerou Azor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor gerou Sadoque. Sadoque gerou Aquim. Aquim gerou Eliúde.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde gerou Eleazar. Eleazar gerou Matã. Matã gerou Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jacó gerou José, marido de Maria. Maria deu à luz Jesus, que é chamado Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, são catorze gerações de Abraão até Davi, catorze de Davi até o exílio na Babilônia e catorze do exílio na Babilônia até Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi assim que nasceu Jesus Cristo. Maria, sua mãe, estava prometida para se casar com José. Antes do casamento, porém, ela engravidou pelo poder do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, seu noivo, era um homem justo e resolveu romper a união em segredo, pois não queria envergonhá-la com uma separação pública.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto ele pensava nisso, um anjo do Senhor lhe apareceu em sonho e disse: “José, filho de Davi, não tenha medo de receber Maria como esposa, pois a criança dentro dela foi concebida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela terá um filho, e você lhe dará o nome de Jesus, pois ele salvará seu povo dos seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo isso aconteceu para cumprir o que o Senhor tinha dito por meio do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Vejam! A virgem ficará grávida! Ela dará à luz um filho, e o chamarão Emanuel, que significa ‘Deus conosco’”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando José acordou, fez o que o anjo do Senhor lhe havia ordenado e recebeu Maria como esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No entanto, não teve relações com ela até o menino nascer; e ele lhe deu o nome de Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus nasceu em Belém, na Judeia, durante o reinado de Herodes. Por esse tempo, alguns sábios das terras do Oriente chegaram a Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e perguntaram: “Onde está o recém-nascido rei dos judeus? Vimos sua estrela no Oriente e viemos adorá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao ouvir isso, o rei Herodes ficou perturbado, e com ele todo o povo de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reuniu os principais sacerdotes e os mestres da lei e lhes perguntou: “Onde nascerá o Cristo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam: “Em Belém da Judeia, pois assim escreveu o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘E você, Belém, na terra de Judá, não é a menor entre as principais cidades de Judá, pois de você virá um governante que será o pastor do meu povo, Israel’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Herodes convocou os sábios em segredo e soube por eles o momento em que a estrela tinha aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Vão a Belém e procurem o menino com atenção”, disse ele. “Quando o encontrarem, voltem e digam-me, para que eu vá e também o adore.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Após a conversa com o rei, os sábios seguiram seu caminho, guiados pela estrela que tinham visto no Oriente. Ela ia adiante deles, até que parou acima do lugar onde o menino estava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando viram a estrela, ficaram muito alegres.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao entrar na casa, viram o menino com Maria, sua mãe, e se prostraram e o adoraram. Então abriram seus tesouros e o presentearam com ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando chegou a hora de partir, retornaram para sua terra por outro caminho, pois haviam sido avisados em sonho para não voltar a Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que os sábios partiram, um anjo do Senhor apareceu a José em sonho. “Levante-se”, disse o anjo. “Fuja para o Egito com o menino e sua mãe. Fique lá até eu lhe dizer que volte, pois Herodes vai procurar o menino a fim de matá-lo.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naquela mesma noite, José se levantou e partiu com o menino e Maria, sua mãe, para o Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde ficaram até a morte de Herodes. Cumpriu-se, assim, o que o Senhor tinha dito por meio do profeta: “Do Egito chamei meu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Herodes se deu conta de que os sábios o haviam enganado, ficou furioso. Enviou soldados para matar todos os meninos de dois anos para baixo em Belém e seus arredores, tomando por base o relato dos sábios acerca da primeira aparição da estrela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Com isso, cumpriu-se o que foi dito por meio do profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouviu-se um clamor em Ramá, choro e grande lamentação. Raquel chora por seus filhos e se recusa a ser consolada, pois eles já não existem”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Herodes morreu, um anjo do Senhor apareceu em sonho a José, no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Levante-se”, disse o anjo. “Leve o menino e a mãe de volta para a terra de Israel, pois já morreram os que tentavam matar o menino.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então José se levantou e se preparou para voltar à terra de Israel com o menino e sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Soube, porém, que o novo governador da Judeia era Arquelau, filho de Herodes, e teve medo de ir para lá. Depois de ser avisado em sonho, partiu para a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A família foi morar numa cidade chamada Nazaré, cumprindo-se, desse modo, o que os profetas haviam dito, que Jesus seria chamado nazareno.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, João Batista apareceu no deserto da Judeia e começou a anunciar a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Arrependam-se, pois o reino dos céus está próximo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O profeta Isaías se referia a João quando disse: “Ele é uma voz que clama no deserto: ‘Preparem o caminho para a vinda do Senhor! Abram a estrada para ele!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As roupas de João eram tecidas com pelos de camelo, e ele usava um cinto de couro e alimentava-se de gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gente de Jerusalém, de toda a Judeia e de todo o vale do Jordão ia até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando confessavam seus pecados, ele os batizava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando João viu que muitos fariseus e saduceus vinham ao lugar de batismo, ele os repreendeu abertamente. “Raça de víboras!”, exclamou. “Quem os convenceu a fugir da ira que está por vir?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Provem por suas ações que vocês se arrependeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não pensem que podem dizer uns aos outros: ‘Estamos a salvo, pois somos filhos de Abraão’. Isso não significa nada, pois eu lhes digo que até destas pedras Deus pode fazer surgir filhos de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora mesmo o machado do julgamento está pronto para cortar as raízes das árvores. Toda árvore que não produz bons frutos será cortada e lançada ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu batizo com água aqueles que se arrependem. Depois de mim, porém, virá alguém mais poderoso que eu, alguém muito superior, cujas sandálias não sou digno de carregar. Ele os batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele já tem na mão a pá, e com ela separará a palha do trigo e limpará a área onde os cereais são debulhados. Juntará o trigo no celeiro, mas queimará a palha no fogo que nunca se apaga.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus foi da Galileia ao rio Jordão para que João o batizasse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>João, porém, tentou impedi-lo. “Eu é que preciso ser batizado pelo senhor”, disse ele. “Então por que vem a mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus respondeu: “É necessário que seja assim, pois devemos fazer tudo que Deus requer”. E João concordou em batizá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois do batismo, enquanto Jesus saía da água, o céu se abriu, e ele viu o Espírito de Deus descer como uma pomba e pousar sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E uma voz do céu disse: “Este é meu Filho amado, que me dá grande alegria”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em seguida, Jesus foi conduzido pelo Espírito ao deserto para ser tentado pelo diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de passar quarenta dias e quarenta noites sem comer, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O tentador veio e lhe disse: “Se você é o Filho de Deus, ordene que estas pedras se transformem em pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: “As Escrituras dizem: ‘Uma pessoa não vive só de pão, mas de toda palavra que vem da boca de Deus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o diabo o levou à cidade santa, até o ponto mais alto do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse: “Se você é o Filho de Deus, salte daqui. Pois as Escrituras dizem: ‘Ele ordenará a seus anjos que o protejam. Eles o sustentarão com as mãos, para que não machuque o pé em alguma pedra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: “As Escrituras também ­dizem: ‘Não ponha à prova o Senhor, seu Deus’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, o diabo o levou até um monte muito alto e lhe mostrou todos os reinos do mundo e sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu lhe darei tudo isto”, declarou. “Basta ajoelhar-se e adorar-me.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Saia daqui, Satanás!”, disse Jesus. “Pois as Escrituras dizem: ‘Adore o Senhor, seu Deus, e sirva somente a ele’.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o diabo foi embora, e anjos vieram e serviram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Jesus soube que João havia sido preso, voltou à Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saindo de Nazaré, mudou-se para Cafarnaum, junto ao mar da Galileia, na região de Zebulom e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cumpriu-se, desse modo, o que foi dito por meio do profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Na terra de Zebulom e Naftali, junto ao mar, além do rio Jordão, na Galileia, onde vivem tantos gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o povo que vivia na escuridão viu uma grande luz, e sobre os que viviam na terra onde a morte lança sua sombra, uma luz brilhou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A partir de então, Jesus começou a anunciar sua mensagem: “Arrependam-se, pois o reino dos céus está próximo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto andava à beira do mar da Galileia, Jesus viu dois irmãos, Simão, também chamado Pedro, e André. Jogavam redes ao mar, pois viviam da pesca.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes disse: “Sigam-me, e eu farei de vocês pescadores de gente”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No mesmo instante, deixaram suas redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pouco adiante, Jesus viu outros dois irmãos, Tiago e João, consertando redes num barco com o pai, Zebedeu. Jesus os chamou,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e eles também o seguiram de imediato, deixando para trás o barco e o pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus viajou por toda a região da Galileia, ensinando nas sinagogas, anunciando as ­boas-novas do reino e curando as pessoas de todo tipo de doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As notícias a seu respeito se espalharam até a Síria, e logo o povo começou a lhe trazer todos que estavam enfermos. Qualquer que fosse a enfermidade ou dor, quer estivessem possuídos por demônio, quer sofressem de convulsões, quer fossem paralíticos, Jesus os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Grandes multidões o seguiam, gente da Galileia, das Dez Cidades, de Jerusalém, de toda a Judeia e da região a leste do rio Jordão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, quando Jesus viu que as multidões se ajuntavam, subiu a encosta do monte e ali sentou-se. Seus discípulos se reuniram ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele começou a ensiná-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Felizes os pobres de espírito, pois o reino dos céus lhes pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Felizes os que choram, pois serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Felizes os humildes, pois herdarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Felizes os que têm fome e sede de justiça, pois serão saciados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Felizes os misericordiosos, pois serão tratados com misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Felizes os que têm coração puro, pois verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Felizes os que promovem a paz, pois serão chamados filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Felizes os perseguidos por causa da justiça, pois o reino dos céus lhes pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Felizes são vocês quando, por minha causa, sofrerem zombaria e perseguição, e quando outros, mentindo, disserem todo tipo de maldade a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alegrem-se e exultem, porque uma grande recompensa os espera no céu. E lembrem-se de que os antigos profetas foram perseguidos da mesma forma.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vocês são o sal da terra. Mas, se o sal perder o sabor, para que servirá? É possível torná-lo salgado outra vez? Será jogado fora e pisado pelos que passam, pois já não serve para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Vocês são a luz do mundo. É impossível esconder uma cidade construída no alto de um monte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não faz sentido acender uma lâmpada e depois colocá-la sob um cesto. Pelo contrário, ela é colocada num pedestal, de onde ilumina todos que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Da mesma forma, suas boas obras devem brilhar, para que todos as vejam e louvem seu Pai, que está no céu.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não pensem que eu vim abolir a lei de Moisés ou os escritos dos profetas; vim cumpri-los.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: enquanto o céu e a terra existirem, nem a menor letra ou o menor traço da lei desaparecerá até que todas as coisas se cumpram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, quem desobedecer até ao menor mandamento, e ensinar outros a fazer o mesmo, será considerado o menor no reino dos céus. Mas aquele que obedecer à lei de Deus e ensiná-la será considerado grande no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Eu os advirto: a menos que sua justiça supere muito a justiça dos mestres da lei e dos fariseus, vocês jamais entrarão no reino dos céus.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito a seus antepassados: ‘Não mate. Se cometer homicídio, estará sujeito a julgamento’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que basta irar-se contra alguém para estar sujeito a julgamento. Quem xingar alguém de estúpido, corre o risco de ser levado ao tribunal. Quem chamar alguém de louco, corre o risco de ir para o inferno de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Portanto, se você estiver apresentando uma oferta no altar do templo e se lembrar de que alguém tem algo contra você,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixe sua oferta ali no altar. Vá, reconcilie-se com a pessoa e então volte e apresente sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quando você e seu adversário estiverem a caminho do tribunal, acertem logo suas diferenças. Do contrário, pode ser que o acusador o entregue ao juiz, e o juiz, a um oficial, e você seja lançado na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhe digo a verdade: você não será solto enquanto não tiver pago até o último centavo.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito: ‘Não cometa adultério’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que quem olhar para uma mulher com cobiça já cometeu adultério com ela em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se o olho direito o leva a pecar, arranque-o e jogue-o fora. É melhor perder uma parte do corpo que ser todo ele lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se a mão direita o leva a pecar, corte-a e jogue-a fora. É melhor perder uma parte do corpo que ser todo ele lançado no inferno.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Também foi dito: ‘Quem se divorciar da esposa deverá conceder-lhe um certificado de divórcio’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que quem se divorcia da esposa, exceto por imoralidade, a faz cometer adultério. E quem se casa com uma mulher divorciada também comete adultério.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Vocês também ouviram o que foi dito a seus antepassados: ‘Não quebre seus juramentos; cumpra os juramentos que fizer ao Senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que não façam juramento algum. Não digam: ‘Juro pelo céu’, pois o céu é o trono de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também não digam: ‘Juro pela terra’, pois a terra é onde ele descansa os pés. E não digam: ‘Juro por Jerusalém’, pois Jerusalém é a cidade do grande Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Nem sequer digam: ‘Juro pela minha cabeça’, pois vocês não podem tornar branco ou preto um fio de cabelo sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando disserem ‘sim’, seja de fato sim. Quando disserem ‘não’, seja de fato não. Qualquer coisa além disso vem do maligno.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito: ‘Olho por olho, dente por dente’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu, porém, lhes digo que não se oponham ao perverso. Se alguém lhe der um tapa na face direita, ofereça também a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se você for processado no tribunal e lhe tomarem a roupa do corpo, deixe que levem também a capa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se alguém o forçar a caminhar uma milha com ele, caminhe duas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dê a quem pedir e não volte as costas a quem quiser tomar emprestado de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito: ‘Ame o seu próximo’ e odeie o seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: amem os seus inimigos e orem por quem os persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Desse modo, vocês agirão como verdadeiros filhos de seu Pai, que está no céu. Pois ele dá a luz do sol tanto a maus como a bons e faz chover tanto sobre justos como injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Se amarem apenas aqueles que os amam, que recompensa receberão? Até os cobradores de impostos fazem o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se cumprimentarem apenas seus amigos, que estarão fazendo de mais? Até os gentios fazem isso.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Portanto, sejam perfeitos, como perfeito é seu Pai celestial.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Tenham cuidado! Não pratiquem suas boas ações em público, para serem admirados por outros, pois não receberão a recompensa de seu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando ajudarem alguém necessitado, não façam como os hipócritas que tocam trombetas nas sinagogas e nas ruas para serem elogiados pelos outros. Eu lhes digo a verdade: eles não receberão outra recompensa além dessa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, quando ajudarem alguém necessitado, não deixem que a mão esquerda saiba o que a direita está fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deem sua ajuda em segredo, e seu Pai, que observa em segredo, os recompensará.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando vocês orarem, não sejam como os hipócritas, que gostam de orar em público nas sinagogas e nas esquinas, onde todos possam vê-los. Eu lhes digo a verdade: eles não receberão outra recompensa além dessa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando orarem, cada um vá para seu quarto, feche a porta e ore a seu Pai, em segredo. Então seu Pai, que observa em segredo, os recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Ao orar, não repitam frases vazias sem parar, como fazem os gentios. Eles acham que, se repetirem as palavras várias vezes, suas orações serão respondidas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam como eles, pois seu Pai sabe exatamente do que vocês precisam antes mesmo de pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Portanto, orem da seguinte forma: Pai nosso que estás no céu, santificado seja o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Venha o teu reino. Seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dá-nos hoje o pão para este dia,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perdoa nossas dívidas, assim como perdoamos os nossos devedores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não nos deixes cair em tentação, mas livra-nos do mal. Pois teu é o reino, o poder e a glória para sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Seu Pai celestial os perdoará se perdoarem aqueles que pecam contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se vocês se recusarem a perdoar os outros, seu Pai não perdoará seus pecados.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando jejuarem, não façam como os hipócritas, que se esforçam para parecer tristes e desarrumados a fim de que as pessoas percebam que estão jejuando. Eu lhes digo a verdade: eles não receberão outra recompensa além dessa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, quando jejuarem, penteiem o cabelo e lavem o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desse modo, ninguém notará que estão jejuando, exceto seu Pai, que sabe o que vocês fazem em segredo. E seu Pai, que observa em segredo, os recompensará.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não ajuntem tesouros aqui na terra, onde as traças e a ferrugem os destroem, e onde ladrões arrombam casas e os furtam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ajuntem seus tesouros no céu, onde traças e ferrugem não destroem, e onde ladrões não arrombam nem furtam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Onde seu tesouro estiver, ali também estará seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Seus olhos são como uma lâmpada que ilumina todo o corpo. Quando os olhos são bons, todo o corpo se enche de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando os olhos são maus, o corpo se enche de escuridão. E, se a luz que há em vocês é, na verdade, escuridão, como é profunda essa escuridão!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Ninguém pode servir a dois senhores, pois odiará um e amará o outro; será dedicado a um e desprezará o outro. Vocês não podem servir a Deus e ao dinheiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Por isso eu lhes digo que não se preocupem com a vida diária, se terão o suficiente para comer, beber ou vestir. A vida não é mais que comida, e o corpo não é mais que roupa?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Observem os pássaros. Eles não plantam nem colhem, nem guardam alimento em celeiros, pois seu Pai celestial os alimenta. Acaso vocês não são muito mais valiosos que os pássaros?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Qual de vocês, por mais preocupado que esteja, pode acrescentar ao menos uma hora à sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“E por que se preocupar com a roupa? Observem como crescem os lírios do campo. Não trabalham nem fazem roupas</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e, no entanto, nem Salomão em toda a sua glória se vestiu como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se Deus veste com tamanha beleza as flores silvestres que hoje estão aqui e amanhã são lançadas ao fogo, não será muito mais generoso com vocês, gente de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Portanto, não se preocupem, dizendo: ‘O que vamos comer? O que vamos beber? O que vamos vestir?’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essas coisas ocupam o pensamento dos pagãos, mas seu Pai celestial já sabe do que vocês precisam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Busquem, em primeiro lugar, o reino de Deus e a sua justiça, e todas essas coisas lhes serão dadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Portanto, não se preocupem com o amanhã, pois o amanhã trará suas próprias inquietações. Bastam para hoje os problemas deste dia.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não julguem para não serem julgados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois vocês serão julgados pelo modo como julgam os outros. O padrão de medida que adotarem será usado para medi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Por que você se preocupa com o cisco no olho de seu amigo enquanto há um tronco em seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como pode dizer a seu amigo: ‘Deixe-me ajudá-lo a tirar o cisco de seu olho’, se não consegue ver o tronco em seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita! Primeiro, livre-se do tronco em seu olho; então você verá o suficiente para tirar o cisco do olho de seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não deem o que é santo aos cães, nem joguem pérolas aos porcos; pois os porcos pisotearão as pérolas, e os cães se voltarão contra vocês e os atacarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Peçam, e receberão. Procurem, e encontrarão. Batam, e a porta lhes será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todos que pedem, recebem. Todos que procuram, encontram. E, para todos que batem, a porta é aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Respondam: Se seu filho lhe pedir pão, você lhe dará uma pedra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou, se pedir um peixe, você lhe dará uma cobra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, se vocês, que são maus, sabem dar bons presentes a seus filhos, quanto mais seu Pai, que está no céu, dará bons presentes aos que lhe pedirem!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Em todas as coisas façam aos outros o que vocês desejam que eles lhes façam. Essa é a essência de tudo que ensinam a lei e os profetas.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Entrem pela porta estreita. A estrada que conduz à destruição é ampla, e larga é sua porta, e muitos escolhem esse caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a porta para a vida é estreita, e o caminho é difícil, e são poucos os que o encontram.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Tomem cuidado com falsos profetas que vêm disfarçados de ovelhas, mas que, na verdade, são lobos esfomeados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês os identificarão por seus frutos. É possível colher uvas de espinheiros ou figos de ervas daninhas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da mesma forma, a árvore boa produz frutos bons, e a árvore ruim produz frutos ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A árvore boa não pode produzir frutos ruins, e a árvore ruim não pode produzir frutos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda árvore que não produz bons frutos é cortada e lançada ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, é possível identificar a pessoa por seus frutos.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Nem todos que me chamam: ‘Senhor! Senhor!’ entrarão no reino dos céus, mas apenas aqueles que, de fato, fazem a vontade de meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia do juízo, muitos me dirão: ‘Senhor! Senhor! Não profetizamos em teu nome, não expulsamos demônios em teu nome e não realizamos muitos milagres em teu nome?’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu, porém, responderei: ‘Nunca os conheci. Afastem-se de mim, vocês que desobedecem à lei!’.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Quem ouve minhas palavras e as pratica é tão sábio como a pessoa que constrói sua casa sobre uma rocha firme.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando vierem as chuvas e as inundações, e os ventos castigarem a casa, ela não cairá, pois foi construída sobre rocha firme.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas quem ouve meu ensino e não o pratica é tão tolo como a pessoa que constrói sua casa sobre a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando vierem as chuvas e as inundações e os ventos castigarem a casa, ela cairá com grande estrondo.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus acabou de dizer essas coisas, a multidão ficou maravilhada com seu ensino,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pois ele ensinava com verdadeira autoridade, diferentemente dos mestres da lei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus desceu a encosta do monte, grandes multidões o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um leproso aproximou-se de Jesus, ajoelhou-se diante dele e disse: “Senhor, se quiser, pode me curar e me deixar limpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estendeu a mão e tocou nele. “Eu quero”, respondeu. “Seja curado e fique limpo!” No mesmo instante, o homem foi curado da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus disse ao homem: “Não conte isso a ninguém. Vá e apresente-se ao sacerdote para que ele o examine. Leve a oferta que a lei de Moisés exige. Isso servirá como testemunho”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus chegou a Cafarnaum, um oficial romano se aproximou dele e suplicou:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Senhor, meu jovem servo está de cama, paralisado e com dores terríveis”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus disse: “Vou até lá para curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O oficial, porém, respondeu: “Senhor, não mereço que entre em minha casa. Basta uma ordem sua, e meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sei disso porque estou sob a autoridade de meus superiores e tenho autoridade sobre meus soldados. Só preciso dizer ‘Vão’, e eles vão, ou ‘Venham’, e eles vêm. E, se digo a meus escravos: ‘Façam isto’, eles o fazem”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus ouviu isso, ficou admirado e disse aos que o seguiam: “Eu lhes digo a verdade: jamais vi fé como esta em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E também lhes digo: muitos virão de toda parte, do leste e do oeste, e se sentarão com Abraão, Isaque e Jacó no banquete do reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas muitos para os quais o reino foi preparado serão lançados fora, na escuridão, onde haverá choro e ranger de dentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus disse ao oficial romano: “Volte para casa. Tal como você creu, assim acontecerá”. E o jovem servo foi curado na mesma hora.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jesus chegou à casa de Pedro, viu que a sogra dele estava de cama, com febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus tocou em sua mão e a febre a deixou. Então ela se levantou e passou a servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao entardecer, trouxeram a Jesus muita gente possuída por demônios. Ele expulsou esses espíritos impuros com uma simples ordem e curou todos os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cumpriu-se, desse modo, o que foi dito pelo profeta Isaías: “Levou sobre si nossas enfermidades e removeu nossas doenças”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jesus viu a grande multidão ao seu redor, ordenou que atravessassem para o outro ­lado do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então um dos mestres da lei lhe disse: “Mestre, eu o seguirei aonde quer que vá”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: “As raposas têm tocas onde morar e as aves têm ninhos, mas o Filho do Homem não tem sequer um lugar para recostar a cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outro discípulo disse: “Senhor, deixe-me primeiro sepultar meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: “Siga-me agora. Deixe que os mortos sepultem seus próprios mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida, Jesus entrou no barco, e seus discípulos o acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, veio sobre o mar uma tempestade violenta, com ondas que cobriam o barco. Jesus, no entanto, dormia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os discípulos foram acordá-lo, clamando: “Senhor, salve-nos! Vamos morrer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Por que vocês estão com medo?”, perguntou ele. “Como é pequena a sua fé!” Então levantou-se, repreendeu o vento e o mar, e houve grande calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os discípulos ficaram admirados. “Quem é este homem?”, diziam eles. “Até os ventos e o mar lhe obedecem!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus chegou ao outro lado do mar, à região dos gadarenos, dois homens possuídos por demônios saíram do cemitério e foram ao seu encontro. Eram tão violentos que ninguém podia passar por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles começaram a gritar: “Por que vem nos importunar, Filho de Deus? Veio aqui para nos atormentar antes do tempo determinado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A certa distância deles, havia uma grande manada de porcos pastando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os demônios suplicaram: “Se vai nos expulsar, mande-nos entrar naquela manada de porcos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Vão!”, ordenou Jesus. Os demônios saíram dos homens e entraram nos porcos, e toda a manada se atirou pela encosta íngreme do monte para dentro do mar e se afogou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que cuidavam dos porcos fugiram para uma cidade próxima e contaram a todos o que havia ocorrido com os homens possuídos por demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os habitantes da cidade saíram ao encontro de Jesus e suplicaram que ele fosse embora da região.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus entrou num barco e atravessou o mar até a cidade onde morava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Algumas pessoas lhe trouxeram um paralítico deitado numa maca. Ao ver a fé que eles tinham, Jesus disse ao paralítico: “Anime-se, filho! Seus pecados estão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns mestres da lei disseram a si mesmos: “Isso é blasfêmia!”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, percebendo o que pensavam, perguntou: “Por que vocês reagem com tanta maldade em seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que é mais fácil dizer: ‘Seus pecados estão perdoados’ ou ‘Levante-se e ande’?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu lhes mostrarei que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados”. Então disse ao paralítico: “Levante-se, pegue sua maca e vá para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem se levantou e foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ver isso, a multidão se encheu de temor e louvou a Deus por ele ter dado tal autoridade aos seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto Jesus caminhava, viu um homem chamado Mateus sentado onde se coletavam impostos. “Siga-me”, disse-lhe Jesus, e Mateus se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, na casa de Mateus, Jesus e seus discípulos estavam à mesa, acompanhados de um grande número de cobradores de impostos e pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os fariseus viram isso, perguntaram aos discípulos: “Por que o seu mestre come com cobradores de impostos e pecadores?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus ouviu o que disseram e respondeu: “As pessoas saudáveis não precisam de médico, mas sim os doentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E acrescentou: “Agora vão e aprendam o significado desta passagem das Escrituras: ‘Quero que demonstrem misericórdia, e não que ofereçam sacrifícios’. Pois não vim para chamar os justos, mas sim os pecadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os discípulos de João Batista foram a Jesus e lhe perguntaram: “Por que seus discípulos não têm o hábito de jejuar, como nós e os fariseus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus respondeu: “Por acaso os convidados de um casamento ficam de luto enquanto festejam com o noivo? Um dia, porém, o noivo lhes será tirado, e então jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Além disso, ninguém remendaria uma roupa velha usando pano novo. O pano rasgaria a roupa, deixando um buraco ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“E ninguém colocaria vinho novo em velhos recipientes de couro. O couro se arrebentaria, deixando vazar o vinho, e os recipientes velhos se estragariam. Vinho novo é guardado em recipientes novos, para que ambos se conservem”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava, o líder da sinagoga local veio e se ajoelhou diante dele. “Minha filha acaba de morrer”, disse. “Mas, se o senhor vier e puser as mãos sobre ela, ela viverá.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jesus e seus discípulos se levantaram e foram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nesse instante, uma mulher que havia doze anos sofria de hemorragia se aproximou por trás dele e tocou na borda de seu manto,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois pensava: “Se eu apenas tocar em seu manto, serei curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus se voltou e, quando a viu, disse: “Filha, anime-se! Sua fé a curou”. A partir daquele momento, a mulher ficou curada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Jesus chegou à casa do líder da sinagoga, viu a multidão agitada e ouviu a música fúnebre.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Saiam daqui!”, disse ele. “A menina não está morta; está apenas dormindo.” Os que estavam ali riram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que a multidão foi colocada para fora, Jesus entrou e tomou a menina pela mão, e ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A notícia desse milagre se espalhou por toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que Jesus saiu dali, dois cegos foram atrás dele, gritando: “Filho de Davi, tenha misericórdia de nós!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus entrou em casa, os cegos se aproximaram, e ele lhes perguntou: “Vocês creem que eu posso fazê-los ver?”. “Sim, Senhor”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele tocou nos olhos dos dois e disse: “Seja feito conforme a sua fé”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então os olhos deles se abriram e puderam ver. Jesus os advertiu severamente: “Não contem a ninguém”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles, porém, saíram e espalharam sua fama por toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando partiram, foi levado a Jesus um homem que não conseguia falar porque estava possuído por um demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O demônio foi expulso e, em seguida, o homem começou a falar. As multidões ficaram admiradas. “Jamais aconteceu algo parecido em Israel!”, exclamavam.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os fariseus, contudo, disseram: “Ele expulsa demônios porque o príncipe dos demônios lhe dá poder”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus andava por todas as cidades e todos os povoados da região, ensinando nas sinagogas, anunciando as boas-novas do reino e curando todo tipo de enfermidade e doença.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando viu as multidões, teve compaixão delas, pois estavam confusas e desamparadas, como ovelhas sem pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse aos discípulos: “A colheita é grande, mas os trabalhadores são poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Orem ao Senhor da colheita; peçam que ele envie mais trabalhadores para seus campos”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus reuniu seus doze discípulos e lhes deu autoridade para expulsar espíritos impuros e curar todo tipo de enfermidade e doença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes são os nomes dos doze apóstolos: primeiro, Simão, também chamado Pedro, depois André, irmão de Pedro, Tiago, filho de Zebedeu, João, irmão de Tiago,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe, Bartolomeu, Tomé, Mateus, o cobrador de impostos, Tiago, filho de Alfeu, Tadeu,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão, o cananeu, Judas Iscariotes, que depois traiu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus enviou os Doze com as seguintes instruções: “Não vão aos gentios nem aos samaritanos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>vão, antes, às ovelhas perdidas do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vão e anunciem que o reino dos céus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curem os doentes, ressuscitem os mortos, purifiquem os leprosos e expulsem os demônios. Deem de graça, pois também de graça vocês receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não levem no cinto moedas de ouro, prata ou mesmo de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não levem bolsa de viagem, nem outra muda de roupa, nem sandálias, nem cajado. Quem trabalha merece seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sempre que entrarem em uma cidade ou povoado, procurem uma pessoa digna e fiquem em sua casa até partirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando entrarem na casa, saúdem-na com a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se o lar se revelar digno, que sua paz permaneça nela; se não, retirem a bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguma casa ou cidade se recusar a recebê-los ou a ouvir sua mensagem, sacudam a poeira dos pés ao sair.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: no dia do juízo, as cidades perversas de Sodoma e Gomorra serão tratadas com menos rigor que essa cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ouçam, eu os envio como ovelhas no meio de lobos. Portanto, sejam espertos como serpentes e simples como pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tenham cuidado, pois vocês serão entregues aos tribunais e chicoteados nas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por minha causa serão julgados diante de governantes e reis, mas essa será a oportunidade de falar a meu respeito a eles e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando forem presos, não se preocupem com o modo como responderão nem com o que dirão. Naquele momento, as palavras certas lhes serão concedidas,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois não serão vocês que falarão, mas o Espírito de seu Pai falará por meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O irmão trairá seu irmão e o entregará à morte, e assim também o pai a seu próprio filho. Os filhos se rebelarão contra os pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os odiarão por minha causa, mas quem perseverar até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando forem perseguidos numa cidade, fujam para outra. Eu lhes digo a verdade: o Filho do Homem voltará antes que tenham percorrido todas as cidades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O discípulo não está acima de seu mestre, nem o escravo acima de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para o discípulo é suficiente ser como seu mestre, e o escravo, como seu senhor. Uma vez que o dono da casa foi chamado de Belzebu, os membros da família serão chamados de nomes ainda piores!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Não tenham medo daqueles que os ameaçam, pois virá o dia em que tudo que está encoberto será revelado, e tudo que é secreto será divulgado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que agora lhes digo no escuro, anunciem às claras, e o que sussurro em seus ouvidos, proclamem dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Não tenham medo dos que querem matar o corpo; eles não podem tocar na alma. Temam somente a Deus, que pode destruir no inferno tanto a alma como o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto custam dois pardais? Uma moeda de cobre? No entanto, nenhum deles cai no chão sem o conhecimento de seu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto a vocês, até os cabelos de sua cabeça estão contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não tenham medo; vocês são muito mais valiosos que um bando inteiro de pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Quem me reconhecer em público aqui na terra, eu o reconhecerei diante de meu Pai no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas quem me negar aqui na terra, eu também o negarei diante de meu Pai no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Não imaginem que vim trazer paz à terra! Não vim trazer paz, mas a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>‘Vim para pôr o homem contra seu pai, a filha contra sua mãe, e a nora contra sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Seus inimigos estarão em sua própria casa’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Quem ama seu pai ou sua mãe mais que a mim não é digno de mim; e quem ama seu filho ou sua filha mais que a mim não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem se recusa a tomar sua cruz e me seguir não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quem se apegar à própria vida a perderá; mas quem abrir mão de sua vida por minha causa a encontrará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Quem recebe vocês recebe a mim, e quem me recebe também recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem acolhe um profeta como alguém que fala da parte de Deus recebe a mesma recompensa que um profeta. E quem acolhe um justo por causa de sua justiça recebe uma recompensa igual à dele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se alguém der um copo de água fria que seja ao menor de meus seguidores, certamente não perderá sua recompensa”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus terminou de dar essas instruções a seus doze discípulos, saiu para ensinar e anunciar sua mensagem nas cidades da região.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>João Batista, que estava na prisão, soube de todas as coisas que o Cristo estava fazendo. Por isso, enviou seus discípulos para perguntarem a Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“O senhor é aquele que haveria de vir, ou devemos esperar algum outro?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: “Voltem a João e contem a ele o que vocês veem e ouvem:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os cegos veem, os aleijados andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados e as boas-novas são anunciadas aos pobres”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse ainda: “Felizes são aqueles que não se sentem ofendidos por minha causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto os discípulos de João saíam, Jesus começou a falar a respeito dele para as multidões: “Que tipo de homem vocês foram ver no deserto? Um caniço que qualquer brisa agita?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afinal, o que esperavam ver? Um homem vestido com roupas caras? Não, quem veste roupas caras mora em palácios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso procuravam um profeta? Sim, ele é mais que profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>João é o homem ao qual as Escrituras se referem quando dizem: ‘Envio meu mensageiro adiante de ti, e ele preparará teu caminho à tua frente!’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: de todos os que nasceram de mulher, nenhum é maior que João Batista. E, no entanto, até o menor no reino dos céus é maior que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde os dias em que João pregava, o reino dos céus sofre violência, e pessoas violentas o atacam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois, antes de João vir, todos os profetas e a lei de Moisés falavam dos dias de João com grande expectativa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e, se vocês estiverem dispostos a aceitar o que eu digo, ele é Elias, aquele que os profetas disseram que viria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem é capaz de ouvir, ouça com atenção!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A que posso comparar esta geração? Ela se parece com crianças que brincam na praça. Queixam-se a seus amigos:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Tocamos flauta, e vocês não dançaram; entoamos lamentos, e vocês não se entristeceram’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando João apareceu, não costumava comer nem beber em público, e vocês disseram: ‘Está possuído por demônio’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Filho do Homem, por sua vez, come e bebe, e vocês dizem: ‘É comilão e beberrão, amigo de cobradores de impostos e pecadores’. Mas a sabedoria é comprovada pelos resultados que produz”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus começou a denunciar as cidades onde ele havia feito muitos milagres, pois não tinham se arrependido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Que aflição as espera, Corazim e Betsaida! Porque, se nas cidades de Tiro e Sidom tivessem sido realizados os milagres que realizei em vocês, há muito tempo seus habitantes teriam se arrependido e demonstrado isso vestindo panos de saco e jogando cinzas sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu lhes digo que, no dia do juízo, Tiro e Sidom serão tratadas com menos rigor que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E você, Cafarnaum, será elevada até o céu? Não, descerá até o lugar dos mortos. Porque, se na cidade de Sodoma tivessem sido realizados os milagres que realizei em você, ela estaria de pé ainda hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu lhe digo que, no dia do juízo, Sodoma será tratada com menos rigor que você”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela ocasião, Jesus orou da seguinte maneira: “Pai, Senhor dos céus e da terra, eu te agradeço porque escondeste estas coisas dos que se consideram sábios e instruídos e as revelaste aos que são como crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, Pai, foi do teu agrado fazê-lo assim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Meu Pai me confiou todas as coisas. Ninguém conhece verdadeiramente o Filho, a não ser o Pai, e ninguém conhece verdadeiramente o Pai, a não ser o Filho e aqueles a quem o Filho escolhe revelá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Venham a mim todos vocês que estão cansados e sobrecarregados, e eu lhes darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomem sobre vocês o meu jugo. Deixem que eu lhes ensine, pois sou manso e humilde de coração, e encontrarão descanso para a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Meu jugo é fácil de carregar, e o fardo que lhes dou é leve”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo, Jesus estava caminhando pelos campos de cereal, num sábado. Seus discípulos, sentindo fome, começaram a colher espigas e comê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns fariseus os viram e protestaram: “Veja, seus discípulos desobedecem à lei colhendo cereal no sábado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: “Vocês não leram nas Escrituras o que fez Davi quando ele e seus companheiros tiveram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele entrou na casa de Deus e, com seus companheiros, comeram os pães sagrados que só os sacerdotes tinham permissão de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E vocês não leram na lei de Moisés que os sacerdotes de serviço no templo podem trabalhar no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu lhes digo: há alguém aqui maior que o templo!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês não teriam condenado meus discípulos inocentes se soubessem o significado das Escrituras: ‘Quero que demonstrem misericórdia, e não que ofereçam sacrifícios’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o Filho do Homem é senhor até mesmo do sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jesus foi à sinagoga local,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>onde viu um homem que tinha uma das mãos deformada. Os fariseus perguntaram a Jesus: “A lei permite curar no sábado?”. Esperavam que ele dissesse “sim”, para que pudessem acusá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: “Se um de vocês tivesse uma ovelha e ela caísse num poço no sábado, não trabalharia para tirá-la de lá?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto mais vale uma pessoa que uma ovelha! Sim, a lei permite que se faça o bem no sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, disse ao homem: “Estenda a mão”. Ele a estendeu, e ela foi restaurada e ficou igual à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os fariseus convocaram uma reunião para tramar um modo de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus, sabendo o que planejavam, retirou-se daquela região. Muitos o seguiram, e ele curou todos os enfermos que havia entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, advertiu-lhes que não revelassem quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cumpriu-se, assim, a profecia de Isaías a seu respeito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Vejam meu Servo, aquele que escolhi. Ele é meu Amado; nele tenho grande alegria. Porei sobre ele meu Espírito, e ele proclamará justiça às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não lutará nem gritará, nem levantará a voz em público.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, nem apagará a chama que já está fraca. Por fim, ele fará que a justiça seja vitoriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E seu nome será a esperança de todo o mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então levaram até Jesus um homem cego e mudo que estava possuído por um demônio. Jesus o curou, e ele passou a falar e ver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Admirada, a multidão perguntou: “Será que este homem é o Filho de Davi?”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No entanto, quando os fariseus souberam do milagre, disseram: “Ele só expulsa demônios porque seu poder vem de Belzebu, o príncipe dos demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus conhecia os pensamentos deles e respondeu: “Todo reino dividido internamente está condenado à ruína. Uma cidade ou família dividida contra si mesma se desintegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se Satanás expulsa Satanás, está dividido e luta contra si mesmo. Seu reino não sobreviverá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu expulso demônios pelo poder de Belzebu, o que dizer de seus discípulos? Eles também expulsam demônios, de modo que condenarão vocês pelo que acabaram de dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se expulso demônios pelo Espírito de Deus, então o reino de Deus já chegou até vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Afinal, quem tem poder para entrar na casa de um homem forte e saquear seus bens? Somente alguém ainda mais forte, alguém capaz de amarrá-lo e saquear sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Quem não está comigo opõe-se a mim, e quem não trabalha comigo na verdade trabalha contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Por isso eu lhes digo: todo pecado e toda blasfêmia serão perdoados, mas a blasfêmia contra o Espírito não será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem falar contra o Filho do Homem será perdoado, mas quem falar contra o Espírito Santo não será perdoado, nem neste mundo nem no mundo por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Uma árvore é identificada por seus frutos. Se a árvore é boa, os frutos serão bons. Se a árvore é ruim, os frutos serão ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raça de víboras! Como poderiam homens maus como vocês dizer o que é bom e correto? Pois a boca fala do que o coração está cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A pessoa boa tira coisas boas do tesouro de um coração bom, e a pessoa má tira coisas más do tesouro de um coração mau.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eu lhes digo: no dia do juízo, vocês prestarão contas de toda palavra inútil que falarem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por suas palavras vocês serão absolvidos, e por elas serão condenados”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Alguns dos mestres da lei e fariseus vieram a Jesus e disseram: “Mestre, queremos que nos mostre um sinal de sua autoridade”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: “Vocês pedem um sinal porque são uma geração perversa e adúltera, mas o único sinal que lhes darei será o do profeta Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois, assim como Jonas passou três dias e três noites no ventre do grande peixe, o Filho do Homem ficará três dias e três noites no coração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“No dia do juízo, os habitantes de Nínive se levantarão contra esta geração e a condenarão, pois eles se arrependeram de seus pecados quando ouviram a mensagem anunciada por Jonas; e vocês têm à sua frente alguém maior que Jonas!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha de Sabá também se levantará contra esta geração no dia do juízo e a condenará, pois veio de uma terra distante para ouvir a sabedoria de Salomão; e vocês têm à sua frente alguém maior que Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Quando um espírito impuro deixa uma pessoa, anda por lugares secos à procura de descanso, mas não o encontra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então, diz: ‘Voltarei à casa da qual saí’. Ele volta para sua antiga casa e a encontra vazia, varrida e arrumada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então o espírito busca outros sete espíritos, piores que ele, e todos entram na pessoa e passam a morar nela, e a pessoa fica pior que antes. Assim acontecerá com esta geração perversa”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto Jesus falava à multidão, sua mãe e seus irmãos estavam do lado de fora, pedindo para falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguém disse a Jesus: “Sua mãe e seus irmãos estão lá fora e querem falar com o senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus respondeu: “Quem é minha mãe? Quem são meus irmãos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então apontou para seus discípulos e disse: “Vejam, estes são minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Quem faz a vontade de meu Pai no céu é meu irmão, minha irmã e minha mãe”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais tarde, naquele mesmo dia, Jesus saiu de casa e sentou-se à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo, uma grande multidão se juntou ao seu redor. Então ele entrou num barco, sentou-se e ensinou o povo que permanecia na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus contou várias parábolas, como esta: “Um lavrador saiu para semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto espalhava as sementes pelo campo, algumas caíram à beira do caminho, e as aves vieram e as comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outras sementes caíram em solo rochoso e, não havendo muita terra, germinaram rapidamente,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas as plantas logo murcharam sob o calor do sol e secaram, pois não tinham raízes profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras sementes caíram entre espinhos, que cresceram e sufocaram os brotos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda outras caíram em solo fértil e produziram uma colheita trinta, sessenta e até cem vezes maior que a quantidade semeada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é capaz de ouvir, ouça com atenção!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos vieram e lhe perguntaram: “Por que o senhor usa parábolas quando fala ao povo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “A vocês é permitido entender os segredos do reino dos céus, mas a outros não.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois ao que tem, mais lhe será dado, e terá em grande quantia; mas do que nada tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>É por isso que uso parábolas: eles olham, mas não veem; escutam, mas não ouvem nem entendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Cumpre-se, desse modo, a profecia de Isaías que diz: ‘Quando ouvirem o que digo, não entenderão. Quando virem o que faço, não compreenderão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o coração deste povo está endurecido; ouvem com dificuldade e têm os olhos fechados, de modo que seus olhos não veem, e seus ouvidos não ouvem, e seu coração não entende, e não se voltam para mim, nem permitem que eu os cure’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Felizes, porém, são seus olhos, pois eles veem; e seus ouvidos, pois eles ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: muitos profetas e justos desejaram ver o que vocês têm visto e ouvir o que vocês têm ouvido, mas não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Agora, ouçam a explicação da parábola sobre o lavrador que saiu para semear.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As sementes que caíram à beira do caminho representam os que ouvem a mensagem sobre o reino e não a entendem. Então o maligno vem e arranca a semente que foi lançada em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As que caíram no solo rochoso representam aqueles que ouvem a mensagem e, sem demora, a recebem com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, uma vez que não têm raízes profundas, não duram muito. Assim que enfrentam problemas ou são perseguidos por causa da mensagem, cedo desanimam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As que caíram entre os espinhos representam outros que ouvem a mensagem, mas logo ela é sufocada pelas preocupações desta vida e pela sedução da riqueza, de modo que não produzem fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E as que caíram em solo fértil representam os que ouvem e entendem a mensagem e produzem uma colheita trinta, sessenta e até cem vezes maior que a quantidade semeada”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esta foi outra parábola que Jesus contou: “O reino dos céus é como um agricultor que semeou boas sementes em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enquanto os servos dormiam, seu inimigo veio, semeou joio no meio do trigo e foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando a plantação começou a crescer, o joio também cresceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Os servos do agricultor vieram e disseram: ‘O campo em que o senhor semeou as boas sementes está cheio de joio. De onde ele veio?’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“‘Um inimigo fez isso’, respondeu o agricultor. “‘Devemos arrancar o joio?’, perguntaram os servos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“‘Não’, respondeu ele. ‘Se tirarem o joio, pode acontecer de arrancarem também o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixem os dois crescerem juntos até a colheita. Então, direi aos ceifeiros que separem o joio, amarrem-no em feixes e queimem-no e, depois, guardem o trigo no celeiro’”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus contou outra parábola: “O reino dos céus é como a semente de mostarda que alguém semeia num campo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>É a menor de todas as sementes, mas se torna a maior das hortaliças; cresce até se transformar em árvore, e vêm as aves e fazem ninho em seus galhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus também contou a seguinte parábola: “O reino dos céus é como o fermento usado por uma mulher para fazer pão. Embora ela coloque apenas uma pequena quantidade de fermento em três medidas de farinha, toda a massa fica fermentada”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus sempre usava histórias e comparações como essas quando falava às multidões. Na verdade, nunca lhes falava sem usar parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Cumpriu-se, desse modo, o que foi dito por meio do profeta: “Eu lhes falarei por meio de parábolas; explicarei coisas escondidas desde a criação do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em seguida, deixando as multidões do lado de fora, Jesus entrou em casa. Seus discípulos lhe pediram: “Por favor, explique-nos a história do joio no campo”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus respondeu: “O Filho do Homem é o agricultor que planta as boas sementes.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O campo é o mundo, e as boas sementes são o povo do reino. O joio são as pessoas que pertencem ao maligno,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e o inimigo que plantou o joio no meio do trigo é o diabo. A colheita é o fim dos tempos, e os que fazem a colheita são os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Da mesma forma que o joio é separado e queimado no fogo, assim será no fim dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do Homem enviará seus anjos, e eles removerão do reino tudo que produz pecado e todos que praticam o mal</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e os lançarão numa fornalha ardente, onde haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os justos brilharão como o sol no reino de seu Pai. Quem é capaz de ouvir, ouça com atenção!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“O reino dos céus é como um tesouro escondido que um homem descobriu num campo. Em seu entusiasmo, ele o escondeu novamente, vendeu tudo que tinha e, com o dinheiro da venda, comprou aquele campo.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“O reino dos céus também é como um negociante que procurava pérolas da melhor qualidade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando descobriu uma pérola de grande valor, vendeu tudo que tinha e, com o dinheiro da venda, comprou a tal pérola.”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“O reino dos céus é, ainda, como uma rede de pesca que foi lançada ao mar e pegou peixes de todo tipo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando a rede estava cheia, os pescadores a arrastaram até a praia, sentaram-se e juntaram os peixes bons em cestos, jogando fora os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim será no fim dos tempos. Os anjos virão, separarão os perversos dos justos</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e os lançarão na fornalha ardente, onde haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Vocês entendem todas essas coisas?” “Sim”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então ele acrescentou: “Todo mestre da lei que se torna discípulo no reino dos céus é como o dono de uma casa que tira do seu tesouro verdades preciosas, tanto novas como velhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando Jesus terminou de contar essas parábolas, deixou aquela região</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e voltou para Nazaré, cidade onde tinha morado. Enquanto ensinava na sinagoga, todos se admiravam e perguntavam: “De onde lhe vêm a sabedoria e o poder para realizar milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Não é esse o filho do carpinteiro? Conhecemos Maria, sua mãe, e também seus irmãos, Tiago, José, Simão e Judas.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Todas as suas irmãs moram aqui, entre nós. Onde ele aprendeu todas essas coisas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E sentiam-se muito ofendidos. Então Jesus lhes disse: “Um profeta recebe honra em toda parte, menos em sua cidade e entre sua própria família”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E, por causa da incredulidade deles, realizou ali apenas uns poucos milagres.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Herodes Antipas ouviu falar de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse a seus conselheiros: “Deve ser João Batista que ressuscitou dos mortos! Por isso ele tem poder para fazer esses milagres”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Herodes havia mandado prender e encarcerar João para agradar Herodias, que era esposa de Filipe, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João tinha dito repetidamente a Herodes: “É contra a lei que o senhor viva com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Herodes queria matá-lo, mas tinha medo de provocar uma revolta, pois o povo acreditava que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, numa festa de aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante dos convidados e agradou muito o rei,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ele prometeu, sob juramento, que lhe daria qualquer coisa que ela pedisse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Instigada pela mãe, a moça disse: “Quero a cabeça de João Batista num prato!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei se arrependeu do que tinha dito, mas, por causa do juramento feito diante dos convidados, deu as ordens para que atendessem ao pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>João foi decapitado na prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e sua cabeça foi trazida num prato e entregue à moça, que a levou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os discípulos de João vieram, levaram seu corpo e o sepultaram. Em seguida, foram a Jesus e lhe contaram o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Logo que Jesus ouviu a notícia, partiu de barco para um lugar isolado, a fim de ficar só. As multidões, porém, descobriram para onde ele ia e o seguiram a pé, vindas de muitas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jesus saiu do barco, viu a grande multidão, teve compaixão dela e curou os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao entardecer, os discípulos foram até ele e disseram: “Este lugar é isolado, e já está ficando tarde. Mande as multidões embora, para que possam ir aos povoados e comprar comida”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não há necessidade”, disse Jesus. “Providenciem vocês mesmos alimento para elas.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles responderam: “Temos apenas cinco pães e dois peixes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Tragam para cá”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, mandou o povo sentar-se na grama. Tomou os cinco pães e os dois peixes, olhou para o céu e os abençoou. Então, partiu os pães em pedaços e os entregou a seus discípulos, que distribuíram às multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos comeram à vontade, e os discípulos recolheram doze cestos com as sobras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que comeram foram cerca de cinco mil homens, sem contar mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo em seguida, Jesus insistiu com seus discípulos que voltassem ao barco e atravessassem até o outro lado do mar, enquanto ele despedia as multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de mandá-las para casa, Jesus subiu sozinho ao monte a fim de orar. Quando anoiteceu, ele ainda estava ali, sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enquanto isso, os discípulos, distantes da terra firme, lutavam contra as ondas, pois um vento forte havia se levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por volta das três da madrugada, Jesus foi até eles, caminhando sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os discípulos o viram caminhando sobre as águas, ficaram aterrorizados. “É um fantasma!”, gritaram, cheios de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Imediatamente, porém, Jesus lhes disse: “Não tenham medo! Coragem, sou eu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro gritou: “Se é realmente o senhor, ordene que eu vá caminhando sobre as águas até onde está!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Venha!”, respondeu Jesus. Então Pedro desceu do barco e caminhou sobre as águas em direção a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, quando reparou no vento forte e nas ondas, ficou aterrorizado, começou a afundar e gritou: “Senhor, salva-me!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No mesmo instante, Jesus estendeu a mão e o segurou. “Como é pequena a sua fé!”, disse ele. “Por que você duvidou?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando entraram no barco, o vento parou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os outros discípulos o adoraram e exclamaram: “De fato, o senhor é o Filho de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois de atravessarem o mar, chegaram a Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando o povo reconheceu Jesus, a notícia de sua chegada se espalhou rapidamente por toda a região, e trouxeram os enfermos para que fossem curados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Suplicavam que ele deixasse os enfermos apenas tocar na borda de seu manto, e todos que o tocavam eram curados.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns fariseus e mestres da lei chegaram de Jerusalém para ver Jesus e lhe perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que seus discípulos desobedecem à tradição dos líderes religiosos? Eles não respeitam a cerimônia de lavar as mãos antes de comer!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: “E por que vocês, com suas tradições, desobedecem ao mandamento de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Deus ordenou: ‘Honre seu pai e sua mãe’ e ‘Quem insultar seu pai ou sua mãe será executado’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em vez disso, vocês ensinam que, se alguém disser a seus pais: ‘Sinto muito, mas não posso ajudá-los; jurei entregar como oferta a Deus aquilo que eu teria dado a vocês’,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não precisará mais honrar seus pais. Com isso, vocês anulam a palavra de Deus em favor de sua própria tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas! Isaías tinha razão quando assim profetizou a seu respeito:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>‘Este povo me honra com os lábios, mas o coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sua adoração é uma farsa, pois ensinam ideias humanas como se fossem mandamentos divinos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus chamou a multidão para perto de si e disse: “Ouçam e procurem entender.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não é o que entra pela boca que os contamina; vocês se contaminam com as palavras que saem dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos vieram e perguntaram: “O senhor sabe que ofendeu os fariseus com isso que acabou de dizer?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu: “Toda planta que meu Pai celestial não plantou será arrancada pela raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, não façam caso deles. São guias cegos conduzindo cegos e, se um cego conduzir outro, ambos cairão numa vala”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pedro disse: “Explique-nos a parábola de que as pessoas não são contaminadas pelo que comem”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ainda não entendem?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Tudo que comem passa pelo estômago e vai para o esgoto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas as palavras vêm do coração, e é isso que os contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois do coração vêm maus pensamentos, homicídio, adultério, imoralidade sexual, roubo, mentiras e calúnias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São essas coisas que os contaminam. Comer sem lavar as mãos não os contaminará.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus deixou a Galileia, rumo ao norte, para a região de Tiro e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma mulher cananeia que ali morava veio a ele, suplicando: “Senhor, Filho de Davi, tenha misericórdia de mim! Minha filha está possuída por um demônio que a atormenta terrivelmente”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus não disse uma só palavra em resposta. Então os discípulos insistiram com ele: “Mande-a embora; ela não para de gritar atrás de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus disse à mulher: “Fui enviado para ajudar apenas as ovelhas perdidas do povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A mulher, porém, aproximou-se, ajoelhou-se diante dele e implorou mais uma vez: “Senhor, ajude-me!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: “Não é certo tirar comida das crianças e jogá-la aos cachorros”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Senhor, é verdade”, disse a mulher. “No entanto, até os cachorros comem as migalhas que caem da mesa de seus donos.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mulher, sua fé é grande”, disse-lhe Jesus. “Seu pedido será atendido.” E, no mesmo instante, a filha dela foi curada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deixando aquele lugar, Jesus voltou ao mar da Galileia e subiu a um monte, onde se sentou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Uma grande multidão veio e colocou diante dele aleijados, cegos, paralíticos, mudos e muitos outros, e ele curou a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As pessoas ficavam admiradas e louvavam o Deus de Israel, pois os que eram mudos agora falavam, os paralíticos estavam curados, os aleijados andavam e os cegos podiam ver.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jesus chamou seus discípulos e disse: “Tenho compaixão dessa gente. Estão aqui comigo há três dias e não têm mais nada para comer. Se eu os mandar embora com fome, podem desmaiar no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os discípulos disseram: “Onde conseguiríamos comida suficiente para tamanha multidão neste lugar deserto?”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus perguntou: “Quantos pães vocês têm?”. “Sete, e alguns peixinhos”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Jesus mandou todo o povo sentar-se no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tomou os sete pães e os peixes, agradeceu a Deus e os partiu em pedaços. Em seguida, entregou-os aos discípulos, que os distribuíram à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos comeram à vontade, e os discípulos recolheram, ainda, sete cestos grandes com as sobras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que comeram foram quatro mil homens, sem contar mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus os mandou para casa, entrou num barco e atravessou para a região de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os fariseus e saduceus vieram pôr Jesus à prova, exigindo que lhes mostrasse um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele respondeu: “Vocês conhecem o ditado: ‘Céu vermelho ao entardecer, bom tempo amanhã;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>céu vermelho e sombrio logo cedo, mau tempo o dia todo’. Vocês sabem identificar as condições do tempo no céu, mas não sabem interpretar os sinais dos tempos!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pedem um sinal porque são uma geração perversa e adúltera, mas o único sinal que lhes darei será o sinal do profeta Jonas”. Então Jesus os deixou e se retirou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mais tarde, depois de atravessar o mar, os discípulos descobriram que tinham se esquecido de levar pães.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus os advertiu: “Fiquem atentos! Tenham cuidado com o fermento dos fariseus e saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os discípulos começaram a discutir entre si por que não tinham trazido pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao tomar conhecimento do que falavam, Jesus disse: “Como é pequena a sua fé! Por que vocês discutem entre si sobre a falta de pão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ainda não entenderam? Não se lembram dos cinco pães para os cinco mil e dos cestos de sobras que recolheram?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem dos sete pães para os quatro mil e dos cestos grandes de sobras que recolheram?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como não conseguem entender que não estou falando de pão? Repito: tenham cuidado com o fermento dos fariseus e saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Finalmente entenderam que ele não se referia ao fermento do pão, mas ao ensino dos fariseus e saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Jesus chegou à região de Cesareia de Filipe, perguntou a seus discípulos: “Quem as pessoas dizem que o Filho do Homem é?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles responderam: “Alguns dizem que o senhor é João Batista; outros, que é Elias; e outros, ainda, que é Jeremias ou um dos profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“E vocês?”, perguntou ele. “Quem vocês dizem que eu sou?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simão Pedro respondeu: “O senhor é o Cristo, o Filho do Deus vivo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus disse: “Que grande privilégio você teve, Simão, filho de João! Foi meu Pai no céu quem lhe revelou isso. Nenhum ser humano saberia por si só.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora eu lhe digo que você é Pedro, e sobre esta pedra edificarei minha igreja, e as forças da morte não a conquistarão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhe darei as chaves do reino dos céus. O que você ligar na terra terá sido ligado no céu, e o que você desligar na terra terá sido desligado no céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele advertiu a seus discípulos que não dissessem a ninguém que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Daquele momento em diante, Jesus começou a falar claramente a seus discípulos que era necessário que ele fosse a Jerusalém e sofresse muitas coisas terríveis nas mãos dos líderes do povo, dos principais sacerdotes e dos mestres da lei. Seria morto, mas no terceiro dia ressuscitaria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pedro o chamou de lado e começou a repreendê-lo por dizer tais coisas. “Jamais, Senhor!”, disse ele. “Isso nunca lhe acontecerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus se voltou para Pedro e disse: “Afaste-se de mim, Satanás! Você é uma pedra de tropeço para mim. Considera as coisas apenas do ponto de vista humano, e não da perspectiva de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus disse a seus discípulos: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue a si mesmo, tome sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se tentar se apegar à sua vida, a perderá. Mas, se abrir mão de sua vida por minha causa, a encontrará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que vantagem há em ganhar o mundo inteiro, mas perder a vida? E o que daria o homem em troca de sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o Filho do Homem virá com seus anjos na glória de seu Pai e julgará cada pessoa de acordo com suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: alguns que estão aqui neste momento não morrerão antes de ver o Filho do Homem vindo em seu reino!”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, Jesus levou consigo Pedro e os dois irmãos, Tiago e João, até um monte alto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto os três observavam, a aparência de Jesus foi transformada de tal modo que seu rosto brilhava como o sol e suas roupas se tornaram brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De repente, Moisés e Elias apareceram e começaram a falar com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pedro exclamou: “Senhor, é maravilhoso estarmos aqui! Se quiser, farei três tendas: uma será sua, uma de Moisés e outra de Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, uma nuvem brilhante os cobriu, e uma voz que vinha da nuvem disse: “Este é meu Filho amado, que me dá grande alegria. Ouçam-no!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os discípulos ficaram aterrorizados e caíram com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jesus veio e os tocou. “Levantem-se”, disse ele. “Não tenham medo.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, quando levantaram os olhos, viram apenas Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, Jesus lhes ordenou: “Não contem a ninguém o que viram, até que o Filho do Homem ressuscite dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos lhe perguntaram: “Por que os mestres da lei afirmam que é necessário que Elias volte antes que o Cristo venha?”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: “De fato, Elias vem e restaurará tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: Elias já veio, mas não o reconheceram e preferiram maltratá-lo. Da mesma forma, também farão o Filho do Homem sofrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os discípulos entenderam que ele estava falando de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao pé do monte, uma grande multidão os esperava. Um homem veio, ajoelhou-se diante de Jesus e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Senhor, tenha misericórdia de meu filho. Ele tem convulsões e sofre terrivelmente. Muitas vezes, cai no fogo ou na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu o trouxe a seus discípulos, mas eles não puderam curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus disse: “Geração incrédula e corrompida! Até quando estarei com vocês? Até quando terei de suportá-los? Tragam o menino para cá”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus repreendeu o demônio, e ele saiu do menino, que ficou curado a partir daquele momento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mais tarde, os discípulos perguntaram a Jesus em particular: “Por que não conseguimos expulsar aquele demônio?”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Porque a sua fé é muito pequena”, respondeu Jesus. “Eu lhes digo a verdade: se tivessem fé, ainda que do tamanho de uma semente de mostarda, poderiam dizer a este monte: ‘Mova-se daqui para lá’, e ele se moveria. Nada seria impossível para vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas essa espécie não sai senão com oração e jejum.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando voltaram a se reunir na Galileia, Jesus lhes disse: “O Filho do Homem será traído e entregue em mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Será morto, mas no terceiro dia ressuscitará”. E os discípulos se encheram de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Jesus e seus discípulos chegaram a Cafarnaum, os cobradores do imposto do templo abordaram Pedro e lhe perguntaram: “Seu mestre não paga o imposto do templo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Sim, paga”, respondeu Pedro. Em seguida, entrou em casa. Antes que ele tivesse oportunidade de falar, Jesus lhe perguntou: “O que você acha, Simão? O que os reis costumam fazer: cobram impostos de seu povo ou dos povos conquistados?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Cobram dos povos conquistados”, respondeu Pedro. “Pois bem”, disse Jesus. “Os cidadãos estão isentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, como não queremos que se ofendam, desça até o mar e jogue o anzol. Abra a boca do primeiro peixe que pegar e ali encontrará uma moeda de prata. Pegue-a e use-a para pagar os impostos por nós dois.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nessa ocasião, os discípulos vieram a Jesus e perguntaram: “Afinal, quem é o maior no reino dos céus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jesus chamou uma criança pequena e a colocou no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida, disse: “Eu lhes digo a verdade: a menos que vocês se convertam e se tornem como crianças, jamais entrarão no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem se torna humilde como esta criança é o maior no reino dos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e quem recebe uma criança como esta em meu nome recebe a mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Mas, se alguém fizer cair em pecado um destes pequeninos que em mim confiam, teria sido melhor ter amarrado uma grande pedra de moinho ao pescoço e se afogado nas profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quanto sofrimento haverá no mundo por causa das tentações para o pecado! Ainda que elas sejam inevitáveis, aquele que as provoca terá sofrimento ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, se sua mão ou seu pé o faz pecar, corte-o e jogue-o fora. É melhor entrar na vida eterna com apenas uma das mãos ou apenas um dos pés que ser lançado no fogo eterno com as duas mãos e os dois pés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se seu olho o faz pecar, arranque-o e jogue-o fora. É melhor entrar na vida eterna com apenas um dos olhos que ser lançado no inferno de fogo com os dois olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Tomem cuidado para não desprezar nenhum destes pequeninos. Pois eu lhes digo que, no céu, os anjos deles estão sempre na presença de meu Pai celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Filho do Homem veio para salvar os que estão perdidos.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se um homem tiver cem ovelhas e uma delas se perder, o que vocês acham que ele fará? Não deixará as outras noventa e nove nos montes e sairá à procura da perdida?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se a encontrar, eu lhes digo a verdade: ele se alegrará por causa dela mais que pelas noventa e nove que não se perderam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma, não é da vontade de meu Pai, no céu, que nenhum destes pequeninos se perca.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se um irmão pecar contra você, fale com ele em particular e chame-lhe a atenção para o erro. Se ele o ouvir, você terá recuperado seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se ele não o ouvir, leve consigo um ou dois outros e fale com ele novamente, para que tudo que você disser seja confirmado por duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ainda assim ele se recusar a ouvir, apresente o caso à igreja. Então, se ele não aceitar nem mesmo a decisão da igreja, trate-o como gentio ou como cobrador de impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: o que vocês ligarem na terra terá sido ligado no céu, e o que desligarem na terra terá sido desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Também lhes digo que, se dois de vocês concordarem aqui na terra a respeito de qualquer coisa que pedirem, meu Pai, no céu, os atenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois, onde dois ou três se reúnem em meu nome, eu estou no meio deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro se aproximou de Jesus e perguntou: “Senhor, quantas vezes devo perdoar alguém que peca contra mim? Sete vezes?”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: “Não sete vezes, mas setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Portanto, o reino dos céus pode ser comparado a um senhor que decidiu pôr em dia as contas com os servos que lhe deviam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No decorrer do processo, trouxeram diante dele um servo que lhe devia sessenta milhões de moedas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma vez que o homem não tinha como pagar, o senhor ordenou que ele, sua esposa, seus filhos e todos os seus bens fossem vendidos para quitar a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O homem se curvou diante do senhor e suplicou: ‘Por favor, tenha paciência comigo, e eu pagarei tudo’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O senhor teve compaixão dele, soltou-o e perdoou-lhe a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“No entanto, quando o servo saiu da presença do senhor, foi procurar outro servo que trabalhava com ele e que lhe devia cem moedas de prata. Agarrou-o pelo pescoço e exigiu que ele pagasse de imediato.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O servo se curvou diante dele e suplicou: ‘Tenha paciência comigo, e eu pagarei tudo’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O credor, porém, não estava disposto a esperar. Mandou que o homem fosse lançado na prisão até que tivesse pago toda a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Quando outros servos, companheiros dele, viram isso, ficaram muito tristes. Foram ao senhor e lhe contaram tudo que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o senhor chamou o homem cuja dívida ele havia perdoado e disse: ‘Servo mau! Eu perdoei sua imensa dívida porque você me implorou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Acaso não devia ter misericórdia de seu companheiro, como tive misericórdia de você?’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, irado, o senhor mandou o homem à prisão para ser torturado até que lhe pagasse toda a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Assim também meu Pai celestial fará com vocês caso se recusem a perdoar de coração a seus irmãos”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus terminou de dizer essas coisas, deixou a Galileia e foi para a região da Judeia, a leste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Grandes multidões o seguiram, e ele curou os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns fariseus apareceram e tentaram apanhar Jesus numa armadilha, perguntando: “Deve-se permitir que um homem se divorcie de sua mulher por qualquer motivo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vocês não leram as Escrituras?”, respondeu Jesus. “Elas registram que, desde o princípio, o Criador ‘os fez homem e mulher’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: ‘Por isso o homem deixa pai e mãe e se une à sua mulher, e os dois se tornam um só’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma vez que já não são dois, mas um só, que ninguém separe o que Deus uniu.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles perguntaram: “Então por que Moisés disse na lei que o homem poderia dar à esposa um certificado de divórcio e mandá-la embora?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: “Moisés permitiu o di­vórcio apenas como concessão, pois o coração de vocês é duro, mas não era esse o propósito original.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu lhes digo o seguinte: quem se divorciar de sua esposa, o que só poderá fazer em caso de imoralidade, e se casar com outra, cometerá adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos de Jesus disseram: “Se essa é a condição do homem em relação à sua mulher, é melhor não casar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Nem todos têm como aceitar esse ensino”, disse Jesus. “Só aqueles que recebem a ajuda de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alguns nascem eunucos, alguns foram feitos eunucos por outros e alguns a si mesmos se fazem eunucos por causa do reino dos céus. Quem puder, que aceite isso.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, trouxeram crianças para que Jesus pusesse as mãos sobre elas e orasse em seu favor, mas os discípulos repreendiam aqueles que as traziam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, disse: “Deixem que as crianças venham a mim. Não as impeçam, pois o reino dos céus pertence aos que são como elas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, antes de ir embora, pôs as mãos sobre a cabeça delas e as abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um homem veio a Jesus com a seguinte pergunta: “Mestre, que boas ações devo fazer para obter a vida eterna?”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por que você me pergunta sobre o que é bom?”, perguntou Jesus. “Há somente um que é bom. Se você deseja entrar na vida eterna, guarde os mandamentos.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quais?”, perguntou o homem. Jesus respondeu: “Não mate. Não cometa adultério. Não roube. Não dê falso testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Honre seu pai e sua mãe. Ame o seu próximo como a si mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Tenho obedecido a todos esses mandamentos”, disse o homem. “O que mais devo fazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: “Se você quer ser perfeito, vá, venda todos os seus bens e dê o dinheiro aos pobres. Então você terá um tesouro no céu. Depois, venha e siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando o rapaz ouviu isso, foi embora triste, porque tinha muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse a seus discípulos: “Eu lhes digo a verdade: é muito difícil um rico entrar no reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Digo também: é mais fácil um camelo passar pelo buraco de uma agulha que um rico entrar no reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao ouvir isso, os discípulos ficaram perplexos e perguntaram: “Então quem pode ser salvo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus olhou atentamente para eles e respondeu: “Para as pessoas isso é impossível, mas tudo é possível para Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Pedro disse: “Deixamos tudo para segui-lo. Qual será nossa recompensa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes garanto que, quando o mundo for renovado e o Filho do Homem se sentar em seu trono glorioso, vocês, que foram meus seguidores, também se sentarão em doze tronos para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todos que tiverem deixado casa, irmãos, irmãs, pai, mãe, filhos ou propriedades por minha causa receberão em troca cem vezes mais e herdarão a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, muitos primeiros serão os últimos, e muitos últimos serão os primeiros.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Pois o reino dos céus é como o dono de uma propriedade que saiu de manhã cedo a fim de contratar trabalhadores para seu vinhedo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Combinou de pagar uma moeda de prata por um dia de serviço e os mandou trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Às nove da manhã, estava passando pela praça e viu por ali alguns desocupados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contratou-os e disse-lhes que, no final do dia, pagaria o que fosse justo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles foram trabalhar no vinhedo. Ao meio-dia e às três da tarde, fez a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Às cinco da tarde, estava outra vez na cidade e viu por ali mais algumas pessoas. ‘Por que vocês não trabalharam hoje?’, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“‘Porque ninguém nos contratou’, responderam. “Então o proprietário disse: ‘Vão e trabalhem com os outros no meu vinhedo’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ao entardecer, mandou o capataz chamar os trabalhadores e pagá-los, começando pelos que haviam sido contratados por último.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que foram contratados às cinco da tarde vieram e receberam uma moeda de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegaram os que foram contratados primeiro, imaginaram que receberiam mais. Contudo, também receberam uma moeda de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao receber o pagamento, queixaram-se ao proprietário:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>‘Aqueles trabalharam apenas uma hora e, no entanto, o senhor lhes pagou a mesma quantia que a nós, que trabalhamos o dia todo no calor intenso’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“O proprietário respondeu a um deles: ‘Amigo, não fui injusto. Você não concordou em trabalhar o dia inteiro por uma moeda de prata?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pegue seu dinheiro e vá. Eu quis pagar ao último trabalhador o mesmo que paguei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É contra a lei eu fazer o que quero com o meu dinheiro? Ou você está com inveja porque fui bondoso com os outros?’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim, os últimos serão os primeiros, e os primeiros serão os últimos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto subia para Jerusalém, Jesus chamou os doze discípulos e lhes disse, em particular, o que aconteceria com ele:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouçam, estamos subindo para Jerusalém, onde o Filho do Homem será traído e entregue aos principais sacerdotes e aos mestres da lei. Eles o condenarão à morte</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o entregarão aos gentios, para que zombem dele, o açoitem e o crucifiquem. No terceiro dia, porém, ele ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então a mãe dos filhos de Zebedeu veio a Jesus com seus filhos. Ela se ajoelhou diante dele a fim de lhe pedir um favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O que você quer?”, perguntou ele. Ela respondeu: “Por favor, permita que, no seu reino, meus dois filhos se sentem em lugares de honra ao seu lado, um à sua direita e outro à sua esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: “Vocês não sabem o que estão pedindo! São capazes de beber do cálice que estou prestes a beber?”. “Somos!”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse: “De fato, vocês beberão do meu cálice. Não cabe a mim, no entanto, dizer quem se sentará à minha direita ou à minha esquerda. Meu Pai preparou esses lugares para aqueles que ele escolheu”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os outros dez discípulos souberam o que os dois irmãos haviam pedido, ficaram indignados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus os reuniu e disse: “Vocês sabem que os governantes deste mundo têm poder sobre o povo, e que os oficiais exercem sua autoridade sobre os súditos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entre vocês, porém, será diferente. Quem quiser ser o líder entre vocês, que seja servo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro entre vocês, que se torne escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois nem mesmo o Filho do Homem veio para ser servido, mas para servir e dar sua vida em resgate por muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Jesus e seus discípulos saíam de Jericó, uma grande multidão os seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dois cegos estavam sentados à beira do caminho e, quando souberam que Jesus vinha naquela direção, começaram a gritar: “Senhor, Filho de Davi, tenha misericórdia de nós!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Calem-se!”, diziam aos brados os que estavam na multidão. Eles, porém, gritavam ainda mais alto: “Senhor, Filho de Davi, tenha misericórdia de nós!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao ouvi-los, Jesus parou e perguntou: “O que vocês querem que eu lhes faça?”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles responderam: “Senhor, nós queremos enxergar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus teve compaixão deles e tocou-lhes nos olhos. No mesmo instante, passaram a enxergar e o seguiram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando já se aproximavam de Jerusalém, Jesus e seus discípulos chegaram a Betfagé, no monte das Oliveiras. Jesus enviou na frente dois discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vão àquele povoado adiante”, disse ele. “Assim que entrarem, verão uma jumenta amarrada, com seu jumentinho ao lado. Desamarrem os animais e tragam-nos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém lhes perguntar o que estão fazendo, digam apenas: ‘O Senhor precisa deles’, e de imediato a pessoa deixará que vocês os levem.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso aconteceu para cumprir o que foi dito por meio do profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Digam ao povo de Sião: ‘Vejam, seu Rei se aproxima. Ele é humilde e vem montado num jumento, num jumentinho, cria de jumenta’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os dois discípulos fizeram como Jesus havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trouxeram a jumenta e o jumentinho e puseram seus mantos sobre o jumentinho, e Jesus montou nele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Grande parte da multidão estendeu seus mantos ao longo do caminho diante de Jesus, e outros cortaram ramos das árvores e os espalharam pelo chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as pessoas, tanto as que iam à frente como as que o seguiam, gritavam: “Hosana, Filho de Davi! Bendito é o que vem em nome do Senhor! Hosana no mais alto céu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus entrou em Jerusalém, toda a cidade estava em grande alvoroço. “Quem é este?”, perguntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A multidão respondia: “É Jesus, o profeta de Nazaré, da Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jesus entrou no templo e começou a expulsar todos que ali estavam comprando e vendendo animais para os sacrifícios. Derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dizendo: “As Escrituras declaram: ‘Meu templo será chamado casa de oração’, mas vocês o transformaram num esconderijo de ladrões!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os cegos e os coxos vieram a Jesus no templo, e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os principais sacerdotes e mestres da lei viram esses milagres maravilhosos e ouviram até as crianças no templo gritar “Hosana, Filho de Davi”, ficaram indignados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Está ouvindo o que as crianças estão dizendo?”, perguntaram a Jesus. “Sim”, respondeu ele. “Vocês nunca leram as Escrituras? Elas dizem: ‘Ensinaste crianças e bebês a te dar louvor’.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele voltou a Betânia, onde passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De manhã, enquanto voltava para Jerusalém, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Encontrando uma figueira à beira do caminho, foi ver se havia figos, mas só encontrou folhas. Então, disse à figueira: “Nunca mais dê frutos!”. E, no mesmo instante, a figueira secou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os discípulos viram isso, ficaram admirados e perguntaram: “Como a figueira secou tão depressa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes digo a verdade: se vocês tiverem fé e não duvidarem, poderão fazer o mesmo que fiz com esta figueira, e muito mais. Poderão até dizer a este monte: ‘Levante-se e ­atire-se no mar’, e isso acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se crerem, receberão qualquer coisa que pedirem em oração”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Jesus voltou ao templo e começou a ensinar, os principais sacerdotes e líderes do povo vieram até ele e perguntaram: “Com que autoridade você faz essas coisas? Quem lhe deu esse direito?”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes direi com que autoridade faço essas coisas se vocês responderem a uma pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A autoridade de João para batizar vinha do céu ou era apenas humana?”. Eles discutiram a questão entre si: “Se dissermos que vinha do céu, ele perguntará por que não cremos em João.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se dissermos que era apenas humana, seremos atacados pela multidão, pois todos pensam que João era profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por fim, responderam a Jesus: “Não sabemos”. E Jesus replicou: “Então eu também não direi com que autoridade faço essas coisas.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“O que acham disto? Um homem que tinha dois filhos disse ao mais velho: ‘Filho, vá trabalhar no vinhedo hoje’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O filho respondeu: ‘Não vou’, mas depois mudou de ideia e foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o pai disse ao outro filho: ‘Vá você’, e ele respondeu: ‘Sim senhor, eu vou’, mas não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Qual dos dois obedeceu ao pai?” Eles responderam: “O primeiro”. Então Jesus explicou: “Eu lhes digo a verdade: cobradores de impostos e prostitutas entrarão no reino de Deus antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois João veio e mostrou o caminho da justiça, mas vocês não creram nele, enquanto cobradores de impostos e prostitutas creram. E, mesmo depois de verem isso, vocês se recusaram a mudar de ideia e crer nele.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Agora, ouçam outra parábola. O dono de uma propriedade plantou um vinhedo. Construiu uma cerca ao redor, um tanque de prensar e uma torre para o guarda. Depois, arrendou o vinhedo a alguns lavradores e partiu para um lugar distante.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No tempo da colheita da uva, enviou seus servos a fim de receber sua parte da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os lavradores agarraram os servos, espancaram um deles, mataram outro e apedrejaram o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o dono da propriedade enviou um grupo maior de servos para receber a parte dele, mas o resultado foi o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Por fim, o dono enviou seu filho, pois pensou: ‘Certamente respeitarão meu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“No entanto, quando os lavradores viram o filho, disseram uns aos outros: ‘Aí vem o herdeiro da propriedade. Vamos matá-lo e tomar posse desta terra!’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então o agarraram, o arrastaram para fora do vinhedo e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Quando o dono da terra voltar, o que vocês acham que ele fará com aqueles lavradores?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os líderes religiosos responderam: “Ele os matará cruelmente e arrendará o vinhedo para outros, que lhe darão sua parte depois de cada colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus disse: “Vocês nunca leram nas Escrituras: ‘A pedra que os construtores rejeitaram se tornou a pedra angular. Isso é obra do Senhor e é maravilhosa de ver’?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu lhes digo que o reino de Deus lhes será tirado e entregue a um povo que produzirá os devidos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quem tropeçar nesta pedra será despedaçado, e aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando os principais sacerdotes e fariseus ouviram essa parábola, perceberam que eles eram os lavradores maus a que Jesus se referia.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Queriam prendê-lo, mas tinham medo das multidões, pois elas o consideravam um profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus lhes contou outras parábolas. Disse ele:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O reino dos céus pode ser ilustrado com a história de um rei que preparou um grande banquete de casamento para seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o banquete estava pronto, o rei enviou seus servos para avisar os convidados, mas todos se recusaram a vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Então ele enviou outros servos para lhes dizer: ‘Já preparei o banquete; os bois e novilhos gordos foram abatidos, e tudo está pronto. Venham para a festa!’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os convidados não lhes deram atenção e foram embora: um para sua fazenda, outro para seus negócios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Outros, ainda, agarraram os mensageiros, os insultaram e os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O rei ficou furioso e enviou seu exército para destruir os assassinos e queimar a cidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse a seus servos: ‘O banquete de casamento está pronto, e meus convidados não são dignos dessa honra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, saiam pelas esquinas e convidem todos que vocês encontrarem’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os servos trouxeram todos que encontraram, tanto bons como maus, e o salão do banquete se encheu de convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quando o rei entrou para recebê-los, notou um homem que não estava vestido de forma apropriada para um casamento</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perguntou-lhe: ‘Amigo, como é que você se apresenta sem a roupa de casamento?’. O homem não teve o que responder.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei disse: ‘Amarrem-lhe as mãos e os pés e lancem-no para fora, na escuridão, onde haverá choro e ranger de dentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Pois muitos são chamados, mas poucos são escolhidos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus se reuniram para tramar um modo de levar Jesus a dizer algo que desse motivo para o prenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviaram alguns de seus discípulos, junto com os partidários de Herodes, para se encontrarem com ele. Disseram: “Mestre, sabemos como o senhor é honesto e ensina o caminho de Deus de acordo com a verdade. É imparcial e não demonstra favoritismo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, diga-nos o que o senhor pensa a respeito disto: É certo pagar impostos a César ou não?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus, porém, sabia de sua má intenção e disse: “Hipócritas! Por que vocês tentam me apanhar numa armadilha?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrem-me a moeda usada para pagar o imposto”. Quando lhe deram uma moeda de prata,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ele disse: “De quem são a imagem e o título nela gravados?”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“De César”, responderam. “Então deem a César o que pertence a César, e deem a Deus o que pertence a Deus”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sua resposta os deixou admirados, e eles foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo dia, vieram a Jesus alguns saduceus, líderes religiosos que afirmam não haver ressurreição dos mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e perguntaram: “Mestre, Moisés disse: ‘Se um homem morrer sem deixar filhos, o irmão dele deve se casar com a viúva e ter um filho, que dará continuidade ao nome do irmão’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Numa família havia sete irmãos. O mais velho se casou e morreu sem deixar filhos, de modo que seu irmão se casou com a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O segundo irmão também morreu, e o terceiro irmão se casou com ela. E assim por diante, até o sétimo irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por fim, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Diga-nos, de quem ela será esposa na ressurreição? Afinal, os sete se casaram com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “O erro de vocês está em não conhecerem as Escrituras nem o poder de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois, quando os mortos ressuscitarem, não se casarão nem se darão em casamento. Nesse sentido, serão como os anjos do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Agora, quanto a haver ressurreição dos mortos, vocês não leram a esse respeito nas Escrituras? Deus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>‘Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’. Portanto, ele é o Deus dos vivos, e não dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando as multidões o ouviram, ficaram admiradas com seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sabendo os fariseus que Jesus tinha calado os saduceus com essa resposta, reuniram-se novamente para interrogá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Um deles, especialista na lei, tentou apanhá-lo numa armadilha com a seguinte pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Mestre, qual é o mandamento mais importante da lei de Moisés?”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus respondeu: “‘Ame o Senhor, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma e de toda a sua mente’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o primeiro e o maior mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O segundo é igualmente importante: ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Toda a lei e todas as exigências dos profetas se baseiam nesses dois mandamentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, rodeado pelos fariseus, Jesus lhes fez a seguinte pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“O que vocês pensam do Cristo? De quem ele é filho?”. Eles responderam: “É filho de Davi”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus perguntou: “Então por que Davi, falando por meio do Espírito, chama o Cristo de ‘meu Senhor’? Pois Davi disse:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>‘O Senhor disse ao meu Senhor: Sente-se no lugar de honra à minha direita até que eu humilhe seus inimigos debaixo de seus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, se Davi chamou o Cristo de ‘meu Senhor’, como ele pode ser filho de Davi?”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ninguém conseguiu responder e, depois disso, não se atreveram a lhe fazer mais perguntas.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus disse às multidões e a seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os mestres da lei e os fariseus ocuparam o lugar de intérpretes oficiais da lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, pratiquem tudo que eles dizem e obedeçam-lhes, mas não sigam seu exemplo, pois eles não fazem o que ensinam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Oprimem as pessoas com exigências insuportáveis e não movem um dedo sequer para aliviar seus fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Tudo que fazem é para se exibir. Usam nos braços filactérios mais largos que de costume e vestem mantos com franjas mais longas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gostam de sentar-se à cabeceira da mesa nos banquetes e de ocupar os lugares de honra nas sinagogas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Gostam de receber saudações respeitosas enquanto andam pelas praças e de ser chamados de ‘Rabi’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não deixem que pessoa alguma os chame de ‘Rabi’, pois vocês têm somente um mestre, e todos vocês são irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se dirijam a pessoa alguma aqui na terra como ‘Pai’, pois somente Deus no céu é seu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não deixem que pessoa alguma os chame de ‘Mestre’, pois vocês têm somente um mestre, o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O mais importante entre vocês deve ser servo dos outros,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois os que se exaltam serão humilhados, e os que se humilham serão exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que aflição os espera, mestres da lei e fariseus! Hipócritas! Fecham a porta do reino dos céus na cara das pessoas. Vocês mesmos não entram e não permitem que os outros entrem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Que aflição os espera, mestres da lei e fariseus! Hipócritas! Tomam posse dos bens das viúvas de maneira desonesta e, depois, para dar a impressão de piedade, fazem longas orações em público. Por causa disso, serão duramente castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Que aflição os espera, mestres da lei e fariseus! Hipócritas! Atravessam terra e mar para converter alguém e depois o tornam um filho do inferno, duas vezes pior que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Que aflição os espera, guias cegos! Vocês dizem não haver importância se alguém jura ‘pelo templo de Deus’, mas se jurar ‘pelo ouro do templo’ será obrigado a cumprir o juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tolos cegos! O que é mais importante: o ouro ou o templo, que torna o ouro sagrado?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dizem também não haver importância se alguém jura ‘pelo altar’, mas se jurar ‘pelas ofertas sobre o altar’ será obrigado a cumprir o juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cegos! O que é mais importante: a oferta sobre o altar ou o altar, que torna a oferta sagrada?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando juram ‘pelo altar’, juram por ele e por tudo que está sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando juram ‘pelo templo’, juram por ele e por Deus, que nele habita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando juram ‘pelo céu’, juram pelo trono de Deus e por Deus, que se senta no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Que aflição os espera, mestres da lei e fariseus! Hipócritas! Têm o cuidado de dar o dízimo da hortelã, do endro e do cominho, mas negligenciam os aspectos mais importantes da lei: justiça, misericórdia e fé. Sim, vocês deviam fazer essas coisas, mas sem descuidar das mais importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos! Coam a água para não engolir um mosquito, mas engolem um camelo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Que aflição os espera, mestres da lei e fariseus! Hipócritas! Têm o cuidado de limpar a parte exterior do copo e do prato, enquanto o interior está imundo, cheio de ganância e falta de domínio próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseus cegos! Lavem primeiro o interior do copo e do prato, e o exterior também ficará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Que aflição os espera, mestres da lei e fariseus! Hipócritas! São como túmulos pintados de branco: bonitos por fora, mas cheios de ossos e de toda espécie de impureza por dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por fora parecem justos, mas por dentro seu coração está cheio de hipocrisia e maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Que aflição os espera, mestres da lei e fariseus! Hipócritas! Constroem túmulos para os profetas, enfeitam os monumentos dos justos</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e depois dizem: ‘Se tivéssemos vivido no tempo de nossos antepassados, não teríamos participado com eles do derramamento de sangue dos profetas’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Ao dizer isso, porém, testemunham contra si mesmos que são, de fato, descendentes dos que assassinaram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vão e terminem o que seus antepassados começaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Serpentes! Raça de víboras! Como escaparão do julgamento do inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Por isso eu lhes envio profetas, homens sábios e mestres da lei. Vocês crucificarão alguns e açoitarão outros nas sinagogas, perseguindo-os de cidade em cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Como resultado, serão responsabilizados pelo assassinato de todos os justos de todos os tempos, desde o assassinato do justo Abel até o de Zacarias, filho de Baraquias, que vocês mataram no templo, entre o santuário e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: esse julgamento cairá sobre a presente geração.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Jerusalém, Jerusalém, cidade que mata profetas e apedreja os mensageiros de Deus! Quantas vezes eu quis juntar seus filhos como a galinha protege os pintinhos sob as asas, mas você não deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, agora, sua casa foi abandonada e está deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois eu lhe digo: você nunca mais me verá, até que diga: ‘Bendito é o que vem em nome do Senhor!’”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus saía da área do templo, seus discípulos lhe chamaram a atenção para as diversas construções do edifício.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele, porém, disse: “Estão vendo todas estas construções? Eu lhes digo a verdade: elas serão completamente demolidas. Não restará pedra sobre pedra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mais tarde, Jesus sentou-se no monte das Oliveiras. Seus discípulos vieram até ele em particular e perguntaram: “Diga-nos, quando isso tudo vai acontecer? Que sinal indicará sua volta e o fim dos tempos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: “Não deixem que ninguém os engane,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Eu sou o Cristo’, e enganarão muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês ouvirão falar de guerras e ameaças de guerras, mas não entrem em pânico. Sim, é necessário que essas coisas ocorram, mas ainda não será o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uma nação guerreará contra a outra, e um reino contra o outro. Haverá fome e terremotos em várias partes do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tudo isso, porém, será apenas o começo das dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então vocês serão presos, perseguidos e mortos. Por minha causa, serão odiados em todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos se afastarão de mim, e trairão e odiarão uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Falsos profetas surgirão em grande número e enganarão muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O pecado aumentará e o amor de muitos esfriará,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas quem se mantiver firme até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As boas-novas a respeito do reino serão anunciadas em todo o mundo, para que todas as nações as ouçam; então, virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Chegará o dia em que vocês verão aquilo de que o profeta Daniel falou, a ‘terrível profanação’ que será colocada no lugar santo. (Leitor, preste atenção!)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem estiver na Judeia, fuja para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem estiver no terraço no alto da casa, não desça para pegar suas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem estiver no campo, não volte nem para pegar o manto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Que terríveis serão aqueles dias para as grávidas e para as mães que estiverem amamentando!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Orem para que a fuga de vocês não seja no inverno nem no sábado,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois haverá mais angústia que em qualquer outra ocasião desde o começo do mundo, e nunca mais haverá angústia tão grande.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De fato, se o tempo de calamidade não tivesse sido limitado, ninguém sobreviveria, mas esse tempo foi limitado por causa dos escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Portanto, se alguém lhes disser: ‘Vejam, aqui está o Cristo!’ ou ‘Ali está ele!’, não acreditem,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois falsos cristos e falsos profetas surgirão e realizarão grandes sinais e maravilhas a fim de enganar, se possível, até os escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vejam que eu os avisei disso de antemão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Portanto, se alguém lhes disser: ‘Ele está no deserto!’, nem se deem ao trabalho de sair para procurá-lo. E se disserem: ‘Está escondido aqui!’, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, assim como o relâmpago lampeja no leste e brilha no oeste, assim será a vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onde estiver o cadáver, ali se ajuntarão os abutres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Imediatamente depois da angústia daqueles dias, ‘o sol escurecerá, a lua não dará luz, as estrelas cairão do céu e os poderes dos céus serão abalados’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, por fim, aparecerá no céu o sinal da vinda do Filho do Homem, e haverá grande lamentação entre todos os povos da terra. Eles verão o Filho do Homem vindo nas nuvens do céu com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele enviará seus anjos com um forte sopro de trombeta, e eles reunirão os escolhidos de todas as partes do mundo, de uma extremidade à outra do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Agora, aprendam a lição da figueira. Quando os ramos surgem e as folhas começam a brotar, vocês sabem que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da mesma forma, quando virem todas essas coisas, saberão que o tempo está muito próximo, à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: esta geração certamente não passará até que todas essas coisas tenham acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O céu e a terra desaparecerão, mas as minhas palavras jamais desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Contudo, ninguém sabe o dia nem a hora em que essas coisas acontecerão, nem mesmo os anjos no céu, nem o Filho. Somente o Pai sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Quando o Filho do Homem voltar, será como no tempo de Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Nos dias antes do dilúvio, o povo seguia sua rotina de banquetes, festas e casamentos, até o dia em que Noé entrou na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Não perceberam o que estava para acontecer até que veio o dilúvio e levou todos. Assim será na vinda do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Dois homens estarão trabalhando juntos no campo; um será levado, e o outro, deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Duas mulheres estarão moendo cereal no moinho; uma será levada, e a outra, deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Portanto, vigiem, pois não sabem em que ocasião o seu Senhor virá.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Entendam isto: se o dono da casa soubesse exatamente a que horas viria o ladrão, ficaria atento e não permitiria que a casa fosse arrombada.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Estejam também sempre preparados, pois o Filho do Homem virá quando menos esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“O servo fiel e sensato é aquele a quem seu senhor encarrega de gerir os outros servos da casa e alimentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Se o senhor voltar e constatar que o servo fez um bom trabalho, haverá recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: ele colocará todos os seus bens sob os cuidados desse servo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O que acontecerá, porém, se o servo for mau e pensar: ‘Meu senhor não voltará tão cedo’,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e começar a espancar os outros servos, a comer e a beber e se embriagar?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O senhor desse servo voltará em dia que não se espera e em hora que não se conhece,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>cortará o servo ao meio e lhe dará o mesmo destino dos hipócritas. Ali haverá choro e ranger de dentes.”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Então o reino dos céus será como as dez virgens que pegaram suas lamparinas e saíram para encontrar-se com o noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco delas eram insensatas, e cinco, prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As cinco insensatas não levaram óleo suficiente para as lamparinas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas as outras cinco tiveram o bom senso de levar óleo de reserva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o noivo demorou a chegar, todas ficaram sonolentas e adormeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“À meia-noite, foram acordadas pelo grito: ‘Vejam, o noivo está chegando! Saiam para recebê-lo!’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Todas as virgens se levantaram e prepararam suas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então as cinco insensatas pediram às outras: ‘Por favor, deem-nos um pouco de óleo, pois nossas lamparinas estão se apagando’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“As outras, porém, responderam: ‘Não temos o suficiente para todas. Vão e comprem óleo para vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quando estavam fora comprando óleo, o noivo chegou. Então as cinco que estavam preparadas entraram com ele no banquete de casamento, e a porta foi trancada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mais tarde, quando as outras cinco voltaram, ficaram do lado de fora, chamando: ‘Senhor! Senhor! Abra-nos a porta!’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas ele respondeu: ‘A verdade é que não as conheço’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Portanto, vigiem, pois não sabem o dia nem a hora da volta.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“O reino dos céus também pode ser ilustrado com a história de um homem que estava para fazer uma longa viagem. Ele reuniu seus servos e lhes confiou seu dinheiro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dividindo-o de forma proporcional à capacidade deles: ao primeiro entregou cinco talentos; ao segundo, dois talentos; e ao último, um talento. Então foi viajar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O servo que recebeu cinco talentos começou a investir o dinheiro e ganhou outros cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O servo que recebeu dois talentos também se pôs a trabalhar e ganhou outros dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o servo que recebeu um talento cavou um buraco no chão e ali escondeu o dinheiro de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Depois de muito tempo, o senhor voltou de viagem e os chamou para prestarem contas de como haviam usado o dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O servo ao qual ele havia confiado cinco talentos se apresentou com mais cinco: ‘O senhor me deu cinco talentos para investir, e eu ganhei mais cinco’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O senhor disse: ‘Muito bem, meu servo bom e fiel. Você foi fiel na administração dessa quantia pequena, e agora lhe darei muitas outras responsabilidades. Venha celebrar comigo’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O servo que havia recebido dois talentos se apresentou e disse: ‘O senhor me deu dois talentos para investir, e eu ganhei mais dois’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“O senhor disse: ‘Muito bem, meu servo bom e fiel. Você foi fiel na administração dessa quantia pequena, e agora lhe darei muitas outras responsabilidades. Venha celebrar comigo’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por último, o servo que havia recebido um talento veio e disse: ‘Eu sabia que o senhor é homem severo, que colhe onde não plantou e ajunta onde não semeou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tive medo de perder seu dinheiro, por isso o escondi na terra. Aqui está ele’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O senhor, porém, respondeu: ‘Servo mau e preguiçoso! Se você sabia que eu colho onde não plantei e ajunto onde não semeei,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>por que não depositou meu dinheiro? Pelo menos eu teria recebido os juros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Em seguida, ordenou: ‘Tirem o dinheiro deste servo e deem ao que tem os dez talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois ao que tem, mais lhe será dado, e terá em grande quantia; mas do que nada tem, mesmo o que não tem lhe será tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora lancem este servo inútil para fora, na escuridão, onde haverá choro e ranger de dentes’.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Quando o Filho do Homem vier em sua glória, acompanhado de todos os anjos, ele se sentará em seu trono glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as nações serão reunidas em sua presença, e ele separará as pessoas como um pastor separa as ovelhas dos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Colocará as ovelhas à sua direita e os bodes à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Então o Rei dirá aos que estiverem à sua direita: ‘Venham, vocês que são abençoados por meu Pai. Recebam como herança o reino que ele lhes preparou desde a criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois tive fome e vocês me deram de comer. Tive sede e me deram de beber. Era estrangeiro e me convidaram para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estava nu e me vestiram. Estava doente e cuidaram de mim. Estava na prisão e me visitaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Então os justos responderão: ‘Senhor, quando foi que o vimos faminto e lhe demos de comer? Ou sedento e lhe demos de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ou como estrangeiro e o convidamos para a nossa casa? Ou nu e o vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando foi que o vimos doente ou na prisão e o visitamos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“E o Rei dirá: ‘Eu lhes digo a verdade: quando fizeram isso ao menor destes meus irmãos, foi a mim que o fizeram’.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Em seguida, o Rei se voltará para os que estiverem à sua esquerda e dirá: ‘Fora daqui, malditos, para o fogo eterno preparado para o diabo e seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois tive fome, e vocês não me deram de comer. Tive sede, e não me deram de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Era estrangeiro, e não me convidaram para a sua casa. Estava nu, e não me vestiram. Estava doente e na prisão, e não me visitaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Então eles dirão: ‘Senhor, quando o vimos faminto, sedento, como estrangeiro, nu, doente ou na prisão, e não o ajudamos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Ele responderá: ‘Eu lhes digo a verdade: quando se recusaram a ajudar o menor destes meus irmãos e irmãs, foi a mim que se recusaram a ajudar’.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“E estes irão para o castigo eterno, mas os justos irão para a vida eterna”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus terminou de falar todas essas coisas, disse a seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Como vocês sabem, a Páscoa começa daqui a dois dias, e o Filho do Homem será entregue para ser crucificado”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquela mesma hora, os principais sacerdotes e líderes do povo estavam reunidos na residência de Caifás, o sumo sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tramando uma forma de prender Jesus em segredo e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas não durante a festa da Páscoa, para não haver tumulto entre o povo”, concordaram entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto isso, Jesus estava em Betânia, na casa de Simão, o leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ele estava à mesa, uma mulher entrou com um frasco de alabastro contendo um perfume caro e derramou o perfume sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ver isso, os discípulos ficaram indignados. “Que desperdício!”, disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O perfume poderia ter sido vendido por um alto preço, e o dinheiro, dado aos pobres!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus, sabendo do que falavam, disse: “Por que criticam esta mulher por ter feito algo tão bom para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês sempre terão os pobres em seu meio, mas nem sempre terão a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela derramou este perfume em mim a fim de preparar meu corpo para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu lhes garanto: onde quer que as boas-novas sejam anunciadas pelo mundo, o que esta mulher fez será contado, e dela se lembrarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Judas Iscariotes, um dos Doze, foi aos principais sacerdotes</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e perguntou: “Quanto vocês me pagarão se eu lhes entregar Jesus?”. E eles lhe deram trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Daquele momento em diante, Judas começou a procurar uma oportunidade para trair Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da Festa dos Pães sem Fermento, os discípulos vieram a Jesus e perguntaram: “Onde quer que preparemos a refeição da ­Páscoa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele respondeu: “Assim que entrarem na cidade, verão determinado homem. Digam-lhe: ‘O Mestre diz: Meu tempo chegou e comerei em sua casa a refeição da Páscoa, com meus discípulos’”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os discípulos fizeram como Jesus os havia instruído e ali prepararam a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao anoitecer, Jesus estava à mesa com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto comiam, disse: “Eu lhes digo a verdade: um de vocês vai me trair”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muito aflitos, eles protestaram, um após o outro: “Certamente não serei eu, Senhor!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: “Um de vocês que acabou de comer da mesma tigela comigo vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Filho do Homem deve morrer, como as Escrituras declararam há muito tempo. Mas que terrível será para aquele que o trair! Para esse homem seria melhor não ter nascido”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Judas, aquele que o trairia, também disse: “Certamente não serei eu, Rabi!”. E Jesus respondeu: “É como você diz”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto comiam, Jesus tomou o pão e o abençoou. Em seguida, partiu-o em pedaços e deu aos discípulos, dizendo: “Tomem e comam, porque este é o meu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então tomou o cálice de vinho e agradeceu a Deus. Depois, entregou-o aos discípulos e disse: “Cada um beba dele,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque este é o meu sangue, que confirma a aliança. Ele é derramado como sacrifício para perdoar os pecados de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Prestem atenção ao que eu lhes digo: não voltarei a beber vinho até aquele dia em que, com vocês, beberei vinho novo no reino de meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então cantaram um hino e saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No caminho, Jesus disse: “Esta noite todos vocês me abandonarão, pois as Escrituras dizem: ‘Deus ferirá o pastor, e as ovelhas do rebanho serão dispersas’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, depois de ressuscitar, irei adiante de vocês à Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pedro declarou: “Pode ser que todos os outros o abandonem, mas eu jamais o abandonarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhe digo a verdade: esta mesma noite, antes que o galo cante, você me negará três vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pedro, no entanto, insistiu: “Mesmo que eu tenha de morrer ao seu lado, jamais o negarei!”. E todos os outros discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus foi com eles a um lugar chamado Getsêmani e disse: “Sentem-se aqui enquanto vou ali orar”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Levou consigo Pedro e os dois filhos de Zebedeu e começou a ficar triste e angustiado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Minha alma está profundamente triste, a ponto de morrer”, disse ele. “Fiquem aqui e vigiem comigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele avançou um pouco, curvou-se com o rosto no chão e orou: “Meu Pai! Se for possível, afasta de mim este cálice. Contudo, que seja feita a tua vontade, e não a minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois, voltou aos discípulos e os encontrou dormindo. “Vocês não puderam vigiar comigo nem por uma hora?”, disse ele a Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Vigiem e orem para que não cedam à tentação, pois o espírito está disposto, mas a carne é fraca.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então os deixou pela segunda vez e orou: “Meu Pai! Se não for possível afastar de mim este cálice sem que eu o beba, faça-se a tua vontade”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando voltou pela segunda vez, encontrou-os dormindo de novo, pois não conseguiam manter os olhos abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Foi orar pela terceira vez, dizendo novamente as mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Em seguida, voltou aos discípulos e lhes disse: “Como é que vocês ainda dormem e descansam? Vejam, chegou a hora. O Filho do Homem está para ser entregue nas mãos de pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantem-se e vamos. Meu traidor chegou”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava, Judas, um dos Doze, chegou com uma grande multidão armada de espadas e pedaços de pau. Tinham sido enviados pelos principais sacerdotes e líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O traidor havia combinado com eles um sinal: “Vocês saberão a quem devem prender quando eu o cumprimentar com um beijo”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então Judas veio diretamente a Jesus. “Saudações, Rabi!”, exclamou ele, e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus disse: “Amigo, faça de uma vez o que veio fazer”. Então os outros agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Um dos que estavam com Jesus puxou a espada e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Guarde sua espada”, disse Jesus. “Os que usam a espada morrerão pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Você não percebe que eu poderia pedir a meu Pai milhares de anjos para me proteger, e ele os enviaria no mesmo instante?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Se eu o fizesse, porém, como se cumpririam as Escrituras, que descrevem o que é necessário que agora aconteça?”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Em seguida, Jesus disse à multidão: “Por acaso sou um revolucionário perigoso para que venham me prender com espadas e pedaços de pau? Por que não me prenderam no templo? Ali estive todos os dias, ensinando.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas tudo isto está acontecendo para que se cumpram as palavras dos profetas registradas nas Escrituras”. Nesse momento, todos os discípulos o abandonaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então os que haviam prendido Jesus o levaram para a casa de Caifás, o sumo sacerdote, onde estavam reunidos os mestres da lei e os líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Enquanto isso, Pedro seguia Jesus de longe, até chegar ao pátio do sumo sacerdote. Entrou ali, sentou-se com os guardas e esperou para ver o que aconteceria.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Lá dentro, os principais sacerdotes e todo o conselho dos líderes do povo tentavam encontrar testemunhas que mentissem a respeito de Jesus, para que pudessem condená-lo à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Embora muitos estivessem dispostos a dar falso testemunho, não puderam usar o depoimento de ninguém. Por fim, apresentaram-se dois homens,</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>que declararam: “Este homem disse: ‘Sou capaz de destruir o templo de Deus e reconstruí-lo em três dias’”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o sumo sacerdote se levantou e disse a Jesus: “Você não vai responder a essas acusações? O que tem a dizer em sua defesa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Jesus, porém, permaneceu calado. O sumo sacerdote lhe disse: “Exijo em nome do Deus vivo que nos diga se é o Cristo, o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Jesus respondeu: “É como você diz. Eu lhes digo que, no futuro, verão o Filho do Homem sentado à direita do Deus Poderoso e vindo sobre as nuvens do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então o sumo sacerdote rasgou as vestes e disse: “Blasfêmia! Que necessidade temos de outras testemunhas? Todos ouviram a blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Qual é o veredicto?”. “Culpado!”, responderam. “Ele merece ­morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então começaram a cuspir no rosto de Jesus e a dar-lhe socos. Alguns lhe davam tapas</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>e zombavam: “Profetize para nós, Cristo! Quem foi que lhe bateu desta vez?”.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Enquanto isso, Pedro estava sentado do lado de fora, no pátio. Uma criada foi até ele e disse: “Você é um dos que estavam com Jesus, o galileu”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas Pedro o negou diante de todos. “Não sei do que você está falando”, disse.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Mais tarde, junto ao portão, outra criada o viu e disse aos que estavam ali: “Este homem estava com Jesus de Nazaré”.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Novamente, Pedro o negou, dessa vez com juramento. “Nem mesmo conheço esse homem!”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Pouco depois, alguns dos outros ali presentes vieram a Pedro e disseram: “Você deve ser um deles; percebemos pelo seu sotaque galileu”.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Pedro jurou: “Que eu seja amaldiçoado se estiver mentindo. Não conheço esse homem!”. Imediatamente, o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Então Pedro se lembrou das palavras de Jesus: “Antes que o galo cante, você me negará três vezes”. E saiu dali, chorando amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De manhã cedo, os principais sacerdotes e líderes do povo se reuniram outra vez para planejar uma maneira de levar Jesus à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o amarraram, o levaram e o entregaram a Pilatos, o governador romano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Judas, que o havia traído, viu que Jesus tinha sido condenado à morte, encheu-se de remorso e devolveu as trinta moedas de prata aos principais sacerdotes e líderes do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dizendo: “Pequei, pois traí um homem inocente”. “Que nos importa?”, retrucaram eles. “Isso é problema seu.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Judas jogou as moedas de prata no templo, saiu e se enforcou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os principais sacerdotes juntaram as moedas e disseram: “Não seria certo colocar este dinheiro no tesouro do templo, pois é dinheiro manchado de sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então resolveram comprar o campo do oleiro e transformá-lo num cemitério para estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, até hoje ele se chama Campo de Sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cumpriu-se, assim, a profecia de Jeremias que diz: “Tomaram as trinta peças de prata, preço pelo qual ele foi avaliado pelo povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e compraram o campo do oleiro, conforme o Senhor ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora Jesus estava diante de Pilatos, o governador romano, que lhe perguntou: “Você é o rei dos judeus?”. Jesus respondeu: “É como você diz”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, quando os principais sacerdotes e os líderes do povo fizeram acusações contra ele, Jesus permaneceu calado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pilatos perguntou: “Você não ouve essas acusações que fazem contra você?”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, para surpresa do governador, Jesus nada disse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A cada ano, durante a festa da Páscoa, era costume do governador libertar um prisioneiro, qualquer um que a multidão escolhesse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nesse ano, havia um prisioneiro, famoso por sua maldade, chamado Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando a multidão se reuniu diante de Pilatos naquela manhã, ele perguntou: “Quem vocês querem que eu solte: Barrabás ou Jesus, chamado Cristo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele sabia muito bem que os líderes religiosos judeus tinham prendido Jesus por inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nesse momento, enquanto Pilatos estava sentado no tribunal, sua esposa lhe mandou o seguinte recado: “Deixe esse homem inocente em paz. Na noite passada, tive um sonho a respei­to dele e fiquei muito perturbada”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto isso, os principais sacerdotes e os líderes do povo convenceram a multidão a pedir que Barrabás fosse solto e Jesus executado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o governador perguntou outra vez: “Qual dos dois vocês querem que eu lhes solte?”. A multidão gritou em resposta: “Barrabás!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos perguntou: “E o que farei com Jesus, chamado Cristo?”. “Crucifique-o!”, gritou a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Por quê?”, quis saber Pilatos. “Que crime ele cometeu?” Mas a multidão gritou ainda mais alto: “Crucifique-o!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pilatos viu que de nada adiantava insistir e que um tumulto se iniciava. Assim, mandou buscar uma bacia com água, lavou as mãos diante da multidão e disse: “Estou inocente do sangue deste homem. A responsabilidade é de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todo o povo gritou em resposta: “Que nós e nossos descendentes sejamos responsabilizados pela morte dele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Pilatos lhes soltou Barrabás. E, depois de mandar açoitar Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Alguns dos soldados do governador levaram Jesus ao quartel e chamaram todo o regimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tiraram as roupas de Jesus e puseram nele um manto vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Teceram uma coroa de espinhos e a colocaram em sua cabeça. Em sua mão direita, puseram um caniço, como se fosse um cetro. Ajoelhavam-se diante dele e zombavam: “Salve, rei dos judeus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cuspiam nele, tomavam-lhe o caniço da mão e com ele batiam em sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando se cansaram de zombar dele, tiraram o manto e o vestiram novamente com suas roupas. Então o levaram para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No caminho, encontraram um homem chamado Simão, de Cirene, e os soldados o obrigaram a carregar a cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então saíram para um lugar chamado Gólgota (que quer dizer “Lugar da Caveira”).</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os soldados lhe deram para beber vinho misturado com fel, mas, quando Jesus o provou, recusou-se a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois de pregá-lo na cruz, os soldados tiraram sortes para dividir suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, sentaram-se em redor e montaram guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Acima de sua cabeça estava presa uma tabuleta com a acusação feita contra ele: “ESTE É JESUS, O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dois criminosos foram crucificados com ele, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O povo que passava por ali gritava insultos e sacudia a cabeça, em zombaria:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Você disse que destruiria o templo e o reconstruiria em três dias. Pois bem, se é o Filho de Deus, salve a si mesmo e desça da cruz!”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os principais sacerdotes, os mestres da lei e os líderes do povo também zombavam de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Salvou os outros, mas não pode salvar a si mesmo!”, diziam. “Quer dizer que ele é o rei de Israel? Que desça da cruz agora mesmo e creremos nele!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele confiou em Deus, então que Deus o salve agora, se quiser. Pois ele disse: ‘Eu sou o Filho de Deus’.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Até os criminosos que tinham sido crucificados com ele o insultavam da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ao meio-dia, desceu sobre toda a terra uma escuridão que durou três horas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Por volta das três da tarde, Jesus clamou em alta voz: “Eli, Eli, lamá sabactâni?”, que quer dizer: “Meu Deus, meu Deus, por que me abandonaste?”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguns dos que estavam ali pensaram que ele chamava o profeta Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Um deles correu, ensopou uma esponja com vinagre e a ergueu num caniço para que ele bebesse.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os outros, porém, disseram: “Esperem! Vamos ver se Elias vem salvá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Jesus clamou em alta voz novamente e entregou seu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Naquele momento, a cortina do santuário do templo se rasgou em duas partes, de cima até embaixo. A terra estremeceu, rochas se partiram</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e sepulturas se abriram. Muitos do povo santo que haviam morrido ressuscitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Saíram do cemitério depois da ressurreição de Jesus, entraram na cidade santa de Jerusalém e apareceram a muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O oficial romano e os outros soldados que vigiavam Jesus ficaram aterrorizados com o terremoto e com tudo que havia acontecido, e disseram: “Este homem era verdadeiramente o Filho de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Muitas mulheres que tinham vindo da Galileia com Jesus para servi-lo olhavam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Entre elas estavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago e José, e a mãe dos filhos de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ao entardecer, José, um homem rico de Arimateia que tinha se tornado seguidor de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>foi a Pilatos e pediu o corpo de Jesus. Pilatos ordenou que lhe entregassem o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>José tomou o corpo e o envolveu num lençol limpo, feito de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e o colocou num túmulo novo, de sua propriedade, escavado na rocha. Então rolou uma grande pedra na entrada do túmulo e foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Maria Madalena e a outra Maria estavam ali, sentadas em frente ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, no sábado, os principais sacerdotes e os fariseus foram a Pilatos</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>e disseram: “Senhor, lembramos que, quando ainda vivia, aquele mentiroso disse: ‘Depois de três dias ressuscitarei’.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Por isso, pedimos que lacre o túmulo até o terceiro dia. Isso impedirá que seus discípulos roubem o corpo e depois digam a todos que ele ressuscitou. Se isso acontecer, estaremos em pior situação que antes”.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Pilatos respondeu: “Levem soldados e guardem o túmulo como acharem melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Então eles lacraram o túmulo e puseram guardas para protegê-lo.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois do sábado, no primeiro dia da semana, bem cedo, Maria Madalena e a outra Maria foram visitar o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, houve um grande terremoto, pois um anjo do Senhor desceu do céu, rolou a pedra da entrada e sentou-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu rosto brilhava como um relâmpago, e suas roupas eram brancas como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os guardas viram o anjo, tremeram de medo e caíram desmaiados, como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o anjo falou com as mulheres. “Não tenham medo”, disse ele. “Sei que vocês procuram Jesus, que foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui! Ressuscitou, como tinha dito que aconteceria. Venham, vejam onde seu corpo estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora vão depressa e contem aos discípulos que ele ressuscitou e que vai adiante de vocês para a Galileia. Lá vocês o verão. Lembrem-se do que eu lhes disse!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As mulheres saíram apressadas do túmulo e, assustadas mas cheias de alegria, correram para transmitir aos discípulos a mensagem do anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No caminho, Jesus as encontrou e as cumprimentou. Elas correram para ele, abraçaram seus pés e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Não tenham medo! Vão e digam a meus irmãos que se dirijam à Galileia. Lá eles me verão”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto as mulheres estavam a caminho, alguns dos guardas entraram na cidade e contaram aos principais sacerdotes o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles convocaram uma reunião com os líderes do povo e decidiram subornar os guardas com uma grande soma de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Instruíram os soldados: “Vocês devem dizer o seguinte: ‘Os discípulos de Jesus vieram durante a noite, enquanto dormíamos, e roubaram o corpo’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o governador ficar sabendo disso, nós os defenderemos, para que não se compliquem”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os guardas aceitaram o suborno e falaram conforme tinham sido instruídos. Essa versão se espalhou entre os judeus, que continuam a contá-la até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os onze discípulos partiram para a Galileia e foram ao monte que Jesus havia indicado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o viram, o adoraram; alguns deles, porém, duvidaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus se aproximou deles e disse: “Toda a autoridade no céu e na terra me foi dada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vão e façam discípulos de todas as nações, batizando-os em nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ensinem esses novos discípulos a obedecerem a todas as ordens que eu lhes dei. E lembrem-se disto: estou sempre com vocês, até o fim dos tempos”.</para>
</usx>
