<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (NVT)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o princípio das boas-novas a respeito de Jesus Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Iniciou-se como o profeta Isaías escreveu: “Envio meu mensageiro adiante de ti, e ele preparará teu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele é uma voz que clama no deserto: ‘Preparem o caminho para a vinda do Senhor! Abram a estrada para ele!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esse mensageiro era João Batista. Ele apareceu no deserto, pregando o batismo como sinal de arrependimento para o perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gente de toda a Judeia, incluindo os moradores de Jerusalém, saía para ver e ouvir João. Quando confessavam seus pecados, ele os batizava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>João vestia roupas tecidas com pelos de camelo, usava um cinto de couro e alimentava-se de gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>João anunciava: “Depois de mim virá alguém mais poderoso que eu, alguém tão superior que não sou digno de me abaixar e desamarrar as correias de suas sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os batizo com água, mas ele os batizará com o Espírito Santo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certo dia, Jesus veio de Nazaré da Galileia, e João o batizou no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto saía da água, viu o céu se abrir e o Espírito Santo descer sobre ele como uma pomba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E uma voz do céu disse: “Você é meu Filho amado, que me dá grande alegria”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, o Espírito conduziu Jesus ao deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>onde ele foi tentado por Satanás durante quarenta dias. Estava entre animais selvagens, e anjos o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois que João foi preso, Jesus foi para a Galileia, onde anunciou as boas-novas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Enfim chegou o tempo prometido!”, proclamava. “O reino de Deus está próximo! Arrependam-se e creiam nas boas-novas!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto andava à beira do mar da Galileia, Jesus viu Simão e seu irmão André. Jogavam redes ao mar, pois viviam da pesca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus lhes disse: “Venham! Sigam-me, e eu farei de vocês pescadores de gente”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No mesmo instante, deixaram suas redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pouco mais adiante, Jesus viu Tiago e João, filhos de Zebedeu, consertando redes num barco.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chamou-os de imediato e eles também o seguiram, deixando seu pai, Zebedeu, no barco com os empregados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus e seus seguidores foram à cidade de Cafarnaum. Quando chegou o sábado, entrou na sinagoga e começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O povo ficou admirado com seu ensino, pois ele falava com verdadeira autoridade, diferentemente dos mestres da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De repente, um homem ali na sinagoga, possuído por um espírito impuro, gritou:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por que vem nos importunar, Jesus de Nazaré? Veio para nos destruir? Sei quem é você: o Santo de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Cale-se!”, repreendeu-o Jesus. “Saia deste homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o espírito impuro soltou um grito, sacudiu o homem violentamente e saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os presentes ficaram admirados e começaram a discutir o que tinha acontecido. “Que ensinamento novo é esse?”, perguntavam. “Como tem autoridade! Até os espíritos impuros obedecem às ordens dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As notícias a respeito de Jesus se espalharam rapidamente por toda a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois que Jesus saiu da sinagoga com Tiago e João, foram à casa de Simão e André.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sogra de Simão estava de cama, com febre. Imediatamente, falaram a seu respeito para Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele foi até ela, tomou-a pela mão e ajudou-a a levantar-se. A febre a deixou, e ela passou a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao entardecer, depois que o sol se pôs, trouxeram a Jesus muitos enfermos e possuídos por demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Toda a cidade se reuniu à porta da casa para observar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jesus curou muitas pessoas que sofriam de diversas enfermidades e expulsou muitos demônios. Não permitia, porém, que os demônios falassem, pois sabiam quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, antes do amanhecer, Jesus se levantou e foi a um lugar isolado para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mais tarde, Simão e os outros saíram para procurá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando o encontraram, disseram: “Todos estão à sua procura!”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus respondeu: “Devemos prosseguir para outras cidades e lá também anunciar minha mensagem. Foi para isso que vim”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele viajou por toda a região da Galileia, pregando nas sinagogas e expulsando demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Um leproso veio e ajoelhou-se diante de Jesus, implorando para ser curado: “Se o senhor quiser, pode me curar e me deixar limpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Cheio de compaixão, Jesus estendeu a mão e tocou nele. “Eu quero”, respondeu. “Seja curado e fique limpo!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No mesmo instante, a lepra desapareceu e o homem foi curado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Jesus se despediu dele com uma forte advertência:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Não conte isso a ninguém. Vá e apresente-se ao sacerdote para que ele o examine. Leve a oferta que a lei de Moisés exige pela sua purificação. Isso servirá como testemunho”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O homem, porém, saiu e começou a contar a todos o que havia acontecido. Por isso, em pouco tempo, grandes multidões cercaram Jesus, e ele já não conseguia entrar publicamente em cidade alguma. E, embora se mantivesse em lugares isolados, gente de toda parte vinha até ele.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dias depois, quando Jesus retornou a Cafarnaum, a notícia de que ele tinha voltado se espalhou rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em pouco tempo, a casa onde estava hospedado ficou tão cheia que não havia lugar nem do lado de fora da porta. Enquanto ele anunciava a palavra de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>quatro homens vieram carregando um paralítico numa maca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por causa da multidão, não tinham como levá-lo até Jesus. Então abriram um buraco no teto, acima de onde Jesus estava. Em seguida, baixaram o homem na maca, bem na frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao ver a fé que eles tinham, Jesus disse ao paralítico: “Filho, seus pecados estão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns dos mestres da lei que estavam ali sentados pensaram:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O que ele está dizendo? Isso é blasfêmia! Somente Deus pode perdoar pecados!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus logo percebeu o que eles estavam pensando e perguntou: “Por que vocês questionam essas coisas em seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é mais fácil dizer ao paralítico: ‘Seus pecados estão perdoados’ ou ‘Levante-se, pegue sua maca e ande’?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eu lhes mostrarei que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados”. Então disse ao paralítico:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Levante-se, pegue sua maca e vá para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem se levantou de um salto, pegou sua maca e saiu andando diante de todos. A multidão ficou admirada e louvava a Deus, exclamando: “Nunca vimos nada igual!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, Jesus saiu outra vez para a beira do mar e ensinou as multidões que vinham até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto caminhava por ali, viu Levi, filho de Alfeu, sentado no lugar onde se coletavam os impostos. “Siga-me”, disse-lhe Jesus, e Levi se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais tarde, na casa de Levi, Jesus e seus discípulos estavam à mesa, acompanhados de um grande número de cobradores de impostos e outros pecadores, pois eram muitos os que o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando alguns fariseus, mestres da lei, viram Jesus comer com cobradores de impostos e outros pecadores, perguntaram a seus discípulos: “Por que ele come com cobradores de impostos e pecadores?”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao ouvir isso, Jesus lhes disse: “As pessoas saudáveis não precisam de médico, mas sim os doentes. Não vim para chamar os justos, mas sim os pecadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certa vez, quando os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando, algumas pessoas vieram a Jesus e perguntaram: “Por que seus discípulos não têm o hábito de jejuar como os discípulos de João e os discípulos dos fariseus?”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus respondeu: “Por acaso os convidados de um casamento jejuam enquanto festejam com o noivo? Não podem jejuar enquanto o noivo está com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um dia, porém, o noivo lhes será tirado, e então jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Além disso, ninguém remendaria uma roupa velha usando pano novo. O pano novo encolheria a roupa velha e a rasgaria, deixando um buraco ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“E ninguém colocaria vinho novo em velhos recipientes de couro. O vinho os arrebentaria, e tanto o vinho como os recipientes se estragariam. Vinho novo precisa de recipientes novos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Num sábado, enquanto Jesus caminhava pelos campos de cereal, seus discípulos começaram a colher espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os fariseus lhe perguntaram: “Por que seus discípulos desobedecem à lei colhendo cereal no sábado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus respondeu: “Vocês não leram nas Escrituras o que fez Davi quando ele e seus companheiros tiveram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele entrou na casa de Deus, nos dias em que Abiatar era sumo sacerdote, comeu os pães sagrados que só os sacerdotes tinham permissão de comer e os deu também a seus companheiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Jesus disse: “O sábado foi feito por causa do homem, e não o homem por causa do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, o Filho do Homem é senhor até mesmo do sábado”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em outra ocasião, Jesus entrou na sinagoga e notou que havia ali um homem com uma das mãos deformada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os inimigos de Jesus o observavam atentamente. Se ele curasse a mão do homem, planejavam acusá-lo, pois era sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus disse ao homem com a mão deformada: “Venha e fique diante de todos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, voltou-se para seus críticos e perguntou: “O que a lei permite fazer no sábado? O bem ou o mal? Salvar uma vida ou destruí-la?”. Eles ficaram em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus olhou para os que estavam ao seu redor, irado e muito triste pelo coração endurecido deles. Então disse ao homem: “Estenda a mão”. O homem estendeu a mão, e ela foi restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No mesmo instante, os fariseus saíram e se reu­niram com os membros do partido de Herodes para tramar um modo de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus saiu para o mar com seus discípulos, e uma grande multidão os seguiu. Vinham de todas as partes da Galileia, da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Jerusalém, da Idumeia, do leste do rio Jordão e até de lugares distantes ao norte, como Tiro e Sidom. A notícia de seus milagres havia se espalhado para longe, e um grande número de pessoas vinha vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus instruiu seus discípulos a prepararem um barco para evitar que a multidão o esmagasse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia curado muitos naquele dia, e os enfermos se empurravam para chegar até ele e tocá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, sempre que o viam, os espíritos impuros se atiravam no chão na frente dele e gritavam: “Você é o Filho de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus, porém, lhes dava ordens severas para que não revelassem quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, Jesus subiu a um monte e chamou aqueles que ele desejava que o acompanhassem, e eles foram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Escolheu doze e os chamou seus apóstolos, para que o seguissem e fossem enviados para anunciar sua mensagem,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhes deu autoridade para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram os doze que ele escolheu: Simão, a quem ele chamou Pedro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tiago e João, filhos de Zebedeu, aos quais deu o nome de Boanerges, que significa “filhos do trovão”,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>André, Filipe, Bartolomeu, Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu, Tadeu, Simão, o cananeu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Judas Iscariotes, que depois o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Certo dia, Jesus entrou numa casa, e as multidões começaram a se juntar outra vez. Logo, ele e seus discípulos não tinham tempo nem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando os familiares de Jesus souberam o que estava acontecendo, tentaram impedi-lo de continuar. “Está fora de si”, diziam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os mestres da lei, que tinham vindo de Jerusalém, disseram: “Está possuído por Belzebu, príncipe dos demônios. É dele que recebe poder para expulsar demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus os chamou e respondeu com uma comparação: “Como é possível Satanás expulsar Satanás?”, perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Um reino dividido internamente será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mesma forma, uma família dividida contra si mesma se desintegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, se Satanás está dividido e luta contra si mesmo, não pode se manter de pé; está acabado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem tem poder para entrar na casa de um homem forte e saquear seus bens? Somente alguém ainda mais forte, alguém capaz de amarrá-lo e saquear sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Eu lhes digo a verdade: todo pecado e toda blasfêmia podem ser perdoados,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas quem blasfemar contra o Espírito Santo jamais será perdoado. Esse é um pecado com consequências eternas.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele disse isso porque afirmavam: “Está possuído por um espírito impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então a mãe e os irmãos de Jesus foram vê-lo. Ficaram do lado de fora e mandaram alguém avisá-lo para sair e falar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Havia muitas pessoas sentadas ao seu redor, e alguém disse: “Sua mãe e seus irmãos estão lá fora e o procuram”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus respondeu: “Quem é minha mãe? Quem são meus irmãos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então olhou para aqueles que estavam ao seu redor e disse: “Vejam, estes são minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quem faz a vontade de Deus é meu irmão, minha irmã e minha mãe”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez, Jesus começou a ensinar à beira-mar. Em pouco tempo, uma grande multidão se juntou ao seu redor. Então ele entrou num barco e sentou-se, enquanto o povo ficou na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele os ensinou contando várias histórias na forma de parábolas, como esta:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ouçam! Um lavrador saiu para semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto espalhava as sementes pelo campo, algumas caíram à beira do caminho, e as aves vieram e as comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outras sementes caíram em solo rochoso e, não havendo muita terra, germinaram rapidamente,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas as plantas logo murcharam sob o calor do sol e secaram, pois não tinham raízes profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras sementes caíram entre espinhos, que cresceram e sufocaram os brotos, sem nada produzirem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda outras caíram em solo fértil e germinaram, cresceram e produziram uma colheita trinta, sessenta e até cem vezes maior que a quantidade semeada”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele disse: “Quem tem ouvidos para ouvir, ouça com atenção!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, quando Jesus estava sozinho com os Doze e os outros que estavam reunidos ao seu redor, perguntaram-lhe qual era o significado das parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “A vocês é permitido entender o segredo do reino de Deus, mas uso parábolas para falar aos de fora,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de modo que: ‘Mesmo que vejam o que faço, não perceberão, e ainda que ouçam o que digo, não compreenderão. Do contrário, poderiam voltar-se para mim, e ser perdoados’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus disse: “Se vocês não entendem o significado desta parábola, como entenderão as demais?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O lavrador lança sementes ao anunciar a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As sementes que caíram à beira do caminho representam os que ouvem a mensagem, mas Satanás logo vem e a toma deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As que caíram no solo rochoso representam aqueles que ouvem a mensagem e, sem demora, a recebem com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, uma vez que não têm raízes profundas, não duram muito. Assim que enfrentam problemas ou são perseguidos por causa da mensagem, cedo desanimam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As que caíram entre os espinhos representam outros que ouvem a mensagem,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas logo ela é sufocada pelas preocupações desta vida, pela sedução da riqueza e pelo desejo por outras coisas, não produzindo fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as que caíram em solo fértil representam os que ouvem e aceitam a mensagem e produzem uma colheita trinta, sessenta ou até cem vezes maior que a quantidade semeada”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Jesus lhes perguntou: “Alguém acenderia uma lâmpada e a colocaria sob um cesto ou uma cama? Claro que não! A lâmpada é colocada num pedestal, de onde sua luz brilhará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da mesma forma, tudo que está escondido será revelado, e tudo que está oculto virá à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem tem ouvidos para ouvir, ouça com atenção!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então acrescentou: “Prestem muita atenção ao que vão ouvir. Com o mesmo padrão de medida que adotarem, vocês serão medidos, e mais ainda lhes será acrescentado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois ao que tem, mais lhe será dado; mas do que não tem, até o que tem lhe será tirado”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus também disse: “O reino de Deus é como um lavrador que lança sementes sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Noite e dia, esteja ele dormindo ou acordado, as sementes germinam e crescem, mas ele não sabe como isso acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A terra produz as colheitas por si própria. Primeiro aparece uma folha, depois se formam as espigas de trigo e, por fim, o cereal amadurece.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, assim que o cereal está maduro, o lavrador vem e o corta com a foice, pois chegou o tempo da colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus disse ainda: “Como posso descrever o reino de Deus? Que comparação devo usar para ilustrá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É como uma semente de mostarda plantada na terra. É a menor das sementes,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas se torna a maior de todas as hortaliças, com ramos tão grandes que as aves fazem ninhos à sua sombra”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus usou muitas histórias e ilustrações semelhantes para ensinar o povo, conforme tinham condições de entender.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Na verdade, só usava parábolas para ensinar em público. Depois, quando estava sozinho com seus discípulos, explicava tudo para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao anoitecer, Jesus disse a seus discípulos: “Vamos atravessar para o outro lado do mar”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Com ele a bordo, partiram e deixaram a multidão para trás, embora outros barcos os seguissem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Logo uma forte tempestade se levantou. As ondas arrebentavam sobre o barco, que começou a encher-se de água.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus dormia na parte de trás do barco, com a cabeça numa almofada. Os discípulos o acordaram, clamando: “Mestre, vamos morrer! O senhor não se importa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus despertou, repreendeu o vento e disse ao mar: “Silêncio! Aquiete-se!”. De repente, o vento parou, e houve grande calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou: “Por que estão com medo? Ainda não têm fé?”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Apavorados, os discípulos diziam uns aos outros: “Quem é este homem? Até o vento e o mar lhe obedecem!”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, chegaram ao outro lado do mar, à região dos gerasenos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jesus desembarcou, imediatamente um homem possuído por um espírito impuro saiu do cemitério e veio ao seu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse homem morava entre as cavernas usadas como túmulos e ninguém conseguia detê-lo, nem mesmo com correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre que era acorrentado e algemado, quebrava as algemas dos pulsos e despedaçava as correntes dos pés. Ninguém era forte o suficiente para dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dia e noite, vagava entre os túmulos e pelos montes, gritando e cortando-se com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o homem viu Jesus, ainda a certa distância, correu ao seu encontro e se curvou diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então soltou um forte grito: “Por que vem me importunar, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Em nome de Deus, suplico que não me torture!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Jesus já havia falado ao espírito: “Saia deste homem, espírito impuro!”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus lhe perguntou: “Qual é o seu nome?”. Ele respondeu: “Meu nome é Legião, porque há muitos de nós dentro deste homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os espíritos impuros suplicaram repetidamente que ele não os enviasse a algum lugar distante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Havia uma grande manada de porcos pastando num monte ali perto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mande-nos para aqueles porcos”, imploraram os espíritos. “Deixe que entremos neles.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus lhes deu permissão. Os espíritos impuros saíram do homem e entraram nos porcos, e toda a manada, cerca de dois mil porcos, se atirou pela encosta íngreme do monte para dentro do mar e se afogou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que cuidavam dos porcos fugiram para uma cidade próxima e para seus arredores, espalhando a notícia. O povo correu para ver o que havia ocorrido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Chegaram até onde Jesus estava e viram o homem que tinha sido possuído pela legião de demônios. Estava sentado ali, vestido e em perfeito juízo, e todos tiveram medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os que presenciaram os acontecimentos contaram aos outros o que havia ocorrido com o homem possuído por demônios e com os porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A multidão começou a suplicar que Jesus fosse embora da região.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jesus entrava no barco, o homem que tinha sido possuído por demônios implorou para ir com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, porém, não permitiu e disse: “Volte para sua casa e para sua família e conte-lhes tudo que o Senhor fez por você e como ele foi misericordioso”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o homem partiu e começou a anunciar pela região das Dez Cidades quanto Jesus havia feito por ele, e todos se admiravam do que ele dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus entrou novamente no barco e voltou para o outro lado do mar, onde uma grande multidão se juntou ao seu redor na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chegou um dos líderes da sinagoga local, chamado Jairo. Quando viu Jesus, prostrou-se a seus pés e</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>suplicou repetidas vezes: “Minha filhinha está morrendo. Por favor, venha e ponha as mãos sobre ela; cure-a para que ela viva!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus foi com ele, e todo o povo o seguiu, apertando-se ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No meio da multidão estava uma mulher que havia doze anos sofria de hemorragia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tinha passado por muitas dificuldades nas mãos de vários médicos e, ao longo dos anos, gastou tudo que possuía, sem melhorar. Na verdade, havia piorado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo ouvido falar de Jesus, aproximou-se por trás dele no meio da multidão e tocou em seu manto,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois pensava: “Se eu apenas tocar em seu manto, serei curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No mesmo instante, a hemorragia parou, e ela sentiu em seu corpo que tinha sido curada da enfermidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus imediatamente percebeu que dele havia saído poder; por isso, virou-se para a multidão e perguntou: “Quem tocou em meu manto?”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Seus discípulos disseram: “Veja a multidão que o aperta de todos os lados. Como o senhor ainda pergunta: ‘Quem tocou em mim?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus, porém, continuou a olhar ao redor para ver quem havia feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então a mulher, assustada e tremendo pelo que lhe tinha acontecido, veio e, ajoelhando-se diante dele, contou o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhe disse: “Filha, sua fé a curou. Vá em paz. Seu sofrimento acabou”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava com a mulher, chegaram mensageiros da casa de Jairo, o líder da sinagoga, e lhe disseram: “Sua filha morreu. Para que continuar incomodando o mestre?”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus, porém, ouviu essas palavras e disse a Jairo: “Não tenha medo. Apenas creia”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jesus deteve a multidão e não deixou que ninguém o acompanhasse, exceto Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando chegaram à casa do líder da sinagoga, Jesus viu um grande tumulto, com muito choro e lamentação.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então entrou e perguntou: “Por que todo esse tumulto e choro? A criança não morreu; está apenas dormindo”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A multidão riu de Jesus. Ele, porém, fez todos saírem e levou o pai e a mãe da menina e os três discípulos para o quarto onde ela estava deitada.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Segurando-a pela mão, disse-lhe: “Talita cumi!”, que quer dizer “Menina, levante-se!”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A menina, que tinha doze anos, levantou-se de imediato e começou a andar. Todos ficaram muito admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus deu ordens claras para que não contassem a ninguém o que havia acontecido e depois mandou que dessem alguma coisa para a menina comer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus deixou essa região e voltou com seus discípulos para Nazaré, cidade onde tinha morado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No sábado seguinte, começou a ensinar na sinagoga, e muitos dos que o ouviam se admiraram e perguntavam: “De onde vem tanta sabedoria e poder para realizar esses milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é esse o carpinteiro, filho de Maria e irmão de Tiago, José, Judas e Simão? Suas irmãs moram aqui, entre nós”. E sentiam-se muito ofendidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Um profeta recebe honra em toda parte, menos em sua cidade e entre seus parentes e sua própria família”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, não pôde realizar milagres ali, exceto pôr as mãos sobre alguns enfermos e curá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ficou admirado com a incredulidade daquele povo. Jesus envia os doze apóstolos Então Jesus percorreu diversos povoados, ensinando a seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Reuniu os Doze e começou a enviá-los de dois em dois, dando-lhes autoridade para expulsar espíritos impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Instruiu-os a não levar coisa alguma na viagem, exceto um cajado. Não poderiam levar alimento, nem bolsa de viagem, nem dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Poderiam calçar sandálias, mas não levar uma muda de roupa extra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse ele: “Onde quer que forem, fiquem na mesma casa até partirem da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se algum povoado se recusar a recebê-los ou a ouvi-los, ao saírem, sacudam a poeira dos pés como sinal de reprovação”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles partiram, dizendo a todos que encontravam que se arrependessem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Expulsaram muitos demônios e curaram muitos enfermos, ungindo-os com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Logo o rei Herodes ouviu falar de Jesus, pois todos comentavam a seu respeito. Alguns diziam: “João Batista ressuscitou dos mortos. Por isso tem poder para fazer esses milagres”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Outros diziam: “É Elias”. Ainda outros diziam: “É um profeta, como os profetas de antigamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Herodes ouviu falar de Jesus, disse: “João, o homem a quem decapitei, voltou dos mortos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei havia mandado prender e encarcerar João para agradar Herodias. Ela era esposa de seu irmão, Filipe, mas Herodes tinha se casado com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>João dizia a Herodes: “É contra a lei que o senhor viva com a esposa de seu irmão”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso Herodias guardava rancor de João e queria matá-lo, mas não podia fazê-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois Herodes o respeitava e o protegia, sabendo que ele era um homem justo e santo. Herodes ficava muito perturbado sempre que falava com João, mas mesmo assim gostava de ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Finalmente, no aniversário de Herodes, Herodias teve a oportunidade que procurava. Ele deu uma festa para os membros do alto escalão do governo, para seus oficiais militares e para os cidadãos mais importantes da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sua filha, também chamada Herodias, entrou e apresentou uma dança que agradou muito Herodes e seus convidados. “Peça-me qualquer coisa que deseje, e eu lhe darei”, disse o rei à moça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E prometeu, sob juramento: “Eu lhe darei o que pedir, até metade do meu reino!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela saiu e perguntou à mãe: “O que devo ­pedir?”. A mãe lhe disse: “Peça a cabeça de João ­Batista!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A moça voltou depressa ao rei e disse: “Quero a cabeça de João Batista agora mesmo num prato!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei muito se entristeceu com isso, mas, por causa do juramento que havia feito na frente dos convidados, não pôde negar o pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, enviou no mesmo instante um carrasco com ordens de cortar a cabeça de João e trazê-la. Ele decapitou João na prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>trouxe a cabeça num prato e a entregou à moça, que a levou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os discípulos de João souberam o que havia acontecido, foram buscar o corpo e o colocaram numa sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os apóstolos voltaram de sua missão e contaram a Jesus tudo que tinham feito e ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus lhes disse: “Vamos sozinhos até um lugar tranquilo para descansar um pouco”, pois tanta gente ia e vinha que eles não tinham tempo nem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então saíram de barco para um lugar isolado, a fim de ficarem a sós.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Contudo, muitos os reconheceram e os viram partir, e pessoas de várias cidades correram e chegaram antes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jesus saiu do barco, viu a grande multidão e teve compaixão dela, pois eram como ovelhas sem pastor. Então começou a lhes ensinar muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao entardecer, os discípulos foram até ele e disseram: “Este lugar é isolado, e já está tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mande as multidões embora, para que possam ir aos campos e povoados vizinhos e comprar algo para comer”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus, porém, disse: “Providenciem vocês mesmos alimento para eles”. “Precisaríamos de muito dinheiro para comprar comida para todo esse povo!”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Quantos pães vocês têm?”, perguntou ele. “Vão verificar.” Eles voltaram e informaram: “Cinco pães e dois peixes”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus ordenou que fizessem a multidão sentar-se em grupos na grama verde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, eles se sentaram em grupos de cinquenta e de cem.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus tomou os cinco pães e os dois peixes, olhou para o céu e os abençoou. Então, à medida que ia partindo os pães, entregava-os aos discípulos para que os distribuíssem ao povo. Também dividiu os peixes para que todos recebessem uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todos comeram à vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e os discípulos recolheram doze cestos com os pães e peixes que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os que comeram foram cinco mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo em seguida, Jesus insistiu com seus discípulos que voltassem ao barco e atravessassem o mar até Betsaida, enquanto ele mandava o povo para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Depois de se despedir de todos, subiu sozinho ao monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Durante a noite, os discípulos estavam no barco, no meio do mar, e Jesus, sozinho em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele viu que estavam em apuros, remando com força e lutando contra o vento e as ondas. Por volta das três da madrugada, Jesus foi até eles caminhando sobre o mar. Sua intenção era passar por eles,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>mas, quando o avistaram caminhando sobre as águas, gritaram de pavor, pensando que fosse um fantasma.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ficaram todos aterrorizados ao vê-lo. Imediatamente, porém, Jesus lhes disse: “Não tenham medo! Coragem, sou eu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em seguida, subiu no barco e o vento parou. Os discípulos ficaram admirados,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>pois ainda não tinham entendido o milagre dos pães. O coração deles estava endurecido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Depois de atravessarem o mar, chegaram a Genesaré. Levaram o barco até a margem</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e desceram. As pessoas reconheceram Jesus assim que o viram.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando ouviam que Jesus estava em algum lugar, corriam por toda a região, levando os enfermos em macas para onde sabiam que ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Aonde quer que ele fosse — aos povoados, às cidades ou aos campos ao redor — , levavam os enfermos para as praças. Suplicavam que ele os deixasse pelo menos tocar na borda de seu manto, e todos que o tocavam eram curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, alguns fariseus e mestres da lei chegaram de Jerusalém para ver Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Observaram que alguns de seus discípulos comiam sua refeição com as mãos impuras, ou seja, sem lavá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Pois todos os judeus, sobretudo os fariseus, não comem sem antes lavar cuidadosamente as mãos, como exige a tradição dos líderes religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegam do mercado, não comem coisa alguma sem antes mergulhar as mãos em água. Essa é apenas uma das muitas tradições às quais se apegam, como a lavagem de copos, jarras e panelas.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os fariseus e mestres da lei lhe perguntaram: “Por que seus discípulos não seguem a tradição dos líderes religiosos? Eles comem sem antes realizar a cerimônia de lavar as mãos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus respondeu: “Hipócritas! Isaías tinha razão quando profetizou a seu respeito, pois escreveu: ‘Este povo me honra com os lábios, mas o coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sua adoração é uma farsa, pois ensinam doutrinas humanas como se fossem mandamentos de Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês desprezam a lei de Deus e a substituem por sua própria tradição”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse ainda: “Vocês se esquivam com habilidade da lei de Deus para se apegar à sua própria tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por exemplo, Moisés deu esta lei: ‘Honre seu pai e sua mãe’ e ‘Quem insultar seu pai ou sua mãe será executado’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês, porém, ensinam que alguém pode dizer a seus pais: ‘Não posso ajudá-los. Jurei entregar como oferta a Deus aquilo que eu teria dado a vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com isso, desobrigam as pessoas de cuidarem dos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>anulando a palavra de Deus a fim de transmitir sua própria tradição. E esse é apenas um exemplo entre muitos outros”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus chamou a multidão para perto de si e disse: “Ouçam, todos vocês, e procurem entender.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não é o que entra no corpo que os contamina; vocês se contaminam com o que sai do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem tem ouvidos para ouvir, ouça com atenção!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus entrou numa casa para se afastar da multidão, e seus discípulos lhe perguntaram o que ele queria dizer com a parábola que havia acabado de contar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Vocês também ainda não entendem?”, perguntou. “Não percebem que a comida que entra no corpo não pode contaminá-los?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O alimento não vai para o coração, mas apenas passa pelo estômago e vai parar no esgoto.” (Ao dizer isso, declarou que todo tipo de comida é aceitável.)</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, acrescentou: “Aquilo que vem de dentro é que os contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, de dentro, do coração da pessoa, vêm maus pensamentos, imoralidade sexual, roubo, homicídio,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>adultério, cobiça, perversidade, engano, paixões carnais, inveja, calúnias, orgulho e insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas essas coisas desprezíveis vêm de dentro; são elas que os contaminam”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus deixou a Galileia e se dirigiu para o norte, para a região de Tiro. Não queria que ninguém soubesse onde ele estava hospedado, mas não foi possível manter segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De imediato, uma mulher que tinha ouvido falar dele veio e caiu a seus pés. A filha dela estava possuída por um espírito impuro,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e ela implorou que ele expulsasse o demônio que estava na menina. Sendo ela grega, nascida na região da Fenícia, na Síria,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus lhe disse: “Primeiro devem-se alimentar os filhos. Não é certo tirar comida das crianças e jogá-la aos cachorros”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Senhor, é verdade”, disse a mulher. “No entanto, até os cachorros, debaixo da mesa, comem as migalhas dos pratos dos filhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Boa resposta!”, disse Jesus. “Vá para casa, pois o demônio já deixou sua filha.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, quando ela chegou à sua casa, sua filha estava deitada na cama, e o demônio a havia deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus saiu de Tiro e subiu para Sidom antes de voltar ao mar da Galileia e à região das Dez Cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Algumas pessoas lhe trouxeram um homem surdo e com dificuldade de fala, e lhe pediram que pusesse as mãos sobre ele e o curasse.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus o afastou da multidão para ficar a sós com ele. Pôs os dedos nos ouvidos do homem e, em seguida, cuspiu nos dedos e tocou a língua dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Olhando para o céu, suspirou e disse: “Efatá!”, que significa “Abra-se!”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No mesmo instante, o homem passou a ouvir perfeitamente; sua língua ficou livre, e ele começou a falar com clareza.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus ordenou à multidão que não contasse a ninguém, mas, quanto mais ele os proibia, mais divulgavam o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estavam muito admirados e diziam repetidamente: “Tudo que ele faz é maravilhoso! Ele até faz o surdo ouvir e o mudo falar!”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, outra grande multidão se reuniu e, mais uma vez, o povo ficou sem comida. Jesus chamou os discípulos e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tenho compaixão dessa gente. Estão aqui comigo há três dias e não têm mais nada para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se eu os mandar embora com fome, desmaiarão no caminho. Alguns vieram de longe”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os discípulos disseram: “Como conseguiremos comida suficiente neste lugar deserto para alimentá-los?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus perguntou: “Quantos pães vocês têm?”. “Sete”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus mandou todo o povo sentar-se no chão. Tomou os sete pães, agradeceu a Deus e os partiu em pedaços. Em seguida, entregou-os aos discípulos, que os distribuíram à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles encontraram, ainda, alguns peixinhos; Jesus também os abençoou e mandou que os discípulos os distribuíssem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos comeram à vontade. Depois, os discípulos recolheram sete cestos grandes com as sobras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, havia cerca de quatro mil homens na multidão. Após comerem, Jesus os mandou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida, entrou com seus discípulos num barco e atravessou para a região de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns fariseus vieram ao encontro de Jesus e começaram a discutir com ele. Para pô-lo à prova, exigiram que lhes mostrasse um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ouvir isso, Jesus suspirou profundamente e disse: “Por que este povo insiste em pedir um sinal? Eu lhes digo a verdade: não darei sinal algum aos homens desta geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele os deixou, entrou de volta no barco e atravessou para o outro lado do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os discípulos, porém, se esqueceram de levar comida. Tinham no barco apenas um pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto atravessavam o mar, Jesus os advertiu: “Fiquem atentos! Tenham cuidado com o fermento dos fariseus e de Herodes”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os discípulos começaram a discutir entre si porque não tinham trazido pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao saber do que estavam falando, Jesus disse: “Por que discutem sobre a falta de pão? Ainda não sabem ou não entenderam? Seu coração está tão endurecido que não compreendem?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês têm olhos, mas não veem? Têm ouvidos, mas não ouvem? Não se lembram de nada?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando reparti os cinco pães entre os cinco mil, quantos cestos cheios de sobras vocês recolheram?”. “Doze”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E quando reparti os sete pães entre os quatro mil, quantos cestos grandes cheios de sobras vocês recolheram?” “Sete”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E vocês ainda não entendem?”, perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando chegaram a Betsaida, algumas pessoas trouxeram um cego a Jesus e lhe pediram que o tocasse.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele tomou o cego pela mão e o levou para fora do povoado. Em seguida, cuspiu nos olhos do homem, pôs as mãos sobre ele e perguntou: “Vê alguma coisa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Recuperando aos poucos a vista, o homem respondeu: “Vejo pessoas, mas não as enxergo claramente. Parecem árvores andando”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus pôs as mãos sobre os olhos do homem mais uma vez, e sua visão foi completamente restaurada; ele passou a ver tudo com nitidez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jesus se despediu dele e disse: “Ao voltar para casa, não entre no povoado”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus e seus discípulos deixaram a Galileia e foram para os povoados perto de Cesareia de Filipe. Enquanto caminhavam, Jesus lhes perguntou: “Quem as pessoas dizem que eu sou?”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: “Alguns dizem que o senhor é João Batista; outros, que é Elias ou um dos profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“E vocês?”, perguntou ele. “Quem vocês dizem que eu sou?” Pedro respondeu: “O senhor é o Cristo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Jesus os advertiu de que não falassem a ninguém a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus começou a lhes ensinar que era necessário que o Filho do Homem sofresse muitas coisas e fosse rejeitado pelos líderes do povo, pelos principais sacerdotes e pelos mestres da lei. Seria morto, mas três dias depois ressuscitaria.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enquanto falava abertamente sobre isso com os discípulos, Pedro o chamou de lado e o repreendeu por dizer tais coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus se virou, olhou para seus discípulos e repreendeu Pedro. “Afaste-se de mim, Satanás!”, disse ele. “Você considera as coisas apenas do ponto de vista humano, e não da perspectiva de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, chamou a multidão e os discípulos e disse: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue a si mesmo, tome sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se tentar se apegar à sua vida, a perderá. Mas, se abrir mão de sua vida por minha causa e por causa das boas-novas, a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Que vantagem há em ganhar o mundo inteiro, mas perder a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o que daria o homem em troca de sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se alguém se envergonhar de mim e de minha mensagem nesta época de adultério e pecado, o Filho do Homem se envergonhará dele quando vier na glória de seu Pai com os santos anjos”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus prosseguiu: “Eu lhes digo a verdade: alguns que estão aqui neste momento não morrerão antes de ver o reino de Deus vindo com grande poder!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias depois, Jesus levou consigo Pedro, Tiago e João até um monte alto, para estarem a sós. Ali, diante de seus olhos, a aparência de Jesus foi transformada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suas roupas ficaram brancas e resplandecentes, muito mais claras do que qualquer lavandeiro seria capaz de deixá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Elias e Moisés apareceram e começaram a falar com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pedro exclamou: “Rabi, é maravilhoso estarmos aqui! Vamos fazer três tendas: uma será sua, uma de Moisés e outra de Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse isso porque não sabia o que mais falar, pois estavam todos apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então uma nuvem os cobriu, e uma voz que vinha da nuvem disse: “Este é meu Filho amado. Ouçam-no!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De repente, quando olharam em volta, só Jesus estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam o monte, Jesus ordenou que não contassem a ninguém o que tinham visto, até que o Filho do Homem tivesse ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles guardaram segredo, mas conversavam entre si com frequência sobre o que ele queria dizer com “ressuscitar dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eles perguntaram a Jesus: “Por que os mestres da lei afirmam que é necessário que Elias volte antes que o Cristo venha?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus respondeu: “De fato, Elias vem primeiro para restaurar tudo. Então por que as Escrituras dizem que é necessário o Filho do Homem sofrer muito e ser tratado com desprezo?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: Elias já veio e eles preferiram maltratá-lo, conforme as Escrituras haviam previsto”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao voltarem para junto dos outros discípulos, viram que estavam cercados por uma grande multidão e que alguns mestres da lei discutiam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando a multidão viu Jesus, ficou muito admirada e correu para cumprimentá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Sobre o que discutem?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um dos homens na multidão respondeu: “Mestre, eu lhe trouxe meu filho, que está possuído por um espírito impuro que não o deixa falar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sempre que o espírito se apodera dele, joga-o no chão, e ele espuma pela boca, range os dentes e fica rígido. Pedi a seus discípulos que expulsassem o espírito impuro, mas eles não conseguiram”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes disse: “Geração incrédula! Até quando estarei com vocês? Até quando terei de suportá-los? Tragam o menino para cá”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o trouxeram. Quando o espírito impuro viu Jesus, causou uma convulsão intensa no menino e ele caiu no chão, contorcendo-se e espumando pela boca.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus perguntou ao pai do menino: “Há quanto tempo isso acontece com ele?”. “Desde que ele era pequeno”, respondeu o pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Muitas vezes o espírito o lança no fogo ou na água e tenta matá-lo. Tenha misericórdia de nós e ajude-nos, se puder.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Se puder?”, perguntou Jesus. “Tudo é possível para aquele que crê.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No mesmo instante, o pai respondeu: “Eu creio, mas ajude-me a superar minha incredulidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Jesus viu que a multidão aumentava, repreendeu o espírito impuro, dizendo: “Espírito que impede este menino de ouvir e falar, ordeno que saia e nunca mais entre nele!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O espírito gritou, causou outra convulsão intensa no menino e saiu dele. O menino parecia morto. Um murmúrio correu pela multidão: “Ele morreu”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus o tomou pela mão e o ajudou a se levantar, e ele ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, quando Jesus estava em casa com seus discípulos, eles perguntaram: “Por que não conseguimos expulsar aquele espírito impuro?”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Essa espécie só sai com oração”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ao deixarem aquela região, viajaram pela Galileia. Jesus não queria que ninguém soubesse que ele estava lá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>pois queria ensinar a seus discípulos. Ele lhes dizia: “O Filho do Homem será traído e entregue em mãos humanas. Será morto, mas três dias depois ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles, porém, não entendiam essas coisas e tinham medo de lhe perguntar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois que chegaram a Cafarnaum e se acomodaram numa casa, Jesus perguntou a seus discípulos: “Sobre o que vocês discutiam no caminho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles não responderam, pois tinham discutido sobre qual deles era o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus se sentou, chamou os Doze e disse: “Quem ­quiser ser o primeiro, que se torne o último e seja servo de todos”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então colocou uma criança no meio deles, tomou-a nos braços e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Quem recebe uma criança pequena como esta em meu nome recebe a mim, e quem me recebe não recebe apenas a mim, mas também ao Pai, que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>João disse a Jesus: “Mestre, vimos alguém usar seu nome para expulsar demônios; nós o proibimos, pois ele não era do nosso grupo”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Não o proíbam!”, disse Jesus. “Ninguém que faça milagres em meu nome falará mal de mim a seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quem não é contra nós é a favor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: se alguém lhes der um simples copo de água porque vocês são seguidores do Cristo, essa pessoa certamente será recompensada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Mas, se alguém fizer um destes pequeninos que confiam em mim cair em pecado, seria melhor que lhe amarrassem ao pescoço uma grande pedra de moinho e fosse jogado ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se sua mão o leva a pecar, corte-a fora. É melhor entrar na vida eterna com apenas uma das mãos que ser lançado no fogo inextinguível do inferno com as duas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Lá os vermes nunca morrem e o fogo nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Se seu pé o leva a pecar, corte-o fora. É melhor entrar na vida eterna com apenas um pé que ser lançado no inferno com os dois pés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Lá os vermes nunca morrem e o fogo nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se seu olho o leva a pecar, lance-o fora. É melhor entrar no reino de Deus com apenas um dos olhos que ter os dois olhos e ser lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Lá os vermes nunca morrem e o fogo nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Pois cada um será provado com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sal é bom para temperar, mas, se perder o sabor, como torná-lo salgado outra vez? Tenham entre vocês as qualidades do bom sal e vivam em paz uns com os outros.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus deixou Cafarnaum e foi para a região da Judeia, a leste do rio Jordão. Mais uma vez, multidões se juntaram ao seu redor e, como de costume, ele as ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns fariseus vieram e tentaram apanhar Jesus numa armadilha com a seguinte pergunta: “Deve-se permitir que um homem se divorcie de sua mulher?”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: “O que Moisés disse na lei a respeito do divórcio?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ele o permitiu”, responderam os fariseus. “Disse que um homem poderia dar à esposa um certificado de divórcio e mandá-la embora.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus, porém, disse: “Moisés escreveu esse mandamento porque vocês têm o coração duro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas ‘Deus os fez homem e mulher’ desde o princípio da criação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Por isso o homem deixa pai e mãe e se une à sua mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e os dois se tornam um só’. Uma vez que já não são dois, mas um só,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que ninguém separe o que Deus uniu”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, quando Jesus estava em casa com seus discípulos, eles tocaram no assunto outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: “Quem se divorcia de sua esposa e se casa com outra mulher comete adultério contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se a mulher se divorcia do marido e se casa com outro homem, comete adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, trouxeram crianças para que Jesus pusesse as mãos sobre elas, mas os discípulos repreendiam aqueles que as traziam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao ver isso, Jesus ficou indignado com os discípulos e disse: “Deixem que as crianças venham a mim. Não as impeçam, pois o reino de Deus pertence aos que são como elas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: quem não receber o reino de Deus como uma criança de modo algum entrará nele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então tomou as crianças nos braços, pôs as mãos sobre a cabeça delas e as abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus saía para Jerusalém, um homem veio correndo em sua direção, ajoelhou-se diante dele e perguntou: “Bom mestre, que devo fazer para herdar a vida eterna?”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Por que você me chama de bom?”, perguntou Jesus. “Apenas Deus é verdadeiramente bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você conhece os mandamentos: ‘Não mate. Não cometa adultério. Não roube. Não dê falso testemunho. Não engane ninguém. Honre seu pai e sua mãe’.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem respondeu: “Mestre, tenho obedecido a todos esses mandamentos desde a juventude”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com amor, Jesus olhou para o homem e disse: “Ainda há uma coisa que você não fez. Vá, venda todos os seus bens e dê o dinheiro aos pobres. Então você terá um tesouro no céu. Depois, venha e siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ouvir isso, o homem ficou desapontado e foi embora triste, pois tinha muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus olhou ao redor e disse a seus discípulos: “Como é difícil os ricos entrarem no reino de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os discípulos se admiraram de suas palavras. Mas Jesus disse outra vez: “Filhos, entrar no reino de Deus é muito difícil.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil um camelo passar pelo buraco de uma agulha que um rico entrar no reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Perplexos, os discípulos perguntaram: “Então quem pode ser salvo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus olhou atentamente para eles e respondeu: “Para as pessoas isso é impossível, mas não para Deus. Para Deus, tudo é possível”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro começou a falar: “Deixamos tudo para segui-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes garanto que todos que deixaram casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou propriedades por minha causa e por causa das boas-novas</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>receberão em troca, neste mundo, cem vezes mais casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e propriedades, com perseguição, e, no mundo futuro, terão a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Contudo, muitos primeiros serão os últimos, e muitos últimos serão os primeiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por esse tempo, subiam para Jerusalém, e Jesus ia à frente. Os discípulos estavam muito admirados, e o povo que os seguia tinha grande temor. Jesus chamou os Doze à parte e, mais uma vez, começou a descrever tudo que estava prestes a lhe acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Ouçam”, disse ele. “Estamos subindo para Jerusalém, onde o Filho do Homem será traído e entregue aos principais sacerdotes e aos mestres da lei. Eles o condenarão à morte e o entregarão aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Zombarão dele, cuspirão nele, o açoitarão e o matarão, mas depois de três dias ele ressuscitará.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Tiago e João, filhos de Zebedeu, vieram e falaram com ele: “Mestre, queremos que nos faça um favor”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Que favor é esse?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eles responderam: “Quando o senhor se sentar em seu trono glorioso, queremos nos sentar em lugares de honra ao seu lado, um à sua direita e outro à sua esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus lhes disse: “Vocês não sabem o que estão pedindo! São capazes de beber do cálice que beberei? São capazes de ser batizados com o batismo com que serei batizado?”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Somos!”, responderam eles. Então Jesus disse: “De fato, vocês beberão do meu cálice e serão batizados com o meu batismo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Não cabe a mim, no entanto, dizer quem se sentará à minha direita ou à minha esquerda. Esses lugares serão daqueles para quem eles foram preparados”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando os outros dez discípulos ouviram o que Tiago e João haviam pedido, ficaram indignados.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus os reuniu e disse: “Vocês sabem que os que são considerados líderes neste mundo têm poder sobre o povo, e que os oficiais exercem sua autoridade sobre os súditos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Entre vocês, porém, será diferente. Quem quiser ser o líder entre vocês, que seja servo,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro entre vocês, que se torne escravo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pois nem mesmo o Filho do Homem veio para ser servido, mas para servir e dar sua vida em resgate por muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então chegaram a Jericó. Quando Jesus e seus discípulos saíam da cidade, uma grande multidão os seguiu. Um mendigo cego chamado Bartimeu, filho de Timeu, estava sentado à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando Bartimeu soube que Jesus de Nazaré estava perto, começou a gritar: “Jesus, Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Muitos lhe diziam aos brados: “Cale-se!”. Ele, porém, gritava ainda mais alto: “Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando Jesus o ouviu, parou e disse: “Falem para ele vir aqui”. Então chamaram o cego. “Anime-se!”, disseram. “Venha, ele o está chamando!”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Bartimeu jogou sua capa para o lado, levantou-se de um salto e foi até Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“O que você quer que eu lhe faça?”, perguntou Jesus. O cego respondeu: “Rabi, quero enxergar”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Jesus lhe disse: “Vá, pois sua fé o curou”. No mesmo instante, o homem passou a ver e seguiu Jesus pelo caminho.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando já se aproximavam de Jerusalém, Jesus e seus discípulos chegaram às cidades de Betfagé e Betânia, no monte das Oliveiras. Jesus enviou na frente dois discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vão àquele povoado adiante”, disse ele. “Assim que entrarem, verão amarrado ali um jumentinho, no qual ninguém jamais montou. Desamarrem-no e tragam-no para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém lhes perguntar: ‘O que estão fazendo?’, digam apenas: ‘O Senhor precisa dele e o devolverá em breve’.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os dois discípulos foram e encontraram o jumentinho na rua, amarrado junto a uma porta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto o desamarravam, algumas pessoas que estavam ali perguntaram: “O que vocês estão fazendo, desamarrando esse jumentinho?”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Responderam conforme Jesus havia instruído, e os deixaram levar o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os discípulos trouxeram o jumentinho, puseram seus mantos sobre o animal, e Jesus montou nele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Muitos da multidão espalharam seus mantos ao longo do caminho diante de Jesus, e outros espalharam ramos que haviam cortado nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as pessoas, tanto as que iam à frente como as que o seguiam, gritavam: “Hosana! Bendito é o que vem em nome do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bendito é o reino que vem, o reino de nosso antepassado Davi! Hosana no mais alto céu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus entrou em Jerusalém e foi ao templo. Depois de olhar tudo ao redor atentamente, voltou a Betânia com os Doze, porque já era tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na manhã seguinte, quando saíam de Betânia, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Viu que, a certa distância, havia uma figueira cheia de folhas e foi ver se encontraria figos. No entanto, só havia folhas, pois ainda não era tempo de dar frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus disse à árvore: “Nunca mais comam de seu fruto!”. E os discípulos ouviram o que ele disse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando voltaram a Jerusalém, Jesus entrou no templo e começou a expulsar os que compravam e vendiam animais para os sacrifícios. Derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>impediu todos de usarem o templo como mercado</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e os ensinava, dizendo: “As Escrituras declaram: ‘Meu templo será chamado casa de oração para todas as nações’, mas vocês o transformaram num esconderijo de ladrões!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os principais sacerdotes e mestres da lei souberam o que Jesus tinha feito, começaram a tramar um modo de matá-lo. Contudo, tinham medo dele, pois o povo estava muito admirado com seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao entardecer, Jesus e seus discípulos saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na manhã seguinte, quando os discípulos passaram pela figueira que Jesus tinha amaldiçoado, notaram que ela estava seca desde a raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pedro se lembrou do que Jesus tinha dito à árvore e exclamou: “Veja, Rabi! A figueira que o senhor amaldiçoou secou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Jesus disse aos discípulos: “Tenham fé em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: vocês poderão dizer a este monte: ‘Levante-se e atire-se no mar’, e isso acontecerá. É preciso, no entanto, crer que acontecerá, e não ter nenhuma dúvida em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Digo-lhes que, se crerem que já receberam, qualquer coisa que pedirem em oração lhes será concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando estiverem orando, se tiverem alguma coisa contra alguém, perdoem-no, para que seu Pai no céu também perdoe seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se vocês se recusarem a perdoar, seu Pai no céu não perdoará seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mais uma vez, voltaram a Jerusalém. Enquanto Jesus passava pelo templo, os principais sacerdotes, os mestres da lei e os líderes do povo vieram até ele</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e perguntaram: “Com que autoridade você faz essas coisas? Quem lhe deu esse direito?”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhes direi com que autoridade faço essas coisas se vocês responderem a uma pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A autoridade de João para batizar vinha do céu ou era apenas humana? Respondam-me!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles discutiram a questão entre si: “Se dissermos que vinha do céu, ele perguntará por que não cremos em João.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas será que ousamos dizer que era apenas humana?”. Tinham medo do que o povo faria, pois todos acreditavam que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por fim, responderam: “Não sabemos”. E Jesus replicou: “Então eu também não direi com que autoridade faço essas coisas”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus começou a lhes ensinar por meio de parábolas: “Um homem plantou um vinhedo. Construiu uma cerca ao seu redor, um tanque de prensar e uma torre para o guarda. Depois, arrendou o vinhedo a alguns lavradores e partiu para um lugar distante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No tempo da colheita da uva, enviou um de seus servos para receber sua parte da produção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os lavradores agarraram o servo, o espancaram e o mandaram de volta de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o dono da terra enviou outro servo, mas eles o insultaram e bateram na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O próximo servo que ele mandou foi morto. Outros servos que ele enviou foram espancados ou mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>até que só restou um: seu filho muito amado. Por fim, o dono o enviou, pois pensou: ‘Certamente respeitarão meu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Os lavradores, porém, disseram uns aos outros: ‘Aí vem o herdeiro da propriedade. Vamos matá-lo e tomar posse desta terra!’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o agarraram, o mataram e jogaram seu corpo para fora do vinhedo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O que vocês acham que o dono do vinhedo fará?”, perguntou Jesus. “Ele virá, matará os lavradores e arrendará o vinhedo a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês nunca leram nas Escrituras: ‘A pedra que os construtores rejeitaram se tornou a pedra angular.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isso é obra do Senhor e é maravilhosa de ver’?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os líderes religiosos queriam prender Jesus, pois perceberam que eram eles os lavradores maus a que Jesus se referia. No entanto, por medo da multidão, deixaram-no e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mais tarde, os líderes enviaram alguns fariseus e membros do partido de Herodes com o objetivo de levar Jesus a dizer algo que desse motivo para o prenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disseram: “Mestre, sabemos como o senhor é honesto. É imparcial e não demonstra favoritismo. Ensina o caminho de Deus de acordo com a verdade. Agora, diga-nos: É certo pagar impostos a César ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Devemos pagar ou não?”. Jesus percebeu a hipocrisia deles e disse: “Por que vocês tentam me apanhar numa armadilha? Mostrem-me uma moeda de prata, e eu lhes direi”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando lhe deram a moeda, ele disse: “De quem são a imagem e o título nela gravados?”. “De César”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Então deem a César o que pertence a César, e deem a Deus o que pertence a Deus”, disse ele. Sua resposta os deixou muito admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois vieram a Jesus alguns saduceus, líderes religiosos que afirmam não haver ressurreição dos mortos, e perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mestre, Moisés nos deu uma lei segundo a qual se um homem morrer sem deixar filhos, o irmão dele deve se casar com a viúva e ter um filho que dará continuidade ao nome do irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Numa família havia sete irmãos. O mais velho se casou e morreu sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O segundo irmão se casou com a viúva, mas também morreu sem deixar filhos. Então o terceiro irmão se casou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O mesmo aconteceu até o sétimo irmão, e nenhum deixou filhos. Por fim, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diga-nos, de quem ela será esposa na ressurreição? Afinal, os sete se casaram com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: “O erro de vocês está em não conhecerem as Escrituras nem o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois, quando os mortos ressuscitarem, não se casarão nem se darão em casamento. Nesse sentido, serão como os anjos do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Agora, quanto a haver ressurreição dos mortos, vocês não leram a esse respeito nos escritos de Moisés, no relato sobre a sarça? Deus disse a Moisés: ‘Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, ele é o Deus dos vivos, e não dos mortos. Vocês estão completamente enganados!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um dos mestres da lei estava ali ouvindo a discussão. Ao perceber que Jesus tinha respondido bem, perguntou: “De todos os mandamentos, qual é o mais importante?”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “O mandamento mais importante é este: ‘Ouça, ó Israel! O Senhor, nosso Deus, é o único Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ame o Senhor, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, de toda a sua mente e de todas as suas forças’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O segundo é igualmente importante: ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’. Nenhum outro mandamento é maior que esses”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O mestre da lei respondeu: “Muito bem, mestre. O senhor falou a verdade ao dizer que há só um Deus, e nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E sei que é importante amá-lo de todo o meu coração, de todo o meu entendimento e de todas as minhas forças, e amar o meu próximo como a mim mesmo. É mais importante que oferecer todos os holocaustos e sacrifícios exigidos pela lei”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao perceber quanto o homem compreendia, Jesus disse: “Você não está longe do reino de Deus”. Depois disso, ninguém se atreveu a lhe fazer mais perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mais tarde, enquanto ensinava o povo no templo, Jesus fez a seguinte pergunta: “Por que os mestres da lei afirmam que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O próprio Davi, falando por meio do Espírito Santo, disse: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: Sente-se no lugar de honra à minha direita até que eu humilhe seus inimigos debaixo de seus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Uma vez que Davi chamou o Cristo de ‘meu Senhor’, como ele pode ser filho de Davi?”. E a grande multidão o ouvia com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus também ensinou: “Cuidado com os mestres da lei! Eles gostam de se exibir com vestes longas e de receber saudações respeitosas quando andam pelas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E como gostam de sentar-se nos lugares de honra nas sinagogas e à cabeceira da mesa nos banquetes!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No entanto, tomam posse dos bens das viúvas de maneira desonesta e, depois, para dar a impressão de piedade, fazem longas orações em público. Por causa disso, serão duramente castigados”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus sentou-se perto da caixa de ofertas do templo e ficou observando o povo colocar o dinheiro. Muitos ricos contribuíam com grandes quantias.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então veio uma viúva pobre e colocou duas moedas pequenas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus chamou seus discípulos e disse: “Eu lhes digo a verdade: essa viúva depositou na caixa de ofertas mais que todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eles deram uma parte do que lhes sobrava, mas ela, em sua pobreza, deu tudo que tinha”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus saía do templo, um de seus discípulos disse: “Mestre, olhe que construções magníficas! Que pedras impressionantes!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus respondeu: “Está vendo estas grandes construções? Serão completamente destruídas. Não restará pedra sobre pedra!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mais tarde, Jesus sentou-se no monte das Oliveiras, do outro lado do vale, de frente para o templo. Pedro, Tiago, João e André vieram e lhe perguntaram em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Diga-nos, quando isso tudo vai acontecer? Que sinais indicarão que essas coisas estão prestes a se cumprir?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus respondeu: “Não deixem que ninguém os engane,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Eu sou o Cristo’, e enganarão muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês ouvirão falar de guerras e ameaças de guerras, mas não entrem em pânico. Sim, é necessário que essas coisas ocorram, mas ainda não será o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uma nação guerreará contra a outra, e um reino contra o outro. Haverá terremotos em vários lugares, e também fome. Tudo isso, porém, será apenas o começo das dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Tenham cuidado! Vocês serão entregues aos tribunais e açoitados nas sinagogas. Por minha causa, serão julgados diante de governadores e reis. Essa será sua oportunidade de lhes falar a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É necessário, primeiro, que as boas-novas sejam anunciadas a todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando forem presos e julgados, não se preocupem com o que dirão. Falem apenas o que lhes for concedido naquele momento, pois não serão vocês que falarão, mas o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O irmão trairá seu irmão e o entregará à morte, e assim também o pai a seu próprio filho. Os filhos se rebelarão contra os pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os odiarão por minha causa, mas quem se mantiver firme até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Chegará o dia em que vocês verão a ‘terrível profanação’ no lugar onde não deveria estar. (Leitor, preste atenção!) Então, quem estiver na Judeia, fuja para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem estiver na parte de cima da casa, não desça nem entre para pegar coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem estiver no campo, não volte nem para pegar o manto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que terríveis serão aqueles dias para as grávidas e para as mães que estiverem amamentando!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem para que a fuga de vocês não aconteça no inverno,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>pois haverá mais angústia naqueles dias que em qualquer outra ocasião desde que Deus criou o mundo, e nunca mais haverá angústia tão grande.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De fato, se o Senhor não tivesse limitado esse tempo, ninguém sobreviveria, mas, por causa de seus escolhidos, ele limitou aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Portanto, se alguém lhes disser: ‘Vejam, aqui está o Cristo!’ ou ‘Vejam, ali está ele!’, não acreditem,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois falsos cristos e falsos profetas surgirão e realizarão sinais e maravilhas a fim de enganar, se possível, até os escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fiquem atentos! Eu os avisei a esse respeito de antemão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Naquele tempo, depois da angústia daqueles dias, ‘o sol escurecerá, a lua não dará luz,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as estrelas cairão do céu, e os poderes dos céus serão abalados’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todos verão o Filho do Homem vindo nas nuvens com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele enviará seus anjos para reunir seus escolhidos de todas as partes do mundo, das extremidades da terra às extremidades do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Agora, aprendam a lição da figueira. Quando surgem seus ramos e suas folhas começam a brotar, vocês sabem que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Da mesma forma, quando virem todas essas coisas, saberão que o tempo está muito próximo, à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: esta geração certamente não passará até que todas essas coisas tenham acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O céu e a terra desaparecerão, mas as minhas palavras jamais ­desaparecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Contudo, ninguém sabe o dia nem a hora em que essas coisas acontecerão, nem mesmo os anjos no céu, nem o Filho. Somente o Pai sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, uma vez que vocês não sabem quando virá esse tempo, vigiem! Fiquem atentos!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“A vinda do Filho do Homem pode ser ilustrada pela história de um homem que partiu numa longa viagem. Quando saiu de casa, deu instruções a cada um de seus servos sobre o que fazer e disse ao porteiro que vigiasse, à espera de sua volta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vocês também devem vigiar! Pois não sabem quando o dono da casa voltará: à tarde, à meia-noite, de madrugada ou ao amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Que ele não os encontre dormindo quando chegar sem aviso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu lhes digo o que digo a todos: vigiem!”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Faltavam dois dias para a Páscoa e para a Festa dos Pães sem Fermento. Os principais sacerdotes e mestres da lei ainda procuravam uma oportunidade de prender Jesus em segredo e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Mas não durante a festa da Páscoa, para não haver tumulto entre o povo”, concordaram entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto isso, Jesus estava em Betânia, na casa de Simão, o leproso. Quando ele estava à mesa, uma mulher entrou com um frasco de alabastro contendo um perfume caro, feito de essência de nardo. Ela quebrou o frasco e derramou o perfume sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns dos que estavam à mesa ficaram indignados. “Por que desperdiçar um perfume tão caro?”, perguntaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Poderia ter sido vendido por trezentas moedas de prata, e o dinheiro, dado aos pobres!” E repreenderam a mulher severamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus, porém, disse: “Deixem-na em paz. Por que a criticam por ter feito algo tão bom para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês sempre terão os pobres em seu meio e poderão ajudá-los sempre que desejarem, mas nem sempre terão a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela fez o que podia e ungiu meu corpo de antemão para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: onde quer que as boas-novas sejam anunciadas pelo mundo, o que esta mulher fez será contado, e dela se lembrarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Judas Iscariotes, um dos Doze, foi aos principais sacerdotes para combinar de lhes entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando souberam por que ele tinha vindo, ficaram muito satisfeitos e lhe prometeram dinheiro. Então ele começou a procurar uma oportunidade para trair Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No primeiro dia da Festa dos Pães sem Fermento, quando o cordeiro pascal era sacrificado, os discípulos de Jesus lhe perguntaram: “Onde quer que lhe preparemos a refeição da Páscoa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus enviou dois deles a Jerusalém, com as seguintes instruções: “Ao entrarem na cidade, um homem carregando uma vasilha de água virá ao seu encontro. Sigam-no.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Digam ao dono da casa em que ele entrar: ‘O Mestre pergunta: Onde fica o aposento no qual comerei a refeição da Páscoa com meus discípulos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele os levará a uma sala grande no andar superior, que já estará arrumada. Preparem ali a refeição”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os dois discípulos foram à cidade e encontraram tudo como Jesus tinha dito, e ali prepararam a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao anoitecer, Jesus chegou com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando estavam à mesa, comendo, Jesus disse: “Eu lhes digo a verdade: um de vocês que está aqui comendo comigo vai me trair”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aflitos, eles protestaram: “Certamente não serei eu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: “É um dos Doze. É alguém que come comigo da mesma tigela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o Filho do Homem deve morrer, como as Escrituras declararam há muito tempo. Mas que terrível será para aquele que o trair! Para esse homem seria melhor não ter nascido”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto comiam, Jesus tomou o pão e o abençoou. Em seguida, partiu-o em pedaços e deu aos discípulos, dizendo: “Tomem, porque este é o meu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então tomou o cálice de vinho e agradeceu a Deus. Depois, entregou-o aos discípulos, e todos beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus disse: “Este é o meu sangue, que confirma a aliança. Ele é derramado como sacrifício por muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu lhes digo a verdade: não voltarei a beber vinho até aquele dia em que beberei um vinho novo no reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então cantaram um hino e saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No caminho, Jesus disse: “Todos vocês me abandonarão, pois as Escrituras dizem: ‘Deus ferirá o pastor, e as ovelhas serão dispersas’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, depois de ressuscitar, irei adiante de vocês à Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pedro declarou: “Mesmo que todos os outros o abandonem, eu jamais farei isso”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu lhe digo a verdade: esta mesma noite, antes que o galo cante duas vezes, você me negará três vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pedro, no entanto, insistiu enfaticamente: “Mesmo que eu tenha de morrer ao seu lado, jamais o negarei!”. E todos os outros discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então foram a um lugar chamado Getsêmani, e Jesus disse a seus discípulos: “Sentem-se aqui enquanto vou orar”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Levou consigo Pedro, Tiago e João e começou a sentir grande pavor e angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Minha alma está profundamente triste, a ponto de morrer”, disse ele. “Fiquem aqui e vigiem.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele avançou um pouco e curvou-se até o chão. Então orou para que, se possível, a hora que o esperava fosse afastada dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E clamou: “Aba, Pai, tudo é possível para ti. Peço que afastes de mim este cálice. Contudo, que seja feita a tua vontade, e não a minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois, voltou aos discípulos e os encontrou dormindo. “Simão, você está dormindo?”, disse ele a Pedro. “Não pode vigiar comigo nem por uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiem e orem para que não cedam à tentação, pois o espírito está disposto, mas a carne é fraca.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então os deixou novamente e fez a mesma oração de antes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando voltou pela segunda vez, mais uma vez encontrou os discípulos dormindo, pois não conseguiam manter os olhos abertos. Eles não sabiam o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ao voltar pela terceira vez, disse: “Vocês ainda dormem e descansam? Basta; chegou a hora. O Filho do Homem está para ser entregue nas mãos de pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Levantem-se e vamos. Meu traidor chegou”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No mesmo instante, enquanto Jesus ainda falava, Judas, um dos Doze, chegou com uma multidão armada de espadas e pedaços de pau. Tinham sido enviados pelos principais sacerdotes, mestres da lei e líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O traidor havia combinado com eles um sinal: “Vocês saberão a quem devem prender quando eu o cumprimentar com um beijo. Então poderão levá-lo em segurança”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim que chegaram, Judas se aproximou de Jesus. “Rabi!”, exclamou ele, e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os outros agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas um dos que estavam com Jesus puxou a espada e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Jesus perguntou: “Por acaso sou um revolucionário perigoso, para que venham me prender com espadas e pedaços de pau?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Por que não me prenderam no templo? Todos os dias estive ali, no meio de vocês, ensinando. Mas estas coisas estão acontecendo para que se cumpra o que dizem as Escrituras”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então todos o abandonaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Um jovem que os seguia vestia apenas um lençol de linho. Quando a multidão tentou agarrá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>ele deixou para trás o lençol e escapou nu.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Levaram Jesus para a casa do sumo sacerdote, onde estavam reunidos os principais sacerdotes, os líderes do povo e os mestres da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Pedro seguia Jesus de longe e entrou no pátio do sumo sacerdote. Ali, sentou-se com os guardas para se aquecer junto ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Lá dentro, os principais sacerdotes e todo o conselho dos líderes do povo tentavam, sem sucesso, encontrar provas contra Jesus, para que pudessem condená-lo à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Muitas testemunhas falsas deram depoimentos, mas elas se contradiziam.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Por fim, alguns homens se levantaram e apresentaram o seguinte testemunho falso:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>“Nós o ouvimos dizer: ‘Destruirei este templo feito por mãos humanas e em três dias construirei outro, não feito por mãos humanas’”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Mas nem assim seus depoimentos eram coerentes.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então o sumo sacerdote se levantou diante dos demais e perguntou a Jesus: “Você não vai responder a essas acusações? O que tem a dizer em sua defesa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Jesus, no entanto, permaneceu calado e não deu resposta alguma. Então o sumo sacerdote perguntou: “Você é o Cristo, o Filho do Deus Bendito?”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>“Eu sou”, disse Jesus. “E vocês verão o Filho do Homem sentado à direita do Deus Poderoso e vindo sobre as nuvens do céu.”</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Então o sumo sacerdote rasgou as vestes e disse: “Que necessidade temos de outras testemunhas?</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Todos ouviram a blasfêmia. Qual é o veredicto?”. E todos o julgaram culpado e o condenaram à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então alguns deles começaram a cuspir em Jesus. Vendaram seus olhos e lhe deram socos. “Profetize para nós!”, zombavam. E os guardas lhe davam tapas enquanto o levavam.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Enquanto isso, Pedro estava lá embaixo, no pátio. Uma das criadas que trabalhava para o sumo sacerdote passou por ali</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>e viu Pedro se aquecendo junto ao fogo. Olhou bem para ele e disse: “Você é um dos que estavam com Jesus de Nazaré”.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Ele, porém, negou. “Não faço a menor ideia do que você está falando!”, disse, e caminhou em direção à saída. Naquele instante, o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Quando a criada o viu ali, começou a dizer aos outros: “Este homem com certeza é um deles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas Pedro negou novamente. Um pouco mais tarde, alguns dos que estavam por lá confrontaram Pedro, dizendo: “Você deve ser um deles, pois é galileu”.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele, porém, começou a praguejar e jurou: “Não conheço esse homem de quem vocês estão falando!”.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E, no mesmo instante, o galo cantou pela segunda vez. Então Pedro se lembrou das palavras de Jesus: “Antes que o galo cante duas vezes, você me negará três vezes”. E começou a chorar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De manhã bem cedo, os principais sacerdotes, os líderes do povo e os mestres da lei — todo o alto conselho — se reuniram para discutir o que fariam em seguida. Então amarraram Jesus, o levaram e o entregaram a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pilatos lhe perguntou: “Você é o rei dos judeus?”. Jesus respondeu: “É como você diz”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os principais sacerdotes o acusaram de vários crimes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Pilatos perguntou: “Você não vai responder? O que diz de todas essas acusações?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, para surpresa de Pilatos, Jesus não disse coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A cada ano, durante a festa da Páscoa, era costume libertar um prisioneiro, qualquer um que a multidão escolhesse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um dos prisioneiros era Barrabás, um revolucionário que havia cometido assassinato durante uma revolta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A multidão foi a Pilatos e pediu que ele libertasse um prisioneiro, como de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pilatos perguntou: “Querem que eu solte o ‘rei dos judeus’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Pois havia percebido que os principais sacerdotes tinham prendido Jesus por inveja.)</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse momento, os principais sacerdotes instigaram a multidão a pedir a libertação de Barrabás em vez de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pilatos lhes perguntou: “Então o que farei com este homem que vocês chamam de ‘rei dos judeus’?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Crucifique-o!”, gritou a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por quê?”, quis saber Pilatos. “Que crime ele cometeu?” Mas a multidão gritou ainda mais alto: “Crucifique-o!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para acalmar a multidão, Pilatos lhes soltou Barrabás. Então, depois de mandar açoitar Jesus, entregou-o aos soldados romanos para que fosse crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os soldados levaram Jesus para o palácio do governador (lugar conhecido como Pretório) e chamaram todo o regimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiram Jesus com um manto vermelho, teceram uma coroa de espinhos e a colocaram em sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o saudavam, zombando: “Salve, rei dos judeus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Batiam em sua cabeça com uma vara, cuspiam nele e ajoelhavam-se, fingindo adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando se cansaram de zombar dele, tiraram o manto vermelho e o vestiram com suas roupas. Então o levaram para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um homem chamado Simão, de Cirene, passava ali naquele momento, vindo do campo. Os soldados o obrigaram a carregar a cruz. (Simão era pai de Alexandre e Rufo.)</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levaram Jesus a um lugar chamado Gólgota (que quer dizer “Lugar da Caveira”).</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofereceram-lhe vinho misturado com mirra, mas ele recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os soldados o pregaram na cruz. Depois, dividiram as roupas dele e tiraram sortes para decidir quem ficava com cada peça.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eram nove horas da manhã quando o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Uma tabuleta anunciava a acusação feita contra ele: “O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dois criminosos foram crucificados com ele, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, cumpriram-se as Escrituras que diziam: “Ele foi contado entre os rebeldes”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo que passava por ali gritava insultos e sacudia a cabeça em zombaria. “Olhe só!”, gritavam. “Você disse que destruiria o templo e o reconstruiria em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois bem, salve a si mesmo e desça da cruz!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os principais sacerdotes e os mestres da lei também zombavam de Jesus. “Salvou os outros, mas não pode salvar a si mesmo!”, diziam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Que esse Cristo, o rei de Israel, desça da cruz agora mesmo para que vejamos e creiamos nele!” Até os homens crucificados com Jesus o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao meio-dia, desceu sobre toda a terra uma escuridão que durou três horas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por volta das três da tarde, Jesus clamou em alta voz: “Eloí, Eloí, lamá sabactâni?”, que quer dizer: “Meu Deus, meu Deus, por que me abandonaste?”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Alguns dos que estavam ali, ouvindo isso, disseram: “Ele está chamando Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Um deles correu, ensopou uma esponja com vinagre e a ergueu num caniço para que ele bebesse. “Esperem!”, disse ele. “Vamos ver se Elias vem tirá-lo daí.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jesus clamou em alta voz e deu o último suspiro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A cortina do santuário do templo se rasgou em duas partes, de cima até embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o oficial romano que estava diante dele viu como ele havia morrido, exclamou: “Este homem era verdadeiramente o Filho de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Algumas mulheres observavam de longe. Entre elas estavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, o mais jovem, e de José, e Salomé.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eram seguidoras de Jesus e o haviam servido na Galileia. Também estavam ali muitas mulheres que foram com ele a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tudo isso aconteceu na sexta-feira, o dia da preparação, antes do sábado. Ao entardecer,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>José de Arimateia foi corajosamente a Pilatos e pediu o corpo de Jesus. (José era um membro respeitado do conselho dos líderes do povo e esperava a chegada do reino de Deus.)</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Surpreso com o fato de Jesus já estar morto, Pilatos chamou o oficial romano e perguntou se fazia muito tempo que ele havia morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O oficial confirmou que Jesus estava morto, e Pilatos disse a José que podia levar o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>José comprou um lençol de linho, desceu o corpo de Jesus da cruz, envolveu-o no lençol e colocou-o num túmulo escavado na rocha. Então rolou uma grande pedra na entrada do túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Maria Madalena e Maria, mãe de José, viram onde o corpo de Jesus tinha sido sepultado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao entardecer do dia seguinte, terminado o sábado, Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, e Salomé foram comprar especiarias para ungir o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No domingo de manhã, bem cedo, ao nascer do sol, elas foram ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No caminho, perguntavam umas às outras: “Quem removerá para nós a pedra da entrada do túmulo?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, quando chegaram, foram verificar e viram que a pedra, que era muito grande, já havia sido removida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao entrarem no túmulo, viram um jovem vestido de branco sentado do lado direito. Ficaram assustadas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas ele disse: “Não tenham medo. Vocês procuram Jesus de Nazaré, que foi crucificado. Ele não está aqui. Ressuscitou! Vejam, este é o lugar onde haviam colocado seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora vão e digam aos discípulos, incluindo Pedro, que Jesus vai adiante deles à Galileia. Vocês o verão lá, como ele lhes disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trêmulas e desnorteadas, as mulheres fugiram do túmulo e não disseram coisa alguma a ninguém, pois estavam assustadas demais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jesus ressuscitou dos mortos, no domingo de manhã, bem cedo, a primeira pessoa que o viu foi Maria Madalena, a mulher de quem ele havia expulsado sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela foi aos discípulos, que lamentavam e choravam, e contou o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela disse que Jesus estava vivo e que o tinha visto, eles não acreditaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, Jesus apareceu em outra forma a dois de seus seguidores, enquanto iam de Jerusalém para o campo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Voltaram correndo para contar aos outros, mas eles não acreditaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais tarde, enquanto os onze discípulos comiam, Jesus lhes apareceu. Ele os repreendeu por sua incredulidade obstinada, pois se recusaram a crer naqueles que o tinham visto depois de sua ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus lhes disse: “Vão ao mundo inteiro e anunciem as boas-novas a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem crer e for batizado será salvo, mas quem se recusar a crer será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seguintes sinais acompanharão aqueles que crerem: em meu nome expulsarão demônios, falarão em novas línguas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pegarão em serpentes sem correr perigo, se beberem algo venenoso, não lhes fará mal, e colocarão as mãos sobre os enfermos e eles serão curados”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o Senhor Jesus acabou de falar com eles, foi levado para o céu e sentou-se à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os discípulos foram a toda parte e anunciavam a mensagem, e o Senhor cooperava com eles, confirmando-a com muitos sinais.</para>
</usx>
