<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NUM" style="id">Números (NVT)</book>
  <para style="h">Números</para>
  <para style="toc1">Números</para>
  <para style="toc2">Números</para>
  <para style="toc3">NM</para>
  <para style="mt1">Números</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do segundo mês, no segundo ano desde a saída dos israelitas do Egito, o SENHOR falou a Moisés na tenda do encontro, no deserto do Sinai, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Realize um censo de toda a comunidade de Israel, de acordo com seus clãs e famílias. Faça uma lista de todos os homens</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra. Você e Arão registrarão os soldados</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>com a ajuda do chefe dos clãs de cada uma das tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Estes são os chefes dos clãs que os ajudarão, conforme suas tribos: da tribo de Rúben, Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>da tribo de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>da tribo de Judá, Naassom, filho de Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da tribo de Issacar, Natanael, filho de Zuar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>da tribo de Zebulom, Eliabe, filho de Helom;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da tribo de Efraim, filho de José, Elisama, filho de Amiúde; da tribo de Manassés, filho de José, Gamaliel, filho de Pedazur;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>da tribo de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da tribo de Dã, Aieser, filho de Amisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da tribo de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da tribo de Gade, Eliasafe, filho de Deuel;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>da tribo de Naftali, Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses são os representantes escolhidos da comunidade, líderes das tribos de seus antepassados, chefes dos clãs de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Moisés e Arão convocaram os líderes nomeados</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, naquele mesmo dia, reuniram toda a comunidade. Todos foram registrados conforme sua linhagem, de acordo com seus clãs e famílias. Os homens de 20 anos para cima foram registrados um a um,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como o SENHOR tinha ordenado a Moisés. Desse modo, Moisés registrou seus nomes enquanto estavam no deserto do Sinai, na seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Da tribo de Rúben, o filho mais velho de Jacó, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>totalizaram 46.500. Esse é o número da tribo de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da tribo de Simeão, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>totalizaram 59.300. Esse é o número da tribo de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Da tribo de Gade, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>totalizaram 45.650. Esse é o número da tribo de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Da tribo de Judá, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>totalizaram 74.600. Esse é o número da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da tribo de Issacar, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>totalizaram 54.400. Esse é o número da tribo de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da tribo de Zebulom, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>totalizaram 57.400. Esse é o número da tribo de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da tribo de Efraim, filho de José, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>totalizaram 40.500. Esse é o número da tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Da tribo de Manassés, filho de José, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>totalizaram 32.200. Esse é o número da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Da tribo de Benjamim, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>totalizaram 35.400. Esse é o número da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Da tribo de Dã, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>totalizaram 62.700. Esse é o número da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Da tribo de Aser, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>totalizaram 41.500. Esse é o número da tribo de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Da tribo de Naftali, os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, conforme os nomes anotados nos registros de seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>totalizaram 53.400. Esse é o número da tribo de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Moisés, Arão e os doze líderes de Israel registraram esses homens, todos incluídos na lista de acordo com suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Todos os homens de Israel de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra, foram registrados de acordo com suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>No total, 603.550 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Esse total, porém, não incluía os clãs dos levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>pois o SENHOR tinha dito a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Não inclua a tribo de Levi no censo e não conte seus membros com o restante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Encarregue os levitas de cuidarem do tabernáculo da aliança e de toda a sua mobília e todos os seus utensílios. Eles transportarão o tabernáculo e todos os seus utensílios, cuidarão dele e acamparão ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Sempre que o tabernáculo tiver de ser transportado, os levitas o desmontarão. Na hora de acampar, eles o armarão novamente. Qualquer pessoa não autorizada que se aproximar do tabernáculo será executada.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os israelitas acamparão de acordo com suas divisões numa área designada por sua bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Os levitas, por sua vez, acamparão ao redor do tabernáculo da aliança para proteger a comunidade de Israel da ira do SENHOR. É responsabilidade dos levitas montar guarda ao redor do tabernáculo da aliança”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os israelitas fizeram exatamente conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR deu as seguintes instruções a Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quando os israelitas acamparem, cada tribo terá sua própria área designada. As divisões das tribos acamparão ao redor de sua bandeira nos quatro lados da tenda do encontro, a certa distância.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As divisões da tribo de Judá acamparão na direção do nascer do sol, do lado leste, ao redor de sua bandeira. Naassom, filho de Aminadabe, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 74.600.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A tribo de Issacar acampará ao lado da tribo de Judá. Natanael, filho de Zuar, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 54.400.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A tribo de Zebulom acampará logo em seguida. Eliabe, filho de Helom, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 57.400.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O total de soldados no acampamento do lado de Judá é de 186.400. Essas tribos marcharão sempre à frente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As divisões da tribo de Rúben acamparão no lado sul da tenda do encontro, ao redor de sua bandeira. Elizur, filho de Sedeur, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 46.500.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A tribo de Simeão acampará ao lado da tribo de Rúben. Selumiel, filho de Zurisadai, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 59.300.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A tribo de Gade acampará logo em seguida. Eliasafe, filho de Deuel, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 45.650.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O total de soldados no acampamento do lado de Rúben é de 151.450. Essas tribos marcharão sempre em segundo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Em seguida, os levitas sairão do meio do acampamento transportando a tenda do encontro. Todas as tribos marcharão na mesma ordem em que acamparem, cada uma em sua posição, ao redor de sua bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As divisões da tribo de Efraim acamparão no lado oeste da tenda do encontro, ao redor de sua bandeira. Elisama, filho de Amiúde, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 40.500.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A tribo de Manassés acampará ao lado da tribo de Efraim. Gamaliel, filho de Pedazur, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 32.200.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tribo de Benjamim acampará logo em seguida. Abidã, filho de Gideoni, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 35.400.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O total de soldados no acampamento do lado de Efraim é de 108.100. Essas tribos marcharão sempre em terceiro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As divisões da tribo de Dã acamparão no lado norte da tenda do encontro, ao redor de sua bandeira. Aieser, filho de Amisadai, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 62.700.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A tribo de Aser acampará ao lado da tribo de Efraim. Pagiel, filho de Ocrã, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 41.500.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A tribo de Naftali acampará logo em seguida. Aira, filho de Enã, será seu líder.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seu número de soldados registrados é de 53.400.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O total de soldados no acampamento no lado de Dã é de 157.600. Essas tribos sempre marcharão por último e marcharão ao redor de sua respectiva bandeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esses são os soldados registrados de acordo com suas famílias. O número de israelitas contados nos acampamentos, segundo suas divisões, totalizou 603.550.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por ordem do SENHOR a Moisés, os levitas não foram incluídos no registro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os israelitas fizeram tudo conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés. Cada clã e cada família acampavam e marchavam ao redor de sua bandeira.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a descendência de Arão e de Moisés, registrada quando o SENHOR falou a Moisés no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os nomes dos filhos de Arão eram Nadabe, o mais velho, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esses filhos de Arão foram ungidos e consagrados para o serviço sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nadabe e Abiú, porém, morreram na presença do SENHOR, no deserto do Sinai, quando trouxeram fogo estranho diante do SENHOR. Como não tinham filhos, restaram somente Eleazar e Itamar para servir como sacerdotes junto com seu pai, Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Chame à frente os membros da tribo de Levi e apresente-os ao sacerdote Arão para serem seus assistentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles servirão a Arão e a todo o povo no desempenho das funções na tenda do encontro e no serviço do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuidarão de todos os utensílios da tenda do encontro e servirão no tabernáculo como representantes dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nomeie os levitas como assistentes de Arão e de seus filhos, pois, dentre todos os israelitas, eles foram designados para esse propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Encarregue Arão e seus filhos de realizarem as funções do serviço sacerdotal. Qualquer pessoa não autorizada que se aproximar do santuário será executada”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Veja, escolhi os levitas dentre os israelitas como substitutos de todos os filhos mais velhos de Israel. Os levitas me pertencem,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois todos os filhos mais velhos são meus. No dia em que feri mortalmente todos os filhos mais velhos dos ­egípcios, consagrei para mim todos os filhos mais velhos de Israel e todos os machos das primeiras crias dos animais. Eles são meus. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR falou ainda a Moisés no deserto do Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Registre os nomes dos membros da tribo de Levi por famílias e clãs. Faça uma lista de todos os indivíduos do sexo masculino de um mês de idade para cima”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés fez a lista, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levi teve três filhos: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os clãs de Gérson receberam os nomes de seus descendentes: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os clãs de Coate receberam os nomes de seus descendentes: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os clãs de Merari receberam os nomes de seus descendentes: Mali e Musi. Esses foram os clãs levitas, registrados de acordo com os grupos de suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os descendentes de Gérson eram constituídos dos clãs de Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nos clãs gersonitas havia 7.500 indivíduos do sexo masculino de um mês de idade para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A área designada para seu acampamento ficava no lado oeste, atrás do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O líder dos clãs gersonitas era Eliasafe, filho de Lael.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os dois clãs eram encarregados de cuidar das seguintes partes da tenda do encontro: a tenda com sua cobertura, a cortina da entrada da tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>as cortinas do pátio ao redor do tabernáculo e do altar, a cortina da entrada do pátio, as cordas e todos os objetos relacionados ao seu uso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os descendentes de Coate eram constituídos dos clãs de Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nos clãs coatitas havia 8.600 indivíduos do sexo masculino de um mês de idade para cima. Eram encarregados de cuidar do santuário,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e a área designada para seu acampamento ficava no lado sul do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O líder dos clãs coatitas era Elisafã, filho de Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eram encarregados de cuidar da arca, da mesa, do candelabro, dos dois altares, dos diversos utensílios do santuário, da cortina interna e de todos os objetos rela­cionados ao seu uso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eleazar, filho do sacerdote Arão, era o líder principal de todos os levitas e responsável pela supervisão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os descendentes de Merari eram constituídos dos clãs de Mali e Musi.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nos clãs meraritas havia 6.200 indivíduos do sexo masculino de um mês de idade para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A área designada para seu acampamento ficava no lado norte do tabernáculo. O líder dos clãs meraritas era Zuriel, filho de Abiail.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os meraritas eram encarregados de cuidar das armações que sustentavam o taber­náculo, além dos travessões, das colunas, das bases e de todos os objetos relacionados ao seu uso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também eram responsáveis pelas colunas do pátio e por todas as suas bases, estacas e cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A área na frente do tabernáculo, na direção do nascer do sol, do lado leste da tenda do encontro, era reservada para Moisés, Arão e seus filhos, os responsáveis finais pelo santuário em favor do povo de Israel. Qualquer um que não fosse sacerdote ou levita e se aproximasse do santuário seria executado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Moisés e Arão contaram os clãs levitas, conforme a ordem do SENHOR, chegaram ao total de 22.000 indivíduos do sexo masculino de um mês de idade para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Conte todos os filhos mais velhos que há em Israel de um mês de idade para cima e registre os nomes numa lista.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os levitas serão reservados para mim como substitutos dos filhos mais velhos dos israelitas. Eu sou o SENHOR. Os animais dos levitas serão reservados para mim como substitutos dos machos das primeiras crias dos animais de todo o povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Moisés contou os filhos mais velhos dos israelitas, exatamente conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O número de filhos mais velhos de um mês de idade para cima foi de 22.273.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Tome os levitas como substitutos dos filhos mais velhos dos israelitas e tome os animais dos levitas como substitutos dos machos das primeiras crias dos animais de todos os israelitas. Os levitas me pertencem. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O número de filhos mais velhos de Israel excede em 273 o número de levitas. Para resgatar o excedente de filhos mais velhos,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>recolha cinco peças de prata para cada um deles, com base no siclo do santuário, equivalente a doze gramas cada peça.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Entregue a prata a Arão e a seus filhos como resgate pelo número excedente de filhos mais velhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Moisés recolheu a prata para o resgate dos filhos mais velhos de Israel que excediam o número de levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Arrecadou 1.365 peças de prata, com base no siclo do santuário, em lugar dos filhos mais velhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés entregou a prata do resgate a Arão e a seus filhos, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Realizem um censo dos membros dos clãs e das famílias da divisão coatita da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Façam uma lista de todos os homens de 30 a 50 anos qualificados para servir na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Os deveres dos coatitas na tenda do encontro serão relacionados aos objetos mais sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o acampamento se deslocar de um lugar para outro, Arão e seus filhos entrarão primeiro na tenda do encontro para remover a cortina interna e usá-la para cobrir a arca da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, cobrirão a cortina interna com couro fino e, por cima do couro, estenderão uma peça única de pano azul. Por fim, colocarão no devido lugar as varas usadas para transportar a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Em seguida, estenderão um pano azul sobre a mesa onde ficam expostos os pães da presença, e sobre o pano azul colocarão as tigelas, as colheres, as jarras e as vasilhas para as ofertas derramadas e o pão da presença.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sobre tudo isso estenderão um pano vermelho e, por cima dele, uma cobertura de couro fino. Por fim, colocarão no devido lugar as varas usadas para transportar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Depois, cobrirão com um pano azul o candelabro, suas lâmpadas, os cortadores de pavio, os apagadores e as vasilhas especiais para o óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cobrirão o candelabro e seus acessórios com couro fino e os colocarão sobre o suporte usado para transportá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Em seguida, estenderão um pano azul sobre o altar de ouro e cobrirão o pano com couro fino. Por fim, colocarão no devido lugar as varas usadas para transportar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os demais utensílios usados no serviço do santuário serão embrulhados em pano azul, cobertos com couro fino e colocados sobre o suporte usado para transportá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Removerão as cinzas do altar de sacri­fícios e o cobrirão com um pano roxo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Colocarão todos os utensílios do altar — os braseiros, os garfos para a carne, as pás, as bacias e todos os recipientes — sobre o pano e os cobrirão com couro fino. Por fim, colocarão no devido lugar as varas usadas para transportar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O acampamento estará pronto para se deslocar quando Arão e seus filhos tiverem terminado de cobrir o santuário e todos os objetos sagrados. Os coatitas virão e transportarão tudo até o lugar de destino. Contudo, não tocarão nos objetos sagrados, pois, se o fizerem, morrerão. Esses são os utensílios da tenda do encontro que os coatitas transportarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Eleazar, filho do sacerdote Arão, será responsável pelo óleo usado no candelabro, pelo incenso perfumado, pelas ofertas diárias de cereal e pelo óleo da unção. De fato, será responsável por todo o tabernáculo e tudo que nele há, incluindo o santuário e seus objetos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não permitam que os clãs coatitas sejam eliminados do meio dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para que eles vivam e não morram quando se aproximarem dos objetos mais sagrados, vocês devem fazer o seguinte: Arão e seus filhos sempre entrarão com os coatitas e dirão a cada um o que deve fazer ou carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os coatitas jamais entrarão para ver os objetos sagrados, nem mesmo por um momento, pois, se o fizerem, morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Realize um censo dos membros dos clãs e das famílias da divisão gersonita da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faça uma lista de todos os homens de 30 a 50 anos qualificados para servir na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Os clãs gersonitas serão responsáveis pelo serviço geral e pelo transporte de cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levarão as cortinas do tabernáculo, a tenda do encontro com suas coberturas, a cobertura externa de couro fino e a cortina da entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levarão também as cortinas divisórias do pátio ao redor do tabernáculo e do altar, a cortina da entrada do pátio, as cordas e todos os objetos relacionados ao seu uso. Os gersonitas são responsáveis por todos esses itens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Arão e seus filhos orientarão os gersonitas a respeito de suas funções, seja o transporte dos objetos ou a execução de outras tarefas. Encarregarão os gersonitas daquilo que devem transportar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas são as funções dos clãs gersonitas na tenda do encontro. Prestarão contas de suas responsabilidades diretamente a Itamar, filho do sacerdote Arão.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Registre agora os nomes dos membros dos clãs e das famílias da divisão merarita da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Faça uma lista de todos os homens de 30 a 50 anos qualificados para servir na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Sua única função na tenda do encontro será transportar cargas. Levarão as armações do tabernáculo, os travessões, as colunas e as bases,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>as colunas das divisórias do pátio com suas bases, estacas e cordas, e todos os utensílios e objetos relacionados ao seu uso. Encarregue cada um, por nome, daquilo que deve transportar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Essa é a função dos clãs meraritas na tenda do encontro. Prestarão contas de sua responsabilidade diretamente a Itamar, filho do sacerdote Arão”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Moisés, Arão e os líderes da comunidade fizeram uma lista com os nomes dos membros da divisão coatita de acordo com seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A lista incluía todos os homens de 30 a 50 anos qualificados para servir na tenda do encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>totalizando 2.750, de acordo com seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esse foi, portanto, o total dos membros dos clãs coatitas qualificados para servir na tenda do encontro. Moisés e Arão os registraram conforme o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Fizeram uma lista da divisão gersonita de acordo com seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A lista incluía todos os homens de 30 a 50 anos qualificados para servir na tenda do encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>totalizando 2.630, de acordo com seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esse foi, portanto, o total dos membros dos clãs gersonitas qualificados para servir na tenda do encontro. Moisés e Arão os registraram conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Fizeram uma lista da divisão merarita de acordo com seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A lista incluía todos os homens de 30 a 50 anos qualificados para servir na tenda do encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>totalizando 3.200.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Esse foi, portanto, o total dos membros dos clãs meraritas. Moisés e Arão os registraram conforme o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim, Moisés, Arão e os líderes de Israel fizeram uma lista de todos os levitas de acordo com seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O total de homens de 30 a 50 anos qualificados para servir na tenda do encontro e para transportá-la</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>foi de 8.580.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando registraram os nomes, conforme o SENHOR havia ordenado, encarregaram cada homem de sua tarefa e lhe disseram o que devia transportar. Desse modo, o registro foi completado, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas que removam do acampamento todo aquele que sofrer de lepra ou fluxos corporais ou que tiver se tornado cerimonialmente impuro ao tocar num cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isso se aplica tanto a homens como a mulheres, para que não contaminem seu próprio acampamento, onde eu habito no meio deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os israelitas fizeram conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés e removeram essas pessoas do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Se alguém do povo, homem ou mulher, ofender ao SENHOR prejudicando outra pessoa, será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Confessará seu pecado e pagará indenização completa pelo dano causado, com um acréscimo de um quinto do valor, e entregará o total à pessoa prejudicada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se a pessoa prejudicada não tiver parentes próximos para receber a indenização, o valor pertencerá ao SENHOR e será entregue ao sacerdote. O culpado também levará um carneiro como sacrifício para fazer expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as ofertas sagradas que os israelitas levarem ao sacerdote serão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote ficará com todas as dádivas sagradas que receber”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. “Se a esposa de alguém se desviar, for infiel ao marido</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e tiver relações sexuais com outro homem, sem que o marido ou qualquer outra pessoa fique sabendo, ainda que não haja testemunhas e a esposa não tenha sido pega em flagrante, ela ficará contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o marido tiver ciúmes, suspeitar da esposa e precisar saber se ela se contaminou ou não,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>levará a esposa ao sacerdote. Apresentará em favor dela uma oferta de dois litros de farinha de cevada. Não a misturará com azeite nem incenso, pois é uma oferta pelo ciúme, isto é, uma oferta de testemunho da suspeita, para provar se a mulher é culpada ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O sacerdote a apresentará para ser julgada diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Numa vasilha de barro, colocará um pouco de água sagrada e a misturará com pó do chão do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Uma vez que o sacerdote tiver apresentado a mulher diante do SENHOR, soltará o cabelo dela e colocará em suas mãos a oferta pelo ciúme como testemunho da suspeita. O sacerdote se colocará diante dela, segurando a vasilha de água amarga que traz maldição sobre os culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, o sacerdote fará a mulher jurar e lhe dirá: ‘Se nenhum outro homem teve relações sexuais com você, e se você não se desviou nem se contaminou enquanto estava debaixo da autoridade de seu marido, que você permaneça imune aos efeitos desta água amarga que traz a maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se você se desviou sendo infiel a seu marido, e contaminou a si mesma tendo relações sexuais com outro homem...’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Nesse momento, o sacerdote fará a mulher jurar: ‘Que o povo saiba que a maldição do SENHOR está sobre você quando ele a tornar estéril, fizer seu útero encolher e seu abdômen inchar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que esta água que traz a maldição entre no seu corpo e faça seu abdômen inchar e seu útero encolher’. E a mulher responderá: ‘Amém. Que assim seja’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sacerdote escreverá essas maldições num pedaço de couro, as raspará de modo que caiam na água amarga,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e fará a mulher beber a água amarga que traz a maldição. Se a mulher for culpada, quando a água entrar em seu corpo lhe causará amargo sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Em seguida, o sacerdote tirará a oferta pelo ciúme da mão da mulher e a moverá para o alto diante do SENHOR. Depois, levará a oferta até o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tomará um punhado da farinha como oferta simbólica, queimando-a no altar, e exigirá que a mulher beba a água.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se a mulher tiver se contaminado sendo infiel a seu marido, a água que traz a maldição lhe causará amargo sofrimento. Seu abdômen inchará e seu útero encolherá, e ela se tornará maldição entre seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se ela não tiver se contaminado e estiver pura, não sofrerá castigo e poderá ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Essa é a lei ritual para lidar com a suspeita do marido. Se uma esposa se desviar e se contaminar enquanto estiver debaixo da autoridade do marido,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ou o marido tiver ciúme e suspeitar que sua esposa foi infiel, ele a apresentará diante do SENHOR, e o sacerdote aplicará em sua totalidade essa lei ritual.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O marido será isento de toda a culpa nesse caso, mas a esposa será punida por seu pecado”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. “Se alguém do povo, homem ou mulher, fizer o voto especial de nazireu e se consagrar ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>deixará de beber vinho e outras bebidas fermentadas. Não usará vinagre feito de vinho nem de outras bebidas fermentadas, e não beberá suco de uva nem comerá uvas ou passas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto estiver sob o voto de nazireu, não beberá nem comerá coisa alguma que venha da videira, nem mesmo sementes ou cascas de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Enquanto durar o voto, o nazireu será consagrado ao SENHOR e não cortará o cabelo. Deixará o cabelo crescer até concluir o voto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não se aproximará de cadáver enquanto estiver consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mesmo que o falecido seja seu pai, mãe, irmão ou irmã, o nazireu não se contaminará, pois o cabelo em sua cabeça simboliza sua consagração a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Essa exigência é válida enquanto ele estiver consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se alguém cair morto ao lado do nazireu, o cabelo que ele consagrou ficará contaminado. Esperará sete dias e depois raspará a cabeça. Então, estará purificado de sua contaminação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No oitavo dia, levará duas rolinhas ou dois pombinhos para o sacerdote à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote oferecerá uma das aves como oferta pelo pecado, e a outra, como holocausto. Desse modo, fará expiação pela culpa resultante do contato com o cadáver. O nazireu reafirmará seu compromisso e deixará o cabelo crescer outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os dias de voto cumpridos antes da contaminação não serão contados. Ele se consagrará novamente ao SENHOR por todo o período do voto e apresentará um cordeiro de um ano como oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Essa é a lei ritual para o nazireu. Quando chegar ao fim do período de consagração, irá até a entrada da tenda do encontro</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e trará suas ofertas ao SENHOR: um cordeiro de um ano e sem defeito como holocausto, uma cordeira de um ano e sem defeito como oferta pelo pecado, um carneiro sem defeito como oferta de paz,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um cesto de pães sem fermento, bolos de farinha da melhor qualidade misturada com azeite e pães finos untados com azeite, junto com as ofertas de cereal e ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote apresentará as ofertas diante do SENHOR: primeiro a oferta pelo pecado e o holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>depois o carneiro para a oferta de paz, junto com o cesto de pães sem fermento. O sacerdote também apresentará ao SENHOR as ofertas de cereal e ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Em seguida, o nazireu raspará a cabeça à entrada da tenda do encontro. Pegará o cabelo que consagrou e o colocará no fogo embaixo do sacrifício da oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que o nazireu tiver raspado a cabeça, o sacerdote pegará um ombro cozido de carneiro e, de dentro do cesto, pegará um bolo e um pão fino sem fermento e colocará tudo nas mãos do nazireu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por fim, o sacerdote os moverá para o alto como oferta especial diante do SENHOR. Essas são as porções santas para o sacerdote, junto com o peito da oferta movida e a coxa da oferta sagrada movidos diante do SENHOR. Depois dessa cerimônia, o nazireu poderá voltar a beber vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Essa é a lei ritual dos nazireus que fazem o voto de apresentar essas ofertas para o SENHOR. Se tiverem recursos materiais, apresentarão outras ofertas além dessas. Devem cumprir o voto que fizeram quando se consagraram como nazireus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Diga a Arão e a seus filhos que abençoem o povo de Israel com esta bênção especial:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Que o SENHOR o abençoe e o proteja.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que o SENHOR olhe para você com favor e lhe mostre bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que o SENHOR se agrade de você e lhe dê paz’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, Arão e seus filhos colocarão meu nome sobre os israelitas, e eu mesmo os abençoarei”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia em que Moisés terminou de armar o tabernáculo, ele o ungiu e o consagrou, junto com toda a sua mobília, o altar e seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os líderes de Israel, os chefes das tribos que haviam realizado o censo dos soldados, chegaram com suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trouxeram seis carroças cobertas e doze bois, uma carroça para cada dois líderes e um boi para cada líder, e apresentaram essas ofertas ao SENHOR na frente do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Receba as ofertas deles para usar no serviço na tenda do encontro. Distribua-as entre os levitas conforme o trabalho de cada um”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés recebeu as carroças e os bois e os entregou aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deu duas carroças e quatro bois à divisão gersonita para seu trabalho</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e quatro carroças e oito bois à divisão merarita para seu trabalho. Todos realizavam suas tarefas sob a supervisão de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>À divisão dos coatitas, porém, não deu carros nem bois, pois era seu dever carregar nos ombros os objetos sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o altar foi ungido, os líderes das tribos apresentaram ofertas para a consagração do altar. Cada um colocou sua oferta diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Cada dia um líder trará sua oferta para a consagração do altar”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No primeiro dia, Naassom, filho de Aminadabe e líder da tribo de Judá, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No segundo dia, Natanael, filho de Zuar e líder da tribo de Issacar, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No terceiro dia, Eliabe, filho de Helom e líder da tribo de Zebulom, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No quarto dia, Elizur, filho de Sedeur e líder da tribo de Rúben, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No quinto dia, Selumiel, filho de Zurisadai e líder da tribo de Simeão, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No sexto dia, Eliasafe, filho de Deuel e líder da tribo de Gade, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>No sétimo dia, Elisama, filho de Amiúde e líder da tribo de Efraim, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>No oitavo dia, Gamaliel, filho de Pedazur e líder da tribo de Manassés, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>No nono dia, Abidã, filho de Gideoni e líder da tribo de Benjamim, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No décimo dia, Aieser, filho de Amisadai e líder da tribo de Dã, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>No décimo primeiro dia, Pagiel, filho de Ocrã e líder da tribo de Aser, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>No décimo segundo dia, Aira, filho de Enã e líder da tribo de Naftali, apresentou sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>Ela consistia em uma bandeja de prata que pesava 1.560 gramas e uma bacia de prata que pesava 840 gramas, com base no peso do siclo do santuário, ambas cheias de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>Trouxe também uma vasilha de ouro que pesava 120 gramas, cheia de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>Apresentou ainda um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="82" style="v"/>e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="83" style="v"/>Para a oferta de paz, trouxe dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano. Essa foi a oferta apresentada por Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="84" style="v"/>Estas foram as ofertas de consagração apresentadas pelos líderes de Israel quando o altar foi ungido: 12 bandejas de prata, 12 bacias de prata e 12 vasilhas de ouro com incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="85" style="v"/>Cada prato de prata pesava 1.560 gramas e cada bacia de prata pesava 840 gramas. Ao todo, os objetos de prata pesavam 28,8 quilos, com base no peso do siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="86" style="v"/>Cada uma das vasilhas de ouro cheias de incenso pesava 120 gramas, com base no peso do siclo do santuário. Ao todo, as vasilhas de ouro pesavam 1.440 gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="87" style="v"/>Para os holocaustos foram apresentados 12 novilhos, 12 carneiros e 12 cordeiros de um ano, junto com as ofertas obrigatórias de cereal. Para as ofertas pelo pecado, foram apresentados 12 bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="88" style="v"/>Para as ofertas de paz, foram apresentados 24 bois, 60 carneiros, 60 bodes e 60 cordeiros de um ano. Essas foram as ofertas para a consagração do altar depois que este foi ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="89" style="v"/>Cada vez que Moisés entrava na tenda do encontro para falar com o SENHOR, ouvia uma voz que falava com ele por entre os dois querubins em cima da tampa da arca, o lugar de expiação, que fica sobre a arca da aliança. De lá o SENHOR falava com Moisés.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções a Arão. Quando você colocar as sete lâmpadas, posicione-as de modo que iluminem o espaço à frente do candelabro”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Arão seguiu essa instrução. Posicionou as sete lâmpadas de modo que iluminassem o espaço à frente do candelabro, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O candelabro todo, desde a base até as flores, era de ouro batido. Foi feito exatamente de acordo com o modelo que o SENHOR havia mostrado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Agora, separe os levitas do restante dos israelitas e torne-os cerimonialmente puros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para isso, você aspergirá sobre eles a água da purificação e os fará raspar todo o corpo e lavar as roupas. Assim, estarão cerimonialmente puros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Instrua-os a trazerem um novilho e uma oferta de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite, junto com outro novilho como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Reúna toda a comunidade de Israel e apresente os levitas à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando você trouxer os levitas diante do SENHOR, os israelitas colocarão as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com as mãos levantadas, Arão apresentará os levitas ao SENHOR como oferta especial dos israelitas e, desse modo, os consagrará ao serviço do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Em seguida, os levitas colocarão as mãos sobre a cabeça dos novilhos. Você sacrificará um novilho ao SENHOR como oferta pelo pecado, e o outro, como holocausto, a fim de fazer expiação pelos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Coloque os levitas em pé diante de Arão e de seus filhos e, com as mãos levantadas, apresente-os como oferta especial para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, você separará os levitas do restante dos israelitas, e os levitas serão meus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, eles entrarão na tenda do encontro para realizar o trabalho deles, pois você os purificou e os apresentou como oferta especial.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Dentre todos os israelitas, os levitas são reservados para mim. Tomei-os para mim em lugar de todos os filhos mais velhos dos israelitas; tomei os levitas como seus substitutos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois todos os filhos mais velhos e todos os machos das primeiras crias dos animais em Israel são meus. Eu os separei para mim no dia em que feri mortalmente todos os filhos mais velhos dos egípcios e os machos das primeiras crias de seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, tomei para mim os levitas em lugar de todos os filhos mais velhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, dentre todos os israelitas, designei os levitas para Arão e seus filhos. Eles servirão na tenda do encontro em favor dos israelitas e oferecerão sacrifícios para fazer expiação pelo povo, de modo que nenhuma praga os atinja quando se aproximarem do santuário”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Moisés, Arão e toda a comunidade de Israel consagraram os levitas, seguindo todas as instruções que o SENHOR deu a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os levitas se purificaram e lavaram as roupas, e Arão os apresentou ao SENHOR como oferta especial. Em seguida, ofereceu um sacrifício e fez expiação por eles, a fim de purificá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, os levitas entraram na tenda do encontro para realizar suas tarefas como assistentes de Arão e seus filhos. Assim, fizeram tudo que SENHOR havia ordenado a Moisés a respeito dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Dê a seguinte instrução aos levitas. Começarão a servir na tenda do encontro aos 25 anos</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e deixarão o serviço aos 50 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que deixarem o serviço, ajudarão seus colegas levitas no trabalho de cuidar da tenda do encontro, mas não realizarão mais as cerimônias. Assim você designará as funções dos levitas”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro mês do segundo ano desde a saída de Israel do Egito, o SENHOR falou com Moisés no deserto do Sinai e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Instrua os israelitas a celebrarem a Páscoa no tempo determinado,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ao entardecer do décimo quarto dia do primeiro mês. Siga todos os meus decretos e estatutos a respeito dessa celebração”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés instruiu o povo a celebrar a Páscoa</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>no deserto do Sinai, ao entardecer do décimo quarto dia do primeiro mês. Eles celebraram a festa ali, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns dos homens, porém, estavam cerimonialmente impuros por terem tocado num cadáver, e não puderam celebrar a Páscoa naquele dia. Eles se dirigiram a Moisés e Arão no mesmo dia</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram: “Ficamos cerimonialmente impuros, pois tocamos num cadáver. Mas por que estamos impedidos de apresentar a oferta do SENHOR no devido tempo como os demais ­israelitas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés respondeu: “Esperem aqui até eu receber instruções do SENHOR para vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Se alguém do povo, agora ou nas gerações futuras, estiver cerimonialmente impuro no tempo da Páscoa por haver tocado num cadáver, ou se estiver viajando e não puder comparecer à cerimônia, ainda assim celebrará a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Oferecerá um sacrifício de Páscoa um mês depois, ao entardecer do décimo quarto dia do segundo mês. Nessa ocasião, comerá o cordeiro de Páscoa, acompanhado de folhas verdes amargas e pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não deixará sobrar coisa alguma do cordeiro até a manhã seguinte, e não quebrará osso algum do animal. Seguirá todos os decretos acerca da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Aquele que estiver cerimonialmente puro e não estiver viajando, mas ainda assim não celebrar a Páscoa, será eliminado do meio do povo. Se não apresentar a oferta do SENHOR no devido tempo, sofrerá as consequências de sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se algum estrangeiro que vive entre vocês desejar celebrar a Páscoa do SENHOR, deverá seguir os mesmos decretos. Esses decretos se aplicam tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que vivem entre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia em que foi armado o tabernáculo, a tenda da aliança, a nuvem o cobriu. Desde o entardecer até o amanhecer, a nuvem sobre o tabernáculo parecia uma coluna de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era assim que sempre acontecia: à noite, a nuvem que cobria o tabernáculo tinha a aparência de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada vez que a nuvem se elevava da tenda, o povo de Israel levantava acampamento e a seguia. No lugar onde a nuvem parava, eles acampavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, viajavam e acampavam por ordem do SENHOR, para onde ele os conduzia. Enquanto a nuvem estava sobre o taber­náculo, permaneciam acampados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a nuvem ficava sobre o taber­náculo por muito tempo, os israelitas permaneciam ali e cumpriam suas obrigações para com o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Às vezes a nuvem permanecia apenas alguns dias sobre o tabernáculo, de modo que o povo também ficava apenas alguns dias, conforme o SENHOR ordenava. Então, por ordem do SENHOR, levantavam acampamento e seguiam viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Às vezes a nuvem parava apenas durante a noite e se elevava na manhã seguinte. Dia ou noite, porém, quando a nuvem se elevava, os israelitas levantavam acampamento e seguiam viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se a nuvem permanecia sobre o tabernáculo por dois dias, um mês ou um ano, ficavam acampados e não seguiam viagem. Mas, assim que a nuvem se elevava, levantavam acampamento e seguiam viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com isso, acampavam por ordem do SENHOR e viajavam por ordem do SENHOR, e cumpriam tudo que o SENHOR lhes ordenava por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Faça duas trombetas de prata batida. Com elas você chamará a comunidade para se reunir e dará o sinal para levantar acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando as duas trombetas soarem, todos se reunirão diante de você à entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se apenas uma trombeta soar, somente os líderes, os chefes dos clãs de Israel, se apresentarão a você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando o sinal para seguir viagem soar, as tribos acampadas do lado leste levantarão acampamento e avançarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o sinal soar pela segunda vez, as tribos acampadas do lado sul virão em seguida. Mande soar dois toques curtos para indicar que devem partir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando convocar o povo para uma reunião sagrada, mande soar um toque diferente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apenas os sacerdotes, os descendentes de Arão, tocarão as trombetas. Essa é uma lei permanente para vocês, a ser cumprida de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando chegarem à sua própria terra e guerrearem contra os inimigos que os atacarem, usem as trombetas para soar o alarme. Então o SENHOR, seu Deus, se lembrará de vocês e os livrará de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Façam soar as trombetas também em ocasiões alegres, nas festas anuais e no começo de cada mês, e toquem as trombetas ao apresentarem holocaustos e ofertas de paz. As trombetas lhes servirão de recordação diante de seu Deus. Eu sou o SENHOR, seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No segundo ano desde a saída de Israel do Egito, no vigésimo dia do segundo mês, a nuvem se elevou acima do tabernáculo da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os israelitas saíram do deserto do Sinai e viajaram de um lugar para outro até a nuvem pousar no deserto de Parã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Da primeira vez que o povo partiu, seguindo as instruções do SENHOR a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o exército da tribo de Judá foi à frente. Marchava atrás de sua bandeira e seu comandante era Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, vieram o exército da tribo de Issacar, comandado por Natanael, filho de Zuar,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e o exército da tribo de Zebulom, comandado por Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O tabernáculo foi desmontado, e os levitas das divisões gersonita e merarita vieram na sequência, carregando o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O exército de Rúben veio depois, marchando atrás de sua bandeira. Seu comandante era Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, vieram o exército da tribo de Simeão, comandado por Selumiel, filho de Zurisadai,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o exército da tribo de Gade, comandado por Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então vieram os levitas da divisão coatita carregando os objetos sagrados. Antes que o povo chegasse ao próximo acampamento, o taber­náculo deveria estar armado em seu novo local.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O exército de Efraim veio depois, marchando atrás de sua bandeira, comandado por Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida, vieram o exército da tribo de Manassés, comandado por Gamaliel, filho de Pedazur,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o exército da tribo de Benjamim, comandado por Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O exército de Dã veio por último, marchando atrás de sua bandeira e formando a retaguarda de todos os acampamentos das tribos. Seu comandante era Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, vieram o exército da tribo de Aser, comandado por Pagiel, filho de Ocrã,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o exército da tribo de Naftali, comandado por Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Era nessa sequência que os israelitas marchavam, exército após exército.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés disse a seu cunhado Hobabe, filho do midianita Reuel: “Estamos a caminho do lugar que o SENHOR nos prometeu, pois ele disse: ‘Eu o darei a vocês’. Venha conosco e o trataremos bem, pois o SENHOR prometeu boas coisas a Israel!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Não irei”, respondeu Hobabe. “Preciso voltar para minha própria terra e para minha ­família.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Por favor, não nos deixe”, pediu Moisés. “Você conhece os lugares do deserto onde poderemos acampar. Venha e seja nosso guia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se nos acompanhar, compartilharemos com você todas as boas coisas que o SENHOR nos der.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois de partirem do monte do SENHOR, marcharam por três dias. A arca da aliança do SENHOR ia à frente deles para lhes mostrar onde parar e descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A cada dia, enquanto seguiam viagem, a nuvem do SENHOR permanecia sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Sempre que a arca partia, Moisés exclamava: “Levanta-te, ó SENHOR! Que teus inimigos se dispersem e teus adversários fujam de diante de ti!”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, quando a arca parava, ele dizia: “Volta, ó SENHOR, aos muitos milhares de Israel!”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo começou a reclamar de sua situação ao SENHOR, que ouviu tudo que diziam. Então a ira do SENHOR se acendeu, e ele enviou fogo que ardeu entre o povo, devorando alguns que viviam nas extremidades do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo gritou, pedindo ajuda a Moisés, e quando ele orou ao SENHOR, o fogo se apagou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois disso, aquele lugar foi chamado de Taberá, pois o fogo do SENHOR ardeu ali entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o bando de estrangeiros que viajava com os israelitas começou a desejar intensamente a comida do Egito. E o povo de Israel também começou a se queixar: “Ah, se tivéssemos carne para comer!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que saudade dos peixes que comíamos de graça no Egito! Também tínhamos pepinos, melões, alhos-porós, cebolas e alhos à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, agora, perdemos o apetite. Não vemos outra coisa além desse maná!”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O maná era como semente de coentro e tinha aparência de resina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo saía e o recolhia do chão. Usava-o para fazer farinha, triturando-o em moinhos manuais ou socando-o em pilões. Depois, cozinhava o maná numa panela e fazia bolos achatados, que tinham gosto de massa folheada assada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O maná caía sobre o acampamento durante a noite, com o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés ouviu todas as famílias reclamando à entrada de suas tendas, e a ira do SENHOR se acendeu. Com isso, Moisés se revoltou</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse ao SENHOR: “Por que tratas a mim, teu servo, com tanta crueldade? Tem misericórdia de mim! O que fiz para merecer o peso de todo este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso gerei ou dei à luz este povo? Por que me pedes para carregá-lo nos braços como a mãe carrega o bebê que mama? Como o levarei à terra que juraste dar a seus antepassados?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde conseguirei carne para todo este povo? Eles vêm a mim reclamar, dizendo: ‘Dê-nos carne para comer!’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sozinho, não sou capaz de carregar todo este povo! O peso é grande demais!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se é assim que pretendes me tratar, mata-me de uma vez; para mim seria um favor, pois eu não veria esta calamidade!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Reúna diante de mim setenta homens reconhecidos como autoridades e líderes de Israel. Leve-os à tenda do encontro, para que permaneçam ali com você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu descerei e falarei com você. Tomarei um pouco do Espírito que está sobre você e o colocarei sobre eles. Assim, dividirão com você o peso do povo, para que não precise carregá-lo sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Diga ao povo: ‘Consagrem-se, pois amanhã terão carne para comer. Vocês reclamaram e o SENHOR os ouviu quando disseram: ‘Ah, se tivéssemos carne para comer! Estávamos melhor no Egito!’. Agora o SENHOR lhes dará carne, e vocês terão de comê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não será apenas um dia, ou dois, ou cinco, ou dez ou mesmo vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Comerão carne por um mês inteiro, até lhes sair pelo nariz e vocês enjoarem dela, pois rejeitaram o SENHOR que está aqui entre vocês e reclamaram contra ele, dizendo: ‘Por que saímos do Egito?’’”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés, porém, respondeu ao SENHOR: “Tenho comigo um exército de seiscentos mil soldados e, no entanto, dizes: ‘Eu lhes darei carne durante um mês inteiro!’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo que abatêssemos todos os nossos rebanhos, bastaria para satisfazê-los? Mesmo que pegássemos todos os peixes do mar, seria suficiente?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Você duvida do meu poder? Agora você verá se minha palavra se cumprirá ou não!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés saiu e transmitiu as palavras do SENHOR ao povo. Reuniu os setenta líderes e os colocou ao redor da tenda da reunião.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR desceu na nuvem e falou com ele. Depois, deu aos setenta líderes o mesmo Espírito que estava sobre Moisés. E, quando o Espírito pousou sobre eles, os líderes profetizaram, algo que nunca mais aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dois homens, Eldade e Medade, haviam permanecido no acampamento. Faziam parte da lista de autoridades, mas não tinham ido à tenda da reunião. E, no entanto, o Espírito também pousou sobre eles, de modo que profetizaram ali no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Um rapaz correu e contou a Moisés: “Eldade e Medade estão profetizando no acampamento!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Josué, filho de Num, que desde jovem era auxiliar de Moisés, protestou: “Moisés, meu senhor, faça-os parar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés, porém, respondeu: “Você está com ciúmes por mim? Que bom seria se todos do povo do SENHOR fossem profetas e se o SENHOR colocasse seu Espírito sobre todos eles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés voltou ao acampamento com as autoridades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O SENHOR mandou um vento que trouxe codornas do lado do mar e as fez voar baixo por todo o acampamento. Numa área de vários quilômetros em todas as direções, voavam a uma altura de quase um metro do chão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O povo saiu e pegou codornas durante todo aquele dia, toda aquela noite e todo o dia seguinte. Ninguém recolheu menos de dez cestos grandes. Em seguida, espalharam as codornas por todo o acampamento para secá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, enquanto ainda se empanturravam, com a boca cheia de carne, a ira do SENHOR se acendeu contra o povo, e ele os feriu com uma praga terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, aquele lugar foi chamado de Quibrote-Hataavá, pois ali sepultaram o povo que cobiçou a carne do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De Quibrote-Hataavá o povo viajou para Hazerote, onde ficou algum tempo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Miriã e Arão criticaram Moisés porque ele havia se casado com uma mulher cuxita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disseram: “Acaso o SENHOR fala apenas por meio de Moisés? Também não falou por meio de nós?”. E o SENHOR ouviu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Ora, Moisés era muito humilde, mais que qualquer outra pessoa na terra.)</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No mesmo instante, o SENHOR chamou Moisés, Arão e Miriã e disse: “Vão à tenda do encontro, vocês três!”, e eles foram para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu na coluna de nuvem e parou à entrada da tenda de encontro. “Arão e Miriã!”, chamou ele. Os dois se aproximaram,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o SENHOR lhes disse: “Ouçam o que vou dizer: “Se houver profeta entre vocês, eu, o SENHOR, me revelarei em visões; falarei com ele em sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é assim, porém, com meu servo Moisés; ele tem sido fiel em toda a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Falo com ele face a face, claramente, e não por meio de enigmas; ele vê a forma do SENHOR. Como vocês ousaram criticar meu servo Moisés?”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A ira do SENHOR se acendeu contra eles, e ele se retirou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto a nuvem se afastava da tenda, Miriã ficou ali, com a pele branca como a neve, leprosa. Quando Arão viu o que havia acontecido com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>clamou a Moisés: “Ó meu senhor! Por favor, não nos castigue pelo pecado que insensatamente cometemos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não permita que ela fique como um bebê que nasce morto, já em decomposição”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: “Ó Deus, eu suplico que a cures!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR respondeu a Moisés: “Se o pai de Miriã tivesse apenas cuspido no rosto dela, não ficaria contaminada por sete dias? Portanto, mantenham-na fora do acampamento por sete dias. Depois disso, ela poderá ser aceita de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Miriã foi mantida fora do acampamento por sete dias, e o povo esperou até ela ser trazida de volta para seguir viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então saíram de Hazerote e acamparam no deserto de Parã.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Envie homens para fazer o reconhecimento da terra de Canaã, a terra que eu dou aos israelitas. Mande um líder de cada tribo de seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR ordenou. Do acampamento no deserto de Parã, enviou doze homens, todos eles chefes das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas eram as tribos e os nomes de seus líderes: da tribo de Rúben, Samua, filho de Zacur;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>da tribo de Issacar, Igal, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da tribo de Efraim, Oseias, filho de Num;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sodi;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>da tribo de Manassés, filho de José, Gadi, filho de Susi;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da tribo de Aser, Setur, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>da tribo de Gade, Geuel, filho de Maqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses são os nomes dos homens que Moisés enviou para explorar a terra. (Moisés deu a Oseias, filho de Num, o nome de Josué.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Moisés os enviou para fazer o reconhecimento da terra, deu-lhes as seguintes instruções: “Subam pelo Neguebe até a região montanhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vejam como é a terra e des­cubram se seus habitantes são fortes ou fracos, poucos ou muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Observem em que tipo de terra vivem, se é boa ou ruim. As cidades têm muralhas ou são desprotegidas como campos abertos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O solo é fértil ou pobre? A região tem muitas árvores? Façam todo o possível para trazer de volta amostras das colheitas que encontrarem”. (Era a época da colheita das primeiras uvas maduras.)</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles subiram e fizeram o reconhecimento da terra, desde o deserto de Zim até Reobe, perto de Lebo-Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Subiram pelo Neguebe e chegaram a Hebrom, onde viviam Aimã, Sesai e Talmai, todos descendentes de Enaque. (A antiga cidade de Hebrom foi fundada sete anos antes da cidade egípcia de Zoã.)</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando chegaram ao vale de Escol, cortaram um ramo com um só cacho de uvas tão grande que dois deles precisaram carregá-lo numa vara. Levaram também amostras de romãs e figos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele lugar recebeu o nome de vale de Escol, por causa do cacho de uvas que os israelitas cortaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de passarem quarenta dias explorando a terra, os homens retornaram</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a Moisés, a Arão e a toda a comunidade de Israel em Cades, no deserto de Parã. Relataram o que tinham visto a toda a comunidade e mostraram os frutos que trouxeram da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este foi o relatório que deram a Moisés: “Entramos na terra à qual você nos enviou e, de fato, é uma terra que produz leite e mel com fartura. Aqui está o tipo de fruto que nela há.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, o povo que vive ali é poderoso, e suas cidades são grandes e fortificadas. Vimos até os descendentes de Enaque!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os amalequitas vivem no Neguebe, e os hititas, jebuseus e amorreus vivem na região montanhosa. Os cananeus vivem perto do litoral do mar Mediterrâneo e no vale do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Calebe tentou acalmar o povo que estava diante de Moisés. “Vamos partir agora mesmo para tomar a terra!”, disse ele. “Com certeza podemos conquistá-la!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os outros homens que tinham feito com ele o reconhecimento da terra discordaram: “Não podemos enfrentá-los! São mais fortes que nós!”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então espalharam entre os israelitas um relatório negativo sobre a terra, dizendo: “A terra que atravessamos ao fazer o reconhecimento devorará quem for morar ali! Todas as pessoas que vimos são enormes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vimos até gigantes, os descendentes de Enaque! Perto deles, nos sentimos como gafanhotos, e também era assim que parecíamos para eles”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então toda a comunidade começou a chorar em voz alta e continuou em prantos a noite toda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Suas vozes se elevaram em grande protesto contra Moisés e Arão. “Ah, se ao menos tivéssemos morrido no Egito, ou mesmo aqui no deserto!”, diziam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Por que o SENHOR está nos levando para essa terra só para morrermos em combate? Nossas esposas e crianças serão capturadas como prisioneiros de guerra! Não seria melhor voltarmos para o Egito?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disseram uns aos outros: “Vamos escolher um novo líder e voltar para o Egito!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés e Arão se curvaram com o rosto em terra diante de toda a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dois dos homens que tinham feito o reconhecimento da terra, Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, rasgaram suas roupas</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram a toda a comunidade de Israel: “A terra da qual fizemos o reconhecimento é muito boa!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, se o SENHOR se agradar de nós, ele nos levará em segurança até ela e a dará a nós. É uma terra que produz leite e mel com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se rebelem contra o SENHOR e não tenham medo dos povos da terra. Diante de nós, eles estão indefesos! Não têm quem os proteja, mas o SENHOR está conosco! Não tenham medo deles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda assim, toda a comunidade começou a falar em apedrejar Josué e Calebe. Então a presença gloriosa do SENHOR apareceu na tenda do encontro a todos os israelitas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o SENHOR disse a Moisés: “Até quando este povo me tratará com desprezo? Será que nunca confiarão em mim, mesmo depois de todos os sinais que realizei entre eles?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu os deserdarei e os destruirei com uma praga. Então, farei de você um povo ainda maior e mais poderoso que eles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, porém, respondeu ao SENHOR: “O que os egípcios pensarão? Eles sabem muito bem do poder que mostraste ao resgatar o teu povo do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os egípcios informarão isso aos habitantes dessa terra, que já ouviram falar que vives entre o teu povo. Sabem, SENHOR, que apareces ao teu povo face a face e que a tua nuvem permanece sobre ele e que vais adiante dele na coluna de nuvem de dia e na coluna de fogo à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se exterminares todo este povo com um só golpe, as nações que ouviram falar de tua fama dirão:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘O SENHOR não foi capaz de levá-los à terra que jurou lhes dar, por isso os matou no deserto’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por favor, Senhor, mostra que o teu poder é tão grande quanto declaraste. Pois disseste:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘O SENHOR é lento para se irar, é cheio de amor e perdoa todo tipo de pecado e rebeldia. Contudo, não absolve o culpado; traz as consequências do pecado dos pais sobre os filhos até a terceira e quarta geração’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De acordo com o teu grande amor, peço que perdoes os pecados deste povo, como os tens perdoado desde que saíram do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Eu os perdoarei, como você me pediu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, tão certo quanto eu vivo e tão certo quanto a terra está cheia da glória do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>nenhuma dessas pessoas entrará na terra. Todas elas viram a minha presença gloriosa e os sinais que realizei no Egito e no deserto. Repetidamente, porém, me puseram à prova, ­re­cusando-se a ouvir a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jamais verão a terra que jurei dar a seus antepassados. Nenhum daqueles que me trataram com desprezo a verá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Meu servo Calebe, no entanto, teve uma atitude diferente dos demais. Permaneceu fiel a mim, por isso eu o farei entrar na terra da qual fez o reconhecimento, e seus descendentes tomarão posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, deem meia-volta e não sigam rumo à terra onde habitam os amalequitas e cananeus. Amanhã partirão para o deserto, em direção ao mar Vermelho”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Até quando precisarei tolerar esta comunidade perversa e suas queixas contra mim? Sim, ouvi as queixas dos israelitas contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, digam-lhes o seguinte: ‘Tão certo quanto eu vivo, declara o SENHOR, farei com vocês exatamente aquilo que os ouvi dizerem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos vocês cairão mortos neste deserto! Uma vez que se queixaram contra mim, todos com mais de 20 anos que foram contados no censo morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não entrarão nem tomarão posse da terra que eu jurei lhes dar, para que nela morassem. As únicas exceções serão Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“‘Vocês disseram que seus filhos seriam tomados como prisioneiros de guerra. Pois bem, eu os farei entrar na terra em segurança, e eles desfrutarão daquilo que vocês desprezaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, quanto a vocês, cairão mortos neste deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Seus filhos serão como pastores, andando sem rumo pelo deserto durante quarenta anos. Desse modo, sofrerão a consequência de sua infidelidade, até que o último de vocês morra no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“‘Uma vez que seus espiões passaram quarenta dias fazendo o reconhecimento da terra, vocês andarão sem rumo pelo deserto durante quarenta anos, um ano para cada dia, como punição por sua culpa. Assim, saberão o resultado de se opor a mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu, o SENHOR, falei! Certamente farei essas coisas a todos os membros da comunidade que conspiraram contra mim. Serão destruídos neste deserto, e aqui morrerão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os homens que Moisés tinha enviado para fazer o reconhecimento da terra, aqueles que instigaram a rebelião contra ele com seu relatório negativo,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>morreram repentinamente de uma praga diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dos homens que haviam feito o reconhecimento da terra, apenas Josué e Calebe sobreviveram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Moisés transmitiu essas palavras aos israelitas, eles se encheram de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No dia seguinte, levantaram-se cedo e subiram em direção ao alto dos montes. “Vamos!”, disseram. “Reconhecemos que pecamos, mas agora estamos prontos para entrar na terra que o SENHOR nos prometeu.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Moisés, porém, disse: “Por que desobedecem à ordem do SENHOR? Isso não dará certo!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não subam para a terra agora, pois o SENHOR não estará com vocês. Seus inimigos os aniquilarão!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando enfrentarem os amalequitas e cananeus na batalha, serão massacrados. Porque vocês abandonaram o SENHOR, ele os abandonará”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Arrogantemente, os israelitas avançaram até o alto dos montes, apesar de Moisés e a arca da aliança do SENHOR terem ficado no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então os amalequitas e cananeus que viviam naqueles montes desceram, derrotaram os israelitas e os perseguiram até Hormá.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. “Quando vocês se estabelecerem na terra que eu lhes dou,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>apresentarão ofertas especiais como aroma agradável ao SENHOR. Essas ofertas poderão ser apresentadas de diferentes formas: um holocausto, um sacrifício para cumprir um voto, uma oferta voluntária ou uma oferta em alguma das festas anuais, e serão de seus rebanhos de bois ou ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando apresentarem essas ofertas, também entregarão ao SENHOR uma oferta de cereal de dois litros de farinha da melhor qualidade misturada com um litro de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para cada cordeiro apresentado como holocausto ou sacrifício, vocês entregarão também um litro de vinho como oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se o sacrifício for um carneiro, apresentem uma oferta de cereal de quatro litros de farinha da melhor qualidade misturada com um litro e um terço de azeite</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e um litro e um terço de vinho como oferta derramada. Será um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando apresentarem um novilho como holocausto, como sacrifício para cumprir um voto, ou como oferta de paz ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>também entregarão uma oferta de cereal de seis litros de farinha da melhor qualidade misturada com dois litros de azeite</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e dois litros de vinho como oferta derramada. Será uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Cada sacrifício de novilho, carneiro, cordeiro ou cabrito deverá ser preparado dessa maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sigam essas instruções para cada sacrifício que apresentarem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os israelitas de nascimento seguirão essas instruções quando apresentarem uma oferta especial como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se algum estrangeiro que os visita ou que vive entre vocês ou entre seus descendentes quiser apresentar uma oferta especial como aroma agradável ao SENHOR, deverá seguir os mesmos procedimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os israelitas de nascimento e os estrangeiros são iguais diante do SENHOR e estão sujeitos aos mesmos decretos da comunidade. Essa é uma lei permanente para vocês, a ser cumprida de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As mesmas instruções e ordens se aplicam tanto a vocês como aos estrangeiros que vivem em seu meio”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. “Quando chegarem à terra para onde os levo</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e comerem das colheitas que ela produz, separarão uma parte como oferta para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Apresentem um bolo feito da primeira farinha que moerem e separem-no como oferta, como fazem com os primeiros cereais da eira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as gerações futuras apresentarão ao SENHOR uma oferta da primeira farinha que moerem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se vocês, sem intenção, deixarem de cumprir todos esses mandamentos que o SENHOR ordenou a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sim, tudo que o SENHOR lhes ordenou por meio de Moisés, desde o dia em que ele o ordenou, para vocês e para as gerações futuras,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e a comunidade não se der conta de seu erro, toda a comunidade apresentará um novilho como holocausto de aroma agradável ao SENHOR. O sacrifício será apresentado junto com a oferta de cereal e a oferta derramada, conforme prescrito, e também com um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Com essa oferta, o sacerdote fará expiação por toda a comunidade de Israel, e ela será perdoada. O pecado não foi intencional e foi expiado com as ofertas apresentadas ao SENHOR, a oferta especial e a oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda a comunidade de Israel será perdoada, incluindo os estrangeiros que vivem entre vocês, pois o pecado envolveu todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Se um único indivíduo cometer um pecado não intencional, apresentará uma cabra de um ano como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O sacerdote a sacrificará a fim de fazer expiação pelo culpado diante do SENHOR, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Essas instruções sobre o pecado involuntário se aplicam tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que vivem em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas aquele que arrogantemente fizer algo contrário à vontade de Deus, seja israelita de nascimento ou estrangeiro, blasfema contra o SENHOR e deverá ser eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uma vez que tratou a palavra do SENHOR com desprezo e desobedeceu à sua ordem de propósito, deverá ser eliminado e sofrer o castigo por sua culpa”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Certo dia, enquanto o povo de Israel estava no deserto, encontraram um homem recolhendo lenha no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As pessoas que o encontraram recolhendo lenha o levaram perante Moisés, Arão e o restante da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como ainda não estava determinado o que fariam com ele, mantiveram o homem preso.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “O homem deve ser executado! Toda a comunidade o apedrejará fora do acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, toda a comunidade levou o homem para fora do acampamento e o apedrejou até a morte, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Vocês e as gerações futuras farão franjas na bainha da roupa e as prenderão com um fio azul.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando virem as franjas, recordarão todos os mandamentos do SENHOR e os cumprirão. Assim, não serão infiéis, seguindo os desejos de seu coração e de seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>As franjas os ajudarão a lembrar que devem obedecer a todos os meus mandamentos e ser santos para o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito para ser o seu Deus. Eu sou o SENHOR, seu Deus”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Corá, filho de Isar, descendente de Coate, filho de Levi, armou uma conspiração com Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e Om, filho de Pelete, da tribo de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com outros 250 líderes israelitas, todos membros importantes da comunidade, os três instigaram uma rebelião contra Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Juntaram-se contra Moisés e Arão e disseram: “Vocês foram longe demais! A comunidade foi consagrada pelo SENHOR, e ele está em nosso meio. Que direito vocês têm de agir como se fossem superiores à comunidade do SENHOR?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Moisés ouviu o que disseram, curvou-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, disse a Corá e a seus seguidores: “Amanhã cedo o SENHOR nos mostrará quem pertence a ele e quem é consagrado. Só trará à sua presença aqueles que ele escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você, Corá, e todos os seus seguidores, preparem incensários.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amanhã, acendam fogo neles e queimem incenso diante do SENHOR. Então veremos quem o SENHOR escolherá como consagrado a ele. Vocês, levitas, foram longe demais!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés falou novamente a Corá: “Agora ouçam, levitas!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso lhes parece de pouca importância que o Deus de Israel os tenha escolhido dentre toda a comunidade de Israel para estar perto dele a fim de trabalharem no taberná­culo do SENHOR e estarem perante a comunidade para servi-la?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele já deu a você, Corá, e a seus companheiros levitas essa função, e agora exigem também o serviço sacerdotal?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, é contra o SENHOR que você e seus seguidores estão se rebelando! Afinal, quem é Arão para se queixarem dele?”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Moisés mandou chamar Datã e Abirão, filhos de Eliabe, mas eles responderam: “Não iremos!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não basta você nos ter tirado do Egito, uma terra que produz leite e mel com fartura, para nos matar aqui no deserto? Agora quer nos tratar como se fosse autoridade sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, você não nos levou a outra terra que produz leite e mel com fartura, e não nos deu uma nova propriedade com campos e vinhedos. Está tentando enganar estes homens? Não iremos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés ficou furioso e disse ao SENHOR: “Não aceites as ofertas de cereais deles! Não tomei deles nem sequer um jumento, e jamais lhes fiz algum mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Moisés disse a Corá: “Você e seus seguidores venham aqui amanhã e apresentem-se diante do SENHOR. Arão também virá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você e cada um de seus 250 seguidores prepararão um incensário e colocarão incenso nele, a fim de apresentá-lo diante do SENHOR. Arão também trará seu incensário”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada um deles preparou um incensário, acendeu o fogo e colocou incenso nele. Depois, todos se apresentaram à entrada da tenda do encontro com Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Corá havia instigado toda a comunidade contra Moisés e Arão, e todos se reuniram à entrada da tenda do encontro. Então a presença gloriosa do SENHOR apareceu a toda a comunidade,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Afastem-se dessa comunidade, para que eu a destrua agora mesmo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés e Arão, porém, se prostraram com o rosto em terra e suplicaram. “Ó Deus, tu és aquele que dá fôlego a todas as criaturas. É necessário que fiques irado com toda a comunidade quando somente um homem pecou?”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Então diga a toda a comunidade que se afaste das tendas de Corá, Datã e Abirão”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés se levantou e foi até as tendas de Datã e Abirão, e as autoridades de Israel o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Vamos!”, disse ele ao povo. “Afastem-se das tendas destes homens perversos e não toquem em coisa alguma que seja deles. Do contrário, vocês serão destruídos por causa dos pecados deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todo o povo se afastou das tendas de Corá, Datã e Abirão, e Datã e Abirão saíram e ficaram em pé à entrada das tendas, junto com suas esposas, seus filhos e suas crianças pequenas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Moisés disse: “Assim vocês saberão que o SENHOR me enviou para fazer todas estas coisas que tenho feito, pois não as realizei por minha própria conta.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se estes homens morrerem de causas naturais, ou se nada fora do comum acontecer, então o SENHOR não me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se o SENHOR fizer algo completamente novo e o chão abrir sua boca e os engolir junto com todos os seus pertences, e eles descerem vivos à sepultura, vocês saberão que estes homens mostraram desprezo pelo SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mal ele havia acabado de dizer essas palavras, e o chão debaixo deles rachou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A terra abriu a boca e engoliu os homens, todas as suas famílias, todos os seus seguidores e tudo que possuíam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Desceram vivos à sepultura, junto com todos os seus pertences. A terra se fechou sobre eles, e desapareceram do meio da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo o povo que estava ao redor fugiu quando ouviu os gritos deles. “A terra nos engolirá também!”, exclamaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em seguida, um fogo ardente saiu do SENHOR e queimou os 250 homens que ofereciam incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Ordene a Eleazar, filho do sacerdote Arão, que tire todos os incensários do meio do fogo, pois são santos. Diga-lhe também que espalhe as brasas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pegue os incensários dos homens que pecaram e pagaram por isso com a própria vida e bata o metal com um martelo, até formar uma lâmina para revestir o altar. Uma vez que esses incensários foram usados na presença do SENHOR, eles se tornaram santos. Que sirvam de advertência para o povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O sacerdote Eleazar recolheu os incensários de bronze usados pelos homens que morreram queimados e bateu o metal com um martelo, até formar uma lâmina para revestir o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Essa lâmina serviria como recordação aos israelitas; ninguém que não fosse descendente de Arão poderia entrar na presença do SENHOR para queimar incenso. Se alguém o fizesse, aconteceria a ele o mesmo que havia acontecido a Corá e seus seguidores, conforme o SENHOR tinha dito por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Logo na manhã seguinte, porém, toda a comunidade de Israel começou a se queixar de Moisés e Arão outra vez. “Vocês mataram o povo do SENHOR!”, diziam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas, enquanto se reuniam para protestar contra Moisés e Arão, voltaram-se para a tenda do encontro e viram a nuvem cobri-la, e a presença gloriosa do SENHOR apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moisés e Arão foram para a frente da tenda do encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Afaste-se desta comunidade, para que eu a destrua agora mesmo!”, e Moisés e Arão se prostraram com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Moisés disse a Arão: “Rápido! Pegue um incensário e coloque nele brasas do altar. Acrescente incenso e leve-o para o meio da comunidade, a fim de fazer expiação por ela, pois a ira do SENHOR está acesa, e a praga já começou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Arão seguiu a ordem de Moisés e correu para o meio da comunidade. A praga já havia começado a matá-los, mas Arão queimou o incenso e fez expiação por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Colocou-se entre os mortos e os vivos, e a praga cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ainda assim, 14.700 pessoas morreram da praga, além daqueles que tinham morrido por causa da rebelião de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Uma vez que a praga cessou, Arão voltou a Moisés, que estava à entrada da tenda do encontro.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas que tragam doze varas de madeira, uma para cada líder das tribos de seus antepassados. Escreva o nome de cada líder em sua vara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na vara da tribo de Levi, escreva o nome de Arão, pois é necessário que haja uma vara para cada chefe das tribos de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Coloque as varas na tenda do encontro, diante da arca que contém as tábuas da aliança, onde eu me encontro com você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A vara daquele que eu escolher florescerá, e eu acabarei de vez com a murmuração e as queixas dos israelitas contra vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés transmitiu as instruções ao povo de Israel, e cada um dos doze líderes das tribos, incluindo Arão, levou uma vara para Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés colocou as varas na presença do SENHOR na tenda da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, quando Moisés entrou na tenda da aliança, viu que a vara de Arão, que representava a tribo de Levi, tinha florescido, produzindo brotos, botões, flores e amêndoas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois que retirou as varas da presença do SENHOR, Moisés as mostrou para o povo, e cada líder tomou de volta sua vara.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Ponha a vara de Arão permanentemente diante da arca da aliança, para que sirva de advertência aos rebeldes. Isso acabará com as queixas deles contra mim e evitará mais mortes”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os israelitas disseram a Moisés: “Estamos condenados! Vamos morrer, vamos todos morrer!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem se aproximar do tabernáculo do SENHOR morrerá. Será que estamos todos condenados a morrer?”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Arão: “Você, seus filhos e seus parentes da tribo de Levi serão responsabilizados por quaisquer ofensas relacionadas ao santuário. Mas somente você e seus filhos serão responsabilizados por ofensas relacionadas ao serviço sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Traga seus parentes da tribo de Levi, a tribo de seus antepassados, para ajudarem você e seus filhos a cumprir o serviço diante da tenda da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando os levitas realizarem as tarefas que lhes foram designadas na tenda, deverão cuidar para que não se aproximem de qualquer dos objetos sagrados nem do altar. Se o fizerem, tanto eles como vocês morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Junto com vocês, os levitas cumprirão as responsabilidades de cuidar da tenda do encontro e trabalhar nela, mas ninguém que não seja autorizado poderá se aproximar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vocês se encarregarão pessoalmente do serviço no santuário e no altar, para que minha ira não volte a se acender contra o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu mesmo escolhi, dentre todos os israelitas, seus parentes, os levitas, como presente para vocês, consagrados ao SENHOR para o serviço na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas você e seus filhos, os sacerdotes, devem se encarregar pessoalmente de todo o serviço sacerdotal relacionado ao altar e ao que está por trás da cortina interna. Eu lhes dou o serviço sacerdotal como um presente. Qualquer pessoa não autorizada que se aproximar do santuário será morta”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Arão: “Eu mesmo o encarreguei de todas as ofertas sagradas que os israelitas trazem a mim. Dou todas essas ofertas consagradas a você e a seus filhos como sua porção permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A parte das ofertas santíssimas que não é queimada no fogo é reservada para vocês. Essa porção de todas as ofertas santíssimas trazidas a mim, tanto das ofertas de cereal como das ofertas pelo pecado e das ofertas pela culpa, é santíssima e pertence a você e a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comam-na como oferta santíssima. Todos os sacerdotes a comerão e a considerarão santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Todas as ofertas sagradas e ofertas movidas que os israelitas apresentarem a mim, movendo-as para o alto diante do altar, também pertencerão a vocês. Eu as dou a você e a seus filhos e filhas como sua porção permanente. Qualquer membro de sua família que estiver cerimonialmente puro comerá dessas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Também dou a vocês as primeiras ofertas das colheitas que o povo apresentar ao SENHOR: o melhor do azeite, do vinho novo e dos cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todas as primeiras colheitas da terra que o povo apresentar ao SENHOR pertencem a vocês. Qualquer membro de sua família que estiver cerimonialmente puro comerá desses alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Tudo que em Israel for consagrado para o SENHOR também pertence a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O primeiro filho de cada família e a primeira cria de cada animal, oferecidos ao SENHOR, serão seus. Mas o primeiro filho e a primeira cria de animais cerimonialmente impuros serão sempre resgatados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês deverão resgatá-los quando eles tiverem um mês de idade. (O preço do resgate é de cinco peças de prata, com base no siclo do santuário, equivalente a doze gramas cada peça.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não deverão resgatar, porém, as primeiras crias das vacas, ovelhas e cabras; elas foram separadas. Aspirja seu sangue sobre o altar e queime a gordura como oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A carne desses animais pertencerá a vocês, como o peito e a coxa direita que são movidas para o alto como oferta especial diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sim, eu dou a você todas essas ofertas sagradas que os israelitas apresentam ao SENHOR. São para você e para seus filhos e filhas, para serem consumidos como sua porção permanente. Essa é uma aliança sem fim e irrevogável entre o SENHOR e você, e também se aplica a seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR disse mais a Arão: “Vocês, sacerdotes, não receberão herança nem propriedade alguma na terra do povo. Eu sou sua propriedade e sua herança entre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Darei aos levitas os dízimos de todo o povo de Israel como herança por seus serviços na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“De agora em diante, nenhum israelita se aproximará da tenda do encontro. Se alguém se aproximar, será declarado culpado e morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Somente os levitas servirão na tenda do encontro, e serão responsabilizados por quaisquer ofensas contra ela. Essa é uma lei permanente para vocês, a ser cumprida de geração em geração. Os levitas não herdarão porção alguma de terra entre os israelitas,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois eu lhes dou os dízimos dos israelitas, apresentados como ofertas para o SENHOR. Essa será a herança dos levitas. Por isso eu disse que eles não herdariam terra alguma entre os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Dê as seguintes instruções aos levitas. Quando receberem dos israelitas os dízimos que eu dou a vocês como sua herança, entreguem a décima parte deles — um dízimo dos dízimos — ao SENHOR como oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Essa será considerada sua oferta das colheitas, como se fosse o primeiro cereal de sua eira ou do vinho de sua prensa de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Apresentem a décima parte do dízimo recebido dos israelitas como oferta para o SENHOR. Essa é a porção sagrada do SENHOR, e vocês devem apresentá-la ao sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Entreguem ao SENHOR as melhores porções de todas as ofertas sagradas que receberem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Dê também as seguintes instruções aos levitas. Quando apresentarem a melhor parte como sua oferta, ela será considerada como se tivesse vindo de sua própria eira ou de sua prensa de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês e suas famílias comerão desse alimento onde quiserem, pois é a recompensa por seu serviço na tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não serão considerados culpados por aceitarem os dízimos, desde que entreguem a melhor porção aos sacerdotes. Mas tomem cuidado para não tratar as ofertas sagradas dos israelitas como se fosse algo qualquer. Se o fizerem, morrerão”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Esta é uma prescrição da lei que o SENHOR ordenou: Diga aos israelitas que tragam até vocês uma novilha vermelha, um animal perfeito, sem defeito, sobre o qual nunca tenha sido colocada a canga de um arado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entreguem a novilha ao sacerdote Eleazar. Ele a levará para fora do acampamento e, na presença dele, a novilha será morta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazar pegará com o dedo um pouco do sangue e dele aspergirá sete vezes na direção da entrada da tenda do encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A novilha inteira — couro, carne, sangue e excrementos — será queimada na presença de Eleazar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele pegará um pedaço de madeira de cedro, um ramo de hissopo e um pouco de fio vermelho e os lançará no fogo onde a novilha estiver sendo queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Em seguida, o sacerdote lavará suas roupas e se banhará com água. Depois disso, voltará ao acampamento, mas ficará cerimonialmente impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem que queimar a novilha também lavará suas roupas e se banhará com água, e também ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então uma pessoa cerimonialmente pura juntará as cinzas da novilha e as colocará num lugar cerimonialmente puro fora do acampamento. Elas ficarão guardadas ali para que a comunidade de Israel as use na cerimônia da água de purificação, para a remoção de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem que recolher as cinzas da novilha lavará suas roupas e ficará impuro até o entardecer. Essa é uma lei permanente para os israelitas e para os estrangeiros que vivem entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem tocar num cadáver humano ficará cerimonialmente impuro por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No terceiro e no sétimo dia, ele se purificará com a água da purificação; então, estará puro. Mas, se não seguir esse procedimento no terceiro e no sétimo dia, continuará impuro mesmo depois do sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem toca num cadáver e não se purifica corretamente contamina o taberná­culo do SENHOR e será eliminado do povo de Israel. Permanecerá impuro, uma vez que a água da purificação não foi aspergida sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“A seguinte lei se aplica quando alguém morre numa tenda. Quem entrar nessa tenda e quem estiver dentro dela quando a morte ocorrer ficarão cerimonialmente impuros por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Qualquer vasilha que não tiver sido tampada também ficará contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, ao andar pelo campo, alguém tocar no cadáver de uma pessoa morta à espada ou que tenha morrido de causas naturais, ou tocar num osso humano ou num túmulo, ficará impuro por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Para remover a contaminação, coloquem parte das cinzas do holocausto de purificação num jarro e derramem água corrente por cima.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então uma pessoa cerimonialmente pura pegará um ramo de hissopo e o molhará na água. Em seguida, aspergirá a água sobre a tenda, sobre todos os seus utensílios e sobre as pessoas que estavam na tenda; fará o mesmo com a pessoa que tocou num osso humano, ou num morto, ou em alguém que morreu de causas naturais, ou que tocou num túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No terceiro e no sétimo dia, a pessoa cerimonialmente pura aspergirá água sobre quem estiver contaminado. No sétimo dia, aquele que está sendo purificado lavará suas roupas e se banhará e, ao entardecer, estará puro de sua contaminação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Contudo, aquele que se contaminar e não se purificar será eliminado da comunidade, pois contaminou o santuário do SENHOR. Permanecerá impuro, uma vez que a água da purificação não foi aspergida sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Essa é uma lei permanente para o povo. Quem aspergir a água da purificação lavará, depois, suas roupas, e quem tocar na água usada para a purificação ficará impuro até o entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Qualquer coisa ou pessoa em que o indivíduo contaminado tocar ficará impura até o entardecer”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro mês do ano, toda a comunidade chegou ao deserto de Zim e acampou em Cades. Enquanto estavam lá, Miriã morreu e foi sepultada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como não havia água naquele lugar, o povo se rebelou contra Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Discutiram com Moisés e disseram: “Se ao menos tivéssemos morrido com nossos irmãos diante do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que vocês trouxeram a comunidade do SENHOR até este deserto? Foi para morrermos, junto com todos os nossos animais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que nos obrigaram a sair do Egito e nos trouxeram para este lugar terrível? Esta terra não tem cereais, nem figos, nem uvas, nem romãs, nem água para beber!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão se afastaram do povo e foram até a frente da tenda do encontro, onde se prostraram com o rosto em terra. Então a presença gloriosa do SENHOR lhes apareceu,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Você e Arão, peguem a vara e reúnam todo o povo. Enquanto eles observam, falem àquela rocha ali, e dela jorrará água. Vocês tirarão água suficiente da rocha para matar a sede de toda a comunidade e de seus animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR havia ordenado. Pegou a vara que ficava guardada diante do SENHOR e,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>em seguida, ele e Arão mandaram chamar o povo para se reunir em frente da rocha. “Ouçam, seus rebeldes!”, gritou Moisés. “Será que é desta rocha que teremos de tirar água para vocês?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Moisés levantou a mão e bateu na rocha duas vezes com a vara, e jorrou muita água. Assim, toda a comunidade e todos os seus animais beberam até matar a sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR, porém, disse a Moisés e a Arão: “Uma vez que vocês não confiaram em mim para mostrar minha santidade aos israelitas, não os conduzirão à terra que eu lhes dou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso aquele lugar ficou conhecido como Meribá, pois ali os israelitas discutiram com o SENHOR, e ali ele mostrou sua santidade entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto estava em Cades, Moisés enviou representantes ao rei de Edom com a seguinte mensagem: “É isto que dizem seus parentes, o povo de Israel: É de seu conhecimento todas as dificuldades que tivemos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nossos antepassados desceram ao Egito, onde vivemos por muito tempo. Ali, nós e nossos antepassados fomos maltratados pelos egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas, quando clamamos ao SENHOR, ele nos ouviu e enviou um anjo que nos tirou do Egito. Agora estamos acampados em Cades, cidade na fronteira de seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pedimos que nos deixe atravessar sua terra. Tomaremos cuidado para não passar por seus campos e vinhedos, e não beberemos água de seus poços. Seguiremos pela estrada real e só a deixaremos quando tivermos atravessado seu território”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei de Edom, porém, disse: “Fiquem fora do meu território ou irei ao seu encontro com meu exército!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os israelitas responderam: “Ficaremos na estrada principal. Se nós ou nossos animais bebermos de sua água, pagaremos por ela. Apenas deixe-nos passar por seu território; é só o que pedimos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei de Edom retrucou: “Vocês não têm permissão de passar por nossa terra!”. Em seguida, mobilizou suas tropas e marchou contra o povo de Israel com um exército poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uma vez que o povo de Edom se recusou a deixá-los passar por seu território, os israelitas foram obrigados a desviar-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então toda a comunidade de Israel partiu de Cades e chegou ao monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ali, na fronteira com a terra de Edom, o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“É chegado o momento de Arão reunir-se a seus antepassados. Não entrará na terra que dou aos israelitas, pois vocês se rebelaram contra minhas instruções a respeito da água em Meribá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, leve Arão e seu filho Eleazar ao monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, tire as roupas sacerdotais de Arão e coloque-as em Eleazar, seu filho. Arão morrerá ali e se reunirá a seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR lhe ordenou. Os três subiram juntos ao monte Hor, enquanto toda a comunidade observava.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No topo, Moisés tirou as roupas sacerdotais de Arão e as colocou em Eleazar, filho de Arão. Então Arão morreu no alto do monte, e Moisés e Eleazar desceram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando a comunidade percebeu que Arão havia morrido, todo o povo de Israel lamentou sua morte por trinta dias.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei cananeu de Arade, que vivia no Neguebe, soube que o povo de Israel se aproximava pelo caminho que atravessava Atarim, ele os atacou e capturou alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o povo de Israel fez o seguinte voto ao SENHOR: “Se entregares este povo em nossas mãos, destruiremos completamente todas as suas cidades”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR ouviu o pedido do povo de Israel e lhes deu vitória sobre os cananeus. Os israelitas os destruíram completamente e também suas cidades; desde então, aquele lugar passou a ser chamado de Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, partiram do monte Hor e tomaram o caminho para o mar Vermelho, a fim de contornar a terra de Edom. Mas o povo ficou impaciente</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e começou a se queixar contra Deus e contra Moisés: “Por que você nos tirou do Egito para morrermos aqui no deserto? Aqui não há o que comer nem o que beber. E detestamos este maná horrível!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR enviou serpentes venenosas que morderam o povo, e muitos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo clamou a Moisés: “Pecamos ao falar contra o SENHOR e contra você. Ore para que o SENHOR tire as serpentes de nosso meio”. E Moisés orou pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR lhe disse: “Faça a réplica de uma serpente venenosa e coloque-a no alto de um poste. Todos que forem mordidos viverão se olharem para ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés fez uma serpente de bronze e a colocou no alto de um poste. Quem era mordido por uma serpente e olhava para a réplica de bronze era curado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os israelitas viajaram para Obote e acamparam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, seguiram para Ijé-Abarim, no deserto, na fronteira leste de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De lá, viajaram para o vale do ribeiro de Zerede, onde acamparam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, partiram e acamparam do outro lado do rio Arnom, na região deserta junto ao território dos amorreus. O rio Arnom é a fronteira que separa os moabitas dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o Livro das Guerras do SENHOR fala sobre “... Vaebe, na região de Sufá, e os riachos do rio Arnom,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os riachos que se estendem até o povoado de Ar na fronteira de Moabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De lá os israelitas viajaram até Beer, o poço onde o SENHOR disse a Moisés: “Reúna o povo, e eu lhe darei água”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali os israelitas entoaram esta canção: “Jorre, ó poço! Sim, cantem seus louvores!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cantem a respeito deste poço, que príncipes cavaram, que líderes abriram com seus cetros e cajados”. Então saíram do deserto e passaram por Mataná,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naaliel e Bamote.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois, seguiram para o vale em Moabe, onde fica o monte Pisga. Do pico desse monte se vê o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo de Israel enviou representantes a Seom, rei dos amorreus, com a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Permita-nos atravessar sua terra. Teremos cuidado de não passar por seus campos e vinhedos, e não beberemos água de seus poços. Seguiremos pela estrada real e só a deixaremos quando tivermos atravessado seu ­território”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O rei Seom, porém, não os deixou atravessar seu território. Em vez disso, mobilizou todo o seu exército e atacou o povo de Israel no deserto. A guerra ocorreu em Jaza,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o povo de Israel massacrou pela espada os amorreus e ocupou seu território desde o rio Arnom até o rio Jaboque. Avançaram apenas até a fronteira com os amonitas, pois a divisa era fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O povo de Israel capturou todas as cidades dos amorreus e se estabeleceu nelas, incluindo Hesbom e os vilarejos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Hesbom era a capital de Seom, rei dos amorreus. Ele havia derrotado o rei moabita anterior e tomado todas as suas terras até o rio Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso os poetas dizem a seu respeito: “Venham a Hesbom! Que ela seja reconstruída! Que seja restaurada a cidade de Seom!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fogo saiu de Hesbom, uma chama da cidade de Seom. Consumiu a cidade de Ar em Moabe, destruiu os governantes dos altos do Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que aflição os espera, povo de Moabe! Estão arruinados, adoradores de Camos! Camos entregou seus filhos como refugiados, suas filhas como prisioneiras a Seom, o rei amorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nós os aniquilamos, desde Hesbom até Dibom. Nós os exterminamos até lugares distantes como Nofá e Medeba”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, o povo de Israel ocupou o território dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois que Moisés enviou homens para fazer o reconhecimento de Jazar, os israelitas tomaram todas as cidades da região e expulsaram os amorreus que viviam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Em seguida, voltaram e marcharam pelo caminho até Basã, mas o rei Ogue, de Basã, e todo o seu povo os atacaram em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Não tenha medo dele, pois eu o entreguei a você, junto com todo o seu povo e sua terra. Faça com ele o mesmo que fez com Seom, rei dos amorreus, que vivia em Hesbom”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Desse modo, mataram o rei Ogue, seus filhos e todo o seu povo; não restou sobrevivente algum. Então ocuparam seu território.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os israelitas viajaram para as campinas de Moabe e acamparam a leste do rio Jordão, do lado oposto de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque, filho de Zipor, viu tudo que o povo de Israel havia feito aos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando os moabitas viram como os israelitas eram numerosos, ficaram apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram aos líderes de Midiã: “Essa multidão devorará tudo que estiver à vista, como um boi devora o capim no pasto!”. Então Balaque, que era rei de Moabe,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>enviou mensageiros para chamar Balaão, filho de Beor, que vivia em Petor, sua terra natal, perto do rio Eufrates. Sua mensagem dizia: “Um povo enorme saiu do Egito e cobre a terra, e agora está acampado perto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Venha e amaldiçoe esse povo, pois é poderoso demais para mim. Então, quem sabe, poderei derrotá-lo e expulsá-lo da terra. Sei que bênçãos vêm sobre aqueles que você abençoa, e maldições caem sobre aqueles que você amaldiçoa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os mensageiros de Balaque, líderes de Moabe e Midiã, partiram levando o valor necessário para pagar Balaão a fim de que ele amaldiçoasse Israel. Chegaram aonde Balaão estava e lhe transmitiram a mensagem de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Passem a noite aqui”, disse Balaão. “Pela manhã eu lhes direi que orientação recebi do SENHOR.” E os oficiais de Moabe permaneceram com Balaão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela noite, Deus veio a Balaão e lhe perguntou: “Quem são seus visitantes?”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Balaão respondeu a Deus: “Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe, me enviou a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Um povo enorme saiu do Egito e cobre a terra. Venha e amaldiçoe esse povo. Então, quem sabe, poderei enfrentá-lo e expulsá-lo da terra’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Deus disse a Balaão: “Não vá com eles nem amaldiçoe esse povo, pois é povo aben­çoado!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na manhã seguinte, Balaão se levantou e disse aos oficiais de Balaque: “Voltem para casa! O SENHOR não me permitiu ir com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os oficiais moabitas voltaram ao rei Balaque e lhe informaram: “Balaão se recusou a vir conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Balaque fez outra tentativa. Dessa vez, enviou um número maior de oficiais ainda mais importantes que os homens que tinha envia­do inicialmente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles foram até Balaão e lhe transmitiram a seguinte mensagem: “É isto que diz Balaque, filho de Zipor: Por favor, não se recuse a vir me ajudar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pagarei muito bem e farei tudo que me pedir. Por favor, venha e amaldiçoe esse povo para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Balaão, porém, respondeu aos oficiais de Balaque: “Mesmo que Balaque me desse seu palácio cheio de prata e ouro, eu não poderia fazer coisa alguma, grande ou pequena, contra a vontade do SENHOR, meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fiquem, porém, mais esta noite, e eu verei se o SENHOR tem algo mais a me dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquela noite, Deus veio a Balaão e lhe disse: “Uma vez que estes homens vieram chamá-lo, levante-se e vá com eles. Contudo, faça apenas o que eu mandar”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na manhã seguinte, Balaão se levantou, pôs a sela sobre sua jumenta e partiu com os oficiais moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A ira de Deus se acendeu porque Balaão foi com eles, de modo que enviou o anjo do SENHOR para se pôr no caminho e impedir sua passagem. Enquanto Balaão ia montado na jumenta, acompanhado por dois servos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a jumenta de Balaão viu o anjo do SENHOR em pé no caminho, segurando uma espada. A jumenta se desviou do caminho e saiu para um campo, mas Balaão bateu nela e a fez voltar para o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o anjo do SENHOR se pôs num lugar onde o caminho se estreitava, entre os muros de dois vinhedos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a jumenta viu o anjo do SENHOR, tentou passar pelo espaço apertado e espremeu o pé de Balaão contra o muro. Por isso, Balaão bateu nela outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o anjo do SENHOR foi mais adiante no caminho e se pôs num lugar estreito demais para a jumenta passar, seja pela direita ou pela esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando a jumenta viu o anjo, ela se deitou, apesar de Balaão ainda estar montado. Num ataque de raiva, Balaão a espancou com uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR fez a jumenta falar. “O que eu lhe fiz para você me bater três vezes?”, perguntou ela a Balaão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Você me fez de tolo!”, gritou Balaão. “Se eu tivesse uma espada, mataria você!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas eu sou a mesma jumenta que você montou a vida toda”, disse ela. “Alguma vez eu fiz algo parecido?” “Não”, respondeu Balaão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o SENHOR abriu os olhos de Balaão, e ele viu o anjo do SENHOR em pé no caminho, segurando a espada. Balaão curvou a cabeça e se prostrou diante dele com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Por que você bateu três vezes na jumenta?”, perguntou o anjo do SENHOR. “Eu vim para impedir sua passagem, pois você insiste em seguir por um caminho que me desagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Três vezes a jumenta me viu e se afastou; se ela não tivesse se desviado, certamente eu teria matado você e poupado a vida da jumenta.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Pequei”, disse Balaão ao anjo do SENHOR. “Não percebi que estavas no caminho impedindo minha passagem. Se te opões à minha viagem, voltarei para casa.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O anjo do SENHOR disse a Balaão: “Vá com os homens, mas fale apenas o que eu lhe disser”. Balaão seguiu viagem com os oficiais de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando o rei Balaque soube que Balaão estava a caminho, saiu para se encontrar com ele numa cidade moabita junto ao rio Arnom, na fronteira de seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Balaque perguntou a Balaão: “Não mandei chamá-lo com urgência? Por que não veio de imediato? Não acreditou em mim quando eu disse que lhe daria uma grande recompensa?”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Balaão respondeu: “Agora estou aqui, mas não posso falar o que bem entender. Transmitirei apenas a mensagem que Deus puser em minha boca”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Balaão acompanhou Balaque até Quiriate-Huzote.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ali, Balaque sacrificou bois e ovelhas e mandou entregar porções da carne a Balaão e aos oficiais que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Na manhã seguinte, Balaque subiu com Balaão até Bamote-Baal. De lá, podiam ver uma parte do povo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Balaão disse a Balaque: “Construa aqui sete altares e prepare sete novilhos e sete carneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque seguiu as instruções de Balaão, e os dois ofereceram um novilho e um carneiro em cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Balaão disse a Balaque: “Fique aqui junto aos holocaustos enquanto eu vejo se o SENHOR virá ao meu encontro. Depois lhe direi o que ele me revelar”. Em seguida, subiu sozinho até o topo de um monte sem vegetação,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Deus veio ao encontro dele. Balaão disse: “Preparei sete altares e ofereci um novilho e um carneiro em cada altar”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR deu a Balaão uma mensagem para o rei Balaque e disse: “Volte até onde Balaque está e transmita-lhe essa mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Balaão voltou e encontrou o rei junto aos holocaustos e, com ele, todos os líderes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta foi a mensagem que Balaão transmitiu: “Balaque me trouxe desde Arã; o rei de Moabe me trouxe dos montes do leste. ‘Venha’, disse ele, ‘amaldiçoe Jacó para mim! Venha e anuncie a condenação de Israel!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas como posso amaldiçoar aqueles que Deus não amaldiçoou? Como posso condenar aqueles que o SENHOR não condenou?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do alto dos rochedos eu os vejo, dos montes os observo. Vejo um povo que vive só, separado das outras nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem pode contar os descendentes de Jacó, tão numerosos quanto o pó? Quem pode contar ao menos um quarto de Israel? Que eu morra como os justos! Que meu fim seja como o deles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o rei Balaque disse a Balaão: “O que você me fez? Eu o trouxe aqui para amaldiçoar meus inimigos; em vez disso, você os abençoou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Balaão respondeu: “Como eu poderia transmitir algo diferente daquilo que o SENHOR pôs em minha boca?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Balaque lhe disse: “Venha comigo a outro lugar. Dali, você verá outra parte do povo, mas não ele todo. Amaldiçoe dali o povo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Balaque levou Balaão ao campo de Zofim, no alto do monte Pisga. Construiu ali sete altares e ofereceu um novilho e um carneiro em cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaão disse ao rei: “Fique aqui junto aos holocaustos enquanto eu vou ao encontro do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR veio ao encontro de Balaão e lhe transmitiu uma mensagem, e depois disse: “Volte até onde Balaque está e transmita-lhe essa mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Balaão voltou e encontrou o rei junto aos holocaustos e, com ele, todos os oficiais de Moabe. “O que o SENHOR disse?”, perguntou Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esta foi a mensagem que Balaão transmitiu: “Levante-se, Balaque, e preste atenção! Ouça-me, filho de Zipor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus não é homem para mentir, nem ser humano para mudar de ideia. Alguma vez ele falou e não agiu? Alguma vez prometeu e não cumpriu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouça, recebi ordem de abençoar; Deus abençoou, e não posso anular sua bênção!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando ele olha para Jacó, não vê maldade alguma; não vê calamidade à espera de Israel. Pois o SENHOR, seu Deus, está com eles; foi aclamado como seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus os tirou do Egito; ele é forte como o boi selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Encantamento algum pode tocar Jacó, magia alguma tem poder contra Israel. Agora se dirá a respeito de Jacó: ‘Vejam o que Deus fez por Israel!’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este povo se levanta como leoa, como leão majestoso que desperta. Não descansa enquanto não devora a presa e bebe o sangue dos que foram mortos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Balaque disse a Balaão: “Pois bem! Se não os amaldiçoar, pelo menos não os abençoe!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Balaão respondeu: “Não lhe avisei que faria apenas o que o SENHOR me ordenasse?”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei Balaque disse a Balaão: “Venha, eu o levarei a mais um lugar. Quem sabe Deus se agrade de que você os amaldiçoe dali!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Balaque levou Balaão até o topo do monte Peor, de onde se vê o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mais uma vez, Balaão disse a Balaque: “Construa sete altares e prepare sete novilhos e sete carneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Balaque seguiu as instruções de Balaão e ofereceu um novilho e um carneiro em cada altar.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Balaão percebeu que o SENHOR se agradava de abençoar Israel, não recorreu à adivinhação como antes. Em vez disso, voltou-se em direção ao deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>onde viu o povo de Israel acampado de acordo com suas tribos. Então o Espírito de Deus veio sobre Balaão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ele transmitiu a seguinte mensagem: “Esta é a mensagem de Balaão, filho de Beor, a mensagem do homem cujos olhos veem com clareza,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a mensagem daquele que ouve as palavras de Deus, que tem uma visão concedida pelo Todo-poderoso, que se curva com os olhos bem abertos:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como são belas suas tendas, ó Jacó! Como são lindas suas moradas, ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estendem-se diante de mim como palmeiras, como jardins à beira do rio. São como aloés plantados pelo SENHOR, como cedros junto às águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Águas jorrarão de seus baldes, e suas sementes serão bem regadas. Seu rei será maior que Agague, e seu reino será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus os tirou do Egito; ele é forte como o boi selvagem. Devora todas as nações que se opõem a ele; despedaça seus ossos e com flechas as atravessa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como leão, Israel se agacha e se deita; como a leoa, quem tem coragem de acordá-lo? Sejam abençoados os que o abençoarem e amaldiçoados os que o amaldiçoarem”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei Balaque se enfureceu contra Balaão e, batendo as palmas das mãos, gritou: “Eu o chamei para amaldiçoar meus inimigos; em vez disso, você os abençoou três vezes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vá embora! Volte para casa! Eu lhe prometi uma grande recompensa, mas o SENHOR o impediu de recebê-la!”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Balaão disse a Balaque: “Você não se lembra do que expliquei a seus mensageiros? Eu lhes avisei:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>‘Mesmo que Balaque me desse seu palácio cheio de prata e ouro, eu não poderia fazer coisa alguma, boa ou má, contra a vontade do SENHOR’! Avisei que só poderia falar aquilo que o SENHOR dissesse!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, volto para meu povo, mas primeiro lhe direi o que esse povo fará ao seu povo no futuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaão transmitiu a seguinte mensagem: “Esta é a mensagem de Balaão, filho de Beor, a mensagem do homem cujos olhos veem com clareza,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a mensagem daquele que ouve as palavras de Deus, que possui conhecimento dado pelo Altíssimo, que tem uma visão concedida pelo Todo-poderoso, que se curva com os olhos bem abertos:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu o vejo, mas não agora; eu o avisto, mas não de perto. Uma estrela surgirá de Jacó, um cetro se levantará de Israel. Esmagará a cabeça do povo de Moabe e rachará o crânio dos descendentes de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomará posse de Edom e conquistará seu inimigo, Seir, enquanto Israel marcha adiante em triunfo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De Jacó surgirá um governante que destruirá os sobreviventes de Ar”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Balaão olhou na direção do povo de Amaleque e transmitiu a seguinte mensagem: “Amaleque era a primeira de todas as nações, mas seu destino é a destruição!”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, Balaão olhou na direção dos queneus e transmitiu a seguinte mensagem: “Sua habitação é segura; seu ninho está apoiado nas rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os queneus, porém, serão destruídos quando Assur os levar prisioneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Balaão concluiu sua mensagem com estas palavras: “Ai! Quem pode sobreviver quando Deus fizer essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Navios virão do litoral de Chipre, oprimirão Assur e afligirão Héber, mas eles também serão destruídos”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Balaão se levantou e voltou para sua terra, e Balaque também seguiu seu caminho.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto estava acampado em Sitim, os homens de Israel começaram a manter relações sexuais com mulheres moabitas da região.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Essas mulheres os convidaram para os sacri­fícios a seus deuses, e o povo participou da festa e adorou os deuses de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, os israelitas prestaram culto a Baal em Peor, e a ira do SENHOR se acendeu contra o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Prenda todos os chefes do povo e execute-os diante do SENHOR em plena luz do dia, para que sua ira ardente se afaste de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés ordenou aos juízes de Israel: “Cada um de vocês executará os homens sob sua autoridade que participaram do culto a Baal em Peor”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse momento, enquanto todos choravam à entrada da tenda do encontro, um israelita levou para dentro de sua tenda uma mulher midianita, diante dos olhos de Moisés e de toda a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Fineias, filho de Eleazar e neto do sacerdote Arão, viu isso, levantou-se e saiu do meio do povo. Pegou uma lança,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>correu atrás do homem até o interior de sua tenda e atravessou o corpo do homem e da mulher, na altura do estômago, com um só golpe. Então a praga contra os israelitas cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A essa altura, porém, 24 mil pessoas já haviam morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Fineias, filho de Eleazar e neto do sacerdote Arão, afastou minha ira dos israelitas ao demonstrar tamanho zelo por mim no meio deles, evitando que eu destruísse os israelitas na ira do meu zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, diga-lhe que faço com ele minha aliança especial de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por meio dessa aliança, dou a Fineias e a seus descendentes direito permanente ao serviço sacerdotal, pois em seu zelo por mim, seu Deus, ele fez expiação pelo povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homem israelita morto com a mulher midianita se chamava Zinri, filho de Salu, chefe de uma das famílias da tribo de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mulher se chamava Cosbi e era filha de Zur, chefe de um clã midianita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ataque os midianitas e destrua-os,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque eles atacaram vocês, enganando-os no incidente em Peor, e também por causa de Cosbi, filha do chefe midianita, que foi morta durante a praga causada no incidente em Peor”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que a praga cessou, o SENHOR disse a Moisés e a Eleazar, filho do sacerdote Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Realizem um censo de toda a comunidade de Israel, de acordo com suas famílias. Façam uma lista de todos os homens de 20 anos para cima, aptos para irem à guerra”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, ali nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão e do lado oposto de Jericó, Moisés e o sacerdote Eleazar deram as seguintes instruções aos líderes de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Façam uma lista de todos os homens de Israel de 20 anos para cima, conforme o SENHOR ordenou a Moisés”. Este é o registro dos israelitas que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Rúben, o filho mais velho de Jacó: O clã enoquita, assim chamado por causa de seu antepassado Enoque. O clã paluíta, assim chamado por causa de seu antepassado Palu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O clã hezronita, assim chamado por causa de seu antepassado Hezrom. O clã carmita, assim chamado por causa de seu antepassado Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esses foram os clãs de Rúben, que totalizaram 43.730 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Palu foi antepassado de Eliabe,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e Eliabe foi o pai de Nemuel, Datã e Abirão. Datã e Abirão foram os mesmos líderes da comunidade que conspiraram contra Moisés e Arão e, com os seguidores de Corá, se rebelaram contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, a terra abriu sua boca e os engoliu juntamente com Corá, e o fogo devorou 250 de seus seguidores. Isso serviu de advertência a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A descendência de Corá, porém, não desapareceu por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Simeão: O clã jemuelita, assim chamado por causa de seu antepassado Jemuel. O clã jaminita, assim chamado por causa de seu antepassado Jamim. O clã jaquinita, assim chamado por causa de seu antepassado Jaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O clã zoarita, assim chamado por causa de seu antepassado Zoar. O clã saulita, assim chamado por causa de seu antepassado Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses foram os clãs de Simeão, que totalizaram 22.200 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Gade: O clã zefonita, assim chamado por causa de seu antepassado Zefom. O clã hagita, assim chamado por causa de seu antepassado Hagi. O clã sunita, assim chamado por causa de seu antepassado Suni.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O clã oznita, assim chamado por causa de seu antepassado Ozni. O clã erita, assim chamado por causa de seu antepassado Eri.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O clã arodita, assim chamado por causa de seu antepassado Arodi. O clã arelita, assim chamado por causa de seu antepassado Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esses foram os clãs de Gade, que totalizaram 40.500 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Judá teve dois filhos, Er e Onã, que morreram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos sobreviventes de Judá: O clã selanita, assim chamado por causa de seu antepassado Selá. O clã perezita, assim chamado por causa de seu antepassado Perez. O clã zeraíta, assim chamado por causa de seu antepassado Zerá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estas foram as subdivisões dos descendentes dos perezitas: O clã hezronita, assim chamado por causa de seu antepassado Hezrom. O clã hamulita, assim chamado por causa de seu antepassado Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses foram os clãs de Judá, que totalizaram 76.500 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Issacar: O clã tolaíta, assim chamado por causa de seu antepassado Tolá. O clã puíta, assim chamado por causa de seu antepassado Puá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O clã jasubita, assim chamado por causa de seu antepassado Jasube. O clã sinromita, assim chamado por causa de seu antepassado Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esses foram os clãs de Issacar, que totalizaram 64.300 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Zebulom: O clã seredita, assim chamado por causa de seu antepassado Serede. O clã elonita, assim chamado por causa de seu antepassado Elom. O clã jaleelita, assim chamado por causa de seu antepassado Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esses foram os clãs de Zebulom, que totalizaram 60.500 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os clãs de José descenderam de seus dois filhos, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes de Manassés: O clã maquirita, assim chamado por causa de seu antepassado Maquir. O clã gileadita, assim chamado por causa de seu antepassado Gileade, filho de Maquir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estas foram as subdivisões de descendentes dos gileaditas: O clã jezerita, assim chamado por causa de seu antepassado Jezer. O clã helequita, assim chamado por causa de seu antepassado Heleque.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O clã asrielita, assim chamado por causa de seu antepassado Asriel. O clã siquemita, assim chamado por causa de seu antepassado Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O clã semidaíta, assim chamado por causa de seu antepassado Semida. O clã heferita, assim chamado por causa de seu antepassado Héfer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>(Zelofeade, um dos descendentes de Héfer, não teve filhos, mas suas filhas se chamavam Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza.)</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esses foram os clãs de Manassés, que totalizaram 52.700 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Efraim: O clã sutelaíta, assim chamado por causa de seu antepassado Sutela. O clã bequerita, assim chamado por causa de seu antepassado Bequer. O clã taanita, assim chamado por causa de seu antepassado Taã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esta foi a subdivisão de descendentes dos sutelaítas: O clã eranita, assim chamado por causa de seu antepassado Erã.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esses foram os clãs de Efraim, que totalizaram 32.500 homens registrados. Esses foram os descendentes de José, segundo seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Benjamim: O clã belaíta, assim chamado por causa de seu antepassado Belá. O clã asbelita, assim chamado por causa de seu antepassado Asbel. O clã airamita, assim chamado por causa de seu antepassado Airã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O clã sufamita, assim chamado por causa de seu antepassado Sufã. O clã hufamita, assim chamado por causa de seu antepassado Hufã.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estas foram as subdivisões de descendentes dos belaítas: O clã ardita, assim chamado por causa de seu antepassado Arde. O clã naamanita, assim chamado por causa de seu antepassado Naamã.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esses foram os clãs de Benjamim, que totalizaram 45.600 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Dã: O clã suamita, assim chamado por causa de seu antepassado Suã.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Esses foram os clãs suamitas de Dã, que totalizaram 64.400 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Aser: O clã imnaíta, assim chamado por causa de seu antepassado Imna. O clã isvita, assim chamado por causa de seu antepassado Isvi. O clã beriaíta, assim chamado por causa de seu antepassado Berias.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estas foram as subdivisões de descendentes dos beriaítas: O clã heberita, assim chamado por causa de seu antepassado Héber. O clã malquielita, assim chamado por causa de seu antepassado Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Aser teve uma filha chamada Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Esses foram os clãs de Aser, que totalizaram 53.400 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Naftali: O clã jazeelita, assim chamado por causa de seu antepassado Jazeel. O clã gunita, assim chamado por causa de seu antepassado Guni.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O clã jezerita, assim chamado por causa de seu antepassado Jezer. O clã silemita, assim chamado por causa de seu antepassado Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Esses foram os clãs de Naftali, que totalizaram 45.400 homens registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Os homens registrados em Israel totalizaram 601.730.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“Divida a terra entre as tribos e distribua as porções de terra de acordo com o número de nomes registrados na lista.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Dê mais terras às tribos maiores e menos terras às tribos menores, para que cada grupo receba uma herança proporcional ao tamanho de sua população.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Distribua a terra por sorteio e dê a cada tribo de seus antepassados a sua porção de acordo com o número de nomes registrados na lista.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Cada porção de terra será distribuída por sorteio entre as famílias tribais maiores e menores”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Este é o registro dos levitas que foram contados de acordo com seus clãs: O clã gersonita, assim chamado por causa de seu antepassado Gérson. O clã coatita, assim chamado por causa de seu antepassado Coate. O clã meratita, assim chamado por causa de seu antepassado Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Os clãs libnita, hebronita, malita, musita e coraíta eram subdivisões de descendentes dos levitas. Coate foi antepassado de Anrão,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>e a esposa de Anrão se chamava Joquebede. Ela também era descendente de Levi, nascida entre os levitas na terra do Egito. Anrão e Joquebede eram pais de Arão, Moisés e sua irmã Miriã.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Nadabe e Abiú morreram quando trouxeram fogo estranho diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Os homens dos clãs levitas de um mês de idade ou mais totalizaram 23.000. Os levitas, porém, não foram incluídos no registro do restante dos israelitas, pois não receberam propriedades quando a terra foi dividida.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Esses foram os resultados do censo dos israelitas realizado por Moisés e pelo sacerdote Eleazar nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, do lado oposto de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Ninguém dessa lista estava registrado no censo anterior dos israelitas feito por Moisés e Arão no deserto do Sinai,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>pois o SENHOR tinha dito a respeito deles: “Todos morrerão no deserto”. Nenhum deles sobreviveu, com exceção de Calebe, filho de Jefoné, e de Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza, as filhas de Zelofeade, fizeram uma petição. Seu pai pertencia a um dos clãs de Manassés, pois era descendente de Héfer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Essas mulheres se apresentaram diante de Moisés, do sacerdote Eleazar, dos líderes das tribos e de toda a comunidade à entrada da tenda do encontro e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Nosso pai morreu no deserto. Não era um dos seguidores de Corá, que se rebelaram contra o SENHOR, mas morreu por causa do seu próprio pecado e não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que o nome de nosso pai deveria desaparecer de seu clã só porque ele não teve filhos? Dê-nos uma propriedade entre o restante de nossos parentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés levou o caso ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o SENHOR respondeu a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“A reivindicação das filhas de Zelofeade é justa. Dê a elas uma porção de terra entre os parentes de seu pai, a herança que teria sido entregue a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Se um homem morrer e não deixar filhos, passem a herança às filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ele também não tiver filhas, transfiram a herança aos irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele não tiver irmãos, deem a herança aos irmãos do pai dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se seu pai não tiver irmãos, deem a herança ao parente mais próximo de seu clã. Essa é uma prescrição definitiva para os israelitas, conforme o SENHOR ordenou a Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Suba a um dos montes de Abarim e olhe para a terra que dou ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de vê-la, você será reunido a seu povo, como seu irmão Arão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois vocês desobedeceram às minhas instruções no deserto de Zim. Quando a comunidade se rebelou, vocês não demonstraram minha santidade para eles junto às águas”. (Essas águas são as de Meribá, em Cades, no deserto de Zim.)</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés disse ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“SENHOR, tu és o Deus que dá fôlego a todas as criaturas. Por favor, indica um homem para ser o novo líder da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dá a eles alguém que os guie aonde quer que forem e os conduza nas batalhas, para que a comunidade do SENHOR não seja como ovelhas sem pastor”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Convoque Josué, filho de Num, em quem está o Espírito, e coloque as mãos sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Apresente-o ao sacerdote Eleazar diante de toda a comunidade e encarregue-o publicamente de liderar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Transfira a ele parte de sua autoridade, para que toda a comunidade de Israel lhe obedeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando for necessário receber orientação do SENHOR, Josué se apresentará diante do sacerdote Eleazar, que usará o Urim perante o SENHOR para determinar sua vontade. É pela palavra de Eleazar que Josué e toda a comunidade de Israel decidirão tudo que devem fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés fez o que o SENHOR ordenou. Apresentou Josué ao sacerdote Eleazar e a toda a comunidade,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>colocou as mãos sobre ele e o encarregou de liderar o povo, exatamente como o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Não deixem de trazer o alimento para as ofertas especiais que vocês apresentam a mim. São aroma agradável, que deverão ser oferecidas na ocasião certa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Diga-lhes: Esta é sua oferta especial, que vocês apresentarão ao SENHOR como holocausto diário: dois cordeiros de um ano e sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sacrifiquem um cordeiro pela manhã e outro ao entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Apresentem também uma oferta de cereal de dois quilos de farinha da melhor qualidade misturada com um litro de azeite puro de olivas prensadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse é o holocausto habitual instituído no monte Sinai como oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Junto com cada cordeiro, apresentem no santuário um litro de bebida fermentada como oferta para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apresentem o segundo cordeiro ao entardecer com a mesma oferta de cereal e a oferta derramada. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“No sábado, sacrifiquem dois cordeiros de um ano e sem defeito. Serão acompanhados de uma oferta de cereal de quatro quilos de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite e de uma oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esse é o holocausto que será apresentado a cada sábado além do holocausto habitual e da oferta derramada que o acompanha.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“No primeiro dia de cada mês, apresentem ao SENHOR um holocausto adicional de dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Serão acompanhados de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite: seis quilos para cada novilho, quatro quilos para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e dois quilos para cada cordeiro. Esse holocausto será uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Apresentem também uma oferta derramada com cada sacrifício: dois litros de vinho para cada novilho, um litro e um terço para cada carneiro e um litro para cada cordeiro. Apresentem esse holocausto no primeiro dia de cada mês ao longo de todo o ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“No primeiro dia de cada mês, apresentem também ao SENHOR um bode como oferta pelo pecado. Esse é um acréscimo ao holocausto habitual e à oferta derramada que o acompanha.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“No décimo quarto dia do primeiro mês, celebrem a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No dia seguinte, o décimo quinto do mês, terá início uma festa de sete dias durante os quais ninguém comerá pão feito com fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O primeiro dia da festa será um dia oficial de reunião sagrada, no qual não farão nenhum trabalho habitual.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Apresentarão ao SENHOR como oferta especial um holocausto de dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os sacrifícios serão acompanhados de uma oferta de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite: seis quilos para cada novilho, quatro quilos para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e dois quilos para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado para fazer expiação por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apresentem essas ofertas além dos holocaustos habituais da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Essa é a forma como devem preparar, em cada um dos sete dias de festa, a oferta de alimento apresentada como oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR. Será apresentada além do holocausto habitual e das ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sétimo dia da festa será outro dia oficial de reunião sagrada, um dia em que não farão nenhum trabalho habitual.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Durante a Festa da Colheita, quando apresentarem ao SENHOR seus primeiros cereais novos, convoquem um dia oficial para reunião sagrada, no qual não farão nenhum trabalho habitual.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse dia, apresentem um holocausto adicional como aroma agradável ao SENHOR. O sacrifício será constituído de dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Será acompanhado de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite: seis quilos para cada novilho, quatro quilos para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e dois quilos para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Apresentem também um bode para fazer expiação por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Preparem esses holocaustos adi­cionais, junto com suas ofertas derramadas, além do holocausto habitual e da oferta de cereal que o acompanha. Cuidem para que todos os animais sejam sem defeito.”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“No primeiro dia do sétimo mês, celebrem a Festa das Trombetas. Convoquem um dia oficial de reunião sagrada, no qual não farão nenhum trabalho habitual.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nesse dia, apresentem um holocausto como aroma agradável ao SENHOR. O sacrifício será constituído de um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será acompanhado de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite: seis quilos para o novilho, quatro quilos para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dois quilos para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado para fazer expiação por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esses sacrifícios especiais são um acréscimo aos holocaustos mensais e habituais e serão apresentados com as ofertas de cereal e as ofertas derramadas prescritas que os acompanham. São uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“No décimo dia do sétimo mês, convoquem outra reunião sagrada. Nesse dia, o Dia da Expiação, vocês se humilharão e não farão nenhum trabalho habitual.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apresentem um holocausto como aroma agradável ao SENHOR. Será constituído de um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os sacrifícios serão acompanhados de ofertas de cereal de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite: seis quilos de farinha da melhor qualidade para o novilho, quatro quilos de farinha da melhor qualidade para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e dois quilos de farinha da melhor qualidade para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado. Essa oferta é um acréscimo à oferta pelo pecado apresentada para fazer expiação e ao holocausto habitual com a oferta de cereal e as ofertas derramadas que o acompanham.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“No décimo quinto dia do sétimo mês, convoquem outra reunião sagrada. Nesse dia, não façam nenhum trabalho habitual. É o início da Festa das Cabanas, uma festa de sete dias em homenagem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No primeiro dia da festa, apresentem um holocausto como oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR. Será constituído de treze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um desses sacrifícios será acompanhado de uma oferta de cereal de farinha da melhor quali­dade umedecida com azeite: seis quilos para cada um dos treze novilhos, quatro quilos para cada um dos dois carneiros</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e dois quilos para cada um dos catorze cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do holocausto habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“No segundo dia da festa, sacrifiquem doze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada um desses sacrifícios de novilhos, carneiros e cordeiros será acompanhado de sua oferta de cereal e de sua oferta derramada, conforme o número prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do holocausto habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“No terceiro dia da festa, sacrifiquem onze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada um desses sacrifícios de novilhos, carneiros e cordeiros será acompanhado de sua oferta de cereal e de sua oferta derramada, conforme o número prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do holocausto habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“No quarto dia da festa, sacrifiquem dez novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada um desses sacrifícios de novilhos, carneiros e cordeiros será acompanhado de sua oferta de cereal e de sua oferta derramada, conforme o número prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do holocausto habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“No quinto dia da festa, sacrifiquem nove novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cada um desses sacrifícios de novilhos, carneiros e cordeiros será acompanhado de sua oferta de cereal e de sua oferta derramada, conforme o número prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do sacrifício habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“No sexto dia da festa, sacrifiquem oito novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cada um desses sacrifícios de novilhos, carneiros e cordeiros será acompanhado de sua oferta de cereal e de sua oferta derramada, conforme o número prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do holocausto habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No sétimo dia da festa, sacrifiquem sete novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Cada um desses sacrifícios de novilhos, carneiros e cordeiros será acompanhado de sua oferta de cereal e de sua oferta derramada, conforme o número prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do holocausto habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“No oitavo dia da festa, declarem uma ­reunião solene. Não façam nenhum trabalho habitual nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Apresentem um holocausto como oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR. O sacrifício consistirá em um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Cada um desses sacrifícios será acompanhado de sua oferta de cereal e de sua oferta derramada, conforme o número prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Apresentem também um bode como oferta pelo pecado, além do holocausto habitual com a oferta de cereal e a oferta derramada que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Apresentem essas ofertas ao SENHOR em suas festas anuais. São um acréscimo aos sacrifícios e ofertas que vocês apresentam ao cumprirem votos ou ao realizarem ofertas voluntárias, holocaustos, ofertas de cereal, ofertas derramadas e ofertas de paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Moisés transmitiu todas essas instruções aos israelitas, conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés mandou chamar os chefes das tribos de Israel e lhes disse: “Foi isto que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se um homem fizer um voto ao SENHOR ou uma promessa sob juramento, jamais deverá voltar atrás em sua palavra. Fará exatamente o que prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Se uma moça fizer um voto ao SENHOR ou uma promessa sob juramento enquanto ainda estiver morando na casa de seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e se seu pai ficar sabendo do voto e não levantar objeções, todos os seus votos e promessas continuarão a valer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se no dia em que ficar sabendo seu pai se recusar a deixá-la cumprir o voto ou a promessa, todos os seus votos ou promessas serão anulados. O SENHOR a perdoará, pois o pai não permitiu que ela os cumprisse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se uma moça fizer um voto ou assumir um compromisso por meio de uma promessa precipitada e depois se casar,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, no dia em que ficar sabendo do voto ou da promessa, o marido não levantar objeções, os votos e as promessas que ela fez continuarão a valer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se no dia em que ficar sabendo seu marido se recusar a deixá-la cumprir o voto ou a promessa precipitada, os compromissos dela serão anulados, e o SENHOR a perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mulher viúva ou divorciada, porém, deverá cumprir todos os seus votos e promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se uma mulher já for casada e morar na casa do marido quando fizer o voto ou se comprometer por meio de uma promessa,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o marido ficar sabendo e não levantar objeções, os votos ou as promessas que ela fez continuarão a valer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se no dia em que ficar sabendo o marido se recusar a aceitá-los, o voto ou a promessa dela será anulada, e o SENHOR a perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, qualquer voto ou promessa que a esposa tenha feito de humilhar-se, o marido poderá confirmar ou anular.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se ele não levantar objeção alguma no dia em que ficar sabendo, indicará desse modo que está de acordo com todos os seus votos ou promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se ele esperar mais de um dia e anular um voto ou uma promessa, sofrerá o castigo que caberia à esposa”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Essas são as ordens que o SENHOR deu a Moisés a respeito do relacionamento entre um homem e sua esposa e entre um pai e sua filha moça que ainda mora na casa dele.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vingue-se dos midianitas pelo que fizeram aos israelitas. Depois disso, você morrerá e será reunido a seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés disse ao povo: “Escolham e armem alguns homens para lutarem na vingança do SENHOR contra Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De cada tribo de Israel, enviem mil homens para a batalha”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, escolheram mil homens de cada tribo de Israel, no total de doze mil homens armados para guerrear.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés enviou mil homens de cada tribo, sob o comando de Fineias, filho do sacerdote Eleazar. Fineias levou consigo os objetos sagrados e as trombetas para dar a ordem de ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atacaram Midiã, como o SENHOR havia ordenado a Moisés, e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os cinco reis midianitas morreram na batalha: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba. Também mataram à espada Balaão, filho de Beor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os israelitas capturaram as mulheres e as crianças midianitas e tomaram como despojo o gado, os rebanhos e toda a riqueza deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Queimaram todas as cidades e acampamentos onde os midianitas moravam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de juntarem todos os despojos, tanto os prisioneiros como os animais,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>trouxeram tudo a Moisés, ao sacerdote Eleazar e a toda a comunidade de Israel, que estava acampada nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, do lado oposto de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, o sacerdote Eleazar e todos os líderes da comunidade saíram ao encontro deles fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés, porém, se enfureceu com os generais e os capitães que voltaram da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Por que deixaram viver todas as mulheres?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Foram justamente elas que seguiram o conselho de Balaão e fizeram os israelitas se rebelarem contra o SENHOR no incidente em Peor. Foi por causa delas que uma praga feriu o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, matem todos os meninos e todas as mulheres que tiveram relações sexuais com algum homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deixem viver somente as meninas virgens; tragam-nas para viver entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E todos que tiverem matado alguém ou tocado em algum cadáver ficarão fora do acampamento por sete dias. Purifiquem a si mesmos e às prisioneiras no terceiro e no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Purifiquem também todas as roupas e todos os objetos de couro, pelo de cabra ou madeira.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o sacerdote Eleazar disse aos homens que participaram da batalha: “O SENHOR deu a Moisés as seguintes prescrições legais:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo que for feito de ouro, prata, bronze, ferro, estanho e chumbo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou seja, tudo que resiste ao fogo, será passado pelo fogo para se tornar cerimonialmente puro. Em seguida, esses objetos de metal serão purificados com a água da purificação. Mas tudo que não resistir ao fogo será purificado somente com água.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No sétimo dia, lavem as roupas e vocês estarão purificados. Então poderão voltar ao acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR também disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Você, o sacerdote Eleazar e os chefes das famílias de cada tribo farão uma lista de todos os despojos tomados na batalha, tanto das pessoas como dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dividirão o despojo em duas partes e entregarão metade para os homens que lutaram na batalha e metade para o restante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da metade que pertence ao exército, entreguem primeiro um tributo que cabe ao SENHOR, um de cada quinhentos, tanto das pessoas como do gado, dos jumentos e das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Entreguem essa porção tirada da parte do exército ao sacerdote Eleazar como oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da metade que pertence aos israelitas, separem um de cada cinquenta, tanto das pessoas como do gado, dos jumentos, das ovelhas e dos outros animais. Entreguem essa porção aos levitas, que estão encarregados de cuidar do tabernáculo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar fizeram conforme o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O despojo restante de tudo que os soldados haviam tomado totalizou 675.000 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>72.000 cabeças de gado,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>61.000 jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e 32.000 virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Metade do despojo foi entregue aos homens que participaram da batalha. Essa parte totalizou 337.500 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>das quais 675 eram o tributo ao SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>36.000 cabeças de gado, das quais 72 eram o tributo ao SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>30.500 jumentos, dos quais 61 eram o tributo ao SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e 16.000 virgens, das quais 32 eram o tributo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Moisés entregou ao sacerdote Eleazar o tributo que cabia ao SENHOR como oferta movida, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Metade do despojo pertencia aos israelitas, e Moisés a separou da metade que pertencia aos homens que lutaram.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A parte dos israelitas totalizou 337.500 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>36.000 cabeças de gado,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>30.500 jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e 16.000 virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Da metade entregue ao povo, Moisés separou um de cada cinquenta, tanto das pessoas como dos animais, e entregou aos levitas encarregados de cuidar do tabernáculo do SENHOR. Tudo foi feito conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então os generais e os capitães foram a Moisés</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e disseram: “Nós, seus servos, contamos todos os homens que saíram para a batalha sob o nosso comando; nenhum de nós está faltando!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso, de nossa parte do despojo, apresentamos os objetos de ouro como oferta ao SENHOR: braceletes, pulseiras, anéis, brincos e colares. A oferta fará expiação por nós diante do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam deles as joias e os objetos artesanais de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ao todo, o ouro que os generais e os capitães apresentaram como oferta ao SENHOR pesava por volta de duzentos quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Todos os homens que participaram da batalha tomaram para si uma parte do despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar aceitaram as ofertas dos generais e dos capitães e levaram o ouro para a tenda do encontro como recordação para que o SENHOR se lembrasse dos israelitas.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As tribos de Rúben e Gade possuíam rebanhos enormes. Por isso, quando viram que as terras de Jazar e Gileade eram adequadas para os rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>foram a Moisés, ao sacerdote Eleazar e aos outros líderes da comunidade e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vejam as cidades de Atarote, Dibom, Jazar, Ninra, Hesbom, Eleale, Sibma, Nebo e Beom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR conquistou toda esta região para a comunidade de Israel, e ela é adequada para criar rebanhos e para nós, seus servos, que possuímos rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se contamos com o seu favor, pedimos que nos deixem ocupar esta terra como nossa propriedade em vez de nos dar a terra do outro lado do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés perguntou aos homens de Gade e Rúben: “Então vocês querem que seus irmãos vão à guerra enquanto vocês ficam aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que querem desanimar o restante dos israelitas de atravessar o rio para a terra que o SENHOR lhes deu?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus antepassados fizeram a mesma coisa quando eu os enviei de Cades-Barneia para fazer o reconhecimento da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois que subiram até o vale de Escol e fizeram o reconhecimento da região, desanimaram os israelitas de entrarem na terra que o SENHOR lhes dava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra eles, e ele jurou:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘De todos aqueles que eu resgatei do Egito, ninguém com 20 anos para cima verá a terra que eu jurei dar a Abraão, Isaque e Jacó, pois não me obedeceram de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As únicas exceções são Calebe, filho do quenezeu Jefoné, e Josué, filho de Num, pois eles seguiram o SENHOR de todo o coração’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A ira do SENHOR se acendeu contra os israelitas, e ele os fez andar sem rumo pelo deserto durante quarenta anos, até que toda a geração que havia pecado contra o SENHOR tivesse morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas aqui estão vocês, uma raça de pecadores, fazendo exatamente a mesma coisa, acendendo ainda mais a ira do SENHOR contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vocês se afastarem dele e se ele abandonar o povo no deserto outra vez, vocês serão responsáveis pela destruição de todo este povo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles se aproximaram de Moisés e disseram: “Queremos construir currais para nossos animais e cidades para nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então nos armaremos e sairemos prontamente com os israelitas para a batalha até que os tenhamos levado em segurança para sua terra. Enquanto isso, nossos filhos ficarão nas cidades fortificadas que construirmos aqui e estarão protegidos de ataques dos povos da região.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Só voltaremos a nossos lares quando todos os israelitas tiverem recebido suas porções de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não exigimos, porém, terra alguma do outro lado do Jordão. Preferimos viver aqui do lado leste do Jordão e aceitamos esta região como nossa herança na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés lhes disse: “Se fizerem como prometeram e se, armadas para as batalhas do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>suas tropas atravessarem o Jordão e continuarem a lutar até que o SENHOR tenha expulsado seus inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então poderão voltar quando o SENHOR tiver conquistado a terra. Assim vocês terão cumprido seu dever para com o SENHOR e para com o povo de Israel. A terra do lado leste do Jordão será sua propriedade da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se não fizerem como prometeram, terão pecado contra o SENHOR e não escaparão das consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vão, construam cidades para suas famílias e currais para seus rebanhos, mas façam tudo que prometeram”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens de Gade e Rúben responderam: “Nós, seus servos, seguiremos suas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nossos filhos, esposas, rebanhos e gado ficarão aqui nas cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas nós, seus servos, todos armados para a guerra, atravessaremos o rio e lutaremos pelo SENHOR, conforme nos ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés deu ordens ao sacerdote Eleazar, a Josué, filho de Num, e aos chefes das famílias das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse ele: “Os homens de Gade e Rúben estão armados para a batalha e atravessarão o Jordão com vocês e lutarão pelo SENHOR. Se o fizerem, depois que a terra for conquistada entregue-lhes o território de Gileade como sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se eles se re­cusarem a armar-se e atravessar o rio com vocês, serão obrigados a aceitar uma porção de terra com o restante de vocês em Canaã”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As tribos de Gade e Rúben disseram outra vez: “Somos seus servos e faremos o que o SENHOR ordenou!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Atravessaremos bem armados o Jordão até Canaã e lutaremos para o SENHOR, mas nossa porção de terra estará aqui deste lado do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Moisés distribuiu terras entre as tribos de Gade e Rúben e a meia tribo de Manassés, filho de José. Deu-lhes o território de Seom, rei dos amorreus, o território de Ogue, rei de Basã, toda a terra com suas cidades e o território ao redor delas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os descendentes de Gade construíram as cidades de Dibom, Atarote, Aroer,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Atarote-Sofã, Jazar, Jogbeá,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bete-Ninra e Bete-Harã, e todas eram cidades fortificadas e com currais para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os descendentes de Rúben construíram as cidades de Hesbom, Eleale, Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Nebo, Baal-Meom e Sibma, e mudaram o nome de algumas das cidades que conquistaram e reconstruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os descendentes de Maquir, da tribo de Manassés, foram até Gileade, tomaram posse dela e expulsaram os amorreus que ali viviam.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Moisés deu Gileade aos maquiritas, descendentes de Manassés, e eles se estabeleceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O povo de Jair, outro clã da tribo de Manassés, capturou muitos dos povoados de Gileade e mudou o nome da região para Cidades de Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enquanto isso, um homem chamado Noba conquistou a cidade de Quenate e as vilas ao redor e deu seu próprio nome à região, chamando-a de Noba.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o percurso que os israelitas fizeram quando saíram do Egito, organizados segundo suas divisões, sob a liderança de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por ordem do SENHOR, Moisés guardou um registro escrito de seu progresso. Estas são as etapas da jornada, identificadas pelos lugares onde pararam ao longo do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os israelitas partiram da cidade de Ramessés no décimo quinto dia do primeiro mês, na manhã seguinte à primeira celebração da Páscoa. Partiram triunfantemente, à vista de todos os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto isso, os egípcios sepultavam o filho mais velho de suas famílias que o SENHOR havia ferido mortalmente na noite anterior. Naquela noite, o SENHOR derrotou os deuses do Egito com grandes atos de julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois de partirem de Ramessés, os israelitas acamparam em Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saíram de Sucote e acamparam em Etã, à beira do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saíram de Etã e voltaram para Pi-Hairote, de frente para Baal-Zefom, e acamparam perto de Migdol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saíram de Pi-Hairote, atravessaram o mar Vermelho e chegaram ao deserto. Viajaram três dias pelo deserto de Etã e acamparam em Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saíram de Mara e acamparam em Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saíram de Elim e acamparam junto ao mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saíram do mar Vermelho e acamparam no deserto de Sim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saíram do deserto de Sim e acamparam em Dofca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saíram de Dofca e acamparam em Alus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saíram de Alus e acamparam em Refidim, onde não havia água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saíram de Refidim e acamparam no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saíram do deserto do Sinai e acamparam em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saíram de Quibrote-Hataavá e acamparam em Hazerote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saíram de Hazerote e acamparam em Ritmá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saíram de Ritmá e acamparam em Rimom-Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saíram de Rimom-Perez e acamparam em Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saíram de Libna e acamparam em Rissa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Saíram de Rissa e acamparam em Queelata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saíram de Queelata e acamparam no monte Séfer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saíram do monte Séfer e acamparam em Harada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Saíram de Harada e acamparam em Maquelote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saíram de Maquelote e acamparam em Taate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Saíram de Taate e acamparam em Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saíram de Terá e acamparam em Mitca.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saíram de Mitca e acamparam em Hasmona.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saíram de Hasmona e acamparam em Moserote.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Saíram de Moserote e acamparam em Bene-Jaacã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Saíram de Bene-Jaacã e acamparam em Hor-Gidgade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Saíram de Hor-Gidgade e acamparam em Jotbatá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Saíram de Jotbatá e acamparam em Abrona.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Saíram de Abrona e acamparam em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Saíram de Eziom-Geber e acamparam em Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Saíram de Cades e acamparam no monte Hor, na fronteira de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Enquanto estavam ao pé do monte Hor, por ordem do SENHOR o sacerdote Arão subiu ao monte e morreu ali. Isso aconteceu no primeiro dia do quinto mês, quarenta anos depois que Israel saiu do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Arão tinha 123 anos quando morreu no monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O rei cananeu de Arade, que vivia no Neguebe, na terra de Canaã, soube que os israelitas se aproximavam de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Saíram do monte Hor e acamparam em Zalmona.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Saíram de Zalmona e acamparam em Punom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Saíram de Punom e acamparam em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Saíram de Obote e acamparam em Ijé-Abarim, na fronteira de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Saíram de Ijé-Abarim e acamparam em Dibom-Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Saíram de Dibom-Gade e acamparam em Almom-Diblataim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Saíram de Almom-Diblataim e acamparam nos montes de Abarim, perto do monte Nebo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Saíram dos montes de Abarim e acamparam nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, do lado oposto de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Junto ao rio Jordão, acamparam desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim nas campinas de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Enquanto estavam acampados perto do rio Jordão, nas campinas de Moabe, do lado oposto de Jericó, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Quando atravessarem o rio Jordão para entrar na terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>expulsem todos os povos que vivem ali. Destruam todas as imagens esculpidas ou fundidas e derrubem todos os santuários idólatras.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tomem posse da terra e estabeleçam-se nela, pois eu lhes dei a terra para a ocuparem.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Distribuam a terra entre os clãs por sorteio e de forma proporcional ao tamanho de cada clã. Os clãs maiores receberão uma porção maior, e os clãs menores, uma porção menor. A decisão por sorteio é definitiva. Assim, as porções de terra serão distribuídas entre as tribos de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas, se vocês não expulsarem os povos que vivem na terra, aqueles que restarem serão como farpas em seus olhos e espinhos em suas costas. Serão um tormento para vocês na terra em que habitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E eu farei a vocês aquilo que planejava fazer a eles”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. Quando entrarem na terra de Canaã, que eu lhes dou como sua propriedade especial, estas serão as fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A região sul se estenderá desde o deserto de Zim, ao longo da divisa com Edom. A fronteira sul começará no leste, na extremidade do mar Morto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela se estenderá pelo sul, passando pela ladeira do Escorpião, em direção a Zim. Seu extremo ao sul será Cades-Barneia, de onde seguirá até Hazar-Adar e, de lá, até Azmom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De Azmom, a fronteira fará uma curva em direção ao ribeiro do Egito e terminará no mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“A fronteira oeste será o litoral do mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“A fronteira norte começará no mar Mediterrâneo e se estenderá para o leste até o monte Hor</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, de lá, até Lebo-Hamate, seguindo em direção a Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e continuando até Zifrom e, daí, até Hazar-Enã. Essa será a fronteira norte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“A fronteira leste começará em Hazar-Enã, se estenderá para o sul até Sefã</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e descerá até Ribla, do lado leste de Aim. De lá, descerá beirando o lado leste do mar da Galileia</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, depois, acompanhando o rio Jordão até o mar Morto. Essas são as fronteiras de sua terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés disse aos israelitas: “Este território é a herança que vocês repartirão entre si por sorteio. O SENHOR ordenou que a terra seja dividida entre as nove tribos e meia restantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As famílias das tribos de Rúben e Gade e da metade da tribo de Manassés já receberam suas porções de terra</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>do lado leste do Jordão, do lado oposto de Jericó, na direção do nascer do sol”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“O sacerdote Eleazar e Josué, filho de Num, são os homens escolhidos para repartir a terra entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nomeiem um líder de cada tribo para ajudá-los com a tarefa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas são as tribos e os nomes dos líderes: da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>da tribo de Simeão, Samuel, filho de Amiúde;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da tribo de Benjamim, Elidade, filho de Quislom;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>da tribo de Dã, Buqui, filho de Jogli;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>da tribo de Manassés, filho de José, Haniel, filho de Éfode;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>da tribo de Efraim, filho de José, Quemuel, filho de Siftã;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>da tribo de Zebulom, Elisafã, filho de Parnaque;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>da tribo de Issacar, Paltiel, filho de Azã;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>da tribo de Aser, Aiúde, filho de Selomi;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>da tribo de Naftali, Pedael, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esses são os homens que o SENHOR nomeou para repartir as porções da terra de Canaã entre os israelitas”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés junto ao rio Jordão, nas campinas de Moabe, do lado oposto de Jericó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas que, das propriedades que receberem por herança, deem algumas cidades para os levitas morarem. Entreguem também as pastagens ao redor delas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As cidades serão para moradia dos levitas, e as terras ao redor servirão de pasto para seu gado, suas ovelhas e todos os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As pastagens reservadas para os levitas ao redor dessas cidades se estenderão em todas as direções por 450 metros a partir dos muros da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meçam 900 metros fora dos muros da cidade em todas as direções — leste, sul, oeste e norte — , com a cidade no centro. Essa será a área de pastagem das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Seis das cidades que vocês derem aos levitas serão cidades de refúgio, para onde uma pessoa que tiver matado alguém acidentalmente poderá fugir e ficar a salvo. Além disso, deem a eles 42 cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No total, vocês darão aos levitas 48 cidades, com as pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As cidades virão da herança dos israelitas. As tribos maiores darão mais cidades aos levitas, enquanto as tribos menores darão menos cidades. Cada tribo entregará propriedades de forma proporcional ao tamanho do território que receber”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel. “Quando atravessarem o Jordão para entrar na terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>escolham cidades de refúgio para onde uma pessoa que tiver matado alguém acidentalmente poderá fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essas cidades serão lugares de proteção contra os parentes da vítima que quiserem vingar sua morte. A pessoa que tirou a vida de alguém não será executada antes de ser julgada pela comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Escolham para si seis cidades de refúgio:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>três do lado leste do rio Jordão e três do lado oeste, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essas cidades servirão para proteger os israelitas, os estrangeiros que vivem entre vocês e os que estiverem de passagem. Qualquer um que matar alguém acidentalmente poderá fugir para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se, contudo, alguém atacar uma pessoa e matá-la com um pedaço de ferro, é assassinato e o assassino deverá ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou, se alguém com uma pedra na mão atacar e matar outra pessoa, é assassinato e o assassino deverá ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou ainda, se alguém atacar outra pessoa e matá-la com um pedaço de madeira, é assassinato e o assassino deverá ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O parente mais próximo da vítima é responsável pela execução do assassino. Quando o encontrar, o vingador deverá exe­cutar o assassino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, se alguém odeia outra pessoa e fica à espreita dela, e a empurra ou joga contra ela um objeto perigoso e ela morre,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ou se alguém odeia outra pessoa e a fere com as mãos e ela morre, é assassinato. Nesses casos, o vingador deverá executar o assassino quando o encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se, contudo, alguém empurrar outra pessoa sem ter demonstrado anteriormente nenhuma hostilidade, ou jogar algo que acerte a pessoa acidentalmente,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou, sem intenção, deixar cair sobre ela uma pedra grande, embora não fossem inimigos, e a outra pessoa morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a comunidade usará as seguintes normas para julgar entre o acusado e o vingador, o parente mais próximo da vítima:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a comunidade protegerá o acusado do vingador e cuidará para que ele chegue à cidade de refúgio para onde fugiu. Ali ele ficará até a morte do sumo sacerdote, que foi ungido com o óleo sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Se, contudo, o acusado sair alguma vez dos limites da cidade de refúgio</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o vingador o encontrar fora da cidade e o executar, essa morte não será considerada assassinato.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O acusado deveria ter ficado dentro da cidade de refúgio até a morte do sumo sacerdote. Depois da morte do sumo sacerdote, porém, o acusado poderá voltar à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Essas são as prescrições legais a serem cumpridas de geração em geração, onde quer que morarem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Todos os assassinos deverão ser executados, mas apenas se mais de uma testemunha apresentar provas. Ninguém será executado com base no depoimento de apenas uma testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jamais aceitem resgate pela vida de alguém que foi declarado culpado de assassinato e condenado à morte. Os assassinos deverão sempre ser executados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E jamais aceitem resgate de alguém que fugiu para uma cidade de refúgio, permitindo, com isso, que o acusado volte à sua propriedade antes da morte do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Essa medida garantirá que a terra em que vivem não seja contaminada, pois o assassinato contamina a terra. O único sacrifício que fará expiação pela terra em caso de assassinato é a execução do assassino.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não contaminem a terra onde habitam, pois eu mesmo habito ali. Eu sou o SENHOR e habito entre o povo de Israel”.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os chefes das famílias do clã de Gileade, descendentes de Maquir, filho de Manassés, filho de José, apresentaram uma petição a Moisés e aos líderes de Israel, os chefes das famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disseram eles: “O SENHOR o instruiu a repartir a terra por sorteio entre os israelitas. O SENHOR também o instruiu a entregar a herança que pertencia a nosso irmão Zelofeade às filhas dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, se elas se casarem com homens de outra tribo de Israel, levarão consigo suas propriedades para a tribo dos homens com quem se casarem. Com isso, a área total do território de nossa tribo será reduzida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegar o Ano do Jubileu, a porção de terra que elas receberam será anexada à porção dessa nova tribo, e essa propriedade será tirada da tribo de nossos antepassados para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés deu aos israelitas a seguinte ordem do SENHOR: “A preocupação dos homens da tribo de José é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É isto que o SENHOR ordenou acerca das filhas de Zelofeade: Elas poderão se casar com quem quiserem, desde que seja alguém da tribo de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nenhuma terra poderá ser transferida de uma tribo para outra, pois a porção entregue a cada tribo deve permanecer com a tribo para a qual foi inicialmente designada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As filhas de todas as tribos de Israel que têm direito a herdar propriedades deverão se casar com homens de um dos clãs de sua própria tribo, para que todos os israelitas mantenham a propriedade de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nenhuma porção de terra poderá ser transferida de uma tribo para outra; cada tribo de Israel manterá a porção de terra que recebeu como herança”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As filhas de Zelofeade fizeram conforme o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Maala, Tirza, Hogla, Milca e Noa se casaram com primos da família de seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>membros dos clãs de Manassés, filho de José. Assim, sua herança permaneceu no clã e na tribo de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esses são os mandamentos e os estatutos que o SENHOR deu aos israelitas por meio de Moisés enquanto estavam acampados nas campinas de Moabe junto ao rio Jordão, do lado oposto de ­Jericó.</para>
</usx>
