<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHM" style="id">Filemom (NVT)</book>
  <para style="h">Filemom</para>
  <para style="toc1">Filemom</para>
  <para style="toc2">Filemom</para>
  <para style="toc3">FM</para>
  <para style="mt1">Filemom</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, prisioneiro de Cristo Jesus, escrevo esta carta, junto com nosso irmão Timóteo, a Filemom, nosso amado colaborador,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>à irmã Áfia, a Arquipo, nosso companheiro na luta, e à igreja que se reúne em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que Deus, nosso Pai, e o Senhor Jesus Cristo lhes deem graça e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre dou graças a meu Deus por você em minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois ouço com frequência de sua fé no Senhor Jesus e de seu amor por todo o povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Oro para que você ponha em prática a comunhão que vem da fé, à medida que entender e experimentar todas as coisas boas que temos em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seu amor, meu irmão, tem me dado muita alegria e conforto, pois sua bondade tem revigorado o coração do povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, ainda que pudesse exigir em Cristo que você faça o que é certo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>prefiro pedir com base no amor — eu, Paulo, já velho e agora prisioneiro de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Suplico que demonstre bondade a meu filho Onésimo. Tornei-me pai dele na fé quando estava aqui na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onésimo não lhe foi de muita utilidade no passado, mas agora é muito útil para nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu o envio de volta a você, e com ele vai meu próprio coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gostaria de mantê-lo aqui comigo enquanto estou preso por anunciar as boas-novas; assim ele me ajudaria em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu nada quis fazer sem seu consentimento. Meu desejo era que você ajudasse de boa vontade, e não por obrigação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao que parece, você perdeu Onésimo por algum tempo para ganhá-lo de volta para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele já não é um escravo para você. É mais que um escravo: é um irmão amado, especialmente para mim. Agora ele será muito mais importante para você, como pessoa e como irmão no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, se me considera seu companheiro na fé, receba-o como receberia a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se ele o prejudicou de alguma forma ou se lhe deve algo, cobre de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu, Paulo, escrevo de próprio punho: Eu pagarei. E não mencionarei que você me deve sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, meu irmão, faça-me essa gentileza no Senhor. Reanime meu coração em Cristo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escrevo esta carta certo de que você fará o que lhe peço, e até mais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por favor, prepare um quarto para mim, pois espero que minhas orações sejam respondidas e eu possa voltar a visitá-lo em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Epafras, meu companheiro de prisão em Cristo Jesus, manda lembranças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus colaboradores, também enviam saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que a graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com o espírito de vocês.</para>
</usx>
