<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="RUT" style="id">Rute (NVT)</book>
  <para style="h">Rute</para>
  <para style="toc1">Rute</para>
  <para style="toc2">Rute</para>
  <para style="toc3">RT</para>
  <para style="mt1">Rute</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias em que os juízes governavam Israel, houve grande fome na terra. Por isso, um homem deixou seu lar, em Belém de Judá, e foi morar na terra de Moabe, levando consigo esposa e dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem se chamava Elimeleque, e a esposa, Noemi. Os filhos se chamavam Malom e Quiliom. Eram efrateus de Belém de Judá. Quando chegaram a Moabe, estabeleceram-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elimeleque morreu, e Noemi ficou com os dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se casaram com mulheres moabitas, que se chamavam Rute e Orfa. Cerca de dez anos depois,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Malom e Quiliom também morreram. Noemi ficou sozinha, sem os dois filhos e sem o marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noemi soube em Moabe que o SENHOR havia abençoado seu povo, dando-lhe boas colheitas. Então Noemi e suas noras se prepararam para deixar Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela partiu com suas noras do lugar onde havia morado e seguiram para a terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A certa altura, porém, Noemi disse às noras: “Voltem para a casa de suas mães! Que o SENHOR as recompense pelo amor que demonstraram por seus maridos e por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que o SENHOR as abençoe com a segurança de um novo casamento”. Então deu-lhes um beijo de despedida, e as três começaram a chorar em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não!”, disseram elas. “Queremos ir com você para o seu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Noemi, porém, respondeu: “Voltem, minhas filhas. Por que vocês viriam comigo? Acaso eu ainda poderia dar à luz outros filhos que cresceriam e se tornariam seus maridos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não, minhas filhas, voltem, pois sou velha demais para me casar outra vez. E, mesmo que fosse possível eu me casar esta noite e ter filhos, o que aconteceria então?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês esperariam que eles crescessem, deixando assim de se casarem com outro homem? Claro que não, minhas filhas! Esta situação é muito mais amarga para mim do que para vocês, pois o próprio SENHOR está contra mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então choraram juntas mais uma vez. Orfa se despediu de sua sogra com um beijo, mas Rute se apegou firmemente a Noemi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Olhe, sua cunhada voltou para o povo e para os deuses dela”, disse Noemi a Rute. “Você deveria fazer o mesmo!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Rute respondeu: “Não insista comigo para deixá-la e voltar. Aonde você for, irei; onde você viver, lá viverei. Seu povo será o meu povo, e seu Deus, o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onde você morrer, ali morrerei e serei sepultada. Que o SENHOR me castigue severamente se eu permitir que qualquer coisa, a não ser a morte, nos separe!”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Noemi viu que Rute estava decidida a ir com ela, não insistiu mais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então as duas seguiram viagem. Quando chegaram a Belém, toda a cidade se agitou por causa delas. “Será que é mesmo Noemi?”, perguntavam as mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não me chamem de Noemi”, respondeu ela. “Chamem-me de Mara, pois o Todo-poderoso tornou minha vida muito amarga.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cheia eu parti, mas o SENHOR me trouxe de volta vazia. Por que me chamar de Noemi se o SENHOR me fez sofrer e se o Todo-poderoso trouxe calamidade sobre mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, Noemi voltou de Moabe acompanhada de sua nora Rute, a jovem moabita. Elas chegaram a Belém quando começava a colheita da cevada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia em Belém um homem rico e respeitado chamado Boaz. Ele era parente de Elimeleque, o marido de Noemi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, Rute, a moabita, disse a Noemi: “Deixe-me ir ao campo ver se alguém, em sua bondade, me permite recolher as espigas de cereal que sobrarem”. Noemi respondeu: “Está bem, minha filha, pode ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rute saiu para colher espigas após os ceifeiros. Aconteceu de ela ir trabalhar num campo que pertencia a Boaz, parente de seu sogro, Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto Rute estava ali, Boaz chegou de Belém e saudou os ceifeiros: “O SENHOR esteja com vocês!”. “O SENHOR o abençoe!”, responderam os ceifeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Boaz perguntou a seu capataz: “Quem é aquela moça? A quem ela pertence?”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O capataz respondeu: “É a moça que veio de Moabe com Noemi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hoje de manhã ela me pediu permissão para colher espigas após os ceifeiros. Desde que chegou, não parou de trabalhar um instante sequer, a não ser por alguns minutos de descanso no abrigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Boaz foi até Rute e disse: “Ouça, minha filha. Quando for colher espigas, fique conosco; não vá a nenhum outro campo. Acompanhe as moças que trabalham para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Observe em que parte do campo estão colhendo e vá atrás delas. Avisei os homens para não a tratarem mal. E, quando tiver sede, sirva-se da água que os servos tiram do poço”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rute se curvou diante dele, com o rosto no chão, e disse: “O que fiz para merecer tanta bondade? Sou apenas uma estrangeira!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu sei”, respondeu Boaz. “Mas também sei de tudo que você fez por sua sogra desde a morte de seu marido. Ouvi falar de como você deixou seu pai, sua mãe e sua própria terra para viver aqui no meio de desconhecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o SENHOR, o Deus de Israel, sob cujas asas você veio se refugiar, a recompense ricamente pelo que você fez.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela respondeu: “Espero que eu continue a receber sua bondade, meu senhor, pois me animou com suas palavras gentis, embora eu nem seja uma de suas servas”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na hora da refeição, Boaz lhe disse: “Venha cá e sirva-se de comida; também pode molhar o pão no vinagre”. Rute sentou-se junto aos ceifeiros, e Boaz lhe deu grãos tostados. Ela comeu até ficar satisfeita, e ainda sobrou alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Rute voltou ao trabalho, Boaz ordenou a seus servos: “Permitam que ela colha espigas entre os feixes e não a incomodem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tirem dos feixes algumas espigas de cevada e deixem-nas cair para que ela as recolha. Não a atrapalhem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Rute colheu cevada o dia todo e, à tarde, quando debulhou o cereal, encheu quase um cesto inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Carregou tudo para a cidade e mostrou à sua sogra. Também lhe deu o que havia sobrado da refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Onde você colheu todo esse cereal?”, perguntou Noemi. “Onde você trabalhou hoje? Que seja abençoado quem a ajudou!” Então Rute contou à sogra com quem havia trabalhado: “O homem com quem trabalhei hoje se chama Boaz”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O SENHOR o abençoe!”, disse Noemi à nora. “O SENHOR não deixou de lado sua bondade tanto pelos vivos como pelos mortos. Esse homem é um de nossos parentes mais próximos, o resgatador de nossa família.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Rute, a moabita, acrescentou: “Boaz disse que devo voltar e trabalhar com seus ceifeiros até que terminem toda a colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Muito bom!”, exclamou Noemi. “Faça o que ele disse, minha filha. Fique com as servas dele até o final da colheita. Em outros campos, poderiam maltratá-la.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Rute trabalhou com as servas nos campos de Boaz e recolheu espigas com elas até o final das colheitas da cevada e do trigo. Nesse tempo, ficou morando com sua sogra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Noemi disse a Rute: “Minha filha, é hora de eu encontrar para você um lar seguro e feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse Boaz, senhor das moças com quem você trabalhou, é nosso parente próximo. Hoje à noite, ele estará na eira, onde se debulha a cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça o que lhe direi: tome banho, perfume-se e vista sua melhor roupa. Depois vá até lá, mas não deixe que Boaz a veja enquanto ele não tiver terminado de comer e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Repare bem no lugar onde ele se deitar. Então vá, descubra os pés dele e deite-se ali. Ele lhe dirá o que fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Farei tudo que você disse”, respondeu Rute.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, naquela noite, ela desceu até a eira e seguiu as instruções de sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Boaz terminou de comer e beber e estava alegre, foi deitar-se perto de um monte de grãos e pegou no sono. Rute se aproximou em silêncio, descobriu os pés dele e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por volta da meia-noite, Boaz acordou de repente. Ele se virou e ficou admirado de encontrar uma mulher deitada a seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quem é você?”, perguntou ele. “Sou sua serva Rute”, respondeu ela. “Estenda as abas de sua capa sobre mim, pois o senhor é o resgatador de minha família.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Boaz exclamou: “O SENHOR a abençoe, minha filha! Você demonstra agora ainda mais lealdade por sua família que antes, pois não foi atrás de um homem mais jovem, seja rico ou pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não se preocupe com nada, minha filha. Farei o que me pediu, pois toda a cidade sabe que você é uma mulher virtuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, embora eu seja de fato um dos resgatadores de sua família, há outro homem que é parente mais próximo que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fique aqui esta noite e pela manhã conversarei com ele. Se ele estiver disposto a resgatá-la, muito bem; que ele se case com você. Se não quiser, tão certo como vive o SENHOR, eu mesmo a resgatarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Rute ficou deitada aos pés de Boaz até de manhã, mas levantou-se antes de raiar o dia, pois Boaz tinha dito: “Ninguém deve saber que uma mulher esteve na eira”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Boaz lhe disse: “Traga-me sua capa e estenda-a aqui”. Ele despejou sobre a capa seis medidas de cevada e a pôs sobre as costas de Rute. Depois ele retornou à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Rute voltou à sua sogra, ela lhe perguntou: “Como foi, minha filha?”. Rute contou a Noemi tudo que Boaz havia feito</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e acrescentou: “Ele me deu estas seis medidas de cevada e disse: ‘Não volte para sua sogra de mãos vazias’”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Noemi disse: “Tenha paciência, minha filha, até sabermos o que vai acontecer. Boaz não descansará enquanto não resolver esta questão ainda hoje”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Boaz foi à porta da cidade e sentou-se ali. Nesse momento, ia passando o parente resgatador que ele havia mencionado. Boaz o chamou: “Venha cá e sente-se, amigo. Quero conversar com você”. O homem foi e se sentou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Boaz chamou dez autoridades da cidade e pediu que se sentassem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida, disse ao resgatador da família: “Você conhece Noemi, que voltou de Moabe. Ela está vendendo a propriedade de nosso parente Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pensei que devia falar com você a esse respeito, para que você a resgate, caso tenha interesse. Se quer a propriedade, compre-a na presença das autoridades do meu povo. Se não tiver interesse por ela, diga-me logo, porque, depois de você, sou o resgatador mais próximo”. O homem respondeu: “Está certo; eu resgatarei a propriedade”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Boaz lhe disse: “É claro que, ao comprar a propriedade de Noemi, você também deve se casar com Rute, a viúva moabita. Desse modo, ela poderá ter filhos que levem o nome de seu marido e mantenham a herança na família dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se é assim, não posso resgatá-la”, respondeu o parente resgatador. “Isso poria em risco minha própria herança. Resgate você a propriedade. Eu não posso fazê-lo.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naqueles dias, havia o seguinte costume em Israel: quando alguém queria transferir o direito de resgate e troca, tirava a sandália e a entregava à outra pessoa para validar publicamente a transação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, o outro parente resgatador tirou a sandália e disse a Boaz: “Compre você a propriedade”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Boaz disse às autoridades da cidade e ao povo ao redor: “Vocês são testemunhas de que hoje comprei de Noemi toda a propriedade de Elimeleque, Quiliom e Malom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, junto com a propriedade, tomei como esposa Rute, a viúva moabita de Malom. Assim, ela poderá ter um filho que leve o nome da família de seu falecido marido e herde a propriedade da família aqui na cidade natal dele. Vocês hoje são testemunhas disso”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As autoridades da cidade e todo o povo que estava na porta responderam: “Somos testemunhas! Que o SENHOR faça a esta mulher que chega à sua família o que ele fez a Raquel e Lia, das quais descendeu toda a nação de Israel! Que você seja próspero em Efrata e famoso em Belém!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o SENHOR lhe dê com esta jovem uma descendência numerosa como a de nosso antepassado Perez, filho de Tamar e Judá!”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Boaz levou Rute para a casa dele, e ela se tornou sua esposa. Quando Boaz teve relações com ela, o SENHOR permitiu que ela engravidasse, e ela deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então as mulheres da cidade disseram a Noemi: “Louvado seja o SENHOR, que hoje proveu um resgatador para sua família! Que este menino seja famoso em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que ele restaure seu vigor e cuide de você em sua velhice, pois ele é filho de sua nora, que a ama e que tem sido melhor para você do que sete filhos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Noemi pegou o bebê, aninhou-o junto ao peito e passou a cuidar dele como se fosse seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As mulheres da vizinhança disseram: “Noemi tem um filho outra vez!”, e lhe deram o nome de Obede. Ele é o pai de Jessé, pai de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esta é a genealogia de Perez: Perez gerou Hezrom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hezrom gerou Rão. Rão gerou Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aminadabe gerou Naassom. Naassom gerou Salmom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salmom gerou Boaz. Boaz gerou Obede.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Obede gerou Jessé. Jessé gerou Davi.</para>
</usx>
