<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEC" style="id">Zacarias (NVT)</book>
  <para style="h">Zacarias</para>
  <para style="toc1">Zacarias</para>
  <para style="toc2">Zacarias</para>
  <para style="toc3">ZC</para>
  <para style="mt1">Zacarias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em novembro do segundo ano do reinado de Dario, o SENHOR deu esta mensagem ao profeta Zacarias, filho de Berequias, neto de Ido:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu, o SENHOR, fiquei extremamente irado com seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, diga ao povo: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Voltem-se para mim, e eu me voltarei para vocês, diz o SENHOR dos Exércitos’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sejam como seus antepassados, que não quiseram ouvir nem deram atenção quando os antigos profetas lhes disseram: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Deixem seus caminhos maus e abandonem suas práticas perversas’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Onde estão agora seus antepassados? Morreram há muito tempo, assim como os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas tudo que eu disse e ordenei por meio de meus servos, os profetas, aconteceu a seus antepassados. Por isso, eles se arrependeram e disseram: ‘Recebemos do SENHOR dos Exércitos o que merecíamos. Ele fez o que havia prometido’”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Três meses depois, no dia 15 de fevereiro, o SENHOR deu outra mensagem ao profeta Zacarias, filho de Berequias, neto de Ido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Numa visão durante a noite, vi um homem montado num cavalo vermelho, parado entre algumas murtas num desfiladeiro. Atrás dele, havia cavaleiros montados em cavalos vermelhos, marrons e brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perguntei ao anjo que falava comigo: “Meu senhor, o que significam estes cavalos?”. “Eu lhe mostrarei”, o anjo respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O cavaleiro que estava entre as murtas explicou: “Eles são aqueles que o SENHOR enviou para percorrer a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os outros cavaleiros disseram ao anjo do SENHOR, que estava entre as murtas: “Percorremos toda a terra, e ela está em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o anjo do SENHOR ouviu isso, disse: “Ó SENHOR dos Exércitos, durante estes setenta anos tens estado irado com Jerusalém e as cidades de Judá. Quanto tempo levará para voltares a ter compaixão delas?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, ao anjo que falava comigo, o SENHOR respondeu com palavras boas e consoladoras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o anjo me disse: “Proclame esta mensagem: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tenho grande zelo por Jerusalém e pelo monte Sião,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas estou extremamente irado com as outras nações que agora vivem tranquilas. Eu estava apenas um pouco irado com meu povo, mas as nações fizeram que ele sofresse muito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“‘Portanto, assim diz o SENHOR: Voltei a mostrar compaixão por Jerusalém. Meu templo será reconstruído, diz o SENHOR dos Exércitos, e serão tiradas medidas para a reconstrução de Jerusalém’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Diga também: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: As cidades de Israel voltarão a transbordar de prosperidade, e o SENHOR voltará a consolar Sião e escolherá Jerusalém para si’”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então levantei os olhos e vi quatro chifres de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“O que significam estes chifres?”, perguntei ao anjo que falava comigo. Ele respondeu: “Estes chifres representam as nações que dispersaram Judá, Israel e Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o SENHOR me mostrou quatro ferreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O que estes homens vieram fazer?”, perguntei. O anjo respondeu: “Os quatro chifres são as nações que dispersaram e humilharam Judá. Agora, os ferreiros vieram para aterrorizar, derrubar e destruir essas nações”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando levantei os olhos outra vez, vi um homem segurando uma corda de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Aonde você vai?”, perguntei. Ele respondeu: “Vou medir Jerusalém para saber sua largura e seu comprimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o anjo que estava comigo foi se encontrar com outro anjo que vinha em sua direção.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O outro anjo disse: “Corra e diga àquele jovem: ‘Um dia Jerusalém ficará tão cheia de pessoas e animais que não haverá muros na cidade, pois não caberão todos dentro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu mesmo serei um muro de fogo ao redor de Jerusalém para protegê-la, diz o SENHOR. E eu serei a glória no meio da cidade’”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR diz: “Saiam! Fujam da Babilônia, na terra do norte, pois eu os espalhei aos quatro ventos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saia, povo de Sião exilado na Babilônia!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de um período de glória, o SENHOR dos Exércitos me enviou contra as nações que saquearam vocês e disse: “Quem lhes faz mal, faz mal à menina dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantarei minha mão para esmagar essas nações, e seus próprios escravos as saquearão”. Então vocês saberão que o SENHOR dos Exércitos me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR diz: “Cante e alegre-se, ó bela Sião, pois venho habitar em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, muitas nações se juntarão ao SENHOR, e elas também serão meu povo. Habitarei em seu meio, e vocês saberão que o SENHOR dos Exércitos me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra de Judá será a propriedade do SENHOR na terra santa, e mais uma vez ele escolherá Jerusalém para ser sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cale-se diante do SENHOR toda a humanidade, pois ele se levanta de sua santa habitação”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o anjo me mostrou o sumo sacerdote Josué em pé diante do anjo do SENHOR. Satanás, o acusador, também estava ali, ao lado direito do anjo, e fazia acusações contra Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR disse a Satanás: “Eu, o SENHOR, rejeito suas acusações, Satanás. Sim, o SENHOR, que escolheu Jerusalém, o repreende. Este homem é como uma brasa tirada do fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Josué continuava em pé diante do anjo, e suas roupas estavam imundas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o anjo disse aos que ali estavam: “Tirem as roupas imundas dele”. E, voltando-se para Josué, disse: “Veja, removi seus pecados e agora lhe dou roupas de festa”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu disse: “Também precisam colocar um turbante limpo em sua cabeça”. E eles colocaram um turbante limpo na cabeça dele e o vestiram com as roupas novas, enquanto o anjo do SENHOR permanecia ali.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o anjo do SENHOR falou solenemente a Josué e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Se você andar em meus caminhos e seguir meus preceitos, receberá autoridade sobre meu templo e seus pátios. Deixarei que ande junto com os outros que aqui estão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ouçam, ó sumo sacerdote Josué e todos os outros sacerdotes. Vocês são símbolo de coisas futuras. Em breve trarei meu servo, o Renovo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, olhem para a pedra que coloquei diante de Josué, uma única pedra com sete faces. Gravarei nela uma inscrição, diz o SENHOR dos Exércitos, e em um só dia removerei os pecados desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E, naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, cada um de vocês convidará seu próximo para sentar-se debaixo de sua videira e de sua figueira”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o anjo que falava comigo voltou e me despertou, como se eu tivesse estado dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O que você vê agora?”, ele perguntou. Respondi: “Vejo um candelabro de ouro maciço, com uma vasilha de azeite em cima. Ao redor da vasilha há sete lâmpadas, e cada lâmpada tem sete tubos com pavios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vejo também duas oliveiras, uma de cada lado da vasilha”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então perguntei ao anjo: “O que é isto, meu senhor?”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Você não sabe?”, perguntou o anjo. “Não, meu senhor”, respondi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele me disse: “Assim diz o SENHOR a Zorobabel: Não por força, nem por poder, mas pelo meu Espírito, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nada será obstáculo para Zorobabel, nem mesmo uma grande montanha; diante dele ela se tornará uma planície! E, quando Zorobabel colocar no lugar a última pedra do templo, o povo gritará: ‘É pela graça! É pela graça!’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Zorobabel lançou os alicerces deste templo, e ele o completará. Então vocês saberão que o SENHOR dos Exércitos me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não desprezem os começos humildes, pois o SENHOR se alegra ao ver a obra começar, ao ver o prumo na mão de Zorobabel”. (As sete lâmpadas representam os olhos do SENHOR, que percorrem toda a terra.)</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então perguntei ao anjo: “O que são as duas oliveiras, uma de cada lado do candelabro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o que são os dois ramos de oliveira que derramam azeite dourado por dois tubos de ouro?”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Você não sabe?”, ele perguntou. “Não, meu senhor”, respondi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele me disse: “Eles representam os dois ungidos que ficam na presença do Senhor de toda a terra”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantei os olhos novamente e vi um rolo que voava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O que você vê?”, perguntou o anjo. “Vejo um rolo voando”, respondi. “Parece ter uns nove metros de comprimento e a metade disso de largura.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida, ele me disse: “Nesse rolo está a maldição que sai para toda a terra. Uma maldição do rolo diz que os ladrões serão expulsos da terra; a outra maldição diz que os que juram falsamente serão expulsos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E assim diz o SENHOR dos Exércitos: Envio esta maldição à casa de todo ladrão e à casa de todo que jura falsamente pelo meu nome. E minha maldição permanecerá na casa e a destruirá completamente, até sua madeira e suas pedras”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o anjo que falava comigo se adiantou e disse: “Levante os olhos e veja o que está vindo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“O que é?”, perguntei. Ele respondeu: “É um cesto para medir ­cereais e está cheio do pecado de todos que habitam a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a tampa de chumbo do cesto foi levantada, e dentro dele havia uma mulher sentada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O anjo disse: “A mulher se chama Perversidade”, e a empurrou de volta para dentro do cesto e fechou a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, levantei os olhos e vi duas mulheres voando em nossa direção, planando no vento. Suas asas pareciam asas de cegonha, e elas pegaram o cesto e o carregaram pelos ares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Para onde estão levando o cesto?”, perguntei ao anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “Para a terra da Babilônia, onde construirão um templo para ele. E, quando o templo estiver pronto, colocarão o cesto ali, em seu pedestal”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então levantei os olhos novamente e vi quatro carros de guerra que saíam de entre dois montes de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cavalos vermelhos puxavam o primeiro carro, cavalos pretos puxavam o segundo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>cavalos brancos puxavam o terceiro, e cavalos malhados e fortes puxavam o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O que significam estes cavalos, meu senhor?”, perguntei ao anjo que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo respondeu: “Eles são os quatro espíritos do céu que estão diante do Senhor de toda a terra. Saem para fazer o trabalho dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O carro de guerra com cavalos pretos vai para o norte, o carro de guerra com cavalos brancos vai para o oeste e o carro de guerra com cavalos malhados vai para o sul”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os cavalos fortes estavam impacientes para sair e percorrer a terra. Então o SENHOR disse: “Vão e percorram a terra!”, e eles partiram de imediato.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, o SENHOR me chamou e disse: “Veja, os que foram para o norte deram descanso ao meu Espírito ali na terra do norte”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Heldai, Tobias e Jedaías trarão presentes de prata e de ouro dos judeus exilados na Babilônia. Assim que chegarem, vá ao encontro deles na casa de Josias, filho de Sofonias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aceite os presentes e faça uma coroa usando o ouro e a prata. Depois, coloque-a na cabeça do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diga-lhe: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Aqui está o homem chamado Renovo. Ele brotará de seu lugar e construirá o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sim, ele construirá o templo do SENHOR. Então receberá a honra devida e, de seu trono, governará como rei. De seu trono, também servirá como sacerdote, e haverá harmonia perfeita entre as duas funções’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“A coroa será um memorial no templo do SENHOR para honrar aqueles que a ofereceram: Heldai, Tobias, Jedaías e Josias, filho de Sofonias”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pessoas virão de terras distantes para reconstruir o templo do SENHOR. Quando isso acontecer, vocês saberão que o SENHOR dos Exércitos me enviou. Tudo isso acontecerá se vocês obedecerem fielmente às ordens do SENHOR, seu Deus.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em 7 de dezembro do quarto ano do reinado de Dario, o SENHOR deu outra mensagem a Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo de Betel tinha enviado Sarezer, Regem-Meleque e seus homens para buscar o favor do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e para perguntar aos profetas e aos sacerdotes no templo do SENHOR dos Exércitos: “Devemos continuar a lamentar e jejuar no quinto mês, como temos feito por tantos anos?”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em resposta, o SENHOR dos Exércitos me deu esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Diga a todo o seu povo e a seus sacerdotes: ‘Durante estes setenta anos de exílio, vocês jejuaram e lamentaram no quinto e no sétimo mês, mas foi, de fato, para mim que jejuaram?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, mesmo agora, não comem e bebem apenas para agradar a si mesmos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é esta a mesma mensagem que o SENHOR proclamou por meio dos profetas no passado, quando Jerusalém e as cidades de Judá estavam cheias de gente, e quando havia muitos habitantes no Neguebe e nas colinas de Judá?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Zacarias recebeu esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Julguem com justiça e mostrem compaixão e bondade uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não oprimam as viúvas, nem os órfãos, nem os estrangeiros, nem os pobres. E não tramem o mal uns contra os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Seus antepassados não quiseram ouvir esta mensagem. Em rebeldia, deram-me as costas e taparam os ouvidos para não escutar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tornaram o coração duro como pedra, para não ouvir as instruções nem as mensagens que o SENHOR dos Exércitos lhes enviou por seu Espírito, por meio dos antigos profetas. Por isso o SENHOR dos Exércitos ficou tão irado com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Porque não quiseram ouvir quando eu os chamei, não os ouvi quando eles me chamaram, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como um vendaval, eu os espalhei entre as nações distantes, que eles não conheciam. Sua terra ficou tão desolada que ninguém sequer passava por ela. Transformaram sua terra agradável num deserto”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então recebi outra mensagem do SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tenho muito ciúme do monte Sião e sou consumido de zelo por ele!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Voltarei para o monte Sião e habitarei em Jerusalém. Então Jerusalém será chamada Cidade Fiel, e o monte do SENHOR dos Exércitos será chamado Monte Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Homens e mulheres idosos voltarão a caminhar apoiados em suas bengalas nas ruas de Jerusalém e se sentarão juntos nas praças,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e as ruas da cidade ficarão cheias de meninos e meninas brincando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: No momento, isso pode lhes parecer impossível, ó remanescente do povo. Mas acaso é impossível para mim?, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Podem ter certeza de que resgatarei meu povo dos lugares para onde foram levados no leste e no oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os trarei de volta para que habitem em Jerusalém. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus fiel e justo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Sejam fortes e completem a tarefa! Desde que lançaram os alicerces do templo do SENHOR dos Exércitos, vocês têm ouvido o que os profetas dizem a respeito de terminar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Antes de iniciarem os trabalhos do templo, não havia dinheiro para contratar pessoas ou pagar por animais. Nenhum viajante estava seguro, pois havia inimigos por toda parte. Eu os havia incitado uns contra os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Agora, porém, não tratarei mais o remanescente de meu povo como o tratei no passado, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, agora, plantarão as sementes em paz. As videiras ficarão carregadas de uvas, a terra produzirá suas colheitas, e os céus derramarão o orvalho. Darei essas bênçãos como herança ao remanescente deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre as outras nações, Judá e Israel se tornaram símbolo de nação amaldiçoada, mas não será mais assim! Agora eu os resgatarei e os transformarei em bênção. Portanto, não tenham medo. Sejam fortes e continuem a reconstruir o templo!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu estava decidido a castigá-los quando seus antepassados provocaram minha ira, e não voltei atrás, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, porém, estou decidido a abençoar Jerusalém e o povo de Judá. Portanto, não tenham medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isto é o que vocês devem fazer: Digam a verdade uns aos outros. Em seus tribunais, pronunciem sentenças justas, que conduzam à paz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tramem o mal uns contra os outros. Não se agradem de fazer juramentos falsos. Odeio todas essas coisas, diz o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esta é outra mensagem que recebi do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Os jejuns habituais que vocês têm observado no quarto mês, bem como no quinto, no sétimo e no décimo mês, chegaram ao fim. Eles se tornarão festas de alegria e celebração para o povo de Judá. Portanto, amem a verdade e a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Pessoas de nações e cidades de todo lugar virão a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os habitantes de uma cidade dirão aos habitantes de outra: ‘Venham conosco a Jerusalém para pedir ao SENHOR que nos abençoe. Vamos adorar o SENHOR dos Exércitos. Estou decidido a ir’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitos povos e nações poderosas virão a Jerusalém para buscar o SENHOR dos Exércitos e pedir que ele os abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Naquele dia, dez homens de nações e línguas diferentes agarrarão a barra das vestes de um judeu e dirão: ‘Deixe que o acompanhemos, pois ouvimos dizer que Deus está com vocês’”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a sentença do SENHOR contra a terra de Hadraque e a cidade de Damasco, pois os olhos da humanidade, incluindo os de todas as tribos de Israel, estão voltados para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A destruição é garantida para Hamate, perto de Damasco, e para as cidades de Tiro e Sidom, embora sejam tão astutas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tiro construiu fortalezas e tornou a prata e o ouro tão comuns quanto o pó e a lama nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o Senhor despojará Tiro de seus bens e lançará suas fortalezas no mar; a cidade será consumida pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ascalom verá a queda de Tiro e se encherá de medo. Gaza tremerá de pavor, e o mesmo acontecerá a Ecrom, pois sua esperança será frustrada. O rei de Gaza será morto, e Ascalom ficará deserta;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>estrangeiros ocuparão Asdode. Sim, acabarei com o orgulho dos filisteus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>arrancarei de sua boca a carne com sangue e de seus dentes tirarei os detestáveis sacrifícios. Então os filisteus que sobreviverem adorarão o nosso Deus e se tornarão uma nova família em Judá. Os filisteus de Ecrom se unirão ao meu povo, como fizeram em outros tempos os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardarei meu templo e o protegerei de exércitos invasores. Nunca mais estrangeiros opressores invadirão a terra de meu povo, pois agora eu a vigio de perto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegre-se, ó povo de Sião! Exulte, ó preciosa Jerusalém! Vejam, seu rei está chegando; ele é justo e vitorioso, mas também é humilde e vem montado num jumento, num jumentinho, cria de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Removerei de Israel os carros de guerra e, de Jerusalém, os cavalos. Destruirei as armas usadas na batalha, e seu rei trará paz às nações. Seu reino se estenderá de um mar a outro e do rio Eufrates até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por causa da aliança que fiz com vocês, aliança selada com sangue, livrarei seus prisioneiros da morte em um poço sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltem para a fortaleza, todos vocês prisioneiros que ainda têm esperança! Hoje mesmo proclamo que lhes darei o dobro do que perderam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Judá é meu arco, e Israel, minha flecha. Os filhos de Sião são minha espada, e, como um guerreiro, eu a empunharei contra os gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR aparecerá sobre seu povo; suas flechas sairão como relâmpagos! O SENHOR Soberano tocará a trombeta e atacará como um redemoinho vindo do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos os protegerá, e eles lançarão pedras contra seus inimigos e os derrotarão. Gritarão na batalha, como se estivessem embriagados de vinho; ficarão cheios de sangue, como uma bacia, cobertos de sangue, como os cantos do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR, seu Deus, salvará seu povo, como o pastor salva suas ovelhas. Eles brilharão em sua terra como joias numa coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ah, como serão belos e maravilhosos! A fartura de trigo dará vigor aos rapazes, e o vinho novo fará florescer as moças.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peçam ao SENHOR chuva na primavera, pois ele forma as nuvens de tempestade. E ele enviará aguaceiros, para que todos os campos se tornem pastos verdes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os ídolos do lar dão conselhos inúteis, os adivinhadores só predizem mentiras, e os que interpretam sonhos proclamam falsidades que não trazem nenhuma consolação. Por isso meu povo anda sem rumo, como ovelhas perdidas que não têm pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Minha ira arde contra seus pastores, e eu castigarei esses líderes. Pois o SENHOR dos Exércitos chegou para cuidar de Judá, seu rebanho. Ele o tornará forte e glorioso, como um majestoso cavalo na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Judá virão a pedra angular, a estaca da tenda, o arco para a batalha, e todos os governantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serão como guerreiros poderosos na batalha, que pisam os inimigos na lama sob seus pés. Pois o SENHOR está com eles na luta, e derrubarão até os cavaleiros do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Fortalecerei Judá e livrarei Israel; eu os restaurarei, porque tenho compaixão deles. Será como se eu nunca os houvesse rejeitado, pois eu sou o SENHOR, seu Deus, e ouvirei seus clamores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os habitantes de Israel serão como guerreiros poderosos, e seu coração se alegrará como se fosse pelo vinho. Seus filhos também verão isso e exultarão; sim, seu coração se alegrará no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eu assobiar para eles, virão até mim, pois os resgatei. Eles crescerão e se tornarão numerosos como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Embora eu os tenha espalhado entre as nações, ainda se lembrarão de mim nas terras distantes. Eles e seus filhos sobreviverão e voltarão para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu os trarei de volta do Egito e os juntarei da Assíria. Eu os estabelecerei outra vez em Gileade e no Líbano, até que não haja mais espaço para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passarão pelo mar da aflição, pois as ondas do mar serão contidas, e as águas do Nilo secarão. O orgulho da Assíria será abatido, e o domínio do Egito chegará ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por meu poder fortalecerei meu povo, e, pela autoridade de meu nome, viverão. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abra suas portas, ó Líbano, para que o fogo devore seus bosques de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chorem, ciprestes, por todos os cedros caídos; até os mais majestosos tombaram. Chorem, carvalhos de Basã, pois os densos bosques foram derrubados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouçam o gemido dos pastores, pois os pastos verdes foram destruídos. Ouçam os leões fortes rugirem, pois as matas no vale do Jordão foram devastadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR, meu Deus: “Vá e cuide do rebanho destinado para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os compradores abatem suas ovelhas sem remorso, e os vendedores dizem: ‘Louvado seja o SENHOR, pois fiquei rico!’. Nem mesmo os pastores têm compaixão das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Da mesma forma, não terei compaixão dos habitantes desta terra”, diz o SENHOR. “Eu os entregarei nas mãos uns dos outros e nas mãos de seu rei. Eles devastarão a terra, e eu não os livrarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, cuidei do rebanho destinado para a matança, o rebanho oprimido. Então peguei duas varas de pastor e chamei uma delas de Favor e a outra de União.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Num só mês, acabei com seus três pastores. Contudo, perdi a paciência com as ovelhas, e elas também me odiaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então eu lhes disse: “Não serei mais seu pastor. Não me importarei se morrerem ou se forem devoradas. E, aquelas que restarem, comam a carne umas das outras!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida, peguei a vara chamada Favor e a quebrei ao meio, para mostrar que havia cancelado a aliança que tinha feito com todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim acabou minha aliança com elas. O rebanho aflito me observava e entendeu que o SENHOR falava por meio de minhas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eu lhes disse: “Se quiserem, paguem meu salário; mas, se não quiserem, não me paguem”. E eles me pagaram trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Lance isso ao oleiro”, esse preço fabuloso pelo qual me avaliaram! Peguei as trinta moedas de prata e as lancei ao oleiro no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, peguei minha outra vara, União, e a quebrei ao meio, para mostrar que a união entre Judá e Israel havia se rompido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Volte e faça agora o papel de pastor inútil,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para mostrar como entregarei esta nação a um pastor que não cuidará das ovelhas que estiverem morrendo, nem protegerá as pequenas; não curará as feridas, nem alimentará as saudáveis. Em vez disso, comerá a carne das ovelhas mais gordas e arrancará seus cascos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Que aflição espera esse pastor inútil, que abandona o rebanho! A espada cortará seu braço e atravessará seu olho direito. O braço ficará imprestável, e o olho direito, totalmente cego”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a mensagem que o SENHOR anunciou acerca do destino de Israel: “Mensagem do SENHOR, que estendeu os céus, lançou os alicerces da terra e formou o espírito humano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei que Jerusalém seja como uma bebida que deixará as nações vizinhas cambaleando quando enviarem seus exércitos para cercar Jerusalém e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele dia, transformarei Jerusalém numa pedra pesada. Todas as nações se reunirão contra ela para tentar movê-la, mas só ferirão a si mesmas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “farei que todos os cavalos entrem em pânico e todos os cavaleiros enlouqueçam. Cuidarei do povo de Judá, mas cegarei todos os cavalos de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as famílias de Judá pensarão: ‘Os habitantes de Jerusalém encontraram força no SENHOR dos Exércitos, seu Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Naquele dia, farei que as famílias de Judá sejam como uma chama que põe fogo num monte de lenha, ou como uma tocha acesa no meio de feixes de cereal. Elas incendiarão todas as nações vizinhas, à direita e à esquerda, enquanto os habitantes de Jerusalém permanecerão em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O SENHOR dará vitória primeiro ao restante de Judá, antes de Jerusalém, para que a honra dos habitantes de Jerusalém e da linhagem real de Davi não seja superior à honra do restante de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR defenderá os habitantes de Jerusalém; o mais fraco entre eles será como o rei Davi, e os descendentes do rei serão como Deus, como o anjo do SENHOR que vai diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, naquele dia, começarei a destruir todas as nações que atacarem Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Então derramarei um espírito de graça e oração sobre a linhagem de Davi e os habitantes de Jerusalém. Olharão para aquele a quem transpassaram e chorarão por ele como quem chora a morte do filho único; lamentarão amargamente por ele, como quem lamenta a perda do filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, o pranto em Jerusalém será como o grande pranto por Hadade-Rimom no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Todo o Israel chorará, cada família separadamente, os maridos longe das esposas. A família de Davi chorará separadamente, bem como a família de Natã,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a família de Levi e a família de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada uma das famílias sobreviventes de Judá chorará separadamente, os maridos longe das esposas.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele dia, uma fonte será aberta para a linhagem de Davi e para os habitantes de Jerusalém, uma fonte para purificá-los de todos os seus pecados e impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR dos Exércitos, “eliminarei da terra a idolatria, de modo que até o nome dos ídolos será esquecido. Removerei da terra os falsos profetas e o espírito de impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém continuar a profetizar, seu próprio pai e sua própria mãe lhe dirão: ‘Você deve morrer, pois profetizou mentiras em nome do SENHOR’. E, enquanto ele estiver profetizando, seu pai e sua mãe o matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naquele dia, as pessoas terão vergonha de dizer que têm o dom de profetizar. Ninguém vestirá roupas de profeta para enganar outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dirá: ‘Não sou profeta; sou lavrador. Comecei a trabalhar no campo quando era menino’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E se alguém perguntar: ‘Que feridas são essas em seu peito?’, ele responderá: ‘Fui ferido na casa de meus amigos’.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Desperte, ó espada, contra meu pastor, o homem que é meu companheiro”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Fira o pastor, e as ovelhas serão dispersas, e eu me voltarei contra os cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dois terços dos habitantes da terra serão feridos e morrerão”, diz o SENHOR, “mas restará um terço na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei essa terça parte passar pelo fogo e a purificarei. Eu a refinarei como se refina a prata e a purificarei como se purifica o ouro. Ela invocará meu nome, e eu lhe responderei. Direi: ‘Este é meu povo’, e ela dirá: ‘O SENHOR é nosso Deus’.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiquem atentos, pois se aproxima o dia do SENHOR, em que seus bens serão saqueados diante de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reunirei todas as nações para lutarem contra Jerusalém. A cidade será conquistada, as casas serão saqueadas, e as mulheres, violentadas. Metade da população será levada para o exílio, e o restante será deixado na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR sairá para lutar contra essas nações, como fez no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, seus pés estarão sobre o monte das Oliveiras, a leste de Jerusalém. O monte se dividirá ao meio, formando um vale muito amplo, de leste a oeste. Metade do monte se deslocará para o norte e metade para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês fugirão pelo vale, pois ele se estenderá até Azal. Sim, vocês fugirão, como fugiram do terremoto nos dias de Uzias, rei de Judá. Então o SENHOR, meu Deus, virá com todos os seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, as fontes de luz deixarão de brilhar;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ainda assim, sempre será dia! Só o SENHOR sabe como isso acontecerá. Não haverá dia nem noite como sempre houve, pois mesmo à noite haverá claridade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, fluirão de Jerusalém águas que dão vida; metade das águas correrá para o mar Morto e metade para o Mediterrâneo. Fluirão continuamente, tanto no verão como no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR será rei sobre toda a terra. Naquele dia, haverá um só SENHOR, e somente seu nome será adorado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda a terra, desde Geba, ao norte de Judá, até Rimom, ao sul de Jerusalém, se tornará uma grande planície. Jerusalém, contudo, ficará em seu lugar elevado e será habitada desde o portão de Benjamim até o local do portão antigo, e dali até o portão da Esquina, e desde a torre de Hananel até as prensas de uvas do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jerusalém, por fim em segurança, ficará cheia de gente e nunca mais será amaldiçoada nem destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR enviará uma praga contra todos os povos que guerrearam contra Jerusalém. Eles se transformarão em cadáveres ambulantes, com a carne em decomposição. Seus olhos apodrecerão nas órbitas, e a língua apodrecerá na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR os encherá de grande pânico, e eles lutarão uns contra os outros com as próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Judá também lutará em Jerusalém. A riqueza de todas as nações vizinhas será recolhida, grandes quantidades de ouro e prata e de roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa mesma praga cairá sobre cavalos, mulas, camelos, jumentos e todos os outros animais dos acampamentos do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No final, os inimigos que sobreviverem à praga subirão a Jerusalém a cada ano para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, e para celebrar a Festa das Cabanas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguma nação não quiser ir a Jerusalém para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, não receberá chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se o povo do Egito não quiser ir à festa, o SENHOR o castigará com as mesmas pragas que enviará sobre as outras nações que se recusarem a ir.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Egito e as outras nações serão castigados se não forem celebrar a Festa das Cabanas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, até mesmo os sinos dos cavalos terão gravadas estas palavras: SANTO PARA O SENHOR. E as panelas no templo do SENHOR serão tão sagradas quanto as bacias usadas junto ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na verdade, todas as panelas em Jerusalém e em Judá serão santas ao SENHOR dos Exércitos. Todos que vierem oferecer sacrifícios poderão usar qualquer uma delas para cozinhá-los. E, naquele dia, não haverá mais comerciantes no templo do SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
