<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (AS21)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi já era velho, de idade muito avançada; e por mais que o cobrissem de roupas ele não se aquecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os seus servos então lhe disseram: Permita que se procure para o rei, meu senhor, uma moça virgem, que dê assistência e cuide do rei; ela poderá dormir junto de ti para que o rei, meu senhor, se aqueça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim procuraram por todo o território de Israel uma jovem bonita; e acharam Abisague, a sunamita, e a levaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A jovem cuidava do rei e lhe servia; e era muito bonita, mas o rei não a conheceu na intimidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adonias, filho de Hagite, se exaltou e disse: Eu reinarei. E preparou para si carros e cavaleiros e cinquenta homens que corressem adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu pai nunca o havia contrariado, dizendo: Por que fizeste assim? Além disso, ele tinha boa aparência e era mais jovem do que Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adonias entrou em acordo com Joabe, filho de Zeruia, e com o sacerdote Abiatar, os quais aderiram a ele e o ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o sacerdote Zadoque, Benaia, filho de Joiada, o profeta Natã, Simei, Reí e os guerreiros de Davi não apoiavam Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adonias sacrificou ovelhas, bois e animais cevados, junto à pedra de Zoelete, próxima a En-Rogel; e convidou todos os seus irmãos, os filhos do rei, e todos os homens de Judá, servos do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas não convidou o profeta Natã, Benaia, os guerreiros e seu irmão Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Natã falou a Bate-Seba, mãe de Salomão: Não ouviste que Adonias, filho de Hagite, reina, e que nosso senhor Davi não o sabe?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora deixa-me dar-te um conselho, para que salves a tua vida e a de teu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vai à presença do rei Davi e dize-lhe: Não juraste, ó rei, meu senhor, à tua serva, dizendo: Certamente teu filho Salomão reinará depois de mim e se assentará no meu trono? Então, por que Adonias reina?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto estiveres falando com o rei, eu entrarei e confirmarei as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Bate-Seba foi falar com o rei no seu quarto. Ele estava muito idoso; e Abisague, a sunamita, cuidava dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bate-Seba inclinou a cabeça e prostrou-se perante o rei. Então o rei lhe perguntou: Que queres?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela respondeu: Senhor meu, tu juraste à tua serva pelo SENHOR, teu Deus, dizendo: Salomão, teu filho, reinará depois de mim e se assentará no meu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas agora Adonias está reinando; e tu, ó rei, meu senhor, não sabes disso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele sacrificou muitos bois, animais engordados e ovelhas e convidou todos os filhos do rei, o sacerdote Abiatar e Joabe, general do exército; mas não convidou teu servo Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, ó rei, meu senhor, todo o Israel está aguardando tua decisão sobre quem se assentará no teu trono depois de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do contrário, quando o rei, meu senhor, descansar com seus pais, eu e meu filho Salomão seremos considerados traidores.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto ela ainda falava com o rei, o profeta Natã chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E avisaram o rei, dizendo: O profeta Natã está aqui. Natã entrou à presença do rei, inclinou-se perante ele com o rosto em terra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e disse: Ó rei, meu senhor, por acaso disseste: Adonias reinará depois de mim e se assentará no meu trono?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois ele hoje desceu e sacrificou muitos bois, animais engordados e ovelhas e convidou todos os filhos do rei, os chefes do exército e o sacerdote Abiatar; e todos estão comendo e bebendo com ele; e proclamam: Viva o rei Adonias!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas não convidou a mim, teu servo, o sacerdote Zadoque, Benaia, filho de Joiada, e o teu servo Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Isso foi feito por ordem do rei, meu senhor, sem que o teu servo soubesse quem se assentaria no teu trono depois de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O rei Davi respondeu: Chamai-me a Bate-Seba. Ela entrou à presença do rei e ficou de pé diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei jurou: Vive o SENHOR, que me livrou de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que, assim como te jurei pelo SENHOR, Deus de Israel: Teu filho Salomão reinará depois de mim e se assentará no meu trono, em meu lugar; assim mesmo o cumprirei hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Bate-Seba inclinou-se com o rosto em terra perante o rei, fez-lhe reverência e disse: Viva para sempre o rei Davi, meu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois, disse o rei Davi: Chamai-me o sacerdote Zadoque, e o profeta Natã, e Benaia, filho de Joiada. E estes entraram à presença do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei lhes disse: Tomai convosco os servos de vosso senhor, fazei montar meu filho Salomão na minha mula e levai-o a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O sacerdote Zadoque e o profeta Natã o ungirão ali rei sobre Israel. E tocareis a trombeta e direis: Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então vós o seguireis, e ele virá, se assentará no meu trono e reinará em meu lugar, pois o designei para ser líder sobre Israel e sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, Benaia, filho de Joiada, respondeu ao rei: Amém! Que o SENHOR, Deus do rei, meu senhor, confirme isso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim como o SENHOR foi com o rei meu senhor, seja ele também com Salomão e lhe dê um reinado maior que o do rei Davi, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, os quereteus e os peleteus desceram e fizeram Salomão montar na mula que pertencia ao rei Davi, e o levaram a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O sacerdote Zadoque pegou o vaso de azeite do tabernáculo e ungiu a Salomão. Então, tocaram a trombeta, e todo o povo disse: Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E todo o povo o seguiu, tocando flauta e alegrando-se muito, de modo que o chão tremia com o barulho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ao acabarem de comer, Adonias e todos os convidados que estavam com ele ouviram o barulho. Quando Joabe ouviu o som das trombetas, perguntou: Que quer dizer este alvoroço na cidade?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele ainda estava falando, quando chegou Jônatas, filho do sacerdote Abiatar. E Adonias disse: Entra, porque és homem de bem e trazes boas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jônatas respondeu a Adonias: Pelo contrário, o rei Davi, nosso senhor, constituiu Salomão como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O rei enviou com ele o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, os quereteus e os peleteus; e eles o fizeram montar na mula do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O sacerdote Zadoque e o profeta Natã o ungiram rei em Giom; e dali subiram, cheios de alegria, e a cidade está alvoroçada. Este é o barulho que ouvistes.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Salomão já está assentado no trono do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Além disso, os servos do rei vieram abençoar o nosso senhor, o rei Davi, dizendo: Que o teu Deus faça o nome de Salomão mais célebre do que o teu nome e torne o seu reinado maior do que o teu reinado. E o rei se inclinou no leito.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O rei também declarou: Bendito o SENHOR, Deus de Israel, que hoje providenciou alguém para se assentar no meu trono e permitiu que eu o visse.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, todos os convidados que estavam com Adonias se levantaram apavorados, e cada um seguiu o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas Adonias teve medo de Salomão e, levantando-se, foi segurar-se nas pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E disseram a Salomão: Adonias está com medo do rei Salomão, pois foi segurar-se nas pontas do altar, dizendo: Jure-me hoje o rei Salomão que não matará o seu servo à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então, Salomão disse: Se ele agir como homem de bem, nem um só fio de seu cabelo cairá em terra; mas, se estiver mal intencionado, morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então, o rei Salomão deu ordem para que tirassem Adonias do altar. Ele veio e se inclinou perante o rei Salomão, que lhe disse: Vai para tua casa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentindo que o dia de sua morte estava próximo, Davi deu ordem a Salomão, seu filho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo seguirei o caminho de todos os mortais; portanto, sê corajoso e age como homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Guarda as normas do SENHOR, teu Deus, andando nos seus caminhos e obedecendo aos seus estatutos, aos seus mandamentos, aos seus preceitos e aos seus testemunhos, como estão escritos na lei de Moisés, para que prosperes em tudo quanto fizeres e por onde quer que andares,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e para que o SENHOR confirme aquilo que me prometeu, dizendo: Se teus filhos guardarem os seus caminhos, andando fielmente na minha presença, com todo o seu coração e com toda a sua alma, nunca te faltará sucessor ao trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu sabes também o que Joabe, filho de Zeruia, me fez. Ele matou os dois chefes do exército de Israel, Abner, filho de Ner, e Amasa, filho de Jéter, e derramou o sangue da guerra em tempo de paz, manchando com ele o cinto que tinha na cintura e os sapatos que calçava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faze conforme a tua sabedoria e não permitas que ele envelheça e desça à sepultura em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas sê bondoso para com os filhos de Barzilai, o gileadita. Estejam eles entre os que comem à tua mesa; porque, quando eu fugia por causa de teu irmão Absalão, eles foram bondosos para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também está contigo Simei, filho de Gera, benjamita, de Baurim, que me lançou terrível maldição, quando eu ia para Maanaim. Mas ele foi ao meu encontro junto ao Jordão, e eu lhe jurei pelo SENHOR: Não te matarei à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas não o tenhas por inocente, pois és homem sábio e bem saberás o que fazer para que ele, na velhice, desça à sepultura ensanguentado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Davi descansou com seus pais e foi sepultado na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi reinou quarenta anos sobre Israel: sete anos em Hebrom e trinta e três em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Salomão assentou-se no trono de Davi, seu pai; e o seu reino se tornou muito forte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Adonias, filho de Hagite, veio a Bate-Seba, mãe de Salomão. Ela perguntou: Tu vens em paz? Ele respondeu: Sim, venho em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E acrescentou: Preciso dizer-te uma palavra. Ela respondeu: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele disse: Bem sabes que o reino era meu e que todo o Israel esperava que eu reinasse; contudo, o reino se transferiu para meu irmão, porque o SENHOR assim fez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, peço-te apenas uma coisa; não a recuses. Ela lhe disse: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele disse: Peço-te que fales ao rei Salomão, pois ele não te recusará, que me dê Abisague, a sunamita, por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Bate-Seba respondeu: Pois bem; eu intercederei por ti junto ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Bate-Seba foi falar com o rei Salomão, para interceder em favor de Adonias. O rei levantou-se para saudá-la e inclinou-se diante dela. Então, assentando-se no seu trono, mandou que pusessem um trono para a rainha-mãe; e ela se assentou à sua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ela disse: Só te peço uma coisa pequena; não a recuses. O rei lhe respondeu: Pede, minha mãe, porque não a recusarei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela disse: Dá Abisague, a sunamita, por mulher a teu irmão Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o rei Salomão respondeu à sua mãe: Por que pedes Abisague, a sunamita, para Adonias? Pede também para ele o reino, porque é meu irmão mais velho. Sim, para ele, e também para o sacerdote Abiatar, e para Joabe, filho de Zeruia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o rei Salomão jurou pelo SENHOR: Deus me castigue como quiser, se este pedido de Adonias não custar sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim como vive o SENHOR, que me confirmou e me fez assentar no trono de Davi, meu pai, e estabeleceu uma dinastia para mim, como havia prometido, hoje Adonias será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei Salomão deu ordem a Benaia, filho de Joiada, que atacou Adonias, e este morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei também disse ao sacerdote Abiatar: Vai para Anatote, para os teus campos, porque és homem digno de morte; porém, não te matarei hoje, porque levaste a arca do SENHOR Deus diante de Davi, meu pai, e participaste de todas as aflições de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Salomão expulsou Abiatar para que não fosse sacerdote do SENHOR, assim cumprindo a palavra que o SENHOR tinha dito acerca da família de Eli em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esta notícia chegou a Joabe, pois Joabe havia seguido a Adonias, embora não tivesse seguido a Absalão; e Joabe refugiou-se no tabernáculo do SENHOR e segurou-se nas pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disseram ao rei Salomão: Joabe se refugiou no tabernáculo do SENHOR e segurou-se no altar. Então Salomão enviou Benaia, filho de Joiada, dizendo: Vai, mata-o.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia foi ao tabernáculo do SENHOR e disse a Joabe: Assim diz o rei: Sai daí. Joabe respondeu: Não sairei; morrerei aqui mesmo. Benaia voltou ao rei com a resposta: Joabe falou assim e me respondeu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei declarou então: Faze como ele disse; mata-o e sepulta-o, para que tires de sobre mim e de sobre a família de meu pai o sangue que Joabe derramou sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim o SENHOR fará recair o sangue dele sobre a sua cabeça, porque atacou dois homens mais justos e melhores do que ele: Abner, filho de Ner, chefe do exército de Israel, e Amasa, filho de Jéter, chefe do exército de Judá; e os matou à espada, sem que meu pai Davi soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, o sangue destes recairá sobre a cabeça de Joabe e sobre a cabeça da sua descendência para sempre; mas o SENHOR dará paz para sempre a Davi, à sua descendência, à sua dinastia e ao seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Benaia, filho de Joiada, atacou Joabe e o matou. Ele foi sepultado em sua propriedade, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em lugar dele, como comandante do exército, o rei nomeou Benaia, filho de Joiada; e nomeou o sacerdote Zadoque no lugar de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois disso, o rei mandou chamar Simei e lhe disse: Faze para ti uma casa em Jerusalém, habita aí e daí não saias para lugar algum,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porque, no dia em que saíres e atravessares o ribeiro de Cedrom, certamente morrerás. Pagarás com teu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Simei respondeu ao rei: Está bem! Como disse o rei, meu senhor, assim fará o teu servo. E Simei habitou em Jerusalém por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, depois de três anos, dois servos de Simei fugiram para Aquis, filho de Maacá, rei de Gate. E disseram a Simei: Os teus servos estão em Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Simei se levantou, selou o seu jumento e foi a Gate encontrar-se com Aquis, à procura dos seus servos; assim foi Simei e os trouxe de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Salomão foi avisado de que Simei havia saído de Jerusalém para ir a Gate e já havia voltado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, o rei mandou chamar Simei e lhe disse: Não te fiz jurar pelo SENHOR e não te adverti, dizendo: No dia em que saíres para qualquer parte, certamente morrerás? E tu me disseste: Essa palavra é boa. Eu a atenderei.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que, então, não guardaste o juramento do SENHOR e a ordem que te dei?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E disse-lhe mais: Tu bem sabes, e o teu coração reconhece, toda a maldade que fizeste a Davi, meu pai. Por isso, o SENHOR fará recair sobre ti a tua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas o rei Salomão será abençoado, e o trono de Davi será confirmado perante o SENHOR para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, o rei deu ordem a Benaia, filho de Joiada, que atacou Simei, e ele morreu. Assim foi confirmado o reino na mão de Salomão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão associou-se ao faraó, rei do Egito, pois se casou com a filha dele e a levou para a Cidade de Davi, até que acabasse de edificar o seu palácio, a casa do SENHOR e a muralha ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo oferecia sacrifícios sobre os altares nas colinas, porque ainda não havia sido edificado o templo ao nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão amava o SENHOR e andava nos estatutos de Davi, seu pai, exceto por oferecer sacrifícios e queimar incenso nos altares nas colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei foi oferecer sacrifícios em Gibeão, porque aquele era o principal dos altares. Salomão ofereceu mil holocaustos naquele altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ali, o SENHOR apareceu a Salomão de noite, em sonhos, e disse-lhe: Pede o que queres que eu te dê.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão respondeu: Tu foste muito bondoso para com teu servo Davi, meu pai, porque ele andou diante de ti com fidelidade, justiça e retidão de coração; e tu conservaste esta grande bondade e lhe deste um filho que se assentasse no seu trono, como se vê neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, ó SENHOR, meu Deus, tu estabeleceste teu servo como rei em lugar de Davi, meu pai. Mas eu sou muito novo e não sei comandar o povo na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Teu servo está no meio do teu povo escolhido, povo grande, que nem se pode contar, nem numerar, de tão grande que é.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá a teu servo entendimento para julgar o teu povo, para discernir com sabedoria entre o bem e o mal; pois quem poderia julgar este teu povo tão numeroso?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR se agradou de Salomão ter pedido tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Deus lhe disse: Porque pediste isso e não pediste vida longa, nem riquezas, nem a vida de teus inimigos, mas pediste entendimento para discernires o que é justo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eu atenderei o teu pedido e te darei sabedoria e entendimento, como nunca houve antes de ti e depois de ti nunca haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também te dou o que não pediste: riquezas e glória, de modo que durante tua vida não haverá rei igual a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E mais: Se andares nos meus caminhos, obedecendo aos meus estatutos e aos meus mandamentos, como fazia Davi, teu pai, eu prolongarei os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Salomão acordou e viu que era um sonho. Quando voltou a Jerusalém, ele se pôs diante da arca da aliança do SENHOR, sacrificou holocaustos, preparou sacrifícios pacíficos e deu um banquete a todos os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, duas prostitutas vieram à presença do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Uma das mulheres lhe disse: Ah, meu senhor! Eu e esta mulher moramos na mesma casa; e, quando estava com ela naquela casa, eu tive um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Três dias depois do meu parto, ela também teve um filho. Estávamos juntas, e ninguém mais estava conosco na casa. Somente nós duas estávamos ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Durante a noite, o filho desta mulher morreu, porque ela se deitou sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ela se levantou durante a noite, enquanto esta tua serva dormia, tirou o meu filho do meu lado e o colocou ao seu lado. Então, pegou seu filho morto e o acomodou ao meu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando me levantei pela manhã, para dar de mamar a meu filho, ele estava morto; mas, na claridade do dia, notei que não era o filho que eu dera à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, a outra mulher disse: O menino vivo é o meu filho, e o teu filho é o que morreu. Mas a primeira afirmava: Não! O que morreu é o teu filho; o meu filho é o vivo. Assim elas discutiam na frente do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, o rei disse: Esta diz: O que está vivo é o meu filho, e teu filho é o que morreu; mas a outra diz: Não! O que morreu é o teu filho; o meu filho é o vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o rei disse mais: Trazei-me uma espada. E trouxeram-lhe uma espada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei disse: Cortai em duas partes o menino vivo e dai metade a uma e metade a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a mãe do menino vivo, movida pelo amor materno, falou ao rei: Ah, meu senhor! Dai-lhe o menino vivo, mas não o mateis. A outra, porém, disse: Ele não será meu, nem teu; podeis dividi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, o rei decidiu: Dai à primeira o menino vivo e não o mateis. Ela é a mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todo o Israel ouviu a sentença do rei e passou a respeitá-lo, porque viu que ele tinha a sabedoria de Deus para julgar.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, Salomão reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes eram seus líderes: Azarias, filho de Zadoque, era sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, secretários; Josafá, filho de Ailude, cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era chefe do exército; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Azarias, filho de Natã, supervisionava os governadores; Zabude, filho de Natã, era sacerdote, amigo do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aisar, o mordomo; e Adonirão, filho de Abda, era encarregado dos trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão tinha doze governadores sobre todo o Israel, que supriam de mantimentos o rei e sua família. Cada um fornecia mantimentos para um mês no ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes eram os seus nomes: Ben-Hur, nos montes de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalabim, Bete-Semes e Elom-Bete-Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede, em Arubote; este também tinha Socó e toda a terra de Hefer;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe, em toda a região montanhosa de Dor; este era casado com Tafate, filha de Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude, em Taanaque e Megido, e em toda a Bete-Seã, que está junto a Zaretã, abaixo de Jezreel, desde Bete-Seã até Abel-Meolá, para além de Jocmeão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o filho de Geber, em Ramote-Gileade; este tinha os povoados de Jair, filho de Manassés, que estão em Gileade; também tinha a região de Argobe, que está em Basã, sessenta grandes cidades com muros e ferrolhos de bronze:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaaz, em Naftali; este se casou com Basemate, filha de Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Hasai, em Aser e em Alote;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Paruá, em Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri, na terra de Gileade, a terra de Siom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã; só havia um governador naquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo de Judá e de Israel era tão numeroso como a areia da praia; eles comiam, bebiam e se alegravam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salomão governava sobre todos os reinos, desde o rio até a terra dos filisteus e até a fronteira do Egito; eles pagavam tributo e serviram a Salomão todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O suprimento diário de Salomão era de trinta coros da melhor farinha e sessenta coros de farinha;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez bois engordados, vinte bois de pasto e cem ovelhas, fora os veados, as gazelas, as cabras selvagens e as aves engordadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois ele governava sobre toda a região e sobre todos os reis a oeste do rio, desde Tifsa até Gaza; e prevalecia a paz por toda região em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Judá e Israel habitavam seguros, de Dã até Berseba, cada um sob a sua videira e a sua figueira, durante a vida de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão tinha também quatro mil cocheiras para os cavalos dos seus carros e doze mil cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A cada mês, um governador supria de mantimentos o rei Salomão e todos os que dependiam do seu sustento; não deixavam faltar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também levavam a quantia determinada de cevada e palha para o lugar onde estavam os cavalos e os corcéis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deus deu a Salomão sabedoria e muito entendimento. O seu conhecimento era extenso como a areia da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sabedoria de Salomão era maior do que a de todos os do oriente e do que toda a sabedoria dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele era mais sábio do que qualquer homem; mais sábio do que Etã, o ezraíta, e do que Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol; e a sua fama correu por todas as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele proferiu três mil provérbios e compôs mil e cinco cânticos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Dissertou a respeito das plantas, desde o cedro do Líbano até o hissopo que brota da parede. Também dissertou sobre os animais, as aves, os répteis e os peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vinha gente de todos os povos para ouvir a sabedoria de Salomão; eram enviados por todos os reis da terra que tinham ouvido falar de sua sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou os seus subordinados a Salomão, quando ouviu que o haviam ungido rei em lugar de seu pai; porque Hirão havia sido sempre muito amigo de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão mandou dizer a Hirão:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu sabes que meu pai Davi não pôde edificar um templo ao nome do SENHOR, seu Deus, por causa das guerras que o cercaram, até que o SENHOR lhe pôs os inimigos sob os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o SENHOR, meu Deus, me tem dado descanso de todos os lados: não tenho adversário, nem sofremos ameaça alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, pretendo edificar um templo ao nome do SENHOR, meu Deus, conforme o SENHOR prometeu a meu pai Davi, dizendo: Teu filho, que estabelecerei no trono em teu lugar, edificará um templo ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, dá ordem para que se cortem cedros do Líbano para mim; os meus servos acompanharão os teus servos; eu te pagarei o salário dos teus servos, conforme tudo o que disseres; porque tu sabes que entre nós não há ninguém que saiba cortar madeira como os sidônios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ouviu as palavras de Salomão, Hirão se alegrou muito e disse: Bendito seja hoje o SENHOR, que deu a Davi um filho sábio sobre este povo tão grande.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Hirão mandou dizer a Salomão: Recebi a tua mensagem. Atenderei o teu pedido a respeito das madeiras de cedro e de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus servos as levarão do Líbano até o litoral, e farei conduzi-las em jangadas pelo mar até o lugar que me designares; ali as desamarrarei, e tu as receberás. Em troca, tu atenderás o meu desejo, dando sustento ao meu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, Hirão fornecia madeira de cedro e de cipreste a Salomão, conforme a vontade deste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Salomão dava anualmente a Hirão vinte mil coros de trigo e vinte coros de azeite batido, para sustento do seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR deu sabedoria a Salomão, como lhe havia prometido. E houve paz entre Hirão e Salomão; e eles fizeram aliança entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão reuniu trinta mil homens de todo o Israel para o trabalho forçado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele os enviava ao Líbano em grupos de dez mil ao mês; um mês ficavam no Líbano e dois meses descansavam em casa. Adonirão era responsável pelos trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão também tinha setenta mil carregadores e oitenta mil cortadores de pedra nas montanhas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>fora os três mil e trezentos mestres de obra que supervisionavam aquele serviço, dando ordens aos trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por determinação do rei, eles cortaram pedras grandes e de alto valor, para fazerem o alicerce do templo com pedras lavradas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os construtores de Salomão, os de Hirão e os gebalitas as lavraram e prepararam as madeiras e as pedras para edificar o templo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quatrocentos e oitenta anos depois que os israelitas saíram da terra do Egito, no mês de zive, o segundo mês, no quarto ano do seu reinado sobre Israel, Salomão começou a edificar o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O templo que o rei Salomão edificou ao SENHOR tinha sessenta côvados de comprimento, vinte côvados de largura e trinta côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pórtico na entrada do santuário do templo tinha vinte côvados de comprimento, de acordo com a largura do templo, e dez côvados de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez janelas de treliças fixas para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Edificou andares em torno do templo, encostados na parede, tanto do pátio como do santuário interior, fazendo assim salas laterais ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A sala de baixo tinha cinco côvados, a do meio, seis côvados, e a terceira, sete côvados de largura. Do lado de fora, ao redor do templo, fez pilastras de reforço, para que as vigas não se apoiassem nas paredes do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As pedras para a edificação do templo eram lavradas na pedreira, de modo que não se ouviu barulho de martelo, nem de machado, nem de qualquer outro instrumento de ferro no templo, durante a construção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A porta para as salas laterais do meio estava no lado direito do templo; e havia escadas espirais para subir ao andar do meio e deste ao terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, ele construiu e terminou o templo, cobrindo-o com vigas e tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também construiu os andares, ao redor de todo o templo, de cinco côvados de altura, e os ligou ao templo com madeira de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Salomão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se andares nos meus estatutos, executares os meus preceitos e obedeceres a todos os meus mandamentos, seguindo-os, te confirmarei a palavra que falei a Davi, teu pai, a respeito deste templo que estás edificando;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e habitarei no meio dos israelitas e não desampararei o meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Salomão edificou e terminou o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também cobriu as paredes do templo por dentro com tábuas de cedro; desde o soalho do templo até o teto, cobriu tudo com madeira por dentro; e cobriu o soalho do templo com tábuas de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A vinte côvados do fundo do templo, fez uma parede de tábuas de cedro até o teto; e por dentro a preparou para o santuário interior, isto é, para o lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O templo, isto é, o pátio em frente do lugar santíssimo, tinha quarenta côvados de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O cedro do templo por dentro era lavrado de botões e flores abertas. Tudo era cedro; não se via pedra alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No meio do templo, na parte mais interna, preparou o santuário interior, para pôr ali a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por dentro, o santuário interior tinha vinte côvados de comprimento, vinte de largura e vinte de altura; e Salomão o revestiu de ouro puro. Também cobriu de cedro o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salomão revestiu de ouro puro o interior do templo e estendeu correntes de ouro diante do santuário interior, que também revestiu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, ele revestiu de ouro puro todo o templo; também revestiu de ouro todo o altar do santuário interior.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No santuário interior, fez dois querubins de madeira de oliveira, cada um com dez côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As asas de um querubim tinham cinco côvados cada uma, de modo que havia dez côvados de uma extremidade à outra das asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O outro querubim era igual; ambos os querubins tinham o mesmo tamanho e a mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Cada querubim tinha dez côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele pôs os querubins no santuário interior, com as asas abertas, de modo que a asa de um encostava numa parede, e a do outro, na outra parede, e no meio do santuário as asas tocavam uma na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele também revestiu de ouro os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E entalhou todas as paredes ao redor do templo com querubins, palmas e palmas abertas, tanto na parte interna quanto na externa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também revestiu de ouro o soalho do templo, tanto na parte interna quanto na externa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E fez portas de madeira de oliveira para a entrada do santuário interior. Os batentes tinham forma de pentágono.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim fez as duas portas de madeira de oliveira; e entalhou-as de querubins, de palmas e de flores abertas, que revestiu de ouro, assim como os querubins e as palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fez também para a porta do templo batentes de madeira de oliveira em forma quadrada;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As duas portas eram de madeira de cipreste; e as duas folhas de uma porta moviam-se por dobradiças, como também as duas folhas da outra porta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele as lavrou de querubins, de palmas e de flores abertas e as revestiu de ouro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E também construiu o pátio interior com três camadas de pedras lavradas e uma camada de vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O alicerce do templo do SENHOR foi colocado no mês de zive do quarto ano.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>No décimo primeiro ano, no mês de bul, que é o oitavo mês, o templo foi terminado com todas as suas orientações e plantas. Salomão levou sete anos para construí-lo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão construiu também o seu palácio, levando treze anos para acabá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Construiu ainda a casa do bosque do Líbano, de cem côvados de comprimento, cinquenta de largura e trinta de altura, sobre quatro fileiras de colunas de cedros, com vigas de cedro sobre as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No alto havia uma cobertura de cedro, sustentada por quarenta e cinco colunas, em fileiras de quinze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia três fileiras de janelas, uma janela de frente para outra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as portas e esquadrias eram quadradas; as janelas ficavam em três fileiras, uma de frente para outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, Salomão fez um pátio de colunas de cinquenta côvados de comprimento e trinta de largura; em frente dele, fez outro pátio, com suas respectivas colunas e degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fez o salão do trono onde julgava, isto é, o salão do tribunal, revestido de cedro desde o soalho até o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O palácio onde morava, no pátio em frente, era semelhante a este. Também para a filha do faraó, que ele tomara por mulher, fez um palácio semelhante ao salão do trono.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas essas construções eram de pedras valiosas, cortadas sob medida com uma serra, nos seus lados interior e exterior; e isto desde o alicerce até o beiral do teto, e por fora até o grande pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os alicerces eram de pedras valiosas, pedras grandes, de dez e de oito côvados,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e por cima delas havia pedras valiosas, lavradas sob medida, e madeira de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O pátio grande tinha em redor três camadas de pedras lavradas, com uma camada de vigas de cedro; assim era também o pátio interior do templo do SENHOR e o pórtico do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão mandou trazer Hirão de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele era filho de uma viúva, da tribo de Naftali, e seu pai era um homem de Tiro que trabalhava o bronze. Hirão tinha conhecimento, habilidade e competência para fazer todo tipo de objeto de bronze. Ele veio ao rei Salomão para fazer toda a obra necessária.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fez as duas colunas de bronze, cada uma com dezoito côvados de altura e doze côvados de circunferência;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>também fez dois capitéis de bronze fundido para colocar no alto das colunas; cada capitel tinha cinco côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Havia redes de malha e correntes entrelaçadas para os capitéis que estavam no alto das colunas: sete para cada capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim fez as colunas; fez também duas fileiras de romãs em redor sobre uma rede, para cobrir os capitéis que estavam no alto das colunas; assim fez com cada um dos capitéis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os capitéis no alto das colunas do pátio tinham o formato de lírios e mediam quatro côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em cada um dos capitéis das duas colunas, justamente em cima do bojo que estava junto à rede, havia duzentas romãs enfileiradas em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois ele levantou as colunas no pátio do templo; quando levantou a coluna direita, pôs-lhe o nome de Jaquim, e quando levantou a coluna esquerda, pôs-lhe o nome de Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O alto das colunas tinha formato de lírios. E assim encerrou-se o trabalho das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele também fez o tanque de metal redondo de dez côvados de diâmetro, cinco côvados de altura e trinta de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por baixo da sua borda em redor havia botões que o circundavam, dez em cada côvado, contornando o tanque em duas fileiras de botões, fundidas juntamente com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O tanque estava fixado sobre doze bois, três dos quais estavam voltados para o norte, três para o ocidente, três para o sul e três para o oriente; o tanque ficava sobre eles, e os quadris deles estavam voltados para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele tinha quatro dedos de espessura, e a borda era como a de um copo, como flor de lírio; tinha capacidade para dois mil batos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez também os dez suportes de bronze; cada um tinha quatro côvados de comprimento, quatro de largura e três de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os suportes eram assim: tinham painéis que estavam fixados em molduras;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e sobre os painéis que estavam em molduras havia leões, bois e querubins, bem como nas molduras em cima; e debaixo dos leões e dos bois havia grinaldas pendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cada suporte tinha quatro rodas de bronze com eixos de bronze; e os seus quatro cantos tinham apoios debaixo da pia, apoios fundidos com grinaldas de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A sua boca ficava dentro de uma coroa de um côvado de altura, em forma de pedestal, com um côvado e meio de diâmetro. Nessa boca também havia entalhes, e os seus painéis eram quadrados, não redondos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>As quatro rodas ficavam debaixo dos painéis, e os seus eixos ficavam no suporte; a altura de cada roda era de um côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As rodas eram como as de um carro; seus eixos, seus aros, seus raios e seus cubos, todos eram fundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Havia quatro apoios nos quatro cantos de cada suporte, formando uma só peça com o suporte.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No alto de cada suporte havia um cinto redondo, de meio côvado de altura; também no alto de cada suporte havia apoios e painéis que faziam parte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Nas placas dos seus apoios e nos seus painéis lavrou querubins, leões e palmas, conforme o espaço que havia em cada uma, com grinaldas em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deste modo fez os dez suportes: todos com a mesma fundição, a mesma medida e o mesmo entalhe.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Também fez dez pias de bronze; em cada uma cabiam quarenta batos, e cada pia era de quatro côvados; e cada uma delas estava sobre uma das dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E pôs cinco suportes à direita do templo e cinco à esquerda; o tanque, porém, pôs ao lado direito do templo, voltado para o sudoeste.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Hirão também fez as caldeiras, as pás e as bacias; assim acabou de fazer toda a obra que executou para o rei Salomão, para o templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>isto é: as duas colunas, os globos dos capitéis que estavam sobre o alto das colunas, e as duas redes para cobrir os dois globos dos capitéis que estavam sobre o alto das colunas,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e as quatrocentas romãs para as duas redes, isto é, duas fileiras de romãs para cada rede, para cobrirem os dois globos dos capitéis que estavam em cima das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>os dez suportes e as dez pias sobre os suportes;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o tanque e os doze bois debaixo dele;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>as caldeiras, as pás e as bacias. Todos esses objetos que Hirão fez para o rei Salomão, para o templo do SENHOR, eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O rei os fez fundir na planície do Jordão, num terreno argiloso que havia entre Sucote e Zaretã.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas Salomão deixou de pesar esses objetos porque eram muitos; não se averiguou o peso do bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Salomão também fez todos os utensílios para o templo do SENHOR: o altar de ouro e a mesa de ouro, sobre a qual estavam os pães consagrados;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os castiçais de ouro puro, cinco à direita e cinco à esquerda, diante do santuário interior; as flores, as lâmpadas e as tenazes, também de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e as taças, os espevitadores, as bacias, as colheres e os braseiros, de ouro puro; e as dobradiças para as portas do santuário interior, isto é, o lugar santíssimo, e as das portas do templo, isto é, do santuário, também de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim, encerrou-se toda a obra que o rei Salomão fez para o templo do SENHOR. Então, Salomão trouxe as coisas que seu pai Davi tinha consagrado, isto é, a prata, o ouro e os utensílios, e os depositou nos tesouros do templo do SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão reuniu em Jerusalém os anciãos de Israel e todos os líderes das tribos, os chefes das famílias dos israelitas, para trazerem a arca da aliança do SENHOR da Cidade de Davi, que é Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De maneira que todos os homens de Israel se reuniram com o rei Salomão, na ocasião da festa, no mês de etanim, que é o sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os anciãos de Israel chegaram, os sacerdotes carregaram a arca;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e trouxeram para cima a arca do SENHOR e a tenda da revelação, com todos os utensílios sagrados que havia na tenda; os sacerdotes e os levitas os trouxeram para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão e toda a comunidade de Israel, que havia se reunido a ele, estavam diante da arca e sacrificavam tantas ovelhas e bois que nem se podiam contar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes levaram a arca da aliança do SENHOR para o seu lugar, no santuário interior, no lugar santíssimo, debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os querubins estendiam ambas as asas sobre o lugar da arca e cobriam por cima a arca e as suas varas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As varas sobressaíam tanto que as suas pontas eram vistas de dentro do santuário interno, mas de fora não eram vistas; e ali estão até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na arca não havia nada além das duas tábuas de pedra que Moisés guardou ali quando o SENHOR fez uma aliança com os israelitas junto a Horebe, depois de saírem da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os sacerdotes saíram do santuário, uma nuvem encheu o templo do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de modo que os sacerdotes não conseguiam permanecer em pé para ministrarem, por causa da nuvem; porque a glória do SENHOR enchera o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Salomão falou: O SENHOR disse que habitaria na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certamente te edifiquei um templo para morada, assento para a tua eterna habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o rei virou o rosto e abençoou toda a comunidade de Israel; e toda a comunidade ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Salomão disse: Bendito seja o SENHOR, Deus de Israel, que falou pela sua boca a Davi, meu pai, e pela sua mão cumpriu a palavra que disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde o dia em que tirei o meu povo Israel do Egito, não escolhi cidade alguma de todas as tribos de Israel para se edificar ali um templo para o meu nome; mas escolhi Davi para governar sobre o meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi, meu pai, havia proposto no coração edificar um templo ao nome do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Davi, meu pai: Fizeste bem;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porém, tu não edificarás o templo; teu filho, que procederá de ti, edificará um templo ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR cumpriu o que havia prometido; porque eu me levantei em lugar de Davi, meu pai, e me assentei no trono de Israel, como o SENHOR havia prometido, e edifiquei um templo ao nome do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ali constituí lugar para a arca em que está a aliança do SENHOR, que ele fez com nossos pais quando os tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, Salomão pôs-se diante do altar do SENHOR, em frente de toda a comunidade de Israel e, estendendo as mãos para os céus,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>disse: Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus como tu, em cima no céu nem embaixo na terra, que guardas a aliança fiel para com os teus servos que de todo coração andam na tua presença;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>que cumpriste com teu servo Davi, meu pai, o que lhe prometeste; porque com a tua boca o disseste, e com a tua mão o cumpriste, como se vê neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, ó SENHOR, Deus de Israel, faze a teu servo Davi, meu pai, o que lhe prometeste ao dizeres: Não te faltará diante de mim sucessor, que se assente no trono de Israel, contanto que teus filhos guardem o seu caminho, para andarem na minha presença como tu andaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora também, ó Deus de Israel, cumpra-se a tua palavra, que disseste a teu servo Davi, meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, na verdade, habitaria Deus na terra? O céu, e até o céu dos céus, não te podem conter; muito menos este templo que edifiquei!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém, atende à oração de teu servo e à sua súplica, ó SENHOR, meu Deus, para ouvires o clamor e a oração que o teu servo hoje faz diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>para que os teus olhos estejam atentos noite e dia para este templo, para este lugar, do qual disseste: O meu nome estará ali; para ouvires a oração que o teu servo fizer, voltado para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouve a súplica do teu servo e do teu povo Israel, quando orarem voltados para este lugar. Sim, ouve tu do lugar da tua habitação no céu; ouve e perdoa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém pecar contra o seu próximo, e lhe for exigido que jure, e ele vier jurar diante do teu altar neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ouve então do céu, age e julga os teus servos. Condena o culpado, fazendo recair sobre a sua cabeça o seu proceder, e inocenta o justo, retribuindo-lhe segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando o teu povo Israel for derrotado diante do inimigo por ter pecado contra ti; se eles voltarem para ti e confessarem o teu nome, e orarem e fizerem súplicas a ti neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>ouve então do céu e perdoa o pecado do teu povo Israel e torna a trazê-lo à terra que deste aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando o céu se fechar e não houver chuva, por causa do pecado contra ti, e eles orarem, voltados para este lugar, e confessarem o teu nome, e se converterem dos seus pecados, quando tu os afligires,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>ouve então do céu e perdoa o pecado dos teus servos e do teu povo Israel, ensinando-lhes o bom caminho em que devem andar; e envia chuva sobre a tua terra que deste ao teu povo por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se houver na terra fome ou praga, se houver seca ou ferrugem, gafanhotos ou lagarta; se o seu inimigo os cercar na terra das suas cidades; seja qual for a praga ou doença que houver;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>toda oração, toda súplica que qualquer indivíduo ou todo o teu povo Israel fizer, conhecendo cada um a aflição do seu coração e estendendo as suas mãos para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve então do céu, lugar da tua habitação, perdoa e age, retribuindo a cada um conforme todo o seu proceder, segundo vires no coração. Só tu conheces o coração de todos os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então eles te temerão todos os dias que viverem na terra que deste aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Também quando o estrangeiro, que não pertence ao teu povo Israel, vier de terras remotas por amor do teu nome</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>(porque ouvirão do teu grande nome, da tua forte mão e do teu braço estendido), quando vier orar voltado para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ouve do céu, lugar da tua habitação, e faze conforme tudo o que o estrangeiro a ti clamar, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome e te temam como o teu povo Israel e saibam que este templo que edifiquei é chamado pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando o teu povo sair à guerra contra os seus inimigos, seja qual for o caminho pelo qual o enviares, e orar ao SENHOR, voltado para a cidade que escolheste e para o templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>ouve do céu a sua oração e a sua súplica e defende a sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando pecarem contra ti, pois não há homem que não peque, e tu te indignares contra eles e os entregares ao inimigo, de modo que os levem em cativeiro para a terra inimiga, distante ou próxima;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>se na terra aonde forem levados em cativeiro caírem em si e se converterem, e na terra do seu cativeiro te suplicarem, dizendo: Pecamos, nos desviamos e agimos com maldade;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>se voltarem a ti de todo o coração e de toda a alma, na terra de seus inimigos que os tenham levado em cativeiro, e orarem a ti, voltados para a sua terra, que deste aos seus pais, para a cidade que escolheste e para o templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>ouve do céu, lugar da tua habitação, a sua oração e a sua súplica e defende a sua causa;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>perdoa o teu povo que pecar contra ti, perdoa todas as transgressões que tiverem cometido contra ti, e que eles alcancem misericórdia da parte dos que os levarem cativos, para que se compadeçam deles;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>porque são o teu povo e a tua herança, que tiraste da terra do Egito, do meio da fornalha de fundir ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Estejam atentos os teus olhos à súplica do teu servo e à súplica do teu povo Israel, a fim de os ouvires sempre que clamarem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois tu, ó Senhor Deus, os separaste dentre todos os povos da terra para serem a tua herança como falaste por intermédio de Moisés, teu servo, quando tiraste nossos pais do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Depois que terminou de orar e suplicar ao SENHOR, estando de joelhos e com as mãos estendidas para os céus, Salomão se levantou de diante do altar do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>colocou-se em pé e abençoou em alta voz a toda a comunidade de Israel, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, que deu descanso ao seu povo Israel, segundo tudo o que disse; não falhou nem sequer uma de todas as boas palavras que falou por intermédio de Moisés, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>O SENHOR, nosso Deus, seja conosco, como foi com nossos pais; não nos deixe, nem nos abandone;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>mas incline para si os nossos corações, para andarmos em todos os seus caminhos e guardarmos os seus mandamentos, os seus estatutos e os seus preceitos, que ordenou aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E que estas minhas palavras, com que supliquei perante o SENHOR, estejam presentes, diante do SENHOR, nosso Deus, de dia e de noite, para que ele defenda a causa do seu servo e a causa do seu povo Israel, conforme precisarem,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>para que todos os povos da terra saibam que o SENHOR é Deus e que não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E seja o vosso coração plenamente consagrado ao SENHOR, nosso Deus, para que andeis nos seus estatutos e guardeis os seus mandamentos, como hoje o fazeis.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o rei e todo o Israel ofereceram sacrifícios perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Para o sacrifício pacífico que ofereceu ao SENHOR, Salomão deu vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Assim, o rei e todos os israelitas consagraram o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>No mesmo dia, o rei santificou o meio do pátio que ficava na frente do templo; porque ali ofereceu o holocausto, a oferta de cereais e a gordura das ofertas pacíficas, já que o altar de bronze que está diante do SENHOR era muito pequeno para caberem nele o holocausto, a oferta de cereais e a gordura das ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Na mesma ocasião, Salomão celebrou a festa juntamente com todo o Israel, uma grande comunidade, vinda desde Lebo-Hamate até o rio do Egito. Celebraram na presença do SENHOR, nosso Deus, durante sete dias, além dos primeiros sete dias, totalizando catorze dias.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No oitavo dia, ele despediu o povo, e todos bendisseram o rei. E todos voltaram para casa contentes e de coração alegre, por causa de todo o bem que o SENHOR havia feito a seu servo Davi e a seu povo Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Salomão acabou de edificar o templo do SENHOR e o palácio do rei, e tudo quanto desejou fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR apareceu-lhe outra vez, como havia aparecido em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR lhe disse: Ouvi a tua oração e a tua súplica, que fizeste diante de mim; santifiquei o templo que edificaste, a fim de colocar ali o meu nome para sempre; e os meus olhos e o meu coração estarão ali todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se andares perante mim como andou Davi, teu pai, com integridade de coração e retidão, para fazer conforme tudo o que te ordenei e guardar os meus estatutos e as minhas normas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então confirmarei o trono de teu reino sobre Israel para sempre, como prometi a teu pai Davi, dizendo: Não te faltará sucessor sobre o trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se vós e vossos filhos vos desviardes de algum modo e não me seguirdes, nem guardardes os meus mandamentos e os meus estatutos que vos tenho proposto, mas decidirdes cultuar e adorar outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então exterminarei Israel da terra que lhe dei e lançarei longe da minha presença esse templo que santifiquei para meu nome; e Israel será motivo de zombaria entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todo aquele que passar por esse templo tão exaltado ficará admirado e zombará, dizendo: Por que o SENHOR fez assim a esta terra e a este templo?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E lhe responderão: Eles abandonaram o SENHOR, seu Deus, que tirou seus pais da terra do Egito, e se apegaram a deuses estranhos, os adoraram e os cultuaram; por isso o SENHOR trouxe sobre eles todo este mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao fim de vinte anos, Salomão terminou de construir os dois edifícios, o templo do SENHOR e o palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Visto que Hirão, rei de Tiro, havia trazido para Salomão madeira de cedro e de cipreste e ouro segundo todo o desejo dele, o rei Salomão deu a Hirão vinte cidades na terra da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Hirão saiu de Tiro para ver as cidades que Salomão lhe dera; mas elas não lhe agradaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disse: Meu irmão, que cidades são essas que me deste? Por isso, até hoje são chamadas terra de Cabul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hirão enviara ao rei cento e vinte talentos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão impôs trabalhos forçados a fim de edificar o templo do SENHOR, o seu próprio palácio, o Milo, e o muro de Jerusalém, assim como Hazor, Megido e Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O faraó, rei do Egito, havia atacado e conquistado Gezer. E destruiu-a pelo fogo, matando os cananeus que ali habitavam. Então a deu como dote à sua filha, mulher de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão edificou Gezer, Bete-Horom, a baixa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baalate e Tadmor, no deserto daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Edificou também todas as cidades-armazéns, as cidades dos carros, as cidades dos cavaleiros e tudo o que desejou edificar em Jerusalém, no Líbano e em toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a todo o povo que restou dos amorreus, dos heteus, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus, que não eram dos israelitas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salomão recrutou seus filhos que restaram depois deles na terra, aqueles que os israelitas não haviam conseguido destruir totalmente, para executarem trabalho forçado até os dias de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Salomão não fez escravo nenhum dos israelitas; pelo contrário, eles eram guerreiros, servos, líderes, capitães e chefes dos seus carros e dos seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia quinhentos e cinquenta oficiais principais que supervisionavam as obras de Salomão, dando ordens ao povo que trabalhava na obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A filha do faraó subiu da Cidade de Davi para o palácio que Salomão lhe havia construído. Depois disso, ele edificou o Milo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de terminada a construção do templo, Salomão oferecia sacrifícios e ofertas pacíficas três vezes por ano, queimando com eles incenso sobre o altar que edificara ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei Salomão construiu também uma frota em Eziom-Geber, que está junto a Elote, na praia do mar Vermelho, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hirão mandou com aquela frota os seus próprios servos, marinheiros que conheciam o mar, acompanhando os servos de Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>eles foram para Ofir e tomaram de lá quatrocentos e vinte talentos de ouro, que levaram para o rei Salomão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a rainha de Sabá soube da fama de Salomão, por causa do nome do SENHOR, veio testá-lo com questões difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela chegou a Jerusalém com uma grande comitiva, com camelos carregados de especiarias, muitíssimo ouro e pedras preciosas; e, tendo-se apresentado a Salomão, conversou com ele acerca de tudo o que havia pensado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão lhe deu resposta a todas as perguntas; não houve nada que o rei não lhe soubesse explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A rainha de Sabá ficou muito impressionada ao ver toda a sabedoria de Salomão, o palácio que havia construído,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a comida de sua mesa, o lugar de seus oficiais, as funções e os trajes de seus servos, seus copeiros, e os sacrifícios que ele oferecia no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ela disse ao rei: Era verdade o que ouvi no meu país a respeito dos teus feitos e da tua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, eu não acreditava nisso, até que vim e meus olhos o viram. Não me contaram nem metade; tu superaste em sabedoria e bens a fama que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bem-aventurados os homens que trabalham para ti! Bem-aventurados estes teus servos, que estão sempre te servindo, que ouvem a tua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, teu Deus, que se agradou de ti e te colocou no trono de Israel! Porque o SENHOR amou Israel para sempre, por isso te estabeleceu como rei, para executares juízo e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela deu ao rei cento e vinte talentos de ouro, especiarias em grande quantidade e pedras preciosas; nunca mais foi trazida tamanha quantidade de especiarias como a que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A frota de Hirão, que trazia ouro de Ofir, também trouxe dali madeira de sândalo em quantidade e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei usou essa madeira de sândalo para fazer balaústres para o templo do SENHOR e para o palácio real, como também harpas e alaúdes para os cantores. Até o dia de hoje nunca mais foi trazida nem vista madeira de sândalo como aquela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo o que ela desejou, tudo quanto pediu, além do que lhe dera por sua generosidade real. Então, ela voltou para seu país com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O peso do ouro que se levava a Salomão todos os anos era de seiscentos e sessenta e seis talentos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>além do que vinha dos vendedores, das atividades dos negociantes, de todos os reis da Arábia e dos governadores do país.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Salomão fez também duzentos escudos grandes de ouro batido, cada um com seiscentos siclos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também fez trezentos escudos de ouro batido; mandou fazer cada escudo de três minas de ouro. Então, o rei os pôs no palácio do bosque do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei fez ainda um grande trono de marfim e o revestiu de ouro puríssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O trono tinha seis degraus, e seu encosto era redondo no alto. Dos dois lados, havia braços junto ao assento e dois leões em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos seis degraus havia doze leões, um em cada extremidade de cada degrau. Nunca se havia feito nada igual em reino algum.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Além disso, todas as taças de beber do rei Salomão eram de ouro, e todas as taças do palácio do bosque do Líbano eram de ouro puro. Não havia nenhuma de prata, porque nos dias de Salomão a prata não tinha valor algum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei tinha no mar uma frota de Társis, junto com a de Hirão. De três em três anos, a frota de Társis voltava, trazendo ouro e prata, marfim, macacos e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o rei Salomão excedeu a todos os reis da terra, tanto em riquezas como em sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o mundo procurava visitar Salomão para ouvir a sabedoria que Deus lhe havia concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os anos, visitantes traziam presentes, objetos de prata, objetos de ouro, vestidos, armaduras, especiarias, cavalos e mulas. Assim acontecia a cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão também juntou carros e cavaleiros, de modo que possuía mil e quatrocentos carros e doze mil cavaleiros. Parte deles formava a guarnição de algumas cidades, e parte ficava próxima ao rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei tornou a prata tão comum em Jerusalém quanto as pedras, e os cedros, quanto os sicômoros das campinas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram trazidos do Egito e de Coa; os comerciantes do rei os recebiam de Coa por preço determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele importava do Egito um carro por seiscentos siclos de prata e um cavalo por cento e cinquenta; e assim, por intermédio desses comerciantes, eram exportados para todos os reis dos heteus e para os reis da Síria.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Salomão amou muitas mulheres estrangeiras, além da filha do faraó: moabitas, amonitas, edomitas, sidônias e heteias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>das nações sobre as quais o SENHOR tinha dito aos israelitas: Não vos mistureis com elas, nem elas convosco; porque desviarão o vosso coração para seguirdes os seus deuses. Mas Salomão se apegou a elas apaixonadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele teve setecentas mulheres princesas e trezentas concubinas; e suas mulheres desviaram o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na velhice de Salomão, suas mulheres desviaram o seu coração para seguir outros deuses; e o seu coração já não era perfeitamente fiel para com o SENHOR, seu Deus, como o de Davi, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salomão seguiu a Astarote, deusa dos sidônios, e a Milcom, abominação dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Salomão fez o que era mau perante o SENHOR e não se dedicou em segui-lo, como havia feito Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesse tempo, Salomão edificou um altar a Camos, abominação dos moabitas, sobre o monte ao lado de Jerusalém, e a Moloque, abominação dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele fez o mesmo para todas as suas mulheres estrangeiras, as quais queimavam incenso e ofereciam sacrifícios a seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso o SENHOR se indignou contra Salomão, porque o seu coração se desviara do SENHOR, Deus de Israel, que lhe aparecera duas vezes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe ordenara expressamente que não seguisse a outros deuses. Ele, porém, não obedeceu ao que o SENHOR lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR disse a Salomão: Visto que agiste assim e não guardaste a minha aliança e os meus estatutos que te ordenei, certamente tirarei de ti este reino e o darei a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, não o farei nos teus dias, por amor a Davi, teu pai; mas o tirarei da mão de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, não tirarei o reino todo; mas darei uma tribo a teu filho, por amor a meu servo Davi e por amor a Jerusalém, que escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o SENHOR levantou contra Salomão um adversário, Hadade, o edomita, que era da família real de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque, quando Davi atacou Edom, Joabe, o comandante do exército, foi para lá enterrar os mortos e matou todos os homens de Edom</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(Joabe ficou ali seis meses com todo o Israel, até que destruiu a todo homem de Edom),</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hadade, que era ainda menino, fugiu para o Egito com alguns edomitas, servos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles saíram de Midiã e foram a Parã, de onde reuniram alguns homens e chegaram ao Egito, ao faraó, rei do Egito, o qual deu moradia a Hadade, proveu-lhe a subsistência e lhe deu terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O faraó agradou-se tanto de Hadade que lhe deu em casamento a irmã de sua mulher, irmã da rainha Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a irmã de Tafnes gerou para ele seu filho Genubate, a quem Tafnes criou no palácio do faraó, onde Genubate vivia entre os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Hadade ouviu no Egito que Davi descansara com seus pais, e que Joabe, comandante do exército, havia morrido, disse ao faraó: Deixa-me voltar à minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o faraó perguntou-lhe: Que te falta em minha companhia para que queiras voltar para tua terra? Ele respondeu: Não falta nada; porém, peço que me deixes ir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus levantou ainda outro adversário contra Salomão, Rezom, filho de Eliada, que havia fugido de seu senhor Hadadezer, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Davi matou os moradores de Zobá, Rezom reuniu consigo alguns homens e tornou-se capitão de uma tropa. Eles foram para Damasco e ali o constituíram rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Rezom foi adversário de Israel durante todo o reinado de Salomão, e isto além do mal que Hadade fez. Ele era inimigo de Israel e reinava sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também Jeroboão, filho de Nebate, efrateu de Zeredá, servo de Salomão, rebelou-se contra o rei; sua mãe chamava-se Zerua e era viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele rebelou-se contra o rei porque Salomão havia edificado o Milo e fechado a brecha do muro da Cidade de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeroboão era homem valente e capaz. Quando Salomão viu que esse jovem era bom trabalhador, encarregou-o de todo trabalho forçado dos descendentes de José.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquele tempo, Jeroboão saiu de Jerusalém, e o profeta Aías, o silonita, o encontrou no caminho. Ele vestia uma capa nova e os dois estavam sós no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aías pegou a capa nova que vestia e a rasgou em doze pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse a Jeroboão: Toma estes dez pedaços para ti, porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu rasgarei o reino da mão de Salomão e a ti darei dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele, porém, terá uma tribo, por amor a Davi, meu servo, e por amor a Jerusalém, a cidade que escolhi de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque me abandonaram e adoraram a Astarote, deusa dos sidônios, a Camos, deus dos moabitas, e a Milcom, deus dos amonitas; e não andaram pelos meus caminhos, nem fizeram o que é reto diante de mim, nem guardaram os meus estatutos e os meus preceitos, como fez seu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, não tirarei da sua mão o reino todo. Eu o deixarei governar durante toda sua vida, por amor a meu servo Davi, a quem escolhi, o qual guardou os meus mandamentos e os meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas tirarei o reino da mão de seu filho e darei a ti as dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém, darei uma tribo a seu filho, para que meu servo Davi sempre tenha uma lâmpada diante de mim em Jerusalém, cidade que escolhi para ali colocar o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, eu te tomarei e te farei reinar sobre tudo o que teu coração desejar, e serás rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se atentares para tudo o que eu te ordenar, andares pelos meus caminhos e fizeres o que é reto aos meus olhos, guardando os meus estatutos e os meus mandamentos, como fez meu servo Davi, eu estarei contigo e estabelecerei para ti uma dinastia permanente e te darei Israel, como fiz com Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso, afligirei a descendência de Davi, mas não para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Salomão procurou matar Jeroboão, mas este fugiu para o Egito, para Sisaque, rei do Egito, onde ficou até a morte de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quanto ao restante dos atos de Salomão, a tudo o que ele fez e à sua sabedoria, por acaso não está tudo escrito no livro dos atos de Salomão?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O tempo que Salomão reinou em Jerusalém sobre todo o Israel foi quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Salomão descansou com seus pais e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai; e Roboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi para Siquém, porque todo o Israel se ajuntara ali para proclamá-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, ainda estava no Egito, para onde havia fugido do rei Salomão, e quando ouviu isto, voltou do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>de onde mandaram chamá-lo. Jeroboão e toda a comunidade de Israel vieram e falaram com Roboão:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Teu pai aumentou o nosso jugo; agora, alivia a dura servidão e o pesado jugo que teu pai nos impôs, e nós te serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele lhes respondeu: Ide embora e depois de três dias voltai a mim. E o povo se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão buscou o conselho dos anciãos que haviam servido seu pai Salomão, quando este ainda vivia, e perguntou-lhes: Que conselho dareis para que eu responda a este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles lhe disseram: Se hoje te tornares servo deste povo, e o servires, e lhe responderes boas palavras, eles serão teus servos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele, porém, deixou o conselho que os anciãos lhe deram e buscou o conselho dos jovens que haviam crescido com ele e o serviam,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>perguntando-lhes: Que conselho dareis para que respondamos a este povo, que me disse: Alivia o jugo que teu pai nos impôs?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os jovens que haviam crescido com ele lhe responderam: Este povo te disse: Teu pai fez pesado o nosso jugo; tu, porém, torna-o leve para nós. Assim lhe falarás: Meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se meu pai vos impôs jugo pesado, eu aumentarei ainda mais o vosso jugo; meu pai vos castigou com açoites; mas eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Três dias depois, Jeroboão veio com todo o povo a Roboão, como o rei havia ordenado, dizendo: Voltai a mim depois de três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei respondeu ao povo asperamente e, deixando o conselho que os anciãos lhe haviam dado,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>falou-lhe conforme o conselho dos jovens: Meu pai aumentou o vosso jugo, mas eu o aumentarei ainda mais; meu pai vos castigou com açoites, mas eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei não deu ouvidos ao povo porque esta mudança vinha do SENHOR, para confirmar a palavra que o SENHOR tinha dito por intermédio de Aías, o silonita, a Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todo o Israel viu que o rei se recusava a lhe dar ouvidos, respondeu-lhe: Que temos nós com Davi? Não temos herança com o filho de Jessé! Às tuas tendas, ó Israel! Cuida de tua casa, ó Davi! Então, cada homem de Israel foi para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Roboão reinou sobre os israelitas que habitavam nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei Roboão enviou-lhes Adorão, encarregado dos trabalhos forçados; e todo o Israel o apedrejou, e ele morreu. Mas o rei Roboão conseguiu subir em seu carro e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim Israel se rebelou contra a dinastia de Davi até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando todo o Israel soube que Jeroboão havia voltado, mandaram chamá-lo para encontrar a comunidade, e eles o proclamaram rei sobre todo o Israel; e não houve ninguém que seguisse a dinastia de Davi, senão somente a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao chegar a Jerusalém, Roboão convocou cento e oitenta mil guerreiros da elite de toda a tribo de Judá e de Benjamim para lutarem contra a casa de Israel, a fim de restituírem o reino a Roboão, filho de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas a palavra de Deus veio a Semaías, homem de Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a toda a tribo de Judá e de Benjamim, e ao restante do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não atacareis vossos irmãos, os israelitas; volte cada um para a sua casa, porque fui eu que fiz isso. E, obedecendo à palavra do SENHOR, eles voltaram conforme o SENHOR ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeroboão construiu Siquém, na região montanhosa de Efraim, e habitou ali; depois, saindo dali, construiu Peniel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jeroboão pensou consigo mesmo: Agora o reino voltará para a dinastia de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se este povo subir para sacrificar no templo do SENHOR, em Jerusalém, o seu coração se tornará para o seu senhor, Roboão, rei de Judá. Então eles me matarão e voltarão para Roboão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois de ter recebido conselho, o rei fez dois bezerros de ouro e disse ao povo: Ó Israel, já chega de subires a Jerusalém; aqui estão teus deuses que te tiraram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele pôs um bezerro em Betel, e o outro em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isso se tornou um pecado, pois o povo ia até Dã para adorar o ídolo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele também construiu santuários nos altares das colinas e constituiu sacerdotes dentre o povo, que não eram dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jeroboão estabeleceu uma festa no dia quinze do oitavo mês, como a festa que se celebrava em Judá, e sacrificou no altar. Fez o mesmo em Betel, sacrificando aos bezerros que havia feito. Também em Betel estabeleceu os sacerdotes dos altos que construíra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, no dia quinze do oitavo mês, sacrificou no altar que construíra em Betel. Assim estabeleceu uma festa para os israelitas, na data que escolheu a seu bel-prazer, e sacrificou no altar, queimando incenso.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por ordem do SENHOR, veio um homem de Deus de Judá a Betel; e Jeroboão estava junto ao altar, para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem clamou contra o altar, por ordem do SENHOR: Altar, altar! Assim diz o SENHOR: Um filho nascerá à dinastia de Davi, cujo nome será Josias; ele sacrificará sobre ti os sacerdotes dos altos que sobre ti queimam incenso, e ossos de homens se queimarão sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele mesmo dia, ele deu um sinal, dizendo: Este é o sinal de que o SENHOR falou: O altar se partirá, e a cinza que está sobre ele se derramará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o rei Jeroboão ouviu a palavra que o homem de Deus clamara contra o altar de Betel, estendeu a mão, dizendo: Prendei-o! Mas a mão que estendera contra ele secou, e Jeroboão não conseguia mais recolhê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o altar se partiu, e a cinza se derramou do altar, conforme o sinal que o homem de Deus havia anunciado por ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei disse ao homem de Deus: Intercede ao SENHOR, teu Deus, por mim, para que minha mão volte ao que era. O homem de Deus suplicou ao SENHOR, e a mão do rei voltou a ser como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o rei disse ao homem de Deus: Vem comigo à minha casa para uma refeição. Eu te recompensarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o homem de Deus respondeu ao rei: Ainda que me desses metade do teu reino, não iria contigo, nem comeria pão, nem beberia água neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque o SENHOR me ordenou pela sua palavra: Não comas pão, nem bebas água, nem voltes pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, ele foi por outro caminho e não voltou por onde havia ido a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em Betel morava um velho profeta. Seus filhos vieram contar-lhe tudo o que o homem de Deus havia feito aquele dia em Betel; e contaram também o que ele tinha dito ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E seu pai perguntou-lhes: Por onde ele foi? Pois seus filhos haviam visto o caminho que o homem de Deus, que viera de Judá, havia seguido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele disse a seus filhos: Selai o jumento para mim. Eles selaram o jumento, e ele o montou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Indo à procura do homem de Deus, achou-o sentado debaixo de um carvalho e perguntou-lhe: És tu o homem de Deus que veio de Judá? Ele respondeu: Sou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele lhe disse: Acompanha-me até em casa e come pão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas ele insistiu: Não posso voltar contigo, nem entrar em tua casa; tampouco comerei pão, nem beberei água contigo neste lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque me foi mandado pela palavra de SENHOR: Ali não comas pão, nem bebas água, nem voltes pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o outro lhe respondeu: Eu também sou profeta como tu, e um anjo me falou por ordem do SENHOR: Faze-o voltar contigo a tua casa, para que coma pão e beba água. Mas o velho profeta estava mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, o homem voltou com ele, comeu pão em sua casa e bebeu água.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando estavam assentados à mesa, a palavra do SENHOR veio ao profeta que o havia feito voltar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele clamou ao homem de Deus que viera de Judá: Assim diz o SENHOR: Porque foste rebelde à ordem do SENHOR e não guardaste o mandamento que o SENHOR, teu Deus, te deu,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas voltaste, comeste pão e bebeste água no lugar em que te havia falado: Não comas pão, nem bebas água; o teu cadáver não entrará no sepulcro de teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que ele comeu e bebeu, o profeta que o havia feito voltar selou o jumento para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele se foi, mas um leão o atacou no caminho e o matou; o seu cadáver ficou estendido no caminho, e o jumento estava parado ao lado dele; e também o leão estava ao lado do cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alguns homens passaram por ali e viram o cadáver estendido no caminho e o leão ao lado dele. Então, foram contar isso na cidade onde o velho profeta habitava.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o profeta que o havia feito voltar do caminho ouviu isso, disse: É o homem de Deus, que foi rebelde à palavra do SENHOR; por isso o SENHOR o entregou ao leão, que o despedaçou e matou, conforme a palavra que o SENHOR lhe tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse a seus filhos: Selai o jumento. Eles o selaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegando lá, encontrou o cadáver estendido no caminho e o jumento e o leão parados ao lado do cadáver. O leão não havia devorado o corpo, nem despedaçado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, o profeta levantou o cadáver do homem de Deus e, pondo-o em cima do jumento, levou-o consigo. E o velho profeta veio à cidade para chorar por ele e o sepultar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele o enterrou no seu próprio sepulcro; e choraram por ele, dizendo: Ah, irmão meu!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de sepultá-lo, disse a seus filhos: Quando eu morrer, sepultai-me no sepulcro onde está o homem de Deus; colocai os meus ossos junto aos ossos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque certamente se cumprirá o que, pela palavra do SENHOR, clamou contra o altar que está em Betel, como também contra todos os santuários dos altos que estão nas cidades de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jeroboão não deixou o seu mau caminho nem mesmo depois dessas coisas, mas voltou a estabelecer dentre todo o povo sacerdotes para os altares das colinas; e consagrava qualquer que quisesse ser sacerdote dos altares das colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esse foi o pecado da família de Jeroboão, que resultou na sua destruição e extinção da face da terra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, Abias, filho de Jeroboão, adoeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão disse à sua mulher: Levanta-te e disfarça-te, para que não sejas reconhecida como mulher de Jeroboão, e vai a Siló. Lá está o profeta Aías, que disse a meu respeito que eu seria rei sobre este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leva contigo dez pães, alguns bolos e uma vasilha de mel e vai falar com ele; ele te declarará o que acontecerá com este menino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher de Jeroboão fez isso e, levantando-se, foi a Siló e entrou na casa de Aías. Este já não enxergava, pois seus olhos estavam cegos por causa da velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR, porém, tinha dito a Aías: A mulher de Jeroboão vem consultar-te sobre seu filho, que está doente. Tu lhe falarás assim e assim; porque quando ela entrar, fingirá ser outra pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Aías ouviu os passos dela entrando pela porta, disse: Entra, mulher de Jeroboão; por que te disfarças assim? Pois eu fui enviado a ti com duras notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai e diz a Jeroboão: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu te exaltei entre o povo e te constituí líder sobre o meu povo Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tirei o reino da família de Davi e o dei a ti. Mas tu não tens sido como o meu servo Davi, que guardou os meus mandamentos e me seguiu de todo o coração para fazer somente o que era reto aos meus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas tens praticado o mal, pior do que todos os que foram antes de ti. Fizeste para ti outros deuses e imagens de fundição para provocar-me à ira e viraste as costas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, trarei o mal sobre a família de Jeroboão, e de Jeroboão exterminarei em Israel todo homem, escravo ou livre, e lançarei fora os remanescentes da família de Jeroboão, como se lança fora o esterco, até que seja aniquilado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que for de Jeroboão e morrer na cidade, os cães o devorarão; e quem morrer no campo, as aves do céu o comerão; porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levanta-te e vai para tua casa; quando entrares na cidade, o menino morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o Israel o pranteará e o sepultará. Dos que pertencem a Jeroboão, só este será sepultado, porque, dentre os da família de Jeroboão, só nele se achou alguma coisa boa para com o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, o SENHOR levantará para si um rei sobre Israel, que destruirá a família de Jeroboão nesse dia. Quando será? Agora mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR ferirá Israel como se agita a cana nas águas. Ele arrancará Israel desta boa terra que deu a seus pais e o espalhará para além do rio, porque fizeram os seus postes sagrados, provocando a ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele abandonará Israel por causa dos pecados que Jeroboão cometeu e que fez Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a mulher de Jeroboão levantou-se, partiu e foi para Tirza. Quando chegou à entrada da casa, o menino morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles o sepultaram, e todo o Israel chorou por ele, conforme a palavra do SENHOR, que ele falara por intermédio de seu servo Aías, o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto às demais realizações de Jeroboão, como guerreou e como reinou, tudo está escrito no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O tempo que Jeroboão reinou foi vinte e dois anos. Ele descansou com seus pais; e Nadabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão, filho de Salomão, reinou em Judá. Ele tinha quarenta e um anos quando começou a reinar, e reinou dezessete anos em Jerusalém, a cidade que o SENHOR escolhera de todas as tribos de Israel para pôr ali o seu nome. Sua mãe era amonita e se chamava Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Judá fez o que era mau perante o SENHOR; e, pelos pecados que cometeu, provocou seu zelo, mais do que fizeram os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque também edificaram altares nas colinas, colunas e postes sagrados sobre todo monte e debaixo de toda árvore frondosa;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e havia também prostitutos na terra: faziam conforme todas as abominações dos povos que o SENHOR havia expulsado do meio dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano do rei Roboão, Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e levou os tesouros do templo do SENHOR e os tesouros do palácio real. Também levou todos os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em lugar deles, o rei Roboão fez escudos de bronze e os entregou nas mãos dos capitães da guarda, que protegiam a entrada do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sempre que o rei entrava no templo do SENHOR, os guardas levavam os escudos; depois os devolviam à sala da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os demais atos de Roboão e todas as suas realizações estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E houve guerra constante entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Roboão descansou com seus pais e foi sepultado com eles na Cidade de Davi. Sua mãe era amonita e se chamava Naamá. E Abias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do rei Jeroboão, filho de Nebate, Abias começou a reinar em Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e reinou três anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Maaca e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele seguiu todos os pecados que seu pai havia cometido antes dele; não foi íntegro para com o SENHOR, seu Deus, como foi seu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, por amor a Davi, o SENHOR lhe deu uma lâmpada em Jerusalém, levantando seu sucessor e dando estabilidade a Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque Davi fez o que era reto aos olhos do SENHOR e não se desviou de tudo o que lhe ordenou durante toda a sua vida, a não ser no caso do heteu Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E houve guerra entre Roboão e Jeroboão todos os dias da vida dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os demais atos de Abias e todas as suas realizações estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá. Também houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abias descansou com seus pais, e o sepultaram na Cidade de Davi. Asa, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No vigésimo ano de Jeroboão, rei de Israel, Asa começou a reinar em Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e reinou quarenta e um anos em Jerusalém. Sua avó se chamava Maaca e era filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa fez o que era reto perante o SENHOR, como Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque tirou da terra os prostitutos e removeu todos os ídolos que seus pais haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Destituiu até sua avó Maaca da posição de rainha-mãe, porque ela havia feito um objeto abominável para servir de ídolo sagrado. Asa destruiu esse ídolo e o queimou perto do ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Asa não removeu os altares das colinas, embora seu coração tenha sido reto para com o SENHOR todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele trouxe para o templo do SENHOR os objetos que seu pai havia consagrado e os objetos que ele mesmo consagrara: prata, ouro e vasos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, durante todo o seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e construiu Ramá, para que ninguém pudesse sair nem entrar no território de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Asa pegou toda a prata e o ouro que ficaram nos tesouros do templo do SENHOR, e os tesouros do palácio real, e os entregou nas mãos de seus servos. O rei Asa os enviou a Ben-Hadade, filho de Tabrimom, filho de Heziom, rei da Síria, que habitava em Damasco, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Façamos uma aliança, como houve entre meu pai e teu pai. Eu te mando um presente de prata e de ouro. Vai e anula tua aliança com Baasa, rei de Israel, para que ele se afaste de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ben-Hadade atendeu ao rei Asa e enviou os capitães dos seus exércitos contra as cidades de Israel; e conquistou Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca, e todo o distrito de Quinerete, com todo o território de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Baasa ouviu isso, parou a construção de Ramá e ficou em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o rei Asa determinou em todo Judá que todos, sem exceção, trouxessem as pedras de Ramá e a madeira com que Baasa a edificava. Com elas o rei Asa edificou Geba de Benjamim e Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os demais atos de Asa e todo o seu poder, e todas as suas realizações, e as cidades que edificou, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá. Porém, na velhice, ele ficou doente dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Asa descansou com seus pais e foi sepultado com eles na Cidade de Davi, seu pai; e seu filho Josafá reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nadabe, filho de Jeroboão, começou a reinar sobre Israel no segundo ano de Asa, rei de Judá, e reinou dois anos em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele fez o que era mau perante o SENHOR, andando nos caminhos de seu pai e no pecado com que havia feito Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Baasa, filho de Aías, da tribo de Issacar, conspirou contra ele e o feriu mortalmente em Gibetom, que pertencia aos filisteus; pois Nadabe e todo o Israel sitiavam Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baasa o matou no terceiro ano de Asa, rei de Judá, e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo que começou a reinar, atacou toda a família de Jeroboão. Não deixou viver ninguém da família de Jeroboão que tivesse sobrevivido, conforme a palavra que o SENHOR falara por intermédio de seu servo Aías, o silonita,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>por causa dos pecados que Jeroboão havia cometido, e com que havia feito Israel pecar, e do modo como havia provocado à ira o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os demais atos de Nadabe e tudo o que realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No terceiro ano de Asa, rei de Judá, Baasa, filho de Aías, começou a reinar sobre todo o Israel em Tirza, e reinou vinte e quatro anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele fez o que era mau perante o SENHOR, seguindo o caminho de Jeroboão e o pecado com que havia feito Israel pecar.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, a palavra do SENHOR veio a Jeú, filho de Hanani, contra Baasa, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu te exaltei do pó e te constituí líder do meu povo Israel, mas tens andado no caminho de Jeroboão e feito o meu povo Israel pecar, provocando-me à ira com os seus pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por isso, eu exterminarei Baasa e os seus descendentes. Sim, tornarei a tua família como a família de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aquele da família de Baasa que morrer na cidade, os cães o devorarão; e o que morrer no campo, as aves o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os demais atos de Baasa, as suas realizações e o seu poder estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Baasa descansou com seus pais e foi sepultado em Tirza. Então Elá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Veio também a palavra do SENHOR, por intermédio do profeta Jeú, filho de Hanani, contra Baasa e contra a sua família, não somente por causa de todo o mal que havia feito perante o SENHOR, para provocá-lo à ira com a obra de suas mãos, tornando-se como a família de Jeroboão, mas também porque exterminara a família de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No vigésimo sexto ano de Asa, rei de Judá, Elá, filho de Baasa, começou a reinar em Tirza sobre Israel, e reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seu servo Zinri, chefe de metade dos carros, conspirou contra ele. Elá estava em Tirza bebendo e embriagando-se na casa de Arza, seu mordomo em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, no vigésimo sétimo ano de Asa, rei de Judá, Zinri veio, o atacou e o matou, e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ele começou a reinar, logo que se assentou no seu trono, matou toda a família de Baasa; não deixou nenhum sobrevivente, nem de seus parentes, nem de seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Zinri destruiu toda a família de Baasa, conforme a palavra do SENHOR, que ele falara contra Baasa por intermédio do profeta Jeú,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por causa de todos os pecados de Baasa, e dos pecados de Elá, seu filho, com que pecaram, e com que fizeram Israel pecar, provocando à ira, com seus ídolos vazios, o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os demais atos de Elá e todas as suas realizações estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No vigésimo sétimo ano de Asa, rei de Judá, Zinri reinou sete dias em Tirza. O povo estava acampado contra Gibetom, que pertencia aos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que estava acampado ouviu dizer que Zinri havia conspirado e matado o rei. Então, no mesmo dia, no acampamento, todo o Israel proclamou Onri, comandante do exército, rei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onri subiu de Gibetom com todo o Israel, e eles sitiaram Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Zinri percebeu que a cidade estava sitiada, entrou no castelo do palácio real e o incendiou em torno de si e morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>por causa dos pecados que cometera, fazendo o que era mau perante o SENHOR, seguindo o caminho de Jeroboão, e o pecado que este cometera, fazendo Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os demais atos de Zinri e a sua conspiração estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o povo de Israel se dividiu em dois partidos: metade do povo seguia a Tibni, filho de Ginate, para proclamá-lo rei, e a outra metade seguia Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o povo que seguia Onri prevaleceu contra o que seguia Tibni, filho de Ginate; de modo que Tibni morreu, e Onri reinou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No trigésimo primeiro ano de Asa, rei de Judá, Onri começou a reinar sobre Israel, e reinou doze anos. Ele reinou seis anos em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele comprou de Semer o monte de Samaria, por dois talentos de prata, e fez dele uma fortaleza. A cidade que edificou foi chamada de Samaria em homenagem a Semer, o proprietário anterior do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Onri fez o que era mau perante o SENHOR. Ele foi pior do que todos os que o antecederam,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>pois seguiu todos os caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, como também os pecados com que este havia feito Israel pecar, provocando à ira, com seus ídolos vazios, o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os demais atos de Onri e o seu poder estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onri descansou com seus pais e foi sepultado em Samaria. E Acabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No trigésimo oitavo ano de Asa, rei de Judá, Acabe, filho de Onri, começou a reinar sobre Israel; e reinou vinte e dois anos sobre Israel, em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Acabe, filho de Onri, fez o que era mau perante o SENHOR, mais do que todos os que o antecederam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como se não bastasse seguir os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, ainda tomou por mulher a Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios, e passou a cultuar Baal e a adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele levantou um altar a Baal no templo de Baal que construíra em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fez também um poste sagrado. De maneira que Acabe fez muito mais para provocar à ira o SENHOR, Deus de Israel, do que todos os reis de Israel que o antecederam.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Durante seu reinado, Hiel, o betelita, edificou Jericó. Quando lançou seus alicerces, Abirão, seu primogênito, morreu; e quando assentou suas portas, Segube, seu filho caçula, morreu, conforme a palavra do SENHOR, que ele falara por intermédio de Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Elias, o tesbita, que habitava em Gileade, disse a Acabe: Tão certo como vive o SENHOR, Deus de Israel, a quem sirvo, nestes anos não haverá orvalho nem chuva, senão por meio da minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois, a palavra do SENHOR veio a Elias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Retira-te daqui, vai para o leste e esconde-te perto do ribeiro de Querite, a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Beberás do ribeiro, e eu ordenei aos corvos que ali te sustentem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Elias partiu e fez conforme a palavra do SENHOR; foi habitar perto do ribeiro de Querite, a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os corvos lhe traziam pão e carne pela manhã, como também pão e carne à tarde; e ele bebia do ribeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, decorridos alguns dias, o ribeiro secou, porque não havia chovido na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, veio-lhe a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levanta-te, vai viver em Sarepta, no território de Sidom; ordenei ali a uma viúva que te sustente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele partiu para Sarepta e, quando chegou à entrada da cidade, estava ali uma viúva apanhando lenha. Ele a chamou e lhe disse: Traze-me, por favor, uma vasilha com um pouco de água para eu beber.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela saiu para buscá-la, ele a chamou e lhe disse: Traze-me também um pedaço de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela, porém, respondeu: Tão certo como vive o SENHOR, teu Deus, não tenho pão nenhum, mas apenas um punhado de farinha na vasilha e um pouco de azeite na botija. Estou apanhando dois gravetos para ir prepará-lo para mim e para meu filho. Nós o comeremos e depois morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Elias lhe disse: Não temas! Vai, faze como disseste; mas primeiro faze para mim um bolo pequeno e traze-o aqui; depois o farás para ti e para teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR, Deus de Israel: A farinha da vasilha não acabará, e o azeite da botija não faltará, até o dia em que o SENHOR fizer chover sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela foi e fez conforme a palavra de Elias. Assim, ele, ela e sua família comeram durante muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A farinha da vasilha não se acabou, e não faltou azeite na botija, conforme a palavra do SENHOR, que ele falara por intermédio de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois disso, o filho dessa mulher, dona da casa, adoeceu gravemente e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ela disse a Elias: Que tens contra mim, ó homem de Deus? Vieste tu a mim para trazer à memória o meu pecado e matar meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele lhe respondeu: Dá-me o teu filho. E ele o pegou nos braços e o carregou para cima, ao quarto onde ele mesmo ficava, e o deitou em sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E clamou ao SENHOR: Ó SENHOR, meu Deus, até sobre esta viúva que me hospeda trouxeste desgraça, matando-lhe o filho?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, ele se deitou sobre o menino três vezes e clamou ao SENHOR: Ó SENHOR, meu Deus, faze este menino reviver.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR ouviu a voz de Elias, e o menino voltou a respirar e reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Elias pegou o menino, levou-o do quarto à casa e o entregou para sua mãe. E disse: Aqui está! Teu filho está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, a mulher disse a Elias: Agora sei que tu és homem de Deus e que a palavra do SENHOR na tua boca é verdade.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de muito tempo, passados três anos, a palavra do SENHOR veio a Elias, dizendo: Vai, apresenta-te a Acabe, e eu mandarei chuva sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Elias foi apresentar-se a Acabe. A fome era grande em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe chamou Obadias, o mordomo. Obadias temia muito o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois, quando Jezabel exterminou os profetas do SENHOR, Obadias tomou cem profetas e os escondeu, cinquenta numa caverna e cinquenta em outra, e os sustentou com alimento e água;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acabe disse a Obadias: Vai pela terra a todas as fontes de água e a todos os rios. Pode ser que achemos capim para salvar a vida dos cavalos e das mulas, de maneira que não percamos todos os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Distribuíram entre si a terra, para a percorrerem; e foram a sós, Acabe por um caminho e Obadias por outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Obadias já estava a caminho, Elias se encontrou com ele; e Obadias o reconheceu e se prostrou em terra e disse: És tu, meu senhor Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele lhe respondeu: Sou eu. Vai, dize a teu senhor: Elias está aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele, porém, disse: O que fiz de errado para entregares teu servo na mão de Acabe, para ele me matar?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tão certo como vive o SENHOR, teu Deus, não há nação nem reino onde o meu senhor não tenha mandado te procurar. Quando eles diziam: Aqui não está, ele os fazia jurar que não haviam te achado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora tu dizes: Vai, dize a teu senhor: Elias está aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Poderá acontecer que, quando eu te deixar, o Espírito do SENHOR te levará não sei para onde; e, quando eu der a notícia a Acabe, e ele não te achar, me matará. Mas eu, teu servo, temo o SENHOR desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por acaso não disseram a meu senhor o que fiz, quando Jezabel matava os profetas do SENHOR? Como escondi cem dos profetas do SENHOR, cinquenta numa caverna e cinquenta em outra, e os sustentei com alimento e água?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora tu dizes: Vai, diz a teu senhor: Elias está aqui! Ele me matará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Elias disse: Tão certo como vive o SENHOR dos Exércitos, em cuja presença estou, que hoje mesmo eu me apresentarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Obadias foi encontrar-se com Acabe e lhe contou isso; e Acabe foi se encontrar com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Acabe viu Elias, disse-lhe: És tu, ó perturbador de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Elias respondeu: Não sou eu que tenho perturbado Israel, mas és tu e a família de teu pai, pois abandonastes os mandamentos do SENHOR e seguistes aos baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, ordena que se reúna a mim todo o Israel no monte Carmelo, como também os quatrocentos e cinquenta profetas de Baal, e os quatrocentos profetas de Aserá, que comem da mesa de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Acabe convocou todos os israelitas e reuniu os profetas no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elias se aproximou de todo o povo e disse: Até quando titubiareis entre dois pensamentos? Se o SENHOR é Deus, segui-o; mas se Baal é Deus, segui-o. O povo, porém, não lhe respondeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Elias disse ao povo: Só eu restei dos profetas do SENHOR; mas os profetas de Baal são quatrocentos e cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tragam dois novilhos. Escolham eles um dos novilhos, dividam-no em pedaços e o ponham sobre a lenha, mas não lhe ateiem fogo; eu prepararei o outro novilho, o porei sobre a lenha e não lhe atearei fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, invocai o nome do vosso deus, e eu invocarei o nome do SENHOR. O deus que responder por meio de fogo, esse será Deus. E todo o povo respondeu: Está bem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Elias disse aos profetas de Baal: Escolhei para vós um dos novilhos e preparai-o primeiro, porque sois muitos; invocai o nome do vosso deus, mas não deveis atear fogo ao sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles pegaram o novilho que lhes havia sido entregue, prepararam-no e invocaram o nome de Baal, desde a manhã até o meio-dia, dizendo: Ah Baal, responde-nos! Porém, não houve voz; ninguém respondeu. E eles pulavam em volta do altar que haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao meio-dia, Elias passou a zombar deles, dizendo: Clamai em altas vozes, porque ele é um deus; pode ser que esteja falando, ou que tenha alguma coisa que fazer, ou que esteja em alguma viagem; talvez esteja dormindo e precise que o acordem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles gritavam e, conforme o seu costume, se retalhavam com facas e com lanças, até escorrer sangue neles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois do meio-dia, eles profetizaram até a hora do sacrifício da tarde. Mas não houve voz, ninguém respondeu, nem atendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Elias disse a todo o povo: Chegai-vos a mim. E todo o povo se chegou a ele. E Elias reparou o altar do SENHOR, que havia sido derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele pegou doze pedras, conforme o número das tribos dos filhos de Jacó, ao qual viera a palavra do SENHOR, dizendo: Israel será o teu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e com as pedras edificou o altar em nome do SENHOR. Depois, fez em redor do altar uma cova, onde se podia semear duas medidas de semente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, armou a lenha, dividiu o novilho em pedaços, colocou-o sobre a lenha e disse: Enchei de água quatro cântaros e derramai-a sobre o sacrifício e sobre a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse ainda: Fazei-o segunda vez; e eles fizeram segunda vez. De novo disse: Fazei-o terceira vez; e eles fizeram terceira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De maneira que a água corria ao redor do altar; e ele encheu de água também a cova.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando chegou a hora do sacrifício da tarde, o profeta Elias se aproximou e clamou: Ó SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, seja manifestado hoje que tu és Deus em Israel, e que eu sou teu servo, e que tenho feito todas essas coisas conforme a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Responde-me, ó SENHOR, responde-me para que este povo reconheça que tu, ó SENHOR, és Deus e que fizeste voltar o seu coração para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, caiu fogo do SENHOR e consumiu o sacrifício, a lenha, as pedras e a terra, e ainda secou a água que estava na cova.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o povo viu isso, todos se prostraram com o rosto em terra e disseram: O SENHOR é Deus! O SENHOR é Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Elias disse-lhes: Agarrai os profetas de Baal! Que nenhum deles escape. Eles os agarraram, e Elias os fez descer ao ribeiro de Quisom, onde os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, Elias disse a Acabe: Sobe, come e bebe, porque há trovoadas de uma tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acabe subiu para comer e beber; mas Elias subiu ao topo do Carmelo e, inclinando-se por terra, pôs o rosto entre os joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E disse ao seu servo: Sobe agora e olha para o oeste. Ele subiu, olhou e disse: Não há nada. Então, Elias disse: Volta lá sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Na sétima vez, disse: Uma nuvem se levanta do mar, do tamanho da mão dum homem. Então, Elias disse: Sobe e diz a Acabe: Prepara o teu carro e desce, antes que a chuva te impeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Em pouco tempo, o céu se escureceu com as nuvens e veio o vento, e caiu uma tempestade. Acabe subiu ao carro e foi para Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A mão do SENHOR estava sobre Elias, e ele colocou seu cinto e veio correndo na frente de Acabe, até a entrada de Jezreel.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabe contou a Jezabel tudo quanto Elias havia feito e como matara pela espada todos os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Jezabel mandou um mensageiro dizer a Elias: Que os deuses me castiguem se até amanhã a estas horas eu não houver feito com a tua vida como fizeste à deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ele ouviu isso, fugiu para salvar a própria vida. Chegando a Berseba, que pertence a Judá, deixou ali o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas ele entrou pelo deserto, caminho de um dia, sentou-se debaixo de um arbusto e pediu para si a morte, dizendo: Já basta, ó SENHOR. Toma agora a minha vida, pois não sou melhor que meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, deitado debaixo do arbusto, adormeceu. Então, um anjo o tocou e lhe disse: Levanta-te e come.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele olhou, e à sua cabeceira havia um pão assado nas brasas e uma vasilha de água. Tendo comido e bebido, voltou a se deitar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O anjo do SENHOR veio pela segunda vez, tocou-o e lhe disse: Levanta-te e come, porque a viagem será muito longa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele se levantou, comeu e bebeu. Com a força desse alimento, caminhou quarenta dias e quarenta noites até Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali, entrou numa caverna, onde passou a noite. Então, veio-lhe a palavra do SENHOR, dizendo: Elias, que fazes aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: Tenho sido muito zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos, porque os israelitas abandonaram a tua aliança, derrubaram os teus altares e mataram os teus profetas pela espada; e fiquei eu, somente eu, e procuram tirar minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus lhe disse: Vem para fora e sobe o monte diante do SENHOR. Então o SENHOR passou, e um grande e forte vento separava os montes e despedaçava os penhascos diante do SENHOR; mas o SENHOR não estava no vento. Depois do vento veio um terremoto; mas o SENHOR não estava no terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E depois do terremoto veio fogo; mas o SENHOR não estava no fogo. E depois do fogo veio uma voz mansa e suave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao ouvi-la, Elias cobriu o rosto com a capa e, saindo, ficou à entrada da caverna. E veio uma voz que dizia: Elias, que fazes aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele respondeu: Tenho sido muito zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos; porque os israelitas abandonaram a tua aliança, derrubaram os teus altares e mataram os teus profetas pela espada; e fiquei eu, somente eu, e procuram tirar minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: Vai, volta por onde vieste para o deserto de Damasco. Quando chegares lá, ungirás a Hazael rei sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a Jeú, filho de Ninsi, ungirás rei sobre Israel. E a Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, ungirás para ser profeta em teu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que escapar da espada de Hazael, Jeú o matará; e o que escapar da espada de Jeú, Eliseu o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas deixarei sete mil em Israel: todos os joelhos que não se dobraram a Baal e toda boca que não o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elias partiu dali e encontrou Eliseu, filho de Safate, que arava com doze juntas de bois adiante dele, e ele estava com a décima segunda. Elias se aproximou de Eliseu e lançou sua capa sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, deixando os bois, Eliseu correu até Elias e disse: Deixa-me beijar meu pai e minha mãe, e então te seguirei. Elias respondeu: Vai e volta. O que fiz contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele voltou, pegou a junta de bois e os matou. E com o jugo dos bois cozinhou a carne e a deu ao povo, e eles comeram. Então, ele se levantou e passou a seguir Elias e a servi-lo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ben-Hadade, rei da Síria, ajuntou todo o seu exército, e havia com ele trinta e dois reis, cavalos e carros. Ele subiu, cercou Samaria e lutou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviou mensageiros à cidade para dizer a Acabe, rei de Israel: Assim diz Ben-Hadade:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tua prata e o teu ouro são meus; e também o melhor dentre tuas mulheres e teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei de Israel respondeu: Conforme a tua palavra, ó rei, meu senhor, sou teu, com tudo quanto tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros voltaram e disseram: Assim fala Ben-Hadade: Enviei-te, na verdade, mensageiros que dissessem: Tu deverás me entregar a tua prata e o teu ouro, as tuas mulheres e os teus filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas amanhã, a esta hora, te enviarei os meus servos. Eles vasculharão a tua casa e as casas dos teus servos, pegarão e levarão tudo o que tiveres de precioso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o rei de Israel chamou todos os anciãos da terra e disse: Vede como esse homem procura o mal; pois mandou pedir-me as minhas mulheres, os meus filhos, a minha prata e o meu ouro, e eu não os neguei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todos os anciãos e todo o povo responderam-lhe: Não lhe dês ouvidos, nem permitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ele disse aos mensageiros de Ben-Hadade: Dizei ao rei, meu senhor: Farei tudo o que mandaste pedir a teu servo de início, mas isto não posso fazer. Os mensageiros voltaram e lhe levaram a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hadade enviou outra vez mensageiros para dizer: Que os deuses me castiguem, se o pó de Samaria bastar para encher as mãos de todo o povo que me segue.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei de Israel, porém, respondeu: Dizei-lhe: Não se gabe quem veste a armadura como aquele que as tira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ouviu essa palavra, ele estava bebendo com os reis nas tendas, e disse aos seus servos: Preparai-vos para a batalha. E eles se prepararam para atacar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um profeta veio a Acabe, rei de Israel, e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Viste toda esta grande multidão, mas hoje eu a entregarei nas tuas mãos e saberás que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acabe perguntou: Por meio de quem? Ele respondeu: Assim diz o SENHOR: Pelos jovens guerreiros dos chefes das províncias. Acabe perguntou ainda: Quem começará a luta? Ele respondeu: Tu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, contou os jovens guerreiros dos chefes das províncias, e eram duzentos e trinta e dois; e depois deles contou todo o povo, a saber, todos os israelitas, e eram sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles saíram ao meio-dia. Ben-Hadade, porém, estava bebendo e se embriagando nas tendas com os trinta e dois reis que o ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os jovens guerreiros dos chefes das províncias saíram primeiro. Ben-Hadade enviou espias, que o avisaram, dizendo: Alguns homens saíram de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, ele disse: Quer venham eles tratar de paz, quer venham à guerra, prendei-os vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os jovens guerreiros dos chefes das províncias saíram da cidade, e o exército os acompanhava.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles mataram cada um o seu adversário. Então, os sírios fugiram e Israel os perseguiu. Mas Ben-Hadade, rei da Síria, escapou a cavalo, com alguns cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei de Israel saiu e destruiu os cavalos e os carros e impôs aos sírios grande derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o profeta chegou-se ao rei de Israel e lhe disse: Vai, fortalece-te; atenta bem para o que farás; porque depois de um ano, o rei da Síria te atacará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os servos do rei da Síria disseram-lhe: Seus deuses são deuses dos montes, por isso eles foram mais fortes do que nós; mas lutemos com eles na planície e certamente seremos vitoriosos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faze o seguinte: tira cada um dos reis do seu lugar e substitui-os por capitães;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>arregimenta outro exército, igual ao exército que perdeste, cavalo por cavalo e carro por carro. Lutemos contra eles na planície; e por certo seremos vitoriosos. Ele atendeu ao pedido deles e assim fez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passado um ano, Ben-Hadade arregimentou os sírios e subiu a Afeque para lutar contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também os israelitas foram arregimentados e, providos de mantimentos, marcharam contra eles. E os israelitas acamparam defronte deles, como dois pequenos rebanhos de cabras; mas os sírios enchiam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nisso, chegou o homem de Deus e disse ao rei de Israel: Assim diz o SENHOR: Porque os sírios disseram: O SENHOR é Deus dos montes, e não Deus dos vales, entregarei nas tuas mãos toda esta grande multidão, e saberás que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, eles estiveram acampados sete dias, uns defronte dos outros. No sétimo dia a batalha começou, e num só dia os israelitas mataram cem mil homens da infantaria dos sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O restante fugiu para Afeque e entrou na cidade; e o muro caiu sobre vinte e sete mil homens que restavam. Ben-Hadade também fugiu para a cidade, porém se refugiou, ora num esconderijo, ora em outro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os seus servos disseram: Temos ouvido dizer que os reis da casa de Israel são misericordiosos. Vamos ao rei de Israel vestindo panos de saco e cordas no pescoço; talvez ele te poupe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, vestiram panos de saco e cordas no pescoço e, indo encontrar-se com o rei de Israel, disseram-lhe: O teu servo Ben-Hadade manda dizer: Deixa-me viver, suplico-te. Então Acabe respondeu: Ele ainda vive? É meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aqueles homens entenderam isso como um bom sinal e se valeram logo dessa palavra e disseram: Sim, Ben-Hadade, teu irmão! Ele lhes respondeu: Ide, trazei-o a mim. Veio Ben-Hadade à presença de Acabe; e este o fez subir ao carro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, Ben-Hadade lhe disse: Eu te restituirei as cidades que meu pai tomou de teu pai; e farás para ti praças em Damasco, como meu pai as fez em Samaria. E eu, respondeu Acabe, com esta aliança te deixarei ir. E fez com ele aliança e o deixou ir.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Certo homem dentre os seguidores dos profetas disse ao seu companheiro, pela palavra do SENHOR: Fere-me. Mas o homem se recusou a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então ele lhe disse: Porque não obedeceste à voz do SENHOR, quando tu te apartares de mim, um leão te matará. E, logo que se apartou dele, um leão o encontrou e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois, o profeta encontrou outro homem e lhe disse: Fere-me. E aquele homem o esmurrou e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, o profeta foi esperar o rei no caminho e disfarçou-se, cobrindo os olhos com o turbante.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o rei passava, ele gritou: Teu servo estava em plena batalha quando um homem voltou e me trouxe um outro, pedindo: Vigia este homem. Se ele escapar, tua vida responderá pela dele, ou então pagarás um talento de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Enquanto o teu servo estava ocupado de uma e de outra parte, o homem desapareceu. Então, o rei de Israel lhe respondeu: Esta é a tua sentença; tu mesmo a pronunciaste.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, ele se apressou, tirou o turbante dos olhos e o rei de Israel reconheceu que era um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele disse ao rei: Assim diz o SENHOR: Porque deixaste escapar da mão o homem que eu havia posto para destruição, tua vida responderá pela dele, e o teu povo pelo seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, o rei de Israel voltou para seu palácio, desgostoso e indignado, e chegou a Samaria.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, aconteceu que Nabote, o jezreelita, tinha uma vinha em Jezreel, ao lado do palácio de Acabe, rei de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este falou a Nabote: Dá-me a tua vinha, para que me sirva de horta, porque está vizinha, no fundo do meu palácio, e te darei em troca outra vinha melhor; ou, se desejares, eu te pagarei em dinheiro o quanto vale.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Nabote respondeu a Acabe: O SENHOR me guarde de te entregar a herança de meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Acabe foi para seu palácio, desgostoso e indignado, por causa da palavra que Nabote, o jezreelita, lhe havia falado; pois este lhe tinha dito: Não te entregarei a herança de meus pais. Ele se deitou na sua cama, virou o rosto e não quis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Jezabel, sua mulher, veio a ele e lhe disse: Por que estás tão irritado que não queres comer?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele lhe respondeu: Porque falei a Nabote, o jezreelita: Vende-me a tua vinha ou, se preferires, te darei em troca outra vinha. Mas ele respondeu: Não te entregarei a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jezabel, sua mulher, lhe disse: É assim que governas sobre o reino de Israel? Levanta-te, come e alegra o teu coração. Eu te darei a vinha de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela escreveu cartas em nome de Acabe e, selando-as com o anel de selar dele, mandou-as aos anciãos e aos nobres que habitavam com Nabote na sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim escreveu nas cartas: Decretai um jejum e colocai Nabote diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Colocai na frente dele dois homens sem escrúpulos que o acusem, dizendo: Blasfemaste contra Deus e contra o rei. Depois, conduzi-o para fora e apedrejai-o até que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os homens da cidade dele, isto é, os anciãos e os nobres que habitavam na sua cidade, fizeram como Jezabel lhes ordenara, conforme estava escrito nas cartas que ela lhes mandara.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Decretaram um jejum e puseram Nabote na frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também vieram dois homens sem escrúpulos e ficaram na frente dele. E estes homens acusavam Nabote perante o povo, dizendo: Nabote blasfemou contra Deus e contra o rei. Então, o conduziram para fora da cidade e o apedrejaram, de modo que morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, mandaram dizer a Jezabel: Nabote foi apedrejado e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jezabel soube que Nabote havia sido apedrejado e havia morrido, disse a Acabe: Levanta-te e toma posse da vinha de Nabote, o jezreelita, a qual ele recusou te vender; porque Nabote já não vive, mas está morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Acabe ouviu que Nabote estava morto, levantou-se para descer à vinha de Nabote, o jezreelita, para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, a palavra do SENHOR veio a Elias, o tesbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levanta-te e desce para encontrar-te com Acabe, rei de Israel, que está em Samaria. Ele está na vinha de Nabote, para onde desceu a fim de tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu lhe falarás dizendo: Assim diz o SENHOR: Por acaso não mataste e tomaste a herança? Falarás ainda: Assim diz o SENHOR: No lugar em que os cães lamberam o sangue de Nabote, lamberão também o teu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Acabe disse a Elias: Já me achaste, ó inimigo meu? Ele respondeu: Achei-te; porque te vendeste para fazeres o que é mau perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu trarei ruína sobre ti, expulsarei a tua posteridade e exterminarei de Israel todo homem, escravo ou livre, pertencente a Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E farei a tua família como a família de Jeroboão, filho de Nebate, e como a família de Baasa, filho de Aías, porque me provocaste à ira, fazendo Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR também falou sobre Jezabel: Os cães devorarão Jezabel junto ao muro de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem morrer da família de Acabe na cidade, os cães o devorarão; e o que lhe morrer no campo, as aves o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não houve, porém, ninguém como Acabe, que se vendeu para fazer o que era mau perante o SENHOR, sendo instigado por Jezabel, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele fez coisas horríveis, seguindo os ídolos, conforme tudo o que fizeram os amorreus, os quais o SENHOR expulsou de diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acabe ouviu essas palavras, rasgou as vestes, cobriu-se de pano de saco e jejuou; ele se deitava em pano de saco e andava cabisbaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, a palavra do SENHOR veio a Elias, o tesbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não viste que Acabe se humilha perante mim? Por isso, porque ele se humilha perante mim, não trarei o mal enquanto ele viver, mas nos dias de seu filho trarei o mal sobre a sua família.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passaram-se três anos sem haver guerra entre a Síria e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No terceiro ano, porém, Josafá, rei de Judá, foi encontrar-se com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei de Israel tinha dito aos seus servos: Não sabeis que Ramote-Gileade é nossa, e nós estamos quietos, sem tomá-la da mão do rei da Síria?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, ele perguntou a Josafá: Tu me acompanharás na luta contra Ramote-Gileade? Josafá respondeu ao rei de Israel: Sou como tu, o meu povo como o teu povo, e os meus cavalos como os teus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josafá disse mais ao rei de Israel: Peço-te, porém, que primeiro consultes a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o rei de Israel ajuntou os profetas, cerca de quatrocentos homens, e perguntou-lhes: Irei à luta contra Ramote-Gileade, ou não? Eles responderam: Ataca, porque o Senhor a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Josafá insistiu: Não há aqui outro profeta do SENHOR a quem possamos consultar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o rei de Israel disse a Josafá: Ainda há um homem por quem podemos consultar o SENHOR, Micaías, filho de Inlá; mas eu o odeio, porque nunca profetiza o bem a meu respeito, mas somente o mal. Então, Josafá disse: Não fale o rei assim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o rei de Israel chamou um oficial e disse: Traze-me depressa Micaías, filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, vestidos de seus trajes reais, estavam assentados cada um no seu trono, na praça à entrada da porta de Samaria; e todos os profetas profetizavam diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Zedequias, filho de Quenaaná, fez para si uns chifres de ferro e disse: Assim diz o SENHOR: Com estes ferirás os sírios até que sejam aniquilados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do mesmo modo também profetizavam todos os profetas, dizendo: Ataca Ramote-Gileade e serás bem-sucedido, porque o SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, o mensageiro que havia ido chamar Micaías falou-lhe: Os profetas são unânimes em profetizar coisas favoráveis ao rei. Seja a tua palavra como a de um deles, e fala o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Micaías, porém, disse: Tão certo como vive o SENHOR, falarei tão somente aquilo que o SENHOR me disser.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegou à presença do rei, este lhe perguntou: Micaías, iremos a Ramote-Gileade para atacá-la ou não? Ele lhe respondeu: Ataca e serás bem-sucedido, porque o SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei lhe disse: Quantas vezes terei que te fazer jurar que não me falarás senão a verdade em nome do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele disse: Vi todo o Israel disperso pelos montes, como ovelhas que não têm pastor; e disse o SENHOR: Estes não têm senhor; volte cada um em paz para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o rei de Israel disse a Josafá: Eu não te disse que ele não profetizaria o bem a meu respeito, mas somente o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Micaías prosseguiu: Ouve a palavra do SENHOR! Vi o SENHOR assentado no seu trono, e todo o exército celestial em pé junto a ele, à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR perguntou: Quem enganará Acabe para que ataque e morra em Ramote-Gileade? E um respondia de um modo, e outro de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então saiu um espírito, apresentou-se diante do SENHOR e disse: Eu o enganarei. E o SENHOR lhe perguntou: De que modo?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: Eu sairei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas. Então o SENHOR disse: Tu o enganarás e ainda prevalecerás; sai e faze assim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, pois, o SENHOR pôs um espírito mentiroso na boca de todos estes teus profetas; o SENHOR é quem declarou o mal a respeito de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, deu um tapa em Micaías e disse: Por onde saiu de mim o Espírito do SENHOR para falar a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Micaías respondeu: Naquele dia saberás, quando entrares de quarto em quarto para te esconderes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o rei de Israel disse: Prendei Micaías e levai-o de volta a Amom, o governador da cidade, e a Joás, filho do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>dizendo-lhes: Assim diz o rei: Prendei este homem no cárcere e sustentai-o a pão e água, até que eu volte em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Micaías respondeu: Se tu voltares em paz, o SENHOR não tem falado por meu intermédio. Disse mais: Ouvi, todos os povos!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, atacaram Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: Eu me disfarçarei e entrarei na batalha; tu, porém, veste os teus trajes reais. Disfarçou-se, pois, o rei de Israel e entrou na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei da Síria havia ordenado aos capitães dos carros, que eram trinta e dois: Não luteis nem contra pequeno nem contra grande, mas só contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando os capitães dos carros viram Josafá, disseram: Certamente este é o rei de Israel. Viraram-se para atacá-lo, mas Josafá gritou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vendo os capitães dos carros que não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, um homem preparou o seu arco e, atirando a esmo, feriu o rei de Israel entre as juntas de sua armadura. E o rei disse ao condutor de seu carro: Volta e tira-me do combate, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A batalha tornou-se violenta naquele dia; contudo o rei foi sustentado no carro contra os sírios. Mas à tarde ele morreu, e o sangue do ferimento corria para o fundo do carro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao pôr do sol, passou pelo exército a notícia: Volte cada um para a sua cidade e cada um para a sua terra!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O rei, então, morreu, e o levaram para Samaria e ali o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Lavaram o seu carro junto ao açude de Samaria, onde as prostitutas se banhavam, e os cães lamberam-lhe o sangue, conforme o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os demais atos de Acabe, e tudo quanto realizou, e o palácio de marfim que construiu, e todas as cidades que edificou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, Acabe descansou com seus pais. E Acazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josafá, filho de Asa, começou a reinar sobre Judá no quarto ano de Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Josafá tinha trinta e cinco anos de idade quando começou a reinar, e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Azuba e era filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele andou em todos os caminhos de seu pai, Asa. Não se desviou deles, mas fez o que era reto perante o SENHOR. Porém, os altares não foram tirados e o povo ainda sacrificava e queimava incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Josafá teve paz com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os demais atos de Josafá, e o poder que mostrou, e como guerreou, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ele também expulsou da terra o restante dos prostitutos dos dias de seu pai, Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Nesse tempo, não havia rei em Edom; um vice-rei governava.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Josafá construiu navios de Társis para irem a Ofir em busca de ouro, mas não foram, porque os navios se quebraram em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, Acazias, filho de Acabe, disse a Josafá: Vão os meus servos com os teus servos nos navios. Josafá, porém, não quis.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois, Josafá descansou com seus pais e foi sepultado junto a eles na Cidade de Davi, seu pai. E em seu lugar, reinou seu filho Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Acazias, filho de Acabe, começou a reinar em Samaria no ano dezessete de Josafá, rei de Judá, e reinou dois anos em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele fez o que era mau perante o SENHOR, porque andou no caminho de seu pai, como também no caminho de sua mãe, e no caminho de Jeroboão, filho de Nebate, que fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Cultuou Baal e o adorou, provocando o SENHOR, Deus de Israel, à ira, conforme tudo quanto seu pai havia feito.</para>
</usx>
