<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2CH" style="id">2 Crônicas (AS21)</book>
  <para style="h">2 Crônicas</para>
  <para style="toc1">2 Crônicas</para>
  <para style="toc2">2 Crônicas</para>
  <para style="toc3">2CR</para>
  <para style="mt1">2 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão, filho de Davi, fortaleceu-se no seu reino; o SENHOR, seu Deus, estava com ele e engrandeceu-o muito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão falou a todo o Israel, aos chefes de mil e de cem, e aos juízes, e a todos os chefes de todo o Israel, chefes das famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão foi com toda a comunidade ao santuário de Gibeão, porque ali estava a tenda da revelação de Deus que Moisés, servo do SENHOR, tinha feito no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Davi tinha levado a arca de Deus de Quiriate-Jearim para o lugar que havia preparado, visto que armara uma tenda para ela em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O altar de bronze feito por Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, também estava ali, diante do tabernáculo do SENHOR. Salomão e a comunidade foram consultá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Salomão ofereceu ali sacrifícios diante do SENHOR, sobre o altar de bronze que estava junto à tenda da revelação. E ofereceu mil holocaustos sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela mesma noite, Deus apareceu a Salomão e lhe disse: Pede o que queres que eu te dê.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Salomão disse a Deus: Foste muito bondoso com meu pai Davi e me fizeste rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó SENHOR Deus, confirme-se agora a tua promessa feita a meu pai Davi, pois me fizeste rei sobre um povo numeroso como o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dá-me agora sabedoria e conhecimento, para que eu possa conduzir este povo, pois quem poderá julgar este teu povo, que é tão grande?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Deus disse a Salomão: Visto que é isso que tens no coração, e não pediste riquezas, bens ou honra, nem a morte dos inimigos, nem pediste longevidade, mas pediste sabedoria para ti e conhecimento para poder julgar o meu povo, sobre o qual te constituí rei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>receberás sabedoria e conhecimento. Também te darei riquezas, bens e honra, como nenhum rei teve antes de ti, nem rei algum terá depois de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Salomão saiu do santuário de Gibeão, de diante da tenda da revelação, foi para Jerusalém e reinou sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Salomão reuniu carros e cavaleiros; tinha mil e quatrocentos carros e doze mil cavaleiros. E os colocou nas cidades dos carros e junto de si, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei tornou o ouro e a prata tão comuns como as pedras em Jerusalém, e os cedros eram tantos como os sicômoros que há na baixada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram trazidos do Egito e de Coa; e os comerciantes do rei os recebiam de Coa por preço determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles traziam cada carro do Egito por seiscentos siclos de prata e cada cavalo por cento e cinquenta, e assim eram exportados para todos os reis dos heteus e para os reis da Síria.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão resolveu construir um templo ao nome do SENHOR, bem como um palácio real para si.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão designou setenta mil homens para servirem de carregadores e oitenta mil para cortarem pedras na montanha, e três mil e seiscentos como supervisores deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão mandou dizer a Hirão, rei de Tiro: Faze comigo o que fizeste com meu pai Davi, mandando-lhe cedros para que ele construísse uma casa para morar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vou construir um templo ao nome do SENHOR, meu Deus, e consagrá-lo para queimar incenso aromático diante dele, apresentar continuamente o pão consagrado e oferecer os holocaustos da manhã e da tarde, nos sábados, nas luas novas e nas festas fixas do SENHOR, nosso Deus. Isso é obrigação perpétua de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O templo que vou construir será grande, porque o nosso Deus é maior que todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas quem pode construir-lhe um templo, visto que nem o céu nem o céu dos céus podem contê-lo? E quem sou eu para lhe construir um templo, a não ser que este sirva para queimar incenso diante dele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, envia-me um homem habilidoso no trabalho em ouro, prata, bronze, ferro e tecido púrpura, vermelho e azul, e que saiba entalhar, para se juntar aos especialistas que estão comigo em Judá e em Jerusalém, os quais meu pai Davi escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Manda-me também madeiras de cedro, cipreste e sândalo do Líbano, pois sei que teus servos sabem cortar madeira no Líbano, e meus servos acompanharão o trabalho dos teus,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a fim de me prepararem madeiras em grande quantidade, porque o templo que vou construir será grande e majestoso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Darei vinte mil coros de trigo malhado, vinte mil coros de cevada, vinte mil batos de vinho e vinte mil batos de azeite aos teus servos, os trabalhadores que cortarem a madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, mandou resposta por escrito a Salomão: O SENHOR ama o seu povo e, por isso, te constituiu rei sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Hirão disse mais: Bendito seja o SENHOR, Deus de Israel, que fez os céus e a terra, que deu ao rei Davi um filho sábio, muito prudente e inteligente para construir um templo ao SENHOR, e um palácio real para si.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estou enviando agora Hurão-Abi, homem sábio e muito competente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele é filho de uma mulher de Dã, cujo pai era cidadão de Tiro. Ele sabe trabalhar em ouro, prata, bronze, ferro, pedras e madeira, em púrpura e tecido azul, em linho fino e vermelho, e é hábil para talhar e elaborar qualquer projeto que lhe seja entregue, juntamente com os teus especialistas e com os de teu pai Davi, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, que meu senhor mande para os seus servos o trigo, a cevada, o azeite e o vinho de que falou;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e nós cortaremos tanta madeira do Líbano quanta precisares, e a levaremos em jangadas pelo mar até Jope, e tu mandarás transportá-la para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão contou todos os estrangeiros que havia na terra de Israel, segundo o recenseamento que seu pai Davi tinha feito; e acharam-se cento e cinquenta e três mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então separou setenta mil deles para servirem de carregadores e oitenta mil para cortarem madeira na montanha, como também três mil e seiscentos supervisores para fazerem o povo trabalhar.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão começou a construir o templo do SENHOR em Jerusalém, no monte Moriá, onde o SENHOR havia aparecido a Davi, seu pai, no lugar que Davi tinha preparado na eira de Ornã, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele começou a construir no segundo dia do segundo mês, no quarto ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foram estas as medidas dos alicerces que Salomão fez para construir o templo de Deus: sessenta côvados de comprimento e vinte côvados de largura, conforme a medida antiga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O pórtico da entrada tinha vinte côvados de comprimento, correspondendo à largura do templo, e a altura era de vinte; e por dentro o revestiu de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Forrou o salão maior de madeira de cipreste e revestiu-o de ouro fino, e desenhou palmas e correntes nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Decorou o templo com pedras preciosas. O ouro era de Parvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também revestiu as vigas e os batentes de ouro, bem como as paredes e portas do templo, e lavrou querubins nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez também o lugar santíssimo, cujo comprimento era de vinte côvados, correspondendo à largura do templo, e a sua largura era de vinte côvados, e o revestiu com seiscentos talentos de ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O peso dos pregos de ouro era de cinquenta siclos. Também revestiu os cenáculos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também fez dois querubins de madeira no lugar santíssimo e os revestiu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As asas abertas dos dois querubins tinham vinte côvados de comprimento: a asa de um deles, de cinco côvados, encostava na parede do templo, e a outra asa, também de cinco côvados, encostava na asa do outro querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A asa deste querubim, de cinco côvados, encostava na parede do templo, e a outra asa, também de cinco côvados, encostava na asa do primeiro querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim as asas destes querubins se estendiam por vinte côvados; eles estavam postos em pé, de rosto virado para o salão maior.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também fez o véu de tecido azul, púrpura, vermelho e linho fino; e mandou bordar querubins nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diante do templo, fez duas colunas de trinta e cinco côvados de altura; e o capitel sobre cada uma delas era de cinco côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez correntes, como no santuário interior, e as pôs sobre o alto das colunas; fez também cem romãs, que pendurou nas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levantou as colunas diante do templo, uma à direita e outra à esquerda; e deu o nome de Jaquim à que estava à direita, e o nome de Boaz à que estava à esquerda.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, fez um altar de bronze de vinte côvados de comprimento, vinte de largura e dez de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez também o tanque de fundição; este era redondo e media dez côvados de uma borda à outra; tinha cinco côvados de altura e trinta de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abaixo da borda e ao redor dela, estavam figuras de bois, dez em cada côvado. Os bois estavam em duas fileiras, e foram fundidos juntamente com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O tanque era sustentado por doze bois, três voltados para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste. O tanque estava fixado sobre os bois, cujas ancas estavam todas voltadas para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tinha quatro dedos de espessura, e a sua borda foi feita como a borda de um copo, como a flor de um lírio; e cabiam nele mais de três mil batos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez também dez pias e pôs cinco à direita e cinco à esquerda, para lavar o que pertencia ao sacrifício. Porém o tanque era usado para os sacerdotes se lavarem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez dez candelabros de ouro, segundo o que havia sido ordenado a respeito deles, e os colocou no templo, cinco à direita e cinco à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também fez dez mesas e as colocou no templo, cinco à direita e cinco à esquerda; e fez ainda cem bacias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez também o pátio dos sacerdotes, e o pátio grande, e as respectivas portas revestidas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E pôs o tanque no lado direito do templo, no lado sudeste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão fez também as caldeiras, as pás e as bacias. Assim Hirão completou a obra que fazia para o rei Salomão no templo de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>as duas colunas, os globos e os dois capitéis no alto das colunas; as duas redes para cobrir os dois globos dos capitéis no alto das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e as quatrocentas romãs para as duas redes, duas fileiras de romãs para cada rede, para cobrirem os dois globos dos capitéis de cima das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também fez as bases e as pias sobre as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o tanque e os doze bois debaixo dele;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>as caldeiras, as pás, os garfos e todos os utensílios. Hurão-Abi fez tudo de bronze luzente para o rei Salomão, para o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei os fundiu na planície do Jordão, na terra argilosa, entre Sucote e Zeredá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Salomão ordenou que fossem feitos todos esses utensílios em grande quantidade, de modo que não se podia saber o peso do bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim Salomão fez todos os utensílios para o templo de Deus, o altar de ouro, as mesas para os pães consagrados,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os candelabros de ouro puro com as suas lâmpadas, para queimarem no santuário interior, conforme o que foi ordenado;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>as flores, as lâmpadas e as tenazes, de ouro puríssimo,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>como também os apagadores, as bacias, as colheres e os braseiros, de ouro puro. No caso da entrada do templo, tanto as portas internas do lugar santíssimo como as portas do salão maior do templo eram de ouro.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim se completou toda a obra que Salomão fez para o templo do SENHOR. Então Salomão trouxe as coisas que seu pai Davi tinha consagrado, isto é, a prata, o ouro e todos os utensílios, e os pôs nos depósitos do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão reuniu os anciãos de Israel, todos os líderes das tribos e os chefes das famílias dos israelitas em Jerusalém, para trazerem a arca da aliança do SENHOR da Cidade de Davi, que é Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os homens de Israel se reuniram com o rei na festa, no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que todos os anciãos de Israel chegaram, os levitas carregaram a arca;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e trouxeram a arca, a tenda da revelação e todos os utensílios sagrados que estavam na tenda. Os sacerdotes levitas levaram tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Salomão e toda a comunidade de Israel, que se havia reunido a ele diante da arca, sacrificavam ovelhas e bois; eram tantos que nem se podia contá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim os sacerdotes trouxeram a arca da aliança do SENHOR para o seu lugar, no santuário interior do templo, no lugar santíssimo, debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os querubins estendiam as asas sobre o lugar da arca, cobrindo a arca e suas varas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As varas eram tão compridas que suas pontas eram vistas no santuário interior, mas não eram vistas de fora; e a arca permanece ali até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na arca não havia coisa alguma senão as duas tábuas que Moisés tinha posto ali, em Horebe, quando o SENHOR fez uma aliança com os israelitas, ao saírem do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os sacerdotes saíram do lugar santo (todos os sacerdotes que se achavam presentes tinham se santificado, sem observarem a ordem dos seus grupos),</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os levitas cantores, todos eles, isto é, Asafe, Hemã, Jedutum e seus filhos e parentes, vestidos de linho fino, com címbalos, alaúdes e harpas, também estavam em pé ao lado oriental do altar, e juntamente com eles cento e vinte sacerdotes, que tocavam as trombetas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>quando tocaram as trombetas em uníssono e cantaram para serem ouvidos, louvando o SENHOR e dando-lhe graças, e quando levantaram a voz com trombetas, címbalos e outros instrumentos de música, e louvaram o SENHOR, cantando: Porque ele é bom, porque o seu amor dura para sempre; então uma nuvem encheu o templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de modo que os sacerdotes não conseguiam permanecer em pé para ministrar por causa da nuvem, porque a glória do SENHOR encheu o templo de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão disse: O SENHOR disse que habitaria na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu te edifiquei um templo para morada, um lugar para tua eterna habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei virou o rosto e abençoou toda a comunidade de Israel; e toda a comunidade ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Salomão disse: Bendito seja o SENHOR, Deus de Israel, que cumpriu pelas suas mãos o que falou por sua boca a meu pai Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desde o dia em que tirei o meu povo da terra do Egito, não escolhi cidade alguma, de todas as tribos de Israel, para nela edificar um templo para o meu nome, nem escolhi homem algum para ser líder do meu povo Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas escolhi Jerusalém para que o meu nome permanecesse ali e escolhi Davi para governar sobre o meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meu pai Davi tinha no coração o propósito de edificar um templo ao nome do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o SENHOR disse a meu pai Davi: Fizeste bem em colocar no teu coração o propósito de construir um templo ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, tu não edificarás um templo, mas teu filho, que procederá de ti, edificará um templo ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, o SENHOR cumpriu o que havia prometido; porque eu me levantei em lugar de meu pai Davi, e me assentei no trono de Israel, como o SENHOR havia prometido, e edifiquei um templo ao nome do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E coloquei nele a arca, onde está a aliança que o SENHOR fez com os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Salomão pôs-se diante do altar do SENHOR, em frente de toda a comunidade de Israel, e estendeu as mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois Salomão tinha feito uma plataforma de bronze, de cinco côvados de comprimento, cinco de largura e três de altura, a qual tinha posto no meio do pátio. Ele subiu na plataforma e ficou de joelhos diante de toda a comunidade de Israel e, estendendo as mãos para o céu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>disse: Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus semelhante a ti nem no céu nem na terra, que guardas a aliança e a bondade para com os teus servos que andam diante de ti de todo o coração;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que cumpriste o que prometeste ao teu servo Davi, meu pai; sim, a tua mão cumpriu o que tua boca declarou, como se vê neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, Deus de Israel, cumpre agora o que prometeste ao teu servo Davi, meu pai: Nunca te faltará diante de mim sucessor que se assente no trono de Israel, contanto que teus sucessores guardem o seu caminho para andarem na minha lei, como tu andaste diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, Deus de Israel, cumpra-se agora também a tua palavra, que prometeste ao teu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, na verdade, habitaria Deus com os homens na terra? Nem os céus e os céus dos céus podem conter-te; muito menos este templo que edifiquei!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém atende à oração e à súplica do teu servo, para ouvires o clamor e a oração que teu servo faz diante de ti, ó SENHOR, meu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>que teus olhos estejam atentos dia e noite para este templo, para este lugar onde disseste que porias o teu nome; para ouvires a oração que teu servo fizer voltado para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouve as súplicas do teu servo e do teu povo Israel, quando orarem voltados para este lugar. Sim, ouve dos céus, o lugar da tua habitação, e perdoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém pecar contra seu próximo, e lhe for exigido que jure, e ele vier jurar diante do teu altar, neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ouve então do céu, age e julga os teus servos. Condena o culpado, fazendo recair o seu procedimento sobre a sua cabeça, e inocenta o justo, retribuindo-lhe segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o teu povo, Israel, for derrotado diante do inimigo, por ter pecado contra ti, e eles voltarem para ti e confessarem o teu nome, e orarem e fizerem súplicas a ti neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ouve então do céu, e perdoa os pecados do teu povo Israel, e torna a trazê-lo à terra que deste a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o céu se fechar e não houver chuva, por causa do pecado contra ti, e eles orarem, voltados para este lugar, e confessarem o teu nome, e se converterem dos seus pecados, quando tu os afligires,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ouve então do céu e perdoa o pecado dos teus servos e do teu povo, Israel, ensinando-lhes o bom caminho em que devem andar; e envia chuva sobre a tua terra, que deste ao teu povo por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se houver fome ou praga na terra, se houver seca ou ferrugem, gafanhotos ou lagarta; se o seu inimigo os cercar nas suas cidades; seja qual for a praga ou doença que houver;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>toda oração e toda súplica que qualquer indivíduo ou todo o teu povo Israel fizer, conhecendo cada um a sua praga e a sua dor, e estendendo as suas mãos para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ouve então do céu, lugar da tua habitação, perdoa, retribuindo a cada um conforme todo o seu procedimento, segundo vires no coração. Só tu conheces o coração dos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então eles te temerão e andarão nos teus caminhos todos os dias que viverem na terra que deste a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também quando o estrangeiro, que não pertence ao teu povo Israel, vier de terras remotas por amor do teu grande nome, da tua mão poderosa e do teu braço estendido; sim, quando vier e orar neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ouve do céu, lugar da tua habitação, e faze conforme tudo o que o estrangeiro clamar a ti, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome e te temam como o teu povo Israel, e saibam que este templo que edifiquei é chamado pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando o teu povo sair à guerra contra os seus inimigos, seja qual for o caminho pelo qual o enviares, e orar a ti voltado para esta cidade que escolheste e para o templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>ouve então do céu a sua oração e a sua súplica, e defende a sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando pecarem contra ti, pois não há homem que não peque, e tu te indignares contra eles e os entregares ao inimigo, de modo que os levem em cativeiro para alguma terra, longínqua ou próxima;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>se caírem em si na terra para onde forem levados em cativeiro, e se converterem, e te suplicarem na terra do seu cativeiro, dizendo: Pecamos, nos desviamos e agimos com maldade;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>se voltarem a ti de todo o coração e de toda a alma, na terra do seu cativeiro, a que os tenham levado cativos, e orarem voltados para a sua terra, que deste a seus pais, para a cidade que escolheste e para o templo que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve então do céu, lugar da tua habitação, a sua oração e as suas súplicas, defende a sua causa e perdoa o teu povo que tiver pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ó meu Deus, estejam agora os teus olhos abertos e os teus ouvidos atentos à oração que se fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>SENHOR Deus, levanta-te agora e vem para o lugar do teu repouso, tu e a arca da tua fortaleza; que os teus sacerdotes sejam vestidos de salvação, e os teus santos se alegrem na tua bondade, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ó SENHOR Deus, não rejeites teu ungido; lembra-te das tuas misericórdias para com teu servo Davi!</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Salomão terminou de orar, desceu fogo do céu e consumiu o holocausto e os sacrifícios, e a glória do SENHOR encheu o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os sacerdotes não podiam entrar no templo do SENHOR, porque a glória do SENHOR havia enchido o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os israelitas viram o fogo descer e a glória do SENHOR sobre o templo, prostraram-se no pavimento com o rosto em terra, adoraram o SENHOR e lhe deram graças, dizendo: Porque ele é bom; porque o seu amor dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei e todo o povo ofereceram sacrifícios diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão ofereceu vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas em sacrifício. Assim o rei e todo o povo consagraram o templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes estavam nos seus devidos lugares, como também os levitas com os instrumentos musicais do SENHOR, que o rei Davi tinha feito para dar graças ao SENHOR e que eram usados quando Davi louvava, dizendo: Porque o seu amor dura para sempre. Os sacerdotes tocavam trombetas diante deles; e todo o Israel ficava em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão consagrou também o centro do pátio que ficava na frente do templo do SENHOR, porque ali ofereceu os holocaustos e a gordura das ofertas pacíficas, pois o holocausto, a oferta de cereais e a gordura não cabiam no altar de bronze feito por Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, naquele tempo, Salomão celebrou a festa durante sete dias, e todo o Israel estava com ele, vindo desde Lebo-Hamate até o rio do Egito, formando uma grande comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No oitavo dia, celebraram uma assembleia solene, pois haviam celebrado a dedicação do altar durante sete dias e a festa durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No vigésimo terceiro dia do sétimo mês, ele enviou o povo para casa, e este seguiu alegre e de coração feliz pelo bem que o SENHOR havia feito a Davi e a Salomão, e a seu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim Salomão terminou o templo do SENHOR e o palácio real. Realizou com êxito tudo quanto havia planejado fazer no templo do SENHOR e no seu próprio palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR apareceu a Salomão de noite e lhe disse: Ouvi a tua oração e escolhi este lugar para mim como templo de sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu fechar o céu para que não chova, ou se ordenar aos gafanhotos que devorem a terra, ou se enviar a praga entre o meu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e se o meu povo, que se chama pelo meu nome, se humilhar, orar e buscar a minha presença, e se desviar dos seus maus caminhos, então ouvirei dos céus, perdoarei os seus pecados e sararei a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os meus olhos estarão abertos e os meus ouvidos atentos à oração que se fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Escolhi e consagrei este templo, para que o meu nome esteja nele para sempre, e os meus olhos e o meu coração estejam perpetuamente fixos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto a ti, se andares diante de mim como andou teu pai Davi, fazendo conforme tudo o que te ordenei, obedecendo aos meus estatutos e às minhas normas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>então confirmarei o trono do teu reino, conforme a aliança que fiz com teu pai Davi, dizendo: Não te faltará sucessor que governe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, se vos desviardes e deixardes os meus estatutos e os meus mandamentos, que vos entreguei, e passardes a cultuar outros deuses e os adorardes,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então vos tirarei da minha terra que vos dei e lançarei da minha presença este templo que consagrei ao meu nome, e farei com que seja motivo de zombaria entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem passar por este templo tão majestoso ficará espantado e dirá: Por que o SENHOR fez assim a esta terra e a este templo?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E lhe responderão: Porque abandonaram o SENHOR Deus de seus pais, que os tirou da terra do Egito, e se apegaram a outros deuses, e os adoraram e os cultuaram; por isso trouxe todo este mal sobre eles.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de vinte anos, nos quais Salomão tinha edificado o templo do SENHOR e o seu próprio palácio,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão construiu as cidades que Hirão tinha lhe dado e estabeleceu nelas os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois Salomão foi a Hamate-Zobá e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele construiu Tadmor no deserto, e todas as cidades-celeiros que construiu em Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também construiu Bete-Horom, tanto a alta como a baixa; cidades fortes, com muros, portas e ferrolhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e também Baalate, e todas as cidades-celeiros que Salomão tinha, e todas as cidades para os seus carros e as cidades para os seus cavaleiros, e tudo quanto Salomão desejava construir em Jerusalém, no Líbano e em toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto a todos os remanescentes, descendentes dos heteus, dos amorreus, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus, os que não pertenciam a Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que ficaram depois deles na terra, os quais os israelitas não destruíram, Salomão lhes impôs trabalho forçado até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Salomão não fez nenhum israelita escravo para a sua obra. Estes eram homens de guerra, chefes dos seus capitães, e chefes dos seus carros e dos seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes eram os chefes dos oficiais do rei Salomão, duzentos e cinquenta, que presidiam sobre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão levou a filha do faraó da Cidade de Davi para o palácio que havia construído para ela, pois disse: Minha mulher não morará no palácio de Davi, rei de Israel, porque os lugares nos quais a arca do SENHOR entrou são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Salomão ofereceu sacrifícios ao SENHOR, sobre o altar do SENHOR que havia construído diante do pórtico;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e isso de acordo com o mandamento de Moisés para as ofertas diárias, dos sábados e das luas novas, e das três festas anuais, a saber: a festa dos pães sem fermento, a festa das semanas e a festa dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também, conforme a ordem de seu pai Davi, designou os turnos dos sacerdotes para os seus cargos, e os levitas para os seus cargos, para louvarem a Deus e ministrarem diante dos sacerdotes, como exigia o dever de cada dia, e ainda os porteiros, de acordo com seus turnos em cada porta; pois assim havia ordenado Davi, o homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas não se desviaram em nada do que o rei lhes ordenara, especialmente no tocante aos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim se executou toda a obra de Salomão, desde o dia em que se lançaram os fundamentos do templo do SENHOR até terminar. Assim se completou o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Salomão foi a Eziom-Geber e a Elate, à beira do mar, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hirão enviou-lhe navios e marinheiros, por meio de seus servos; e eles foram a Ofir com os servos de Salomão, e tomaram de lá quatrocentos e cinquenta talentos de ouro e os trouxeram ao rei Salomão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão e veio a Jerusalém para testá-lo com perguntas difíceis; trazia consigo uma grande comitiva, camelos carregados de especiarias, muito ouro e pedras preciosas. Encontrando-se com Salomão, discutiu com ele sobre tudo o que pensava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão lhe respondeu a todas as perguntas; não houve nada que Salomão não lhe soubesse explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A rainha de Sabá ficou impressionada ao ver a sabedoria de Salomão, o palácio que havia construído,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>as iguarias da sua mesa, o lugar dos seus oficiais, o serviço e os trajes dos seus criados e copeiros e os sacrifícios que ele oferecia no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse ao rei: O que ouvi na minha terra acerca dos teus feitos e da tua sabedoria era verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu não o acreditava, até que vim e os meus olhos o viram. Não me contaram metade da grandeza da tua sabedoria. Tu ultrapassaste a fama que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Felizes são os homens que te servem! Felizes são estes teus servos, que estão sempre diante de ti, e ouvem a tua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, teu Deus, que se agradou de ti, colocando-te sobre o seu trono para ser rei pelo SENHOR, teu Deus! Porque teu Deus amou Israel, para estabelecê-lo perpetuamente, por isso te constituiu rei sobre eles, para executares juízo e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ela deu ao rei cento e vinte talentos de ouro, muitas especiarias e pedras preciosas. Nunca se deu tantas especiarias como as que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os marinheiros de Hirão e de Salomão, que haviam trazido ouro de Ofir, também trouxeram madeira de cipreste e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com a madeira de cipreste, o rei fez os degraus do templo do SENHOR e do palácio real, como também harpas e liras para os cantores, como nunca se tinha visto antes na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo quanto ela desejou, tudo quanto lhe pediu, muito além do que ela havia trazido ao rei. Então ela voltou para a sua terra, juntamente com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O peso do ouro que se trazia cada ano a Salomão era de seiscentos e sessenta e seis talentos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>fora o que os mercadores e negociantes traziam. Todos os reis da Arábia e os governadores do país também traziam ouro e prata a Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão fez duzentos escudos de ouro batido, cada um deles de seiscentos siclos de ouro batido;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e também trezentos escudos pequenos de ouro batido, cada um deles de trezentos siclos de ouro. O rei os guardou no palácio do bosque do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei fez também um grande trono de marfim e o revestiu de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O trono tinha seis degraus e um estrado de ouro, que eram unidos ao trono, e, de ambos os lados, tinha braços junto ao lugar do assento, e dois leões de pé junto aos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havia doze leões em pé, um de cada lado, sobre os seis degraus. Nunca se havia feito nada igual em reino algum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as taças do rei Salomão eram de ouro, e todos os utensílios do palácio do bosque do Líbano eram de ouro puro. Nos dias de Salomão, a prata não tinha valor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei tinha navios que iam a Társis com os marinheiros de Hirão. A cada três anos, os navios voltavam de Társis trazendo ouro, prata, marfim, macacos e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim o rei Salomão excedeu todos os reis da terra em riqueza e em sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os reis da terra iam a Salomão para ouvir a sabedoria que Deus lhe tinha posto no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada um trazia o seu presente, utensílios de prata, utensílios de ouro, vestes, armaduras, especiarias, cavalos e mulas, uma quota de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Salomão teve também quatro mil estábulos para os cavalos de seus carros e doze mil cavaleiros; e os distribuiu nas frotas das cidades, deixando alguns com o rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele dominava sobre todos os reis, desde o rio até a terra dos filisteus, e até a fronteira do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei também tornou a prata tão comum em Jerusalém como as pedras, e os cedros eram tantos como os sicômoros da baixada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos eram trazidos do Egito e de todas as terras para Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O restante dos atos de Salomão, desde os primeiros até os últimos, estão escritos na história de Natã, o profeta, e na profecia de Aías, o silonita, e nas visões de Ido, o vidente, acerca de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salomão reinou quarenta anos sobre todo o Israel, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele descansou com seus pais e foi sepultado na cidade de seu pai Davi. Seu filho Roboão reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi para Siquém, porque todo o Israel se ajuntara ali para proclamá-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, que ainda estava no Egito, para onde tinha fugido do rei Salomão, ouviu isso e voltou do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>de onde mandaram chamá-lo. Jeroboão e todo o Israel vieram e disseram a Roboão:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Teu pai pôs um jugo pesado sobre nós; agora, alivia a dura servidão e o pesado jugo que teu pai nos impôs, e nós te serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele lhes respondeu: Voltai a mim daqui a três dias. Então o povo se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão buscou conselho com os anciãos que tinham servido seu pai Salomão quando este ainda vivia, e perguntou-lhes: Como aconselhais que eu responda a este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles lhe disseram: Se fores bondoso para com este povo, lhe agradares e lhe disseres boas palavras, então eles serão teus servos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém ele deixou o conselho dos anciãos e buscou o conselho dos jovens que haviam crescido com ele, e que o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele lhes perguntou: Que aconselhais que respondamos a este povo que me disse: Alivia o jugo que teu pai nos impôs?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os jovens que haviam crescido com ele responderam: Assim dirás a este povo que disse: Teu pai fez pesado nosso jugo, mas alivia-o de sobre nós; assim lhe falarás: O meu dedo mínimo é mais grosso que a cintura de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, se meu pai vos impôs jugo pesado, eu aumentarei ainda mais o vosso jugo; meu pai vos castigou com açoites; porém eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeroboão veio com todo o povo a Roboão, ao terceiro dia, como o rei havia ordenado, dizendo: Voltai a mim ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Roboão lhes respondeu asperamente e, deixando o conselho dos anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>falou-lhes conforme o conselho dos jovens: Meu pai fez pesado o vosso jugo, mas eu o aumentarei mais; meu pai vos castigou com açoites, mas eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei não deu ouvidos ao povo, porque esta mudança vinha de Deus, para confirmar a palavra que o SENHOR tinha dito a Jeroboão, filho de Nebate, por intermédio de Aías, o silonita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todo o Israel viu que o rei se recusava a lhe dar ouvidos, respondeu-lhe: Que temos nós com Davi? Não temos herança com o filho de Jessé! Às tuas tendas, ó Israel! Cuida de tua casa, ó Davi! Então todo o Israel foi para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Roboão reinou sobre os israelitas que moravam nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei Roboão enviou-lhes Adorão, encarregado do trabalho forçado; mas os israelitas o apedrejaram, e ele morreu. O rei Roboão subiu depressa em seu carro e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim Israel se rebelou contra a dinastia de Davi até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando chegou a Jerusalém, Roboão convocou cento e oitenta mil homens de elite, treinados para a guerra, da tribo de Judá e Benjamim, para lutarem contra Israel a fim de restituírem o reino a Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas a palavra do SENHOR veio a Semaías, homem de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fala a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a todo o Israel em Judá e Benjamim:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não subireis, nem lutareis contra os vossos irmãos; volte cada um à sua casa, porque isto vem de mim. Então eles atenderam à palavra do SENHOR e desistiram de atacar Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão morou em Jerusalém e construiu cidades para fortalezas em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Edificou Belém, Etã, Tecoa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bete-Zur, Socó, Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gate, Maressa, Zife,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adoraim, Laquis, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zorá, Aijalom e Hebrom, que estão em Judá e em Benjamim, como cidades fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fortificou essas cidades e pôs nelas capitães, e armazéns de víveres, de azeite e de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele equipou cada cidade com escudos e lanças, e as fortificou muito, de modo que manteve o domínio de Judá e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas que havia em todo o Israel também recorreram a ele de todos os seus territórios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois os levitas deixaram seus bens e os arredores de suas cidades e vieram para Judá e para Jerusalém, porque Jeroboão e seus filhos os expulsaram para que não exercessem o ofício sacerdotal ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jeroboão constituiu sacerdotes para si, para os altares, para os deuses em forma de bode e de bezerro que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além desses, de todas as tribos de Israel, os que haviam decidido no coração buscar o SENHOR, Deus de Israel, também vieram a Jerusalém para oferecer sacrifícios ao SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim fortaleceram o reino de Judá e apoiaram Roboão, filho de Salomão, por três anos; porque durante três anos andaram no caminho de Davi e de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Roboão tomou Maalate, filha de Jeremote, filho de Davi, por mulher. Ela era filha de Abiail, filha de Eliabe, filho de Jessé,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a qual lhe deu filhos: Jeús, Semarias e Zaão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois dela, tomou Maacá, filha de Absalão; esta lhe deu Abias, Atai, Ziza e Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão amava Maacá, filha de Absalão, mais do que todas as suas outras mulheres e concubinas, pois tinha tomado dezoito mulheres e sessenta concubinas, e gerou vinte e oito filhos e sessenta filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Roboão designou Abias, filho de Maacá, chefe e príncipe entre seus irmãos, porque queria fazê-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também usou de prudência, espalhando todos os seus filhos por entre todas as terras de Judá e Benjamim, por todas as cidades fortes; e deu-lhes fartos suprimentos, e procurou muitas mulheres para eles.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que o reino de Roboão se estabeleceu e o rei havia se fortalecido, ele deixou a lei do SENHOR, e com ele todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por eles terem transgredido contra o SENHOR, Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém, no quinto ano do rei Roboão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com mil e duzentos carros e sessenta mil cavaleiros; era inumerável o exército que veio com ele do Egito: líbios, suquitas e etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele conquistou as cidades fortificadas de Judá e chegou até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o profeta Semaías foi encontrar-se com Roboão e com os chefes de Judá que tinham se reunido em Jerusalém por causa de Sisaque, e disse-lhes: Assim diz o SENHOR: Vós me abandonastes, por isso eu vos entreguei na mão de Sisaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os chefes de Israel e o rei se humilharam e disseram: O SENHOR é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o SENHOR viu que eles haviam se humilhado, a palavra do SENHOR veio a Semaías: Não os destruirei porque eles se humilharam; mas lhes darei auxílio, e a minha ira não será derramada contra Jerusalém por intermédio de Sisaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entretanto, serão seus servos, para que conheçam a diferença entre a minha servidão e a servidão dos reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Sisaque, rei do Egito, subiu contra Jerusalém, levou os tesouros do templo do SENHOR e os tesouros do palácio real. Levou tudo. Levou até os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei Roboão fez escudos de bronze em lugar deles, e os entregou na mão dos capitães da guarda, que guardavam a porta do palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todas as vezes que o rei entrava no templo do SENHOR, vinham os da guarda e os levavam; depois colocavam de volta na sala da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a ira do SENHOR se desviou dele porque se humilhou, de modo que não o destruiu completamente; porque ainda havia coisas boas em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei Roboão se fortaleceu e reinou em Jerusalém. Roboão tinha quarenta e um anos quando começou a reinar, e reinou dezessete anos em Jerusalém, a cidade que o SENHOR havia escolhido, dentre todas as tribos de Israel, para pôr ali o seu nome. Sua mãe se chamava Naamá, a amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele fez o que era mau, porque não dispôs o coração para buscar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os atos de Roboão, desde os primeiros até os últimos, estão escritos nas histórias de Semaías, o profeta, e de Ido, o vidente, na relação das genealogias. Houve guerra entre Roboão e Jeroboão durante todo o seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Roboão descansou com seus pais, e foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Abias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abias começou a reinar em Judá no décimo oitavo ano do rei Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reinou três anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Micaías, filha de Uriel, de Gibeá. Houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abias preparou-se para lutar com um exército de guerreiros corajosos, quatrocentos mil homens escolhidos; e Jeroboão preparou-se para a batalha contra ele com oitocentos mil homens escolhidos, todos homens corajosos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Abias ficou em pé em cima do monte Zemaraim, na região montanhosa de Efraim, e disse: Ouvi-me, Jeroboão e todo o Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por acaso não vos convém saber que o SENHOR, Deus de Israel, deu a soberania sobre Israel a Davi para sempre, a ele e a seus filhos, através de uma aliança permanente?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém Jeroboão, filho de Nebate, servo de Salomão, filho de Davi, se levantou e se rebelou contra seu senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e homens vadios e perversos ajuntaram-se a ele e desafiaram Roboão, filho de Salomão, quando Roboão ainda era jovem e indeciso, e incapaz de resistir-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora julgais poder resistir ao reino do SENHOR, que está sob o poder dos descendentes de Davi, visto que sois muitos e tendes convosco os bezerros de ouro que Jeroboão fez para serem vossos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não expulsastes os sacerdotes do SENHOR, descendentes de Arão, e os levitas, e não escolhestes sacerdotes, como fazem os povos das outras terras? Qualquer um que vem para consagrar-se, trazendo um novilho e sete carneiros, logo se faz sacerdote daqueles que não são deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quanto a nós, o SENHOR é nosso Deus, e nunca o deixamos. Temos sacerdotes que ministram ao SENHOR, os quais são descendentes de Arão, e os levitas para o seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles queimam sacrifícios e incenso aromático diante do SENHOR toda manhã e tarde; também dispõem os pães consagrados sobre a mesa de ouro puro, e o candelabro de ouro e as suas lâmpadas, para se acenderem toda tarde; porque nós temos guardado os preceitos do SENHOR, nosso Deus; mas vós o deixastes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus está conosco, à nossa frente, como também os seus sacerdotes com as trombetas, para anunciarem a guerra contra vós. Ó israelitas, não luteis contra o SENHOR, Deus de vossos pais, porque não sereis bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, Jeroboão armou uma emboscada para atacar Judá por trás, de maneira que as suas tropas estavam em frente de Judá e a emboscada por trás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os de Judá olharam para trás e perceberam que tinham que lutar na frente e atrás. Então clamaram ao SENHOR, e os sacerdotes tocaram as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens de Judá deram o grito de guerra e, quando gritaram, Deus feriu Jeroboão e todo o Israel diante de Abias e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas tentaram fugir de Judá, mas Deus os entregou nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De maneira que Abias e as suas tropas os massacraram. Foram quinhentos mil homens escolhidos de Israel que morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim os israelitas foram humilhados naquele tempo, e os homens de Judá prevaleceram, porque confiaram no SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abias perseguiu Jeroboão e conquistou-lhe cidades: Betel e seus arredores, Jesana e seus arredores, e Efrom e seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão não recobrou mais a força nos dias de Abias. O SENHOR o feriu, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém Abias se fortaleceu e tomou para si catorze mulheres, e teve vinte e dois filhos e dezesseis filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os demais atos de Abias, o seu procedimento e as suas palavras estão escritos no comentário do profeta Ido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abias descansou com seus pais, e o sepultaram na Cidade de Davi. Asa, seu filho, reinou em seu lugar; nos seus dias, a terra esteve em paz por dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Asa fez o que era bom e reto diante do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele retirou os altares estrangeiros e os altares das colinas, quebrou as colunas, cortou os postes-ídolos</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e mandou que Judá buscasse o SENHOR, Deus de seus pais, e que obedecesse à lei e ao mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também removeu os altares das colinas e os altares de incenso de todas as cidades de Judá; e o reino esteve em paz sob seu governo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Construiu cidades fortificadas em Judá, porque a terra estava em paz e não havia guerra contra ele naqueles anos, porque o SENHOR tinha lhe dado descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele disse a Judá: Construamos estas cidades e vamos cercá-las de muros e torres, portas e ferrolhos. A terra ainda é nossa, porque buscamos o SENHOR, nosso Deus; nós o buscamos, e ele nos deu descanso de todos os lados. Então eles construíram e prosperaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa tinha um exército de trezentos mil homens de Judá, que usavam escudo e lança; e duzentos e oitenta mil de Benjamim, que usavam escudo e atiravam com arco; todos eles eram guerreiros corajosos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Zerá, o etíope, saiu para atacá-los com um exército de um milhão de soldados e trezentos carros, e chegou até Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Asa saiu contra ele, e eles se preparam para a guerra no vale de Zefatá, junto a Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa clamou ao SENHOR, seu Deus: Ó SENHOR, não custa nada para ti dar auxílio, tanto ao poderoso como ao fraco. SENHOR, nosso Deus, ajuda-nos porque em ti confiamos, e viemos no teu nome contra esta multidão. Ó SENHOR, tu és nosso Deus; que o homem não prevaleça contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR derrotou os etíopes diante de Asa e diante de Judá, e os etíopes fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Asa e as tropas que estavam com ele os perseguiram até Gerar. Caíram tantos dos etíopes que já não podiam resistir, pois foram derrotados diante do SENHOR e diante do seu exército. Os homens de Judá levaram dali um despojo muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles atacaram todas as cidades nos arredores de Gerar, porque o terror veio sobre elas, da parte do SENHOR. Saquearam todas as cidades, pois havia nelas muito despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também atacaram as tendas dos que cuidavam do gado e levaram muitas ovelhas e camelos, e voltaram para Jerusalém.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito de Deus veio sobre Azarias, filho de Odede,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que foi ao encontro de Asa e lhe disse: Ouvi-me, Asa, e todos de Judá e Benjamim: O SENHOR está convosco, enquanto estais com ele; se o buscardes, o achareis; mas se o deixardes, ele vos deixará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Israel esteve sem o verdadeiro Deus, sem sacerdote que o ensinasse e sem lei por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, em sua angústia, voltaram para o SENHOR, Deus de Israel; eles o buscaram e o encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naqueles tempos, não havia paz nem para o que saía nem para o que entrava, mas havia grandes perturbações sobre todos os habitantes daquelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois nação contra nação e cidade contra cidade se despedaçavam, porque Deus as havia perturbado com todo tipo de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas esforçai-vos, e não enfraqueçam as vossas mãos; porque a vossa obra terá recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Asa ouviu essas palavras e a profecia do profeta, filho de Odede, animou-se e jogou fora os ídolos odiosos de toda a terra de Judá e de Benjamim, como também das cidades que havia conquistado na região montanhosa de Efraim, e restaurou o altar do SENHOR, que estava diante do pórtico do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele reuniu todos de Judá e Benjamim, e os de Efraim, Manassés e Simeão que moravam entre eles, pois muitos de Israel tinham vindo encontrá-lo quando viram que o SENHOR, seu Deus, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ajuntaram-se em Jerusalém no terceiro mês, no décimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No mesmo dia, ofereceram setecentos bois e sete mil ovelhas, do despojo que trouxeram, em sacrifício ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles fizeram uma aliança de buscar o SENHOR, Deus de seus pais, de todo o coração e de toda a alma;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e de que todo aquele que não buscasse o SENHOR, Deus de Israel, fosse morto, tanto jovem como idoso, tanto homem como mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles prestaram juramento ao SENHOR bem alto, com júbilo, ao som de trombetas e cornetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o Judá se alegrou com esse juramento, porque de todo o coração juraram e de toda a vontade buscaram o SENHOR, e o encontraram. Então o SENHOR lhes deu descanso ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Asa depôs Maacá, sua avó, para que não fosse mais rainha, porque ela havia feito um ídolo odioso para servir de poste-ídolo, ao qual Asa destruiu e, despedaçando-o, o queimou junto ao ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas os altares das colinas não foram tirados de Israel; porém o coração de Asa foi íntegro todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele trouxe para o templo de Deus as coisas que seu pai tinha consagrado, e as que ele mesmo tinha consagrado: prata, ouro e utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não houve mais guerra até o ano trigésimo quinto do reinado de Asa.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No trigésimo sexto ano do reinado de Asa, Baasa, rei de Israel, atacou Judá e fortificou Ramá, para que ninguém pudesse sair nem entrar do território de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Asa tirou a prata e o ouro dos tesouros do templo do SENHOR e do palácio real, e enviou mensageiros a Ben-Hadade, rei da Síria, que morava em Damasco, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Façamos uma aliança entre nós, como houve entre meu pai e o teu. Eu te envio prata e ouro; vai e rompe a sua aliança com Baasa, rei de Israel, para que ele se retire de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ben-Hadade deu ouvidos ao rei Asa, e enviou os comandantes dos seus exércitos contra as cidades de Israel, os quais feriram Ijom, Dã, Abel-Maim e todas as cidades-celeiros de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Baasa soube disso, parou de fortificar Ramá e não continuou sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Asa reuniu todo o Judá, e eles levaram as pedras e a madeira que Baasa tinha usado para construir Ramá; e Asa construiu Geba e Mispá com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele mesmo tempo o vidente Hanani veio falar com Asa, rei de Judá, e lhe disse: O exército do rei da Síria escapou da tua mão porque confiaste no rei da Síria e não confiaste no SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os etíopes e os líbios não tinham um grande exército, com muitíssimos carros e cavaleiros? Mas tu confiaste no SENHOR, e ele os entregou nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque os olhos do SENHOR passam por toda a terra, para que ele se mostre forte para com aqueles cujo coração é íntegro para com ele. Procedeste loucamente nisso, pois agora haverá guerras contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Indignado contra o vidente, Asa lançou-o na prisão, porque ficou enfurecido contra ele por causa disso; Asa também oprimiu alguns do povo nessa mesma época.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os atos de Asa, desde os primeiros até os últimos, estão escritos no livro dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No trigésimo nono ano do seu reinado, Asa foi acometido de uma enfermidade nos pés. A enfermidade dele era muito grave, mas não buscou o SENHOR nem mesmo na enfermidade, e sim aos médicos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Asa descansou com seus pais, morrendo no ano quarenta e um do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele foi sepultado no túmulo que tinha cavado para si na Cidade de Davi. Deitaram-no numa cama cheia de perfumes e de diversas especiarias preparadas segundo a arte dos perfumistas; e fizeram-lhe uma grande fogueira dessas coisas.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá, seu filho, reinou em seu lugar, e fortaleceu-se contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pôs tropas em todas as cidades fortes de Judá e dispôs guarnições na terra de Judá, como também nas cidades de Efraim que seu pai Asa tinha tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR estava com Josafá, porque andou conforme os primeiros caminhos de Davi, seu antepassado, e não seguiu os baalins;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ao contrário, buscou o Deus de seu antepassado, e andou nos seus mandamentos, e não segundo as obras de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, o SENHOR confirmou o reino em sua mão; e todo o Judá trouxe presentes a Josafá; e ele teve muita riqueza e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu coração se despertou para seguir os caminhos do SENHOR, e ele tirou de Judá os altares das colinas e os postes-ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro ano do seu reinado, ele enviou os seus chefes Bene-Hail, Obadias, Zacarias, Netanel e Micaías para ensinarem nas cidades de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e com eles os levitas Semaías, Netanias, Zebadias, Asael, Semiramote, Jônatas, Adonias, Tobias e Tobadonias e, com estes levitas, os sacerdotes Elisama e Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles ensinaram em Judá, levando consigo o livro da lei do SENHOR; foram por todas as cidades de Judá, ensinando entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o temor do SENHOR caiu sobre todos os reinos das terras que estavam ao redor de Judá, de modo que não guerrearam contra Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns dos filisteus traziam presentes a Josafá e prata como tributo; e os árabes lhe trouxeram rebanhos: sete mil e setecentos carneiros, e sete mil e setecentos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim Josafá ia se tornando cada vez mais poderoso. Ele construiu fortalezas e cidades-celeiros em Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e mantinha muita munição nas cidades de Judá, e soldados, guerreiros valentes, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Este é o número deles, segundo as suas famílias: os comandantes de mil de Judá foram: o comandante Adná, com trezentos mil guerreiros;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>depois dele o comandante Joanã, com duzentos e oitenta mil;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>depois Amasias, filho de Zicri, que voluntariamente se dispôs para o SENHOR, e com ele duzentos mil valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Benjamim: Eliadá, homem destemido, com duzentos mil armados de arco e de escudo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>depois dele Jozabade, com cento e oitenta mil armados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses estavam a serviço do rei, fora os que o rei havia posto nas cidades fortes, por todo o Judá.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá tinha muita riqueza e glória, e se tornou parente de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de alguns anos, ele foi encontrar-se com Acabe em Samaria. Acabe matou muitas ovelhas e bois para ele e para o povo que o acompanhava, e o persuadiu a subir com ele a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe, rei de Israel, perguntou a Josafá, rei de Judá: Irás comigo a Ramote-Gileade? Josafá lhe respondeu: Serei como tu és, o meu povo, como o teu povo; estaremos contigo na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse ainda Josafá ao rei de Israel: Consulta hoje a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei de Israel ajuntou quatrocentos profetas e lhes perguntou: Devemos atacar Ramote-Gileade ou não? Eles responderam: Sobe, porque Deus a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém Josafá disse: Não há aqui mais algum profeta do SENHOR a quem possamos consultar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: Ainda há um homem através de quem podemos consultar o SENHOR, mas eu o odeio, porque nunca profetiza o bem a meu respeito, mas sempre o mal; é Micaías, filho de Inlá. Mas Josafá disse: Não digas isso, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei de Israel chamou um oficial e disse: Traze aqui depressa Micaías, filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, vestidos de trajes reais, estavam assentados cada um no seu trono, na praça da entrada de Samaria; e todos os profetas profetizavam diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zedequias, filho de Quenaaná, fez para si uns chifres de ferro e disse: Assim diz o SENHOR: Com estes ferirás os sírios, até que sejam derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os profetas profetizavam o mesmo: Ataca Ramote-Gileade e serás bem-sucedido, pois o SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mensageiro que tinha ido chamar Micaías lhe disse: Os profetas são unânimes em suas palavras em favor do rei; seja também a tua palavra como a de um deles, e fala o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém Micaías disse: Assim como vive o SENHOR, o que meu Deus me disser, isso falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Micaías chegou à presença do rei, este lhe disse: Micaías, devemos atacar Ramote-Gileade ou não? Ele respondeu: Atacai e sereis bem-sucedidos; e eles serão entregues nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o rei lhe disse: Quantas vezes terei que te pedir que não me fales senão a verdade em nome do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele respondeu: Vi todo o Israel disperso pelos montes, como ovelhas que não têm pastor; e o SENHOR disse: Estes não têm senhor; volte cada um em paz para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o rei de Israel disse a Josafá: Eu não te disse que ele não profetizaria favoravelmente a meu respeito, mas unicamente a derrota?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Micaías prosseguiu: Ouvi a palavra do SENHOR! Vi o SENHOR assentado no seu trono, e todo o exército celestial em pé à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR perguntou: Quem enganará Acabe, rei de Israel, para atacar Ramote-Gileade e morrer lá? Um respondia de um modo, e outro de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então saiu um espírito, apresentou-se diante do SENHOR e disse: Eu o enganarei. E o SENHOR lhe perguntou: De que modo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele respondeu: Eu sairei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas. Então o SENHOR disse: Tu o enganarás e prevalecerás; vai e faze isso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR pôs um espírito mentiroso na boca destes teus profetas; o SENHOR é quem anunciou a derrota contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, aproximou-se de Micaías, deu-lhe um tapa no rosto e disse: Por onde saiu de mim o Espírito do SENHOR para falar a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Micaías respondeu: Tu o verás naquele dia, quando entrares num quarto interior para te esconderes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei de Israel disse: Pegai Micaías e levai-o de volta a Amom, o governador da cidade, e a Joás, filho do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dizendo-lhes: Assim diz o rei: Prendei este homem no cárcere e sustentai-o a pão e água até que eu volte em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Micaías disse: Se voltares em paz, o SENHOR não falou por mim. Disse mais: Ouvi, todos do povo!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, foram atacar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: Eu me disfarçarei e entrarei na batalha; tu, porém, veste os trajes reais. O rei de Israel se disfarçou, e eles entraram na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei da Síria tinha dado ordens aos capitães dos seus carros: Não lutareis nem contra soldados nem contra oficiais, mas apenas contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, quando os capitães dos carros viram Josafá, disseram: Este é o rei de Israel. Viraram-se para lutar contra ele; mas Josafá clamou, e o SENHOR o socorreu e os desviou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois, quando os capitães dos carros viram que não era o rei de Israel, desistiram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então um homem entesou o arco e, atirando a esmo, feriu o rei de Israel por entre a couraça e a armadura abdominal. Pelo que ele disse ao carreteiro: Volta e tira-me da batalha, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O combate ficou mais intenso naquele dia; mas o rei de Israel manteve-se no carro, na luta contra os sírios, até a tarde, mas morreu ao pôr do sol.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josafá, rei de Judá, voltou em paz à sua casa em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jeú, filho de Hanani, o vidente, foi ao encontro do rei Josafá e lhe disse: Devias ajudar o ímpio e amar aqueles que odeiam o SENHOR? Por isso virá sobre ti grande ira da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, alguma virtude se acha em ti, porque tiraste os postes-ídolos da terra e dispuseste o coração para buscar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Josafá morou em Jerusalém e voltou a passar pelo povo, desde Berseba até a região montanhosa de Efraim, fazendo com que voltasse ao SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele estabeleceu juízes na terra, em todas as cidades fortes de Judá, de cidade em cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse aos juízes: Vede o que fazeis, porque não julgais para o homem, mas para o SENHOR, e ele está convosco no julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, seja o temor do SENHOR convosco; tende cuidado no que fazeis, porque não há injustiça ou parcialidade no SENHOR, nosso Deus, e ele não aceita suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Josafá também estabeleceu alguns levitas, sacerdotes e chefes das famílias de Israel em Jerusalém, para decidirem sobre os estatutos do SENHOR e sobre controvérsias. E voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele lhes ordenou: Assim procedei no temor do SENHOR, com fidelidade e com coração íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas as vezes que vos chegar alguma controvérsia de vossos irmãos que habitam nas suas cidades, seja um crime de sangue, seja sobre lei e mandamento ou estatutos e juízos, adverti-os a que não se façam culpados para com o SENHOR, para que não venha grande ira sobre vós e sobre vossos irmãos. Procedei assim, e não vos fareis culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amarias, o sumo sacerdote, presidirá sobre vós em todos os negócios do SENHOR; e Zebadias, filho de Ismael, chefe da tribo de Judá, em todos os negócios relativos ao rei; os levitas também serão oficiais diante de vós. Procedei corajosamente, e que o SENHOR seja com os que são corretos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, os moabitas e os amonitas, juntamente com alguns dos meunitas, vieram atacar Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns homens vieram dar esta notícia a Josafá: Uma grande multidão de Edom, dalém do mar, está vindo atacar-te, e já estão em Hazazom-Tamar, que é En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josafá teve medo e resolveu buscar o SENHOR, e convocou jejum em todo o Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Judá uniu-se para pedir socorro ao SENHOR; vieram pessoas de todas as cidades de Judá para buscarem o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josafá ficou em pé na comunidade de Judá e de Jerusalém, no templo do SENHOR, diante do pátio novo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse: Ó SENHOR, Deus de nossos pais, não és tu o Deus que está nos céus? Não és tu que governas sobre todos os reinos das nações? Na tua mão há poder e força, e não há quem te possa resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó nosso Deus, não tiraste os moradores desta terra de diante do teu povo Israel, e não a deste para sempre à descendência de Abraão, teu amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E habitaram nela, e construíram nela um santuário ao teu nome, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se algum mal nos sobrevier, seja espada, juízo, praga ou fome, nós nos apresentaremos diante deste templo e diante de ti, pois teu nome está neste templo, e clamaremos a ti em nossa aflição, e tu nos ouvirás e livrarás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, eis os homens de Amom, de Moabe e do monte Seir, em cujo território não permitiste que os israelitas passassem quando vinham da terra do Egito, fazendo com que se desviassem deles e não os destruíssem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vê como eles nos retribuem, vindo expulsar-nos da tua herança, que nos fizeste herdar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó nosso Deus, tu não os julgarás? Porque nós não temos força para resistir a essa grande multidão que nos ataca, nem sabemos o que fazer; porém os nossos olhos estão voltados a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o Judá estava em pé diante do SENHOR, com seus pequeninos, suas mulheres e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio no meio da comunidade sobre Jaaziel, filho de Zacarias, filho de Benaia, filho de Jeiel, filho de Matanias, o levita, descendente de Asafe,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e disse: Dai ouvidos, todo o Judá, e vós, moradores de Jerusalém, e tu, ó rei Josafá. Assim diz o SENHOR: Não temais, nem vos assusteis por causa dessa grande multidão, porque a luta não é vossa, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amanhã descereis contra eles; eles estão subindo pela ladeira de Ziz, e os encontrareis na extremidade do vale, defronte do deserto de Jeruel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tereis que lutar nesta batalha; tomai posição, ficai parados e vede o livramento que o SENHOR vos concederá, ó Judá e Jerusalém. Não temais, nem vos assusteis. Saí amanhã para encontrá-los, porque o SENHOR está convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Josafá se prostrou com o rosto em terra; e todo o Judá e os moradores de Jerusalém se lançaram diante do SENHOR, para o adorarem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os levitas da descendência dos coatitas e dos coraítas se levantaram para louvar bem alto o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De manhã cedo, eles se levantaram e saíram para o deserto de Tecoa. Ao saírem, Josafá ficou em pé e disse: Ó Judá, e vós, moradores de Jerusalém, ouvi-me. Crede no SENHOR, vosso Deus, e estareis seguros; crede nos seus profetas, e sereis bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de consultar o povo, designou cantores para o SENHOR, que saíssem na frente do exército, vestidos de trajes sagrados, louvando e cantando: Dai graças ao SENHOR, porque o seu amor dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando começaram a cantar e a dar louvores, o SENHOR pôs emboscadas contra os homens de Amom, de Moabe e do monte Seir, que tinham vindo contra Judá, e eles foram derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os homens de Amom e de Moabe atacaram os moradores do monte Seir, para os destruir e exterminar. Depois de terem exterminado os moradores do monte Seir, ajudaram a destruir-se uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os homens de Judá chegaram ao posto de vigilância do deserto, procuraram a multidão mas só viram cadáveres amontoados no chão. Ninguém havia escapado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Josafá e suas tropas vieram saquear os seus despojos, acharam entre eles muito gado, objetos de valor e roupas, assim como joias preciosas, e tomaram tantos bens que não podiam levar mais; saquearam o despojo por três dias, porque era muito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao quarto dia, eles se ajuntaram no vale de Beraca, e ali louvaram o SENHOR. Por isso, aquele lugar é chamado o vale de Beraca, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, voltando dali, todos os homens de Judá e de Jerusalém, com Josafá à frente deles, retornaram a Jerusalém com alegria, porque o SENHOR os tinha feito triunfar sobre os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegaram a Jerusalém com liras, harpas e trombetas, para o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o temor de Deus caiu sobre todos os reinos daquelas terras, quando ouviram que o SENHOR havia lutado contra os inimigos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim o reino de Josafá ficou em paz, porque o seu Deus lhe deu descanso ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Josafá reinou sobre Judá. Ele tinha trinta e cinco anos quando começou a reinar, e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Azuba, filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele andou no caminho de seu pai Asa, e não se desviou dele, fazendo o que era correto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém os altares das colinas não foram tirados, e o povo ainda não tinha disposto o coração para o Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os demais atos de Josafá, desde os primeiros até os últimos, estão escritos nas crônicas de Jeú, filho de Hanani, que estão inseridas no livro dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois disso, Josafá, rei de Judá, se aliou a Acazias, rei de Israel, que procedeu de forma ímpia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aliou-se a ele para construírem navios que fossem a Társis. Eles construíram os navios em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Eliézer, filho de Dodava, de Maressa, profetizou contra Josafá, dizendo: O SENHOR destruiu as tuas obras porque te aliaste a Acazias. E os navios se despedaçaram e não puderam ir a Társis.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Josafá descansou com seus pais, e foi sepultado com eles na Cidade de Davi. E seu filho Jeorão reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele tinha irmãos, filhos de Josafá: Azarias, Jeiel, Zacarias, Asarias, Micael e Sefatias; todos esses foram filhos de Josafá, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu pai lhes tinha dado muitos presentes de prata, ouro e objetos preciosos, juntamente com cidades fortes em Judá; mas deu o reino a Jeorão, porque ele era o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Jeorão assumiu o reino de seu pai e se fortaleceu, matou todos os seus irmãos à espada, e também alguns dos chefes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeorão tinha trinta e dois anos quando começou a reinar, e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele seguiu o caminho dos reis de Israel, como fazia a família de Acabe, porque era casado com a filha de Acabe e fazia o que era mau diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém o SENHOR não quis destruir a dinastia de Davi, por causa da aliança que havia feito com ele, e porque havia prometido manter uma chama acesa para sempre entre seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nos dias de Jeorão, os edomitas se revoltaram contra o domínio de Judá, e constituíram um rei para si.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Jeorão foi atacá-los com os seus chefes e com todos os seus carros. Ele se levantou de noite, derrotou os edomitas, que tinham cercado a ele e aos capitães dos carros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os edomitas ficaram revoltados contra o domínio de Judá até o dia de hoje. Nesse mesmo tempo, Libna também se revoltou contra o seu domínio, porque Jeorão havia deixado o SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele também fez altares nos montes de Judá, levou os habitantes de Jerusalém à prostituição e fez Judá se desviar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então lhe veio uma carta da parte do profeta Elias, que dizia: Assim diz o SENHOR, Deus de teu pai Davi: Porque não seguiste os caminhos de Josafá, teu pai, e os caminhos de Asa, rei de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas seguiste o caminho dos reis de Israel e fizeste Judá e os habitantes de Jerusalém se prostituírem com a prostituição da família de Acabe, e também mataste teus irmãos, da família de teu pai, que eram melhores do que tu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o SENHOR mandará uma terrível praga sobre teu povo, teus filhos, tuas mulheres e todos os teus bens;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e terás uma grave enfermidade, isto é, um tumor no intestino, que aumentará a cada dia até que este saia por causa do tumor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR despertou contra Jeorão a ira dos filisteus e dos árabes que habitam próximo aos etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles atacaram Judá e, saqueando-a, levaram todos os bens que se encontravam no palácio real, e também seus filhos e mulheres; de modo que nenhum filho ficou, senão Acazias, o mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de tudo isso, o SENHOR feriu seu intestino com uma enfermidade incurável.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Passado um tempo, depois de dois anos, o intestino saiu por causa da doença, e ele morreu dessa horrível enfermidade. O seu povo não queimou nada em sua honra, como havia feito para seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele tinha trinta e dois anos quando começou a reinar, e reinou oito anos em Jerusalém. Morreu sem deixar saudades; e o sepultaram na Cidade de Davi, mas não nos túmulos dos reis.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em seu lugar, os habitantes de Jerusalém proclamaram Acazias, seu filho mais novo, como rei, porque a tropa que veio com os árabes ao acampamento havia matado todos os mais velhos. Assim, reinou Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele tinha quarenta e dois anos quando começou a reinar, e reinou um ano em Jerusalém. Sua mãe se chamava Atalia, filha de Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele também seguiu os caminhos da família de Acabe, porque sua mãe era sua conselheira para fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, como fez os da família de Acabe; porque eram seus conselheiros depois da morte de seu pai, para sua desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seguindo esses conselhos, ele foi com Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, atacar Hazael, rei da Síria, junto a Ramote-Gileade; e os sírios feriram Jorão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual voltou a Jezreel para curar-se das feridas sofridas em Ramá, quando lutava contra Hazael, rei da Síria. Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, desceu para visitar Jorão, filho de Acabe, em Jezreel, por ele estar doente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi pela vontade de Deus que Acazias, para sua desgraça, visitou Jorão. Ao chegar, saiu com Jorão para encontrar Jeú, filho de Ninsi, a quem o SENHOR tinha ungido para exterminar a família de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando executava juízo contra a família de Acabe, Jeú encontrou os chefes de Judá e os sobrinhos de Acazias, que o serviam, e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois procurou Acazias, o qual foi preso quando se refugiava em Samaria. Ele foi trazido a Jeú, e o mataram. Então o sepultaram e disseram: É descendente de Josafá, que buscou o SENHOR de todo o coração. Não havia ninguém da família de Acazias que fosse capaz de reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Atalia, mãe de Acazias, viu que seu filho estava morto, levantou-se e destruiu toda a linhagem real da família de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jeosabeate, filha do rei, pegou Joás, filho de Acazias, dentre os filhos do rei que seriam assassinados, o raptou e escondeu num quarto com sua ama. Assim Jeosabeate, filha do rei Jeorão, mulher do sacerdote Joiada e irmã de Acazias, o escondeu de Atalia, de modo que ela não o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele ficou escondido com eles seis anos, no templo de Deus. Enquanto isso, Atalia reinou sobre a terra.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano, Joiada animou-se e fez uma aliança com os capitães de cem: Azarias, filho de Jeroão, Ismael, filho de Joanã, Azarias, filho de Obede, Maaseias, filho de Adaías, e Elisafate, filho de Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes percorreram Judá ajuntando os levitas de todas as cidades de Judá e os chefes de famílias de Israel, e vieram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toda aquela comunidade fez aliança com o rei no templo de Deus. Joiada lhes disse: O filho do rei reinará como o SENHOR prometeu a respeito dos descendentes de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim fareis: um terço de vós, isto é, dos sacerdotes e dos levitas que entram em serviço no sábado, vigiará as entradas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>outro terço guardará o palácio real, e o outro terço ficará na porta do Fundamento. Todo o povo ficará nos pátios do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém deverá entrar no templo do SENHOR, senão os sacerdotes e os levitas que ministram; estes entrarão, porque são santos; mas todo o povo guardará a ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os levitas cercarão o rei de todos os lados, cada um com as suas armas na mão; e quem entrar no templo será morto; mas acompanhai o rei, quando entrar e quando sair.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os levitas e todo o Judá fizeram conforme tudo o que o sacerdote Joiada havia ordenado. Cada um pegou os seus homens, tanto os que haviam de entrar em serviço no sábado como os que haviam de sair, pois o sacerdote Joiada não dispensou os turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote Joiada também deu aos capitães de cem as lanças, os escudos grandes e os pequenos que tinham pertencido ao rei Davi, os quais estavam no templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele organizou todo o povo, cada um com suas armas na mão, desde o lado direito até o lado esquerdo do templo, por entre o altar e o santuário, ao redor do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então trouxeram o filho do rei e, pondo-lhe a coroa e o testemunho, o proclamaram rei. Joiada e seus filhos o ungiram, e disseram: Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Atalia ouviu o barulho do povo que corria e aclamava o rei, veio ao povo no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando olhou, viu que o rei estava junto à sua coluna, na entrada, e os capitães e os trombeteiros perto do rei; e todo o povo da terra se alegrava e tocava trombetas; e os cantores também tocavam instrumentos musicais e dirigiam os cânticos de louvor. Então Atalia, rasgando os seus vestidos, gritou: Traição! Traição!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesse momento, o sacerdote Joiada trouxe para fora os capitães do exército e disse-lhes: Trazei-a por entre as fileiras, e quem a seguir seja morto à espada. Pois o sacerdote tinha dito: Não a mateis no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eles a prenderam e levaram até a entrada da porta dos cavalos, que dá para o palácio real, e ali a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joiada firmou uma aliança com todo o povo e com o rei, pela qual seriam o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois disso, todo o povo entrou no templo de Baal e o destruiu; quebraram seus altares e suas imagens, e mataram Matã, sacerdote de Baal, diante dos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Joiada dispôs guardas no templo do SENHOR, sob a direção dos sacerdotes levitas a quem Davi tinha designado no templo do SENHOR para oferecer os sacrifícios ao SENHOR com alegria e com cânticos, como está escrito na lei de Moisés, e segundo a ordem de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Colocou porteiros às portas do templo do SENHOR, para que ninguém entrasse por elas impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele chamou os capitães, os nobres, os governadores do povo e todo o povo da terra e, juntos, conduziram o rei do templo do SENHOR para o palácio real, passando pela porta superior, e o fizeram sentar no trono real.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, todo o povo da terra se alegrou, e a cidade ficou em paz depois que mataram Atalia à espada.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joás tinha sete anos quando começou a reinar, e reinou quarenta anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Zíbia, de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joás fez o que era correto diante do SENHOR durante todos os dias do sacerdote Joiada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joiada escolheu duas mulheres para ele, com as quais teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, Joás resolveu reformar o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele reuniu os sacerdotes e os levitas, e lhes disse: Saí pelas cidades de Judá e recebei a prata anual de todo o Israel, para reformar o templo do vosso Deus. Ide depressa. Mas os levitas não se apressaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei chamou Joiada, o chefe, e lhe perguntou: Por que não obrigaste os levitas a trazerem de Judá e de Jerusalém o imposto ordenado por Moisés, servo do SENHOR, à comunidade de Israel, para a tenda do testemunho?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois os filhos de Atalia, aquela mulher ímpia, tinham arruinado o templo de Deus; chegaram a utilizar todas as coisas sagradas do templo do SENHOR no culto aos baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei deu ordem, e fizeram uma arca e a puseram do lado de fora, na porta do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E foi anunciado em Judá e em Jerusalém que trouxessem ao SENHOR o imposto que Moisés, o servo de Deus, havia ordenado a Israel no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então todos os chefes e todo o povo se alegraram, e trouxeram o imposto e o puseram na arca, até que ficou cheia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando a arca era trazida pelos levitas ao recinto do rei, na ocasião em que viam que havia muita prata, o escrivão do rei e o oficial do sumo sacerdote vinham, esvaziavam a arca e a carregavam de volta ao seu lugar. Assim faziam diariamente, ajuntando grande soma de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei e Joiada davam o dinheiro aos encarregados da obra do templo do SENHOR e pagavam os salários dos pedreiros e carpinteiros para reformarem o templo do SENHOR, como também os que trabalhavam em ferro e em bronze para reformarem o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim os encarregados da obra faziam com que o serviço da reparação progredisse sob seus cuidados; e restituíram o templo de Deus a seu estado anterior, e o reforçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de acabarem a obra, trouxeram o restante da prata ao rei e a Joiada, e fizeram com ela utensílios para o templo do SENHOR, para serem usados no ministério e nos sacrifícios. Também fizeram colheres e utensílios de ouro e de prata. Durante os dias de Joiada, os sacrifícios eram oferecidos continuamente no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém Joiada envelheceu e morreu em idade avançada. Ele tinha cento e trinta anos quando morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sepultaram na Cidade de Davi com os reis, porque tinha feito o bem em Israel para com Deus e seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois da morte de Joiada, os chefes de Judá vieram e se prostraram diante do rei; então o rei lhes deu ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles abandonaram o templo do SENHOR, Deus de seus pais, e cultuaram aos postes-ídolos e aos ídolos; por isso veio grande ira sobre Judá e Jerusalém, por culpa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Deus enviou profetas entre eles para fazê-los voltar ao SENHOR, os quais protestaram contra eles, mas eles não lhes deram ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Espírito de Deus apoderou-se de Zacarias, filho do sacerdote Joiada, o qual ficou em pé diante do povo e disse: Assim diz Deus: Por que transgredis os mandamentos do SENHOR, de modo que não possais prosperar? Já que abandonastes o SENHOR, ele também vos abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eles conspiraram contra ele, e o apedrejaram no pátio do templo do SENHOR, por ordem do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, o rei Joás não se lembrou da bondade que Joiada, pai de Zacarias, lhe havia feito, mas matou seu filho, o qual disse ao morrer: Que o SENHOR veja isto e lhe retribua.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Passado um ano, o exército da Síria foi atacar Joás. Invadiram Judá e Jerusalém e destruíram todos os chefes do povo, e enviaram todo o seu despojo ao rei de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O exército dos sírios tinha vindo com poucos homens, mas o SENHOR entregou nas suas mãos um exército muito grande, porque abandonaram o SENHOR, Deus de seus pais. Assim executaram juízo contra Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando os sírios se foram, deixaram-no gravemente ferido; então seus servos conspiraram contra ele por causa do sangue dos filhos do sacerdote Joiada, e o mataram na sua cama, e assim ele morreu; e o sepultaram na Cidade de Davi, mas não nos sepulcros dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os que conspiraram contra ele foram Zabade, filho de Simeate, a amonita, e Jeozabade, filho de Sinrite, a moabita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto a seus filhos e ao grande número de oráculos ditos contra ele, e à restauração do templo de Deus, tudo está escrito no comentário do livro dos reis. Seu filho Amazias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amazias tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jeoadã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, mas não o fez com integridade de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o reino já lhe tinha sido confirmado, ele matou os servos que tinham assassinado seu pai, o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas não matou seus filhos, pois fez segundo está escrito na lei, no livro de Moisés, como o SENHOR ordenou: Os pais não morrerão em lugar dos filhos, nem os filhos em lugar dos pais; mas cada um morrerá pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois Amazias reuniu Judá e o separou, de acordo com as suas famílias, sob comandantes de milhares e de centenas, por todo o Judá e Benjamim; e os contou, de vinte anos para cima, e alistou trezentos mil aptos para a guerra e capazes de manejar lança e escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também contratou cem mil guerreiros valentes de Israel por cem talentos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas um homem de Deus veio encontrar-se com ele e disse: Ó rei, não deixes o exército de Israel ir contigo, porque o SENHOR não está com Israel, isto é, com todos os de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se julgas que serás fortalecido para a guerra desse modo, Deus te fará cair diante do inimigo; pois Deus tem poder para ajudar e para fazer cair.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Amazias perguntou ao homem de Deus: Mas que se fará dos cem talentos de prata que dei às tropas de Israel? O homem de Deus respondeu: O SENHOR tem muito mais para te dar do que isso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amazias separou as tropas que tinham vindo de Efraim, para que voltassem para a sua terra. Mas eles ficaram indignados contra Judá e voltaram para sua terra furiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amazias, encorajado, conduziu seu povo e foi ao vale do Sal, onde matou dez mil dos filhos de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os homens de Judá prenderam vivos outros dez mil, e trazendo-os à beira de um precipício, jogaram-nos dali para baixo, e todos eles foram despedaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os homens das tropas que Amazias tinha mandado embora, proibidos de ir à guerra, atacaram as cidades de Judá, desde Samaria até Bete-Horom, e mataram três mil de seus habitantes e saquearam grande despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Amazias veio da matança dos edomitas, trouxe consigo os deuses dos filhos de Seir e os elevou para serem os seus deuses, prostrando-se diante deles e queimando-lhes incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, o SENHOR se irou contra Amazias e lhe enviou um profeta, que lhe disse: Por que buscaste os deuses desse povo, os quais não livraram o seu próprio povo da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto ele ainda falava com o rei, este lhe respondeu: Fizemos-te conselheiro do rei? Cala-te! Queres ser morto? Então o profeta calou-se, depois de dizer: Sei que Deus resolveu destruir-te, porque fizeste isso e não deste ouvidos ao meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de buscar conselhos, Amazias, rei de Judá, mandou dizer a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel: Vem, vamos medir forças.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Jeoás, rei de Israel, mandou responder a Amazias, rei de Judá: O espinheiro que estava no Líbano mandou dizer ao cedro que estava no Líbano: Dá tua filha em casamento a meu filho. Mas uma fera que estava no Líbano passou e pisou o espinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu dizes a ti mesmo: Eu derrotei Edom. Assim, teu coração se ensoberbece para te gloriares. Agora, fica em teu palácio. Por que provocarias uma desgraça para destruíres a ti e a Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém Amazias não lhe deu ouvidos, pois isso vinha de Deus, para entregá-los na mão dos seus inimigos, porque buscaram os deuses de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Jeoás, rei de Israel, foi enfrentar Amazias, rei de Judá, em Bete-Semes, no território de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Judá foi derrotado diante de Israel, e cada um fugiu para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jeoás, rei de Israel, prendeu Amazias, rei de Judá, filho de Joás, o filho de Jeoacaz, em Bete-Semes, e o levou a Jerusalém. Ele derrubou quatrocentos côvados do muro de Jerusalém, da porta de Efraim até a porta da esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também tomou todo o ouro, toda a prata e todos os utensílios que estavam no templo de Deus sob os cuidados de Obede-Edom, e os tesouros do palácio real, e os reféns, e voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais atos de Amazias, desde os primeiros até os últimos, estão escritos no livro dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Desde o tempo em que Amazias se desviou do SENHOR, conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis; mas perseguiram-no até Laquis, e o mataram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o trouxeram sobre cavalos e o sepultaram junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo o povo de Judá proclamou rei a Uzias, que tinha dezesseis anos, em lugar de seu pai Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reconquistou Elate para Judá e a reconstruiu, depois que o rei havia descansado com seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uzias tinha dezesseis anos quando começou a reinar, e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jecolias, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, conforme tudo o que seu pai Amazias fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele buscou a Deus enquanto Zacarias, que o instruiu no temor de Deus, vivia; e enquanto buscou o SENHOR, Deus o fez prosperar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele atacou e guerreou contra os filisteus, e derrubou o muro de Gate, o muro de Jabné e o muro de Asdode; e construiu cidades na região de Asdode e em outras partes do território dos filisteus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque Deus o ajudou contra os filisteus, contra os árabes que habitavam em Gur-Baal e contra os meunitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amonitas pagaram tributo a Uzias, e a sua fama se espalhou até a fronteira do Egito, pois ele se tornou muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias também construiu torres em Jerusalém, na porta da Esquina, na porta do Vale e no ângulo do muro, e as fortificou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Construiu torres no deserto e cavou muitos poços, porque tinha muito gado, tanto nos vales como nas campinas. Tinha lavradores e vinhateiros nos montes e nos campos férteis, pois gostava da agricultura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uzias tinha um exército de homens hábeis na guerra, organizado em tropas, conforme a numeração registrada pelo escrivão Jeiel e o oficial Maaseias, sob as ordens de Hananias, um dos chefes do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O número total dos chefes das famílias, guerreiros valentes, era de dois mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sob as suas ordens, havia um exército disciplinado de trezentos e sete mil e quinhentos homens, que lutavam corajosamente para ajudar o rei contra os inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uzias equipou o exército inteiro com escudos, lanças, capacetes, couraças e arcos, e até com fundas que atiravam pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em Jerusalém, fez máquinas, criadas por especialistas, para que fossem colocadas nas torres e nos cantos das muralhas, a fim de se atirarem flechas e grandes pedras com elas. Sua fama foi até muito longe, porque foi maravilhosamente ajudado, até que se tornou poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, quando se tornou poderoso, seu coração se exaltou e isso o fez cair; ele pecou contra o SENHOR, seu Deus, pois entrou no templo do SENHOR para queimar incenso no altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o sacerdote Azarias entrou atrás dele, com oitenta sacerdotes do SENHOR, homens corajosos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e se opuseram ao rei Uzias, dizendo-lhe: Uzias, não compete a ti queimar incenso diante do SENHOR, mas aos sacerdotes, descendentes de Arão, que foram consagrados para queimar incenso. Sai do santuário, pois pecaste, e isso não te honrará diante do SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Uzias ficou indignado. Ele estava segurando na mão um incensário para queimar incenso e, quando se indignou contra os sacerdotes, apareceu lepra em sua testa, na presença dos sacerdotes, no templo do SENHOR, junto ao altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o sumo sacerdote Azarias olhou para ele, como também todos os sacerdotes, e sua testa já estava tomada de lepra. Então eles o levaram para fora depressa, e ele mesmo saiu depressa, porque o SENHOR o havia ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o rei Uzias ficou leproso até o dia da sua morte; e, por ser leproso, morou numa casa separada, pois foi excluído do templo do SENHOR. Seu filho Jotão ficou encarregado do palácio real e governava o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto aos demais atos de Uzias, desde os primeiros até os últimos, o profeta Isaías, filho de Amoz, os escreveu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Uzias descansou com seus pais, e o sepultaram com eles, isto é, no campo de sepultura que era dos reis, pois disseram: Ele é leproso. E seu filho Jotão reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jotão tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jerusa, filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, conforme tudo o que seu pai Uzias tinha feito; porém não invadiu o templo do SENHOR. Mas o povo ainda se corrompia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele construiu a porta superior do templo do SENHOR e reforçou amplamente o muro de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também construiu cidades na região montanhosa de Judá, e castelos e torres nos bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Guerreou contra o rei dos amonitas e os dominou, de modo que, naquele ano, os amonitas lhe pagaram cem talentos de prata, dez mil coros de trigo e dez mil de cevada. Os amonitas também fizeram isso no segundo e no terceiro ano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Jotão se tornou poderoso, porque dirigiu os seus caminhos na presença do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os outros atos de Jotão, todas as suas guerras e suas realizações, estão escritos no livro dos reis de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jotão descansou com seus pais, e o sepultaram na Cidade de Davi. Seu filho Acaz reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acaz tinha vinte anos quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Ele não fez o que era correto diante do SENHOR, como Davi, seu antepassado;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas andou nos caminhos dos reis de Israel, e até fez imagens de fundição para os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também queimava incenso no vale do Filho de Hinom, e sacrificou seus filhos no fogo, conforme as abominações das nações que o SENHOR havia expulsado da presença dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele sacrificava e queimava incenso nos altares, nas colinas, e também debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, o SENHOR, seu Deus, o entregou na mão do rei dos sírios, que o derrotaram e levaram um grande número de cativos para Damasco. Foi também entregue na mão do rei de Israel, o qual lhe impôs grande derrota,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois Peca, filho de Remalias, matou em Judá, num só dia, cento e vinte mil, todos guerreiros valentes, porque haviam abandonado o SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Zicri, guerreiro poderoso de Efraim, matou Maaseias, filho do rei, e Azricão, o mordomo, e Elcana, o segundo depois do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os israelitas levaram cativos duzentos mil de seus parentes, inclusive mulheres, filhos e filhas. Eles também saquearam grande despojo, que levaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas ali vivia um profeta do SENHOR, chamado Odede; ele foi ao encontro do exército que voltava para Samaria e lhe disse: O SENHOR, Deus de vossos pais, se irou contra Judá e os entregou na vossa mão, e vós os matastes com uma fúria que chegou até o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora quereis sujeitar o povo de Judá e de Jerusalém como escravos e escravas. Por acaso não sois vós mesmos culpados para com o SENHOR, vosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvi-me agora, e levai de volta os cativos que trouxestes dentre vossos parentes, pois o ardor da ira do SENHOR está sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então alguns dos chefes dos efraimitas, isto é, Azarias, filho de Joanã, Berequias, filho de Mesilemote, Jeizquias, filho de Salum, e Amasa, filho de Hadlai, se levantaram contra os que voltavam da guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e lhes disseram: Não trareis aqui estes cativos, porque, além da nossa culpa diante do SENHOR, o que quereis fazer acrescentaria mais aos nossos pecados e às nossas culpas; pois já temos grande culpa, e o ardor da ira do SENHOR está sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os homens armados deixaram os cativos e o despojo diante dos chefes e de toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens já mencionados por nome se levantaram e pegaram os cativos, e vestiram com o despojo todos os que dentre eles estavam nus; eles os vestiram e os calçaram, e lhes deram de comer e de beber, e os ungiram; e, levando sobre jumentos todos os que estavam fracos, conduziram-nos a Jericó, cidade das palmeiras, a seus parentes. Depois voltaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele tempo, o rei Acaz mandou pedir socorro ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois os edomitas invadiram Judá mais uma vez e a derrotaram e levaram prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus tinham invadido as cidades da baixada e do sul de Judá, e tinham tomado Bete-Semes, Aijalom, Gederote, Socó e seus povoados, Timna e seus povoados, e Ginzo e seus povoados, estabelecendo-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois o SENHOR humilhou Judá por causa do rei Acaz, porque este levou Judá a pecar de modo desenfreado e desprezou o SENHOR completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Tiglate-Pileser, rei da Assíria, veio e o colocou em situação difícil, em vez de fortalecê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois Acaz saqueou o templo do SENHOR, o palácio real e o dos príncipes, e deu os despojos por tributo ao rei da Assíria; mas isso não o ajudou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo durante a angústia, ele mesmo, o rei Acaz, voltou a pecar contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois sacrificou aos deuses de Damasco, que o tinham derrotado, e disse: Visto que os deuses dos reis da Síria os ajudam, eu sacrificarei a eles, para que também me ajudem. Porém eles causaram a sua desgraça e de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaz ajuntou os utensílios do templo de Deus, despedaçou-os e fechou as portas do templo do SENHOR; e fez altares para si em todos os cantos de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também fez altares para queimar incenso a outros deuses em todas as cidades de Judá, provocando assim a ira do SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seus outros atos e todas as suas realizações, desde os primeiros até os últimos, estão escritos no livro dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acaz descansou com seus pais, e o sepultaram na cidade, em Jerusalém; mas não o puseram nos sepulcros dos reis de Israel. Seu filho Ezequias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ezequias começou a reinar quando tinha vinte e cinco anos; e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Abia, filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, conforme tudo quanto havia feito Davi, seu antepassado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No primeiro mês do primeiro ano do seu reinado, abriu as portas do templo do SENHOR e as reformou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele trouxe os sacerdotes e os levitas e, ajuntando-os na praça oriental,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>disse-lhes: Ó levitas, ouvi-me. Santificai-vos agora, e santificai o templo do SENHOR, Deus de vossos pais, e limpai a impureza do santo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque nossos antepassados foram infiéis, e fizeram o que era mau diante do SENHOR, nosso Deus. Eles o abandonaram, desviando o rosto da habitação do SENHOR, e deram-lhe as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fecharam as portas do pórtico, apagaram as lâmpadas e não queimaram incenso nem ofereceram sacrifícios no santo lugar ao Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, a ira do SENHOR veio contra Judá e Jerusalém, e ele os entregou para serem objeto de horror, espanto e zombaria, como estais vendo com os vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nossos pais caíram à espada, e por isso nossos filhos, filhas e mulheres estão em cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, tenho no coração o propósito de fazer uma aliança com o SENHOR, Deus de Israel, para que a sua fúria se desvie de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Filhos meus, não sejais negligentes, pois o SENHOR vos escolheu para o servirdes em sua presença, e para serdes seus ministros e queimardes incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os levitas se levantaram. Dos descendentes de Coate foram Maate, filho de Amasai, e Joel, filho de Azarias. Dos descendentes de Merari: Quis, filho de Abdi, e Azarias, filho de Jealelel. Dos descendentes de Gérson: Joá, filho de Zima, e Éden, filho de Joá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dos descendentes de Elizafã: Sínri e Jeuel. Dos descendentes de Asafe: Zacarias e Matanias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos descendentes de Hemã: Jeuel e Simei. Dos descendentes de Jedutum: Semaías e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles ajuntaram seus irmãos, santificaram-se e vieram purificar o templo do SENHOR, conforme a ordem do rei, segundo as palavras do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sacerdotes também entraram na parte interior do templo do SENHOR para o limparem, e levaram para o pátio do templo do SENHOR toda a impureza que encontraram no templo do SENHOR; e os levitas a pegaram e a levaram para o ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Começaram a santificá-lo no primeiro dia do primeiro mês, e chegaram ao pórtico do SENHOR ao oitavo dia do mês, e santificaram o templo do SENHOR em oito dias. No décimo sexto dia do primeiro mês, eles terminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, foram encontrar-se com o rei Ezequias no palácio e disseram: Acabamos de limpar todo o templo do SENHOR, como também o altar do sacrifício com todos os seus utensílios, e a mesa dos pães consagrados com todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Já preparamos e santificamos todos os utensílios que o rei Acaz tirou durante seu reinado, na sua infidelidade, e eles estão diante do altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o rei Ezequias se levantou bem cedo, reuniu os chefes da cidade e subiu ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Trouxeram sete novilhos, sete carneiros, sete cordeiros e sete bodes, como oferta pelo pecado a favor do reino, do santuário e de Judá; e o rei deu ordem aos sacerdotes, descendentes de Arão, que os oferecessem sobre o altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os sacerdotes imolaram os novilhos, pegaram o sangue e o aspergiram sobre o altar; também imolaram os carneiros e aspergiram o sangue sobre o altar; semelhantemente, imolaram os cordeiros e aspergiram o sangue sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Trouxeram os bodes, como oferta pelo pecado, diante do rei e da comunidade, que lhes impuseram as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os sacerdotes os imolaram, e fizeram uma oferta pelo pecado com o seu sangue, sobre o altar, para fazer expiação por todo o Israel; porque o rei tinha ordenado que se fizessem aquele sacrifício e aquela oferta pelo pecado em favor de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também organizou os levitas no templo do SENHOR com címbalos, liras e harpas, conforme a ordem de Davi, de Gade, o vidente do rei, e do profeta Natã; porque essa ordem tinha vindo do SENHOR, por meio de seus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os levitas ficavam em pé, com os instrumentos de Davi, e os sacerdotes com as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ezequias ordenou que se oferecesse o sacrifício sobre o altar; e, quando começou o sacrifício, começou também o canto do SENHOR, ao som das trombetas e dos instrumentos de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então toda a comunidade adorava, e os cantores cantavam, e os trombeteiros tocavam; tudo isso continuou até o sacrifício terminar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois de terminarem de fazer a oferta, o rei e todos os que estavam com ele se prostraram e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei Ezequias e os chefes ordenaram aos levitas que louvassem o SENHOR com as palavras de Davi e de Asafe, o vidente. E eles cantaram louvores com alegria, e se inclinaram e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Ezequias disse: Agora que vos consagrastes ao SENHOR, chegai-vos e trazei sacrifícios e ofertas em ação de graças ao templo do SENHOR. E a comunidade trouxe sacrifícios e ofertas em ação de graças, e todos os que estavam dispostos de coração trouxeram sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A quantidade de sacrifícios que a comunidade trouxe foi de setenta novilhos, cem carneiros e duzentos cordeiros, tudo isso em sacrifício ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o que foi consagrado totalizou seiscentos bois e três mil ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas havia poucos sacerdotes para tirar o couro de todos os sacrifícios. Então seus parentes, os levitas, os ajudaram, até terminar a obra e até que os outros sacerdotes se santificassem, pois os levitas foram mais ágeis para se santificarem do que os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Houve também muitos sacrifícios, com a gordura das ofertas pacíficas e com as ofertas de bebida para cada sacrifício. Assim se restabeleceu o ministério do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ezequias alegrou-se, e com ele todo o povo, por causa daquilo que Deus tinha preparado a favor do povo; pois isso tinha sido feito de improviso.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Ezequias enviou mensageiros por todo o Israel e Judá, e escreveu cartas a Efraim e a Manassés, para que viessem ao templo do SENHOR em Jerusalém, a fim de celebrarem a Páscoa do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei resolveu, com os chefes e com toda a comunidade em Jerusalém, celebrar a Páscoa no segundo mês,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois não puderam celebrá-la no tempo próprio porque não havia sacerdotes santificados em número suficiente, e porque o povo não se tinha ajuntado em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso pareceu bom aos olhos do rei e de toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então decretaram que se fizesse proclamação por todo o Israel, desde Berseba até Dã, para que viessem celebrar a Páscoa do SENHOR, Deus de Israel, em Jerusalém; porque muitos não a tinham celebrado como está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os mensageiros partiram com as cartas do rei e dos seus chefes, por todo o Israel e Judá, segundo a ordem do rei, dizendo: Israelitas, voltai para o SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, para que ele se volte para o restante de vós que escapastes da mão dos reis da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejais como vossos antepassados e vossos parentes, que foram infiéis para com o SENHOR, Deus de seus pais, de modo que os entregou à desolação, como vedes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejais teimosos como vossos antepassados; mas sujeitai-vos ao SENHOR, e entrai no seu santuário que ele santificou para sempre, e cultuai o SENHOR, vosso Deus, para que a sua fúria se desvie de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, se voltardes para o SENHOR, vossos parentes e vossos filhos acharão misericórdia da parte dos que os levaram cativos, e voltarão para esta terra; porque o SENHOR, vosso Deus, é bom e compassivo, e não desviará o rosto de vós, se voltardes para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os mensageiros foram passando de cidade em cidade, pela terra de Efraim e Manassés, até Zebulom; mas os moradores riam e zombavam deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas alguns de Aser, de Manassés e de Zebulom se humilharam e vieram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a mão de Deus esteve com Judá, unindo-os no propósito de cumprirem a ordem do rei e dos chefes, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ajuntou-se muita gente em Jerusalém para celebrar a festa dos pães sem fermento no segundo mês, uma comunidade enorme.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles tiveram a iniciativa de tirar os altares que havia em Jerusalém. Também removeram todos os altares de incenso e os lançaram no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então imolaram o sacrifício da Páscoa no décimo quarto dia do segundo mês; e os sacerdotes e levitas, humilhados, santificaram-se e trouxeram sacrifícios ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles ocuparam seus lugares, segundo a sua ordem, conforme a lei de Moisés, homem de Deus; e os sacerdotes aspergiram o sangue que recebiam das mãos dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois havia muitos na comunidade que não se tinham santificado; então os levitas tiveram que sacrificar os cordeiros da Páscoa em favor de quem não estava limpo, para o santificarem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque muita gente, muitos de Efraim e Manassés, Issacar e Zebulom, não se havia purificado; apesar disso, comeram a Páscoa, embora não segundo o que está escrito; mas Ezequias tinha orado por eles, dizendo: O SENHOR, que é bom, perdoe quem</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se dispôs a buscar a Deus, o SENHOR, o Deus de seus pais, ainda que não esteja purificado segundo a purificação do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o SENHOR ouviu Ezequias e poupou o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os israelitas que estavam em Jerusalém celebraram a festa dos pães sem fermento por sete dias com grande alegria; e os levitas e os sacerdotes louvaram o SENHOR todos os dias com instrumentos de som muito forte e estridente, cantando ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias mostrou sua aprovação a todos os levitas de grande capacidade no serviço do SENHOR. Eles comeram das ofertas da festa por sete dias, sacrificando ofertas pacíficas e dando graças ao SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então toda a comunidade resolveu celebrar mais sete dias e o fizeram por mais sete dias com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois Ezequias, rei de Judá, apresentou mil novilhos e sete mil ovelhas à comunidade para os sacrifícios; e os chefes apresentaram mil novilhos e dez mil ovelhas à comunidade; e muitos sacerdotes se santificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a comunidade de Judá se alegrou, juntamente com os sacerdotes e levitas, e toda a comunidade dos que vieram de Israel, e também os estrangeiros que vieram da terra de Israel e os que habitavam em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim houve grande alegria em Jerusalém, pois, desde os dias de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, não havia acontecido algo semelhante em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os sacerdotes e os levitas se levantaram e abençoaram o povo; e a sua voz foi ouvida, porque a sua oração chegou até a santa habitação de Deus, até o céu.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que tudo isso terminou, todos os israelitas que estavam ali saíram às cidades de Judá e despedaçaram as colunas, cortaram os postes-ídolos e derrubaram os altares das colinas e os demais altares por todo Judá e Benjamim, como também em Efraim e Manassés, até os destruírem completamente. Depois, todos os israelitas voltaram para suas cidades, cada um para o seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias estabeleceu os turnos dos sacerdotes e levitas, cada um segundo o seu serviço, tanto os sacerdotes como os levitas, para os sacrifícios e para as ofertas pacíficas, para ministrarem, renderem ações de graças e cantarem louvores nas portas do acampamento do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A contribuição dos bens pessoais do rei foi designada para os sacrifícios da manhã e da tarde, e para os sacrifícios dos sábados, das luas novas e das festas fixas, como está escrito na lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além disso, ele ordenou ao povo que morava em Jerusalém que desse a porção pertencente aos sacerdotes e aos levitas, para que eles se dedicassem ao ensino da lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo que essa ordem se divulgou, os israelitas trouxeram com fartura as primícias do trigo, vinho, azeite, mel e todo produto do campo; também trouxeram fartamente o dízimo de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O povo de Israel e de Judá que habitava nas cidades de Judá também trouxe o dízimo de bois e de ovelhas e o dízimo das coisas dedicadas, consagradas ao SENHOR, seu Deus, e depositaram-nos em montões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro mês, começaram a formar os montões, e no sétimo mês acabaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Ezequias e os chefes viram aqueles montões, bendisseram o SENHOR e o seu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Ezequias perguntou aos sacerdotes e aos levitas acerca daqueles montões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sumo sacerdote Azarias, que pertencia à família de Zadoque, lhe respondeu: Desde que o povo começou a trazer as ofertas para o templo do SENHOR, tem havido o que comer e de que se fartar, e ainda nos tem sobrado bastante, porque o SENHOR abençoou o seu povo; e estes montões são as sobras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ezequias mandou preparar depósitos no templo do SENHOR; e assim o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ali recolheram fielmente as ofertas, os dízimos e as coisas dedicadas. O levita Conanias ficou encarregado disso, e seu irmão Simei era seu auxiliar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeiel, Azazias, Naate, Asael, Jerimote, Jozabade, Eliel, Ismaquias, Maate e Benaia eram superintendentes, sob a direção de Conanias e seu irmão Simei, por determinação do rei Ezequias e de Azarias, o chefe do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O levita Coré, filho de Imná e guarda da porta oriental, estava encarregado das ofertas voluntárias que se traziam a Deus, para distribuir as ofertas do SENHOR e as coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Éden, Miniamim, Jesuá, Semaías, Amarias e Secanias eram seus subordinados nas cidades dos sacerdotes para distribuírem fielmente a seus parentes, jovens e idosos, de acordo com os seus turnos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>exceto os que estavam contados pelas genealogias, homens de três anos para cima, todos os que entravam no templo do SENHOR para o seu serviço diário nos seus cargos, de acordo com seus turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O registro dos sacerdotes era feito de acordo com suas famílias; e o dos levitas de vinte anos para cima era feito de acordo com seus cargos nos respectivos turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os sacerdotes eram arrolados com todos os seus: pequeninos, mulheres, filhos e filhas, por toda a comunidade, porque eles se dedicavam fielmente às coisas consagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentre os sacerdotes, descendentes de Arão, que viviam nos campos ao redor de suas cidades, foram designados homens nominalmente, em cada cidade, para distribuírem porções a todo homem entre os sacerdotes e a todos os registrados entre os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ezequias fez isso em todo o Judá; e fez o que era bom, correto e fiel diante do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Toda a obra que realizou no serviço do templo de Deus, e de acordo com a lei e os mandamentos, para buscar a seu Deus, ele a fez de todo o coração e foi bem-sucedido.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas e desses atos de fidelidade, Senaqueribe, rei da Assíria, invadiu Judá e sitiou as cidades fortes, a fim de conquistá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Ezequias viu que Senaqueribe tinha vindo com o propósito de atacar Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>consultou os seus chefes e os seus oficiais sobre tapar as fontes das águas que ficavam fora da cidade; e eles concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, muita gente se ajuntou e tapou todas as fontes, como também o ribeiro que atravessava o território, dizendo: Por que deixar que os reis da Assíria encontrem tanta água?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ezequias animou-se e construiu todo o muro que estava demolido, levantando torres sobre ele, fez outro muro por fora, fortificou Milo, na Cidade de Davi, e fez uma grande quantidade de armas e escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então estabeleceu oficiais militares sobre o povo e, reunindo-os na praça junto à porta da cidade, animou-os, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sede fortes e corajosos; não temais, nem desanimeis, por causa do rei da Assíria, nem por causa de todo o exército que está com ele, pois está conosco um maior do que o que está com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele tem a força humana, mas nós temos o SENHOR, nosso Deus, para nos ajudar e lutar por nós. E o povo se tranquilizou com as palavras de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso, enquanto sitiava Laquis com todas as suas tropas, Senaqueribe, rei da Assíria, enviou mensageiros a Ezequias, rei de Judá, em Jerusalém, e a todo o Judá que estava em Jerusalém, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz Senaqueribe, rei da Assíria: Em que confiais, para permanecerdes sitiados em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por acaso Ezequias não vos está enganando para vos fazer morrer de fome e sede, dizendo: O SENHOR, nosso Deus, nos livrará das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esse mesmo Ezequias não lhe tirou os altares das colinas e os demais altares, e não ordenou a Judá e a Jerusalém: Diante de um só altar adorareis, e sobre ele queimareis incenso?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sabeis o que eu e meus pais fizemos a todos os povos de outras terras? Por acaso os deuses das nações daquelas terras puderam de algum modo livrar a sua terra da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Qual de todos os deuses daquelas nações que meus pais destruíram pôde livrar o seu povo da minha mão, para que o vosso Deus vos possa livrar da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, não deixeis que Ezequias vos engane e vos iluda, nem lhe deis crédito. Porque nenhum deus de nação alguma, nem de reino algum, pôde livrar o seu povo da minha mão, nem da mão de meus pais; quanto menos o vosso Deus poderá livrar-vos da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os mensageiros de Senaqueribe falaram ainda mais contra o SENHOR Deus e contra seu servo Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele também escreveu cartas para blasfemar contra o SENHOR, Deus de Israel, insultando-o: Assim como os deuses das nações das terras não livraram o seu povo da minha mão, assim também o Deus de Ezequias não livrará o seu povo da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles gritaram bem alto, na língua dos judeus, ao povo de Jerusalém que estava em cima do muro, para os atemorizarem e os perturbarem, a fim de invadirem a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Falaram do Deus de Jerusalém como dos deuses dos povos da terra, que são obras das mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o rei Ezequias e o profeta Isaías, filho de Amoz, oraram por causa disso, e clamaram ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR enviou um anjo que destruiu todos os guerreiros valentes, os chefes e os líderes no acampamento do rei da Assíria. Envergonhado, ele voltou para sua terra, e, quando entrou no templo de seu deus, alguns dos seus próprios filhos o mataram ali à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim o SENHOR salvou Ezequias e os moradores de Jerusalém da mão de Senaqueribe, rei da Assíria, e da mão de todos; e lhes deu descanso de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E muitos levaram ofertas ao SENHOR em Jerusalém e coisas preciosas a Ezequias, rei de Judá, de modo que, desde esse tempo, ele foi exaltado diante dos olhos de todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naqueles dias, Ezequias adoeceu e estava à morte; ele orou ao SENHOR, o qual lhe respondeu, e lhe deu um sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Ezequias não correspondeu ao benefício que lhe foi feito, pois o seu coração se exaltou; pelo que veio grande ira sobre ele, e sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém Ezequias humilhou-se pela soberba do seu coração, ele e os habitantes de Jerusalém, de modo que a grande ira do SENHOR não veio sobre eles nos dias de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ezequias teve muitas riquezas e honra; proveu-se de depósitos para prata, ouro, pedras preciosas, especiarias, escudos e toda espécie de objetos valiosos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>também de celeiros para armazenar trigo, vinho e azeite, de estrebarias para todo tipo de animais, e de currais para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Além disso, construiu cidades para si e teve muitos rebanhos e manadas; pois Deus lhe tinha dado muitíssimos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também foi Ezequias quem tapou o manancial superior das águas de Giom, fazendo-as correr em linha reta pelo lado ocidental da Cidade de Davi. E Ezequias prosperou em tudo o que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, na questão dos embaixadores dos príncipes da Babilônia, que lhe foram enviados para perguntar sobre o prodígio que tinha sido feito na sua terra, Deus o desamparou para experimentá-lo e para conhecer as intenções de seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os demais atos de Ezequias e as suas boas obras estão escritos na visão do profeta Isaías, filho de Amoz, no livro dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ezequias descansou com seus pais, e o sepultaram no mais alto dos sepulcros dos filhos de Davi; e todo o Judá e os habitantes de Jerusalém lhe renderam honras na sua morte. E seu filho Manassés reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos quando começou a reinar, e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, conforme as abominações dos povos que o SENHOR havia expulsado da presença dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois voltou a construir os altares das colinas que seu pai Ezequias tinha destruído e levantou altares aos baalins, e fez postes-ídolos, e adorou e serviu a todo o exército do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também construiu altares no templo do SENHOR, do qual o SENHOR tinha dito: O meu nome estará em Jerusalém eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Construiu altares a todo o exército do céu, nos dois pátios do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também ofereceu seus filhos como sacrifício no vale do Filho de Hinom, praticou feitiçaria, adivinhação e magia, e instituiu adivinhos e feiticeiros; fez muita maldade diante do SENHOR, para o provocar à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele também colocou a imagem esculpida do ídolo que tinha feito no templo de Deus, do qual Deus tinha dito a Davi e a seu filho Salomão: Neste templo e em Jerusalém, que escolhi de todas as tribos de Israel, eu porei o meu nome para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e nunca mais removerei o pé de Israel, da terra que destinei a vossos pais; contanto que tenham o cuidado de fazer tudo o que eu lhes ordenei, toda a lei, os estatutos e as normas dados por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Manassés levou Judá e os moradores de Jerusalém a se desviarem tanto, que eles fizeram pior do que as nações que o SENHOR tinha destruído da presença dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR advertiu Manassés e o seu povo, mas eles não deram ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR enviou os comandantes do exército do rei da Assíria contra eles, os quais prenderam Manassés com ganchos e correntes de bronze e o levaram para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em sua angústia, ele suplicou ao SENHOR, seu Deus, e humilhou-se muito diante do Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ele orou, Deus foi favorável e atendeu-lhe a súplica, e o levou de volta a Jerusalém, ao seu reino. Então Manassés reconheceu que o SENHOR era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, ele construiu um muro do lado de fora da Cidade de Davi, a oeste de Giom, no vale, até a entrada da porta dos peixes; e o fez passar ao redor de Ofel, e o levantou muito alto; também pôs oficiais do exército em todas as cidades fortificadas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tirou os deuses estrangeiros e o ídolo do templo do SENHOR, como também todos os altares que tinha construído no monte do templo do SENHOR e em Jerusalém, e os jogou para fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também reformou o altar do SENHOR e ofereceu sacrifícios de ofertas pacíficas e de ações de graças sobre ele; e ordenou a Judá que servisse ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém o povo ainda sacrificava nos altares das colinas, mas somente ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os demais atos de Manassés, e a sua oração ao seu Deus, e as palavras dos videntes que lhe falaram em nome do SENHOR, Deus de Israel, estão nas crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua oração, como Deus foi favorável para com ele, todo o seu pecado e a sua transgressão, os lugares onde construiu altos e pôs os postes-ídolos e as imagens esculpidas, antes de ter-se humilhado, também estão escritos nas crônicas dos videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Manassés descansou com seus pais, e o sepultaram em sua propriedade; e seu filho Amom reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos quando começou a reinar, e reinou dois anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, como seu pai Manassés. Amom sacrificou a todas as imagens esculpidas que seu pai Manassés tinha feito, e as cultuou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas não se humilhou diante do SENHOR, como seu pai Manassés tinha-se humilhado; pelo contrário, Amom multiplicou os seus delitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seus servos conspiraram contra ele e o mataram em seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o povo da terra matou todos os que conspiraram contra o rei Amom, e proclamou seu filho Josias rei em seu lugar.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos quando começou a reinar, e reinou trinta e um anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, e seguiu os caminhos de seu antepassado Davi, sem se desviar deles nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois, no oitavo ano do seu reinado, sendo ainda jovem, começou a buscar o Deus de seu antepassado Davi e, no décimo segundo ano, começou a purificar Judá e Jerusalém dos altares das colinas, dos postes-ídolos e das imagens esculpidas e de fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os altares dos baalins foram destruídos na presença dele; e ele destruiu os altares de incenso que estavam acima deles, quebrou e reduziu a pó os postes-ídolos e as imagens esculpidas e de fundição, e aspergiu-os sobre as sepulturas dos que lhes tinham sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele queimou os ossos dos sacerdotes sobre os seus altares e purificou Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas cidades de Manassés, de Efraim, de Simeão e ainda até Naftali, em seus lugares assolados ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>destruiu os altares, reduziu a pó os postes-ídolos e as imagens esculpidas, e demoliu todos os altares de incenso por toda a terra de Israel. Então, voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No décimo oitavo ano do seu reinado, havendo já purificado a terra e o palácio, enviou Safã, filho de Azalias, Maaseias, o governador da cidade, e Joá, filho de Joacaz, o cronista, para reformarem o templo do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles foram a Hilquias, o sumo sacerdote, e entregaram a prata que se tinha trazido ao templo de Deus, e que os levitas, guardas da entrada, tinham recebido da mão de Manassés, de Efraim e de todo o restante de Israel, como também de todo o Judá e Benjamim, e dos habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles a entregaram nas mãos dos oficiais, superintendentes do templo do SENHOR; estes a deram aos que faziam a obra e que trabalhavam no templo do SENHOR, para consertarem e reformarem o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deram-na aos carpinteiros e aos construtores, a fim de comprarem pedras lavradas e madeiras para as juntas e vigas das construções que os reis de Judá tinham destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os homens trabalhavam fielmente na obra; e os superintendentes deles eram os levitas descendentes de Merari, Jaate e Obadias, e também os descendentes de Coate, Zacarias e Mesulão, para adiantarem a obra; e todos os levitas que eram hábeis em instrumentos de música.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles eram responsáveis pelos carregadores e dirigiam todos os que trabalhavam em qualquer tipo de serviço. Outros levitas eram escrivães, oficiais e porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando estavam tirando a prata que se tinha trazido ao templo do SENHOR, o sacerdote Hilquias achou o livro da lei do SENHOR, dada por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hilquias disse ao escrivão Safã: Achei o livro da lei no templo do SENHOR. E entregou o livro a Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Safã levou o livro ao rei e contou-lhe: Teus servos estão fazendo tudo quanto se lhes encomendou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomaram a prata encontrada no templo do SENHOR e a entregaram nas mãos dos superintendentes e nas mãos dos que fazem a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O escrivão Safã falou ainda ao rei: O sacerdote Hilquias entregou-me um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando ouviu as palavras da lei, o rei rasgou suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o rei ordenou o seguinte a Hilquias, a Aicam, filho de Safã, a Abdom, filho de Mica, a Safã, o escrivão, e a Asaías, servo do rei:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ide, consultai o SENHOR por mim, e pelos que restam em Israel e em Judá, sobre as palavras deste livro que foi encontrado; pois grande é o furor do SENHOR que se tem derramado sobre nós porque nossos pais não obedeceram à palavra do SENHOR, para fazerem conforme tudo quanto está escrito neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Hilquias e os enviados do rei foram falar com a profetisa Hulda, mulher de Salum, filho de Tocate, filho de Hasra, o encarregado do guarda-roupa. Ela morava na cidade-baixa, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela lhes respondeu: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Dizei ao homem que vos enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eu trarei o mal sobre este lugar, e sobre os seus habitantes, a saber, todas as maldições que estão escritas no livro que se leu diante do rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque me abandonaram e queimaram incenso a outros deuses, para me provocarem à ira com todas as obras das suas mãos. Portanto, o meu furor se derramará sobre este lugar e não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas direis isso ao rei de Judá, que vos enviou para consultar o SENHOR: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Quanto às palavras que ouviste,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque te sensibilizaste e te humilhaste diante de Deus, ouvindo as suas palavras contra este lugar e contra seus habitantes, e te humilhaste diante de mim, e rasgaste as vestes e choraste diante de mim, eu também te ouvi, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu te ajuntarei a teus pais, e serás recolhido ao teu sepulcro em paz, e os teus olhos não verão todo o mal que trarei sobre este lugar e sobre seus habitantes. Então eles voltaram com essa resposta ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei mandou reunir todos os anciãos de Judá e de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e o rei subiu ao templo do SENHOR, com todos os homens de Judá, os habitantes de Jerusalém, os sacerdotes, os levitas e todo o povo, desde o menor até o maior; e leu para eles todas as palavras do livro da aliança que tinha sido encontrado no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei ficou em pé em seu lugar, e fez uma aliança diante do SENHOR, de andar após o SENHOR, e de obedecer aos seus mandamentos, aos seus testemunhos, aos seus estatutos, de todo o coração e de toda a alma, a fim de cumprir as palavras da aliança que estavam escritas naquele livro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também fez com que todos os que estavam em Jerusalém e em Benjamim o firmassem; e os habitantes de Jerusalém fizeram conforme a aliança de Deus, do Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Josias tirou todas as abominações de todas as terras que pertenciam aos israelitas; e ainda fez com que todos os que estavam em Israel cultuassem o SENHOR, seu Deus. Enquanto ele viveu, não deixaram de seguir o SENHOR, Deus de seus pais.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josias celebrou a Páscoa ao SENHOR em Jerusalém; o cordeiro da Páscoa foi sacrificado no décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele estabeleceu os sacerdotes nos seus cargos e os incentivou a servirem no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse aos levitas que ensinavam a todo o Israel e que estavam consagrados ao SENHOR: Colocai a arca sagrada no templo que Salomão, filho de Davi, rei de Israel, construiu; não tereis mais esta carga sobre os vossos ombros. Agora servi ao SENHOR, vosso Deus, e ao seu povo Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>preparai-vos segundo as vossas famílias e segundo as vossas turmas, conforme o preceito de Davi, rei de Israel, e de seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ficai no lugar santo segundo as divisões das famílias de vossos parentes, os filhos do povo, e haja uma parte de uma família levítica para cada divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também sacrificai a Páscoa, e santificai-vos e preparai-a para vossos parentes, fazendo conforme a palavra do SENHOR, dada por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josias deu ao povo, a todos que ali estavam, cordeiros e cabritos do rebanho na quantidade de trinta mil, todos para os sacrifícios da Páscoa, e três mil novilhos de propriedade pessoal do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus chefes também fizeram ofertas voluntárias ao povo, aos sacerdotes e aos levitas; Hilquias, Zacarias e Jeiel, chefes do templo de Deus, deram aos sacerdotes, para os sacrifícios da Páscoa, dois mil e seiscentos cordeiros e cabritos e trezentos novilhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também Conanias, e Semaías e Netanel, seus irmãos, como também Hasabias, Jeiel e Jozabade, chefes dos levitas, apresentaram aos levitas, para os sacrifícios da Páscoa, cinco mil cordeiros e cabritos e quinhentos novilhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim se preparou o serviço, e puseram-se os sacerdotes nos seus postos, e os levitas em seus turnos, conforme a ordem do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então sacrificaram os cordeiros da Páscoa; e os sacerdotes aspergiam o sangue que recebiam das mãos dos levitas, e estes tiravam o couro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles separaram os sacrifícios para os distribuírem ao povo, segundo as divisões das famílias, a fim de que os oferecessem ao SENHOR, como está escrito no livro de Moisés; e assim fizeram com os novilhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assaram os cordeiros da Páscoa no fogo, segundo a norma; e cozinharam as ofertas sagradas em panelas, em caldeirões e em tachos, e rapidamente as repartiram entre todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois prepararam o que era preciso para si e para os sacerdotes, porque os sacerdotes, descendentes de Arão, se ocuparam até a noite em oferecer os sacrifícios e a gordura; por isso, os levitas prepararam para si e para os sacerdotes, descendentes de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os cantores, filhos de Asafe, estavam no seu posto, segundo o mandado de Davi, de Asafe, de Hemã e de Jedutum, vidente do rei; os porteiros também estavam em cada porta; não precisaram afastar-se do seu serviço, porque seus parentes, os levitas, preparavam o necessário para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim se estabeleceu todo o serviço do SENHOR naquele dia, para celebrar a Páscoa, e para oferecer sacrifícios sobre o altar do SENHOR, conforme a determinação do rei Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os israelitas que estavam ali celebraram a Páscoa naquela ocasião, e a festa dos pães sem fermento, durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nunca se havia celebrado em Israel uma Páscoa semelhante a essa, desde os dias do profeta Samuel; e nenhum dos reis de Israel havia celebrado tal Páscoa como a que Josias celebrou com os sacerdotes e levitas, e todo o Judá e Israel que ali estavam, e os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Foi no décimo oitavo ano do reinado de Josias que se celebrou esta Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de tudo isso, havendo Josias já preparado o templo, Neco, rei do Egito, subiu para guerrear em Carquêmis, junto ao Eufrates, então Josias foi combatê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Neco mandou-lhe mensageiros, dizendo: Que tenho eu que fazer contigo, rei de Judá? Não estou te atacando hoje, e sim o reino contra o qual estou em guerra. Deus mandou que me apressasse. Não te oponhas a Deus, que está comigo, para que ele não te destrua.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entretanto, Josias não quis voltar atrás, mas disfarçou-se para lutar contra ele e, não querendo dar atenção às palavras de Neco, que saíram da boca de Deus, o atacou no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os flecheiros atiraram contra o rei Josias. Então o rei disse a seus servos: Tirai-me daqui, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seus servos o removeram do carro e, pondo-o no seu segundo carro, o trouxeram a Jerusalém. Ele morreu, e foi sepultado no sepulcro de seus pais. E todo o Judá e Jerusalém choraram por Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeremias também fez uma lamentação sobre Josias, e todos os cantores e cantoras falam de Josias nas suas lamentações até o dia de hoje; e as estabeleceram por costume em Israel. Elas estão escritas nas Lamentações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais atos de Josias, e as suas boas obras, conforme o que está escrito na lei do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e os seus atos, desde os primeiros até os últimos, estão escritos no livro dos reis de Israel e de Judá.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo da terra tomou Jeoacaz, filho de Josias, e o constituiu rei em lugar de seu pai, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeoacaz tinha vinte e três anos quando começou a reinar, e reinou três meses em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque o rei do Egito o depôs em Jerusalém, e condenou a terra a pagar um tributo de cem talentos de prata e um talento de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei do Egito constituiu Eliaquim, irmão de Jeoacaz, rei sobre Judá e Jerusalém, e mudou-lhe o nome para Jeoaquim; mas Neco prendeu seu irmão Jeoacaz e o levou para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém. Ele fez o que era mau diante do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, o atacou e o prendeu com correntes, a fim de levá-lo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nabucodonosor também levou alguns dos utensílios do templo para Babilônia, e os colocou no seu templo na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os demais atos de Jeoaquim, e as abominações que praticou, e os atos de que o culpavam, estão escritos no livro dos reis de Israel e de Judá. E seu filho Joaquim reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joaquim tinha oito anos quando começou a reinar, e reinou três meses e dez dias em Jerusalém. Ele fez o que era mau diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na primavera seguinte, o rei Nabucodonosor mandou que o levassem para Babilônia, com os utensílios preciosos do templo do SENHOR; e constituiu a Zedequias, irmão de Joaquim, rei sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, seu Deus; e não se humilhou diante do profeta Jeremias, que lhe falava da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também se rebelou contra o rei Nabucodonosor, que o tinha feito jurar por Deus. Mas, mesmo assim, continuou inflexível e obstinado para não voltar ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, todos os chefes dos sacerdotes e o povo aumentavam cada vez mais a sua infidelidade, seguindo todas as abominações dos gentios; e profanaram o templo do SENHOR, que ele tinha santificado para si em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, Deus de seus pais, falou-lhes insistentemente por intermédio de seus mensageiros, porque se compadeceu do seu povo e da sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, eles zombavam dos mensageiros de Deus, desprezando suas palavras e ridicularizando seus profetas, até que o furor do SENHOR aumentou tanto contra o seu povo, que não havia mais remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, enviou o rei dos babilônios contra eles, o qual matou os seus jovens à espada, no seu santuário, e não teve piedade nem dos jovens, nem das moças, nem dos velhos, nem dos mais avançados em idade. Ele entregou todos eles nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os utensílios do templo de Deus, grandes e pequenos, os tesouros do templo do SENHOR, e os tesouros do rei e dos seus príncipes, levou tudo para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também queimaram o templo de Deus, derrubaram os muros de Jerusalém, incendiaram todos os seus palácios e destruíram todos os seus objetos preciosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem escapou da espada, ele levou para Babilônia; e se tornaram servos dele e de seus filhos, até o tempo do reino da Pérsia,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para se cumprir a palavra do SENHOR dita pela boca de Jeremias, até a terra ter desfrutado dos seus sábados; pois repousou por todos os dias da desolação, até que os setenta anos se cumpriram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No primeiro ano de Ciro, rei da Pérsia, o SENHOR despertou o espírito de Ciro, rei da Pérsia, para que se cumprisse a palavra do SENHOR dita pela boca de Jeremias, de modo que ele fez proclamar por todo o seu reino, de viva voz e também por escrito, este decreto:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz Ciro, rei da Pérsia: O SENHOR Deus dos céus me deu todos os reinos da terra e me encarregou de lhe construir um templo em Jerusalém, que fica em Judá. Que suba aquele dentre vós que pertencer a todo o seu povo, e o SENHOR, seu Deus, esteja com ele.</para>
</usx>
