<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2CO" style="id">2 Coríntios (AS21)</book>
  <para style="h">2 Coríntios</para>
  <para style="toc1">2 Coríntios</para>
  <para style="toc2">2 Coríntios</para>
  <para style="toc3">2CO</para>
  <para style="mt1">2 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, e o irmão Timóteo, à igreja de Deus em Corinto, com todos os santos em toda a Acaia;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça e paz sejam convosco, da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, Pai das misericórdias e Deus de toda a consolação,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que nos consola em toda a nossa tribulação, para que também sejamos capazes de consolar os que passam por alguma tribulação, por meio da consolação com que nós mesmos somos consolados por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, assim como os sofrimentos de Cristo transbordam sobre nós, assim também a nossa consolação transborda por meio de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se somos atribulados, é para vossa consolação e salvação; se somos consolados, é para vossa consolação, a qual produz perseverança, para que suporteis as mesmas aflições que nós também sofremos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a nossa esperança a vosso respeito está firme, sabendo que, visto que sois participantes dos sofrimentos, assim também sereis da consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Irmãos, não queremos que ignoreis a tribulação pela qual passamos na Ásia, porque foi muito acima das nossas forças, de tal modo que chegamos a desesperar da própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na verdade, tínhamos sobre nós a sentença de morte, para que não confiássemos em nós mesmos, mas em Deus, que ressuscita os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele nos livrou de tão horrível perigo de morte e continuará nos livrando. É nele que esperamos, e ele ainda nos livrará,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com a ajuda também de vossas orações por nós, para que, pelo favor que nos foi concedido pela intercessão de muitos, também por muitos sejam dadas graças a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois nosso motivo de orgulho é este: o testemunho da nossa consciência de que temos vivido no mundo, principalmente em relação a vós, em santidade e sinceridade que vêm de Deus, não em sabedoria carnal, mas na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois não vos escrevemos coisa alguma, a não ser aquelas que ledes ou que compreendeis. E espero que também as compreendais plenamente,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>como também já em parte nos compreendestes, de que somos o vosso motivo de orgulho, assim como sereis o nosso no dia do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, confiante nisso, quis primeiro visitar-vos, para que recebêsseis o segundo benefício</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de visitá-los enquanto ia para a Macedônia, e de lá voltar até vós, e por vosso intermédio ser encaminhado à Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que, ao decidir isso, usei de leviandade? Ou será que, ao decidir algo, faço-o como homem, para que haja de minha parte tanto um sim quanto um não?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, assim como Deus é fiel, a nossa palavra em relação a vós não é um sim e um não,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>pois Jesus Cristo, o Filho de Deus, que entre vós foi pregado por nós, isto é, por mim, Silvano e Timóteo, não foi um sim e um não; mas nele sempre houve sim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois, tantas quantas forem as promessas de Deus, nele está o sim. Portanto, também é por meio dele que o amém é dado para a glória de Deus por nosso intermédio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas é Deus quem nos mantém firmes convosco em Cristo, e foi ele quem nos ungiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi ele também quem nos selou e pôs o Espírito como garantia em nosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Invoco a Deus por minha testemunha de que foi para vos poupar que não voltei mais a Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não que tenhamos domínio sobre a vossa fé, mas somos vossos cooperadores para que tenhais alegria, pois é pela fé que estais firmados.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, decidi que não mais iria visitar-vos com tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque, se vos entristeço, quem então me alegra, a não ser quem tem sido entristecido por mim?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isso escrevi para que, ao chegar, não tenha tristeza da parte dos que deveriam alegrar-me. Quanto a todos vós, eu estava convencido de que a minha alegria é a de todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque vos escrevi em meio a muita tribulação e angústia de coração, com muitas lágrimas, não para que vos entristecêsseis, mas para que soubésseis do amor intenso que tenho por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém tem causado tristeza, não tem entristecido somente a mim, mas, em parte, para não ser severo demais, a todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Basta a tal pessoa a repreensão dada pela maioria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, pelo contrário, deveis perdoá-lo e consolá-lo, para que não seja consumido por tristeza excessiva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, insisto convosco que confirmeis o vosso amor para com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi por isso que também vos escrevi: para saber se, por meio dessa prova, sois obedientes em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se perdoardes alguma coisa a alguém, também eu lhe perdoo; se é que tenho perdoado alguma coisa, foi por vossa causa que o fiz na presença de Cristo, para que Satanás não leve vantagem sobre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque não ignoramos as suas artimanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando cheguei a Trôade para pregar o evangelho de Cristo, ainda que uma porta me tivesse sido aberta pelo Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>não tive descanso no meu espírito, pois não encontrei ali meu irmão Tito. Assim, despedindo-me deles, parti para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, graças a Deus, que em Cristo sempre nos conduz em triunfo e por meio de nós manifesta em todo lugar o aroma do seu conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque para Deus somos o bom aroma de Cristo, tanto entre os que estão sendo salvos como entre os que estão perecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para estes, somos cheiro de morte para morte, mas para aqueles, aroma de vida para vida. E quem está preparado para essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque não somos mercenários da palavra de Deus, como tantos outros; mas falamos em Cristo com sinceridade, da parte de Deus e na sua presença.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Será que começamos outra vez a recomendar a nós mesmos? Ou será que precisamos, à semelhança de alguns, de cartas de recomendação para vós ou da parte de vós?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós mesmos sois a nossa carta, escrita em nosso coração, conhecida e lida por todos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>manifestos como carta de Cristo, ministrada por nós, escrita não com tinta, mas pelo Espírito do Deus vivo, não em tábuas de pedra, mas em tábuas de corações de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E é por meio de Cristo que temos tal confiança em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não que sejamos capazes de pensar alguma coisa, como se viesse de nós mesmos, mas a nossa capacidade vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Foi ele quem também nos capacitou para sermos ministros de uma nova aliança, não da letra, mas do Espírito; porque a letra mata, mas o Espírito dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se o ministério da morte, gravado com letras em pedras, veio em glória, de maneira que os filhos de Israel não podiam fixar os olhos no rosto de Moisés, por causa do seu brilho, que estava se dissipando,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>como não será de maior glória o ministério do Espírito?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, se o ministério que traz a condenação era glorioso, quanto mais glorioso ainda será o ministério que traz a justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, na verdade, o que foi glorioso deixou de sê-lo, em comparação com a glória extremamente maior.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, se o que estava se dissipando era glorioso, muito mais glorioso será o que permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo, pois, tal esperança, valemo-nos de muita confiança no falar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não somos como Moisés, que colocava um véu sobre o rosto, para que os israelitas não fixassem os olhos no restante da glória que se dissipava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a mente deles tornou-se insensível. Pois até hoje, quando ouvem a leitura da antiga aliança, o mesmo véu permanece e não lhes é retirado, pois somente em Cristo ele é removido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, até hoje, sempre que Moisés é lido, há um véu sobre o coração deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, quando um deles se converte ao Senhor, o véu é retirado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Senhor é o Espírito; e onde está o Espírito do Senhor aí há liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todos nós, com o rosto descoberto, refletindo como um espelho a glória do Senhor, somos transformados de glória em glória na mesma imagem, que vem do Espírito do Senhor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, tendo este ministério pela misericórdia que nos foi concedida, não nos desanimamos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo contrário, rejeitamos as coisas ocultas, que são vergonhosas, não procedendo com astúcia, nem distorcendo a palavra de Deus. Mas, pela proclamação pública da verdade, recomendamo-nos à consciência de todos os homens diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se o nosso evangelho está encoberto, é para os que estão perecendo que está encoberto,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>entre os quais o deus deste século cegou a mente dos incrédulos, para que não vejam a luz do evangelho da glória de Cristo, o qual é a imagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois não pregamos a nós mesmos, mas a Jesus Cristo, o Senhor, e a nós mesmos como vossos servos por causa de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Deus, que disse: Das trevas brilhará a luz, foi ele mesmo quem brilhou em nosso coração, para iluminação do conhecimento da glória de Deus na face de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temos, porém, esse tesouro em vasos de barro, para que o poder extraordinário seja de Deus e não nosso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sofremos pressões de todos os lados, mas não estamos arrasados; ficamos perplexos, mas não desesperados;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>somos perseguidos, mas não desamparados; abatidos, mas não destruídos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>trazendo sempre no corpo o morrer de Jesus, para que também a sua vida se manifeste em nosso corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois nós, que vivemos, somos sempre entregues à morte por causa de Jesus, para que também a vida de Jesus se manifeste em nosso corpo mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De modo que em nós atua a morte, mas em vós, a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, uma vez que temos o mesmo espírito de fé, conforme está escrito: Cri, por isso falei; também nós cremos, por isso também falamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sabemos que aquele que ressuscitou Jesus também nos ressuscitará com ele e nos apresentará convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois tudo é para o vosso benefício, para que a graça multiplicada por causa de muitos faça transbordar as ações de graças para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso não nos desanimamos. Ainda que o nosso exterior esteja se desgastando, o nosso interior está sendo renovado todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois nossa tribulação leve e passageira produz para nós uma glória incomparável, de valor eterno,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois não fixamos o olhar nas coisas visíveis, mas naquelas que não se veem; pois as visíveis são temporárias, ao passo que as que não se veem são eternas.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabemos que, se esta nossa tenda, nossa casa terrena, for destruída, temos um edifício da parte de Deus, uma casa eterna no céu, não feita por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto estamos nessa tenda, gememos, desejando ser revestidos da nossa habitação celestial,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois, se de fato estivermos vestidos, não seremos achados despidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, enquanto estamos nessa tenda, gememos e somos afligidos, pois não queremos ser despidos, mas sim revestidos, para que aquilo que é mortal seja absorvido pela vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi Deus mesmo quem nos preparou para isso, e deu-nos o Espírito como garantia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, estamos sempre confiantes, sabendo que, enquanto presentes no corpo, estamos ausentes do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque vivemos pela fé e não pelo que vemos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, estamos confiantes e preferimos estar ausentes do corpo e presentes com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso também nos esforçamos para agradá-lo, quer no corpo, quer fora dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois é necessário que todos sejamos apresentados diante do tribunal de Cristo, para que cada um receba retribuição pelo que fez por meio do corpo, de acordo com o que praticou, seja o bem, seja o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, sabendo o que significa temer o Senhor, procuramos convencer os homens. Contudo, já somos bem conhecidos por Deus, e espero que também sejamos bem conhecidos em vossa consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não estamos de novo nos recomendando a vós, mas vos concedemos a oportunidade de vos orgulhardes por nossa causa, de modo que tenhais resposta para os que se orgulham das aparências e não do que está no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque, se enlouquecemos, é por Deus que enlouquecemos; se não perdemos o juízo, é por vós que não o perdemos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois o que nos motiva é o amor de Cristo, porque concluímos que, se um morreu por todos, logo, todos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele morreu por todos para que os que vivem não vivam mais para si mesmos, mas para aquele que por eles morreu e ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, daqui por diante não reconhecemos ninguém segundo os padrões humanos. E ainda que tenhamos conhecido Cristo segundo os padrões humanos, agora não o conhecemos mais desse modo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, se alguém está em Cristo, é nova criação; as coisas velhas já passaram, e surgiram coisas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todas essas coisas procedem de Deus, que nos reconciliou consigo mesmo por meio de Cristo e nos confiou o ministério da reconciliação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois Deus estava em Cristo reconciliando consigo mesmo o mundo, não levando em conta as transgressões dos homens; e nos encarregou da mensagem da reconciliação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, somos embaixadores de Cristo, como se Deus vos exortasse por nosso intermédio. Assim, suplicamo-vos por Cristo que vos reconcilieis com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Daquele que não tinha pecado Deus fez um sacrifício pelo pecado em nosso favor, para que nele fôssemos feitos justiça de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E nós, como cooperadores de Deus, também vos exortamos a não receber a graça de Deus em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque ele diz: No tempo aceitável eu te escutei e no dia da salvação eu te socorri. Agora é o tempo aceitável, agora é o dia da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não damos motivo de escândalo em coisa alguma, para que o nosso ministério não seja achado em falta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Antes, em tudo nos recomendamos como servos de Deus; em muita perseverança, em tribulações, em dificuldades, em angústias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>em chicoteamentos, em prisões, em tumultos, em trabalhos, em noites sem dormir, em jejuns,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>em pureza, em conhecimento, em paciência, em bondade, no Espírito Santo, no amor não fingido,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>na mensagem da verdade, no poder de Deus, pelas armas da justiça, tanto de ataque como de defesa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>por honra e por desonra, por difamação e por boa reputação; como se fôssemos mentirosos, sendo, porém verdadeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>como desconhecidos, porém bem conhecidos; como quem está morrendo, mas de fato vivendo; castigados, porém não mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>entristecidos, mas sempre alegres; pobres, mas enriquecendo a muitos; nada tendo, mas possuindo tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó, coríntios, temos falado abertamente convosco; nosso coração está aberto!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nossa afeição por vós não está restrita, mas tendes restringido vosso afeto para conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em retribuição, falo como a filhos, abri também o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não vos coloqueis em jugo desigual com os incrédulos; pois que sociedade tem a justiça com a injustiça? Que comunhão há entre luz e trevas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que harmonia existe entre Cristo e Belial? Que parceria tem o crente com o incrédulo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E que acordo tem o santuário de Deus com ídolos? Pois somos santuário do Deus vivo, como ele disse: Habitarei neles e entre eles andarei; eu serei o seu Deus e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, saí do meio deles e separai-vos, diz o Senhor; e não toqueis em nenhuma coisa impura, e eu vos receberei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Serei para vós Pai, e sereis para mim filhos e filhas, diz o Senhor todo-poderoso.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, visto que temos essas promessas, purifiquemo-nos de toda impureza do corpo e do espírito, aperfeiçoando a santidade no temor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dai espaço para nós em vosso coração; não lesamos a ninguém, a ninguém arruinamos, de ninguém nos aproveitamos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não digo isso para vos condenar, pois já afirmei que estais em nosso coração para juntos morrermos ou vivermos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A minha confiança em vós é grande, e orgulho-me muito de vós. Estou cheio de ânimo, transbordo de alegria em todas as nossas tribulações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque nem quando chegamos à Macedônia tivemos descanso; pelo contrário, em tudo fomos atribulados; externamente, lutas; internamente, temores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Deus, que dá ânimo aos abatidos, nos trouxe ânimo com a chegada de Tito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele nos trouxe ânimo não somente com a chegada de Tito, mas também com o ânimo que Tito recebeu de vós. Ele nos relatou da vossa saudade, das vossas lágrimas, da vossa preocupação por mim, de modo que me alegrei ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, ainda que vos tenha entristecido com a minha carta, não me arrependo disso. Embora anteriormente tivesse me arrependido, pois percebo que aquela carta vos entristeceu, ainda que por pouco tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>agora me alegro, não porque fostes entristecidos, mas porque fostes entristecidos visando ao arrependimento. Pois, fostes entristecidos segundo a vontade de Deus, para que não sofrêsseis dano algum por nossa causa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a tristeza segundo a vontade de Deus produz o arrependimento que conduz à salvação, o qual não traz remorso; mas a tristeza do mundo traz a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois vede o que essa tristeza segundo a vontade de Deus produziu em vós: que dedicação, mas também que defesa própria, que indignação, que temor, que saudade, que preocupação, que punição! Em tudo provastes estar inocentes nesse assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, ainda que eu vos tenha escrito, não foi por causa daquele que praticou o mal, nem por causa daquele que o sofreu, mas para que a vossa grande preocupação por nós se manifestasse diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso temos recebido ânimo. Além do ânimo que recebemos, alegramo-nos muito mais pela alegria de Tito, porque o seu espírito foi revigorado por todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se em alguma coisa me orgulhei de vós para com ele, não fiquei decepcionado; mas como tudo que vos dissemos era verdade, assim também o orgulho que de vós manifestamos a Tito se provou verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a sua afeição para convosco é ainda mais intensa ao lembrar-se da obediência de todos vós e de como o recebestes com temor e tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alegro-me por ter plena confiança em vós.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, quero que saibais como a graça de Deus foi concedida às igrejas da Macedônia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois a intensidade da alegria e a extrema pobreza deles transbordaram em riqueza de generosidade, e isso em dura prova de tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque posso dar testemunho de que deram de livre vontade na medida dos seus bens, e até mesmo acima disso,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pedindo-nos, com muita insistência, o privilégio de participar da assistência em favor dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E não somente fizeram o que esperávamos, mas primeiramente deram a si mesmos ao Senhor, e a nós pela vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De modo que pedimos a Tito que, assim como já havia começado, também completasse entre vós essa expressão de bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim como tendes transbordado em tudo, em fé, em palavra, em conhecimento, em toda a preocupação e no amor que temos despertado em vós, vede que também transbordeis nessa expressão de bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não digo isso como quem dá ordens, mas para provar a sinceridade de vosso amor, mediante a comparação com a dedicação de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois conheceis a graça de nosso Senhor Jesus Cristo, que, sendo rico, tornou-se pobre por vossa causa, para que fôsseis enriquecidos por sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quanto a isso dou o meu parecer, para o vosso proveito, visto que, no ano passado, fostes os primeiros a começar não só a participar mas também a desejar fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, pois, completai a obra, para que, assim como houve disposição no desejar, haja também o cumprir conforme o que possuís.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, se há disposição, isso é aceitável de acordo com o que alguém possui, e não de acordo com o que não tem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Digo isso não para que haja alívio para outros e sofrimento para vós, mas para que haja igualdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No tempo presente, a necessidade de outros está sendo suprida pelo que excedeu de vós, para que também aquilo que deles exceder venha a suprir a vossa necessidade, e assim haja igualdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como está escrito: Ao que muito colheu, nada sobrou; e ao que pouco colheu, nada faltou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, graças a Deus, que pôs no coração de Tito a mesma dedicação por vós;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois não somente aceitou a nossa solicitação, mas, sendo muito dedicado, partiu de livre vontade e foi visitar-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E juntamente com ele estamos enviando o irmão cujo louvor por seu trabalho no evangelho tem se espalhado por todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não somente isso, mas ele também foi escolhido pelas igrejas para ser nosso companheiro de viagem enquanto ministramos essa graça para a glória do Senhor e para mostrar nossa boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A nossa intenção é evitar que alguém nos acuse com respeito a essa oferta generosa, que por nós é ministrada,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois tomamos cuidado com o que é honesto, não só diante do Senhor, mas também diante dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com eles estamos enviando também outro irmão nosso, o qual já se mostrou dedicado muitas vezes e em muitas coisas, mas agora se mostra bem mais dedicado pela muita confiança que tem em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se há alguma questão quanto a Tito, ele é meu companheiro e cooperador para convosco. Se há alguma questão quanto a nossos irmãos, eles são mensageiros das igrejas e glória de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, mostrai-lhes, perante as igrejas, a prova do vosso amor e o motivo do orgulho que temos de vós.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, quanto à assistência em favor dos santos, não há necessidade de que vos escreva,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois estou certo da vossa disposição, da qual me orgulho de vós diante dos macedônios, dizendo que a Acaia está pronta para contribuir desde o ano passado. E o vosso empenho tem motivado muitos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas estou enviando esses irmãos, a fim de que o nosso orgulho por vós nesse assunto não se torne vão, para que estejais preparados, como eu dizia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, assim, se alguns macedônios forem comigo e vos acharem despreparados, não sejamos envergonhados em nossa confiança, isso sem falar de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, considerei necessário pedir a esses irmãos que vos visitassem e preparassem de antemão a vossa contribuição, que já havia sido prometida, para que esteja pronta como contribuição e não como extorsão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas digo isso: Quem pouco semeia, pouco também colherá; quem semeia com generosidade, também colherá generosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada um contribua de acordo com o que decidiu no coração; não com tristeza nem por constrangimento, pois Deus ama a quem contribui com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus é poderoso para fazer toda a graça transbordar em vós, a fim de que, tendo sempre o suficiente em tudo, transbordeis em toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Conforme está escrito: Distribuiu, deu aos pobres; a sua justiça permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que dá a semente ao que semeia, e pão para comer, também suprirá e multiplicará a vossa semeadura, e aumentará os frutos da vossa justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e em tudo sereis enriquecidos para serdes sempre generosos, o que, por nosso intermédio, produz ações de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o ministrar essa assistência não apenas supre as necessidades dos santos, mas também transborda em muitas ações de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao aprovarem essa ministração, eles glorificam a Deus por causa da obediência que confessais quanto ao evangelho de Cristo e por causa da generosidade da vossa contribuição para com eles e para com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles, orando em vosso favor, demonstram a profunda afeição que têm por vós, por causa da extraordinária graça de Deus que vos foi concedida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Graças a Deus por seu dom inexprimível!</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu, Paulo, peço-vos pela mansidão e bondade de Cristo; eu, que quando presente entre vós sou temeroso, mas, quando ausente, corajoso para convosco;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>eu vos suplico que, quando estiver presente, não seja obrigado a usar de coragem com firmeza, que espero mostrar a alguns que consideram que nos conduzimos por padrões humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois, embora vivendo como seres humanos, não lutamos segundo os padrões do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois as armas da nossa guerra não são humanas, mas poderosas em Deus para destruir fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Destruímos raciocínios e toda arrogância que se ergue contra o conhecimento de Deus, levando cativo todo pensamento para que obedeça a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estaremos prontos para punir toda desobediência, quando alcançardes plena obediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Observais a aparência externa. Se alguém tem a convicção de ser de Cristo, considere este fato: assim como ele é de Cristo, também nós o somos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois não me envergonharei, embora, de alguma forma, eu me glorie mais da autoridade que o Senhor nos concedeu para a edificação, e não para a vossa destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não quero que pareça que desejo intimidar-vos por meio de cartas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois dizem: As cartas dele são duras e fortes, mas sua presença pessoal é fraca, e sua pregação não impõe respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Considere tal pessoa que o que somos em palavras por meio de cartas, estando ausentes, também seremos pelos atos, estando presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois não ousamos classificar-nos ou comparar-nos com alguns que se recomendam a si mesmos. Mas estes, medindo-se e comparando-se consigo mesmos, mostram não ter entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nós, porém, não nos gloriaremos além da medida, mas nos limites da esfera de atuação que Deus nos designou e que chega até vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque não estamos estendendo os nossos limites além do que convém, como se não tivéssemos chegado a vós, pois já chegamos também a vós pelo evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não nos gloriamos além da medida no trabalho dos outros; pelo contrário, temos a esperança de que, à medida que cresce a vossa fé, também o nosso trabalho cresça muito entre vós, de acordo com a nossa esfera de atuação,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para anunciar o evangelho nos lugares além de vós, e não em campo de atuação de outro, para não nos gloriarmos no que já estava pronto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem, porém, se gloria glorie-se no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois quem se recomenda a si mesmo não será aprovado, mas sim aquele a quem o Senhor recomenda.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem dera me suportásseis um pouco mais na minha loucura! Sim, suportai-me ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque tenho ciúme de vós, e esse ciúme vem de Deus, pois vos prometi em casamento a um único marido, que é Cristo, para vos apresentar a ele como virgem pura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas temo que, assim como a serpente enganou Eva com sua astúcia, também a vossa mente seja de alguma forma seduzida e se afaste da simplicidade e da pureza que há em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, se chega alguém e vos prega outro Jesus que não pregamos, ou se recebeis outro Espírito, que não aquele que recebestes, ou outro evangelho que não acolhestes, vós de boa vontade o suportais!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em nada me considero inferior a esses "superapóstolos".</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois ainda que me falte instrução em oratória, não me falta conhecimento. Pelo contrário, nós vos temos demonstrado isso de todas as maneiras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que pequei, humilhando-me para que fôsseis exaltados, pois vos anunciei de graça o evangelho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Para vos servir, despojei outras igrejas, recebendo delas sustento financeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando estava presente convosco e passei necessidade financeira, não fui um peso para ninguém; pois, quando os irmãos vieram da Macedônia, supriram a minha necessidade. Em tudo evitei ser um peso para vós e continuarei a agir assim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim como é certo que a verdade de Cristo está do meu lado, esse meu orgulho não me será tirado nas regiões da Acaia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por quê? Será porque não vos amo? Deus sabe que vos amo!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que faço, e ainda farei, visa não dar oportunidade aos que a buscam, de serem considerados nossos iguais naquilo de que se orgulham.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esses homens são falsos apóstolos, obreiros desonestos, disfarçando-se de apóstolos de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não é de admirar, pois o próprio Satanás se disfarça de anjo de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, não surpreende que também os seus servos se disfarcem de servos da justiça. O fim deles será de acordo com as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Digo, mais uma vez, que ninguém me considere louco. Mas, se assim pensais, aceitai-me como louco, para que eu também tenha algo de que me orgulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que digo, não o digo com a autoridade do Senhor, mas como se fosse por loucura, orgulhando-me sem hesitar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Visto que há muitos que se orgulham segundo os padrões humanos, eu também me orgulharei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De boa vontade suportais os loucos, visto que sois sábios!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois se alguém vos escraviza, se alguém vos devora, se alguém tira vantagem de vós, se alguém se exalta sobre vós, se alguém vos esbofeteia, vós o suportais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para minha vergonha, digo que fomos fracos. Mas, naquilo em que alguém se atreve a orgulhar-se, falo como louco, também eu me atrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>São hebreus? Eu também sou. São israelitas? Eu também sou. São descendentes de Abraão? Eu também sou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>São servos de Cristo? Sou ainda mais (falo como se estivesse louco), muito mais em trabalhos; muito mais em prisões; em chicotadas sem medida; em perigo de morte muitas vezes;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>cinco vezes recebi dos judeus trinta e nove chicotadas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes fui espancado com varas, uma vez fui apedrejado, três vezes sofri naufrágio, passei um dia e uma noite em mar aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitas vezes passei por perigos em viagens, perigos em rios, perigos entre bandidos, perigos entre os do meu próprio povo, perigos entre gentios, perigos na cidade, perigos no deserto, perigos no mar, perigos entre falsos irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>em trabalho e cansaço, muitas vezes em noites sem dormir, com fome e com sede, muitas vezes sem comida, com frio e com falta de roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Além de outras coisas, ainda pesa diariamente sobre mim a preocupação com todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem se enfraquece, que eu também não me enfraqueça? Quem se escandaliza, que eu também não fique indignado?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se é preciso orgulhar-me, haverei de me orgulhar de minha fraqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O Deus e Pai do Senhor Jesus, que é eternamente bendito, sabe que não estou mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em Damasco, o governador da cidade, sob a autoridade do rei Aretas, vigiava a cidade dos damascenos a fim de prender-me.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas desceram-me muralha abaixo, num cesto através de uma janela. Assim, escapei das mãos dele.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É necessário continuar a gloriar-me. Mesmo que isso não sirva para nada, passarei às visões e revelações do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conheço um homem em Cristo que há catorze anos foi arrebatado ao terceiro céu. Se isso aconteceu no corpo, ou fora do corpo, não sei; Deus o sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sei que esse homem, se isso aconteceu no corpo ou fora do corpo, não sei, Deus o sabe,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>foi arrebatado ao paraíso e ouviu palavras inexprimíveis, as quais não é permitido ao homem mencionar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nesse homem eu me gloriarei, mas não me gloriarei em mim mesmo, a não ser nas minhas fraquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, mesmo que quisesse gloriar-me, eu não seria louco, porque estaria dizendo a verdade. No entanto, abstenho-me de fazê-lo, para que ninguém pense de mim além do que em mim vê ou de mim ouve,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>até mesmo sobre essas extraordinárias revelações. Portanto, para que eu não me tornasse arrogante, foi-me posto um espinho na carne, um mensageiro de Satanás para me atormentar, para que eu não me tornasse arrogante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pedi ao Senhor três vezes que o tirasse de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas ele me disse: A minha graça te é suficiente, pois o meu poder se aperfeiçoa na fraqueza. Por isso, de muito boa vontade me gloriarei nas minhas fraquezas, a fim de que o poder de Cristo repouse sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, eu me contento nas fraquezas, nas ofensas, nas dificuldades, nas perseguições, nas angústias por causa de Cristo. Pois, quando sou fraco, então é que sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tornei-me louco. Vós me obrigastes a isso; porque eu devia ser recomendado por vós, visto que em nada fui inferior aos "superapóstolos", ainda que eu nada seja.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De fato, as características de um apóstolo foram manifestas entre vós com grande perseverança, por meio de sinais, feitos extraordinários e milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em que fostes inferiores às outras igrejas, a não ser no fato de que eu mesmo não fui um peso para vós? Perdoai-me essa injustiça!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, já pela terceira vez estou pronto para visitar-vos. Eu não serei um peso para vós, porque não procuro o que é vosso, mas sim a vós mesmos. Pois não são os filhos que devem guardar seus bens para os pais, mas os pais para os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De muito boa vontade gastarei o que tenho e me deixarei gastar pela vossa vida. Se vos amo mais intensamente, serei eu menos amado por vós?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De qualquer forma, não fui um peso para vós; mas como sou hábil, vos apanhei com engano!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que vos explorei por meio de algum daqueles que vos enviei?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu instruí a Tito e enviei com ele outro irmão. Será que Tito vos explorou? Não vivemos pelo mesmo Espírito? Não seguimos o mesmo caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pensais que estamos nos defendendo diante de vós todo esse tempo? É diante de Deus que falamos em Cristo; amados, tudo isso que fazemos é para a vossa edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque temo que, quando chegar, não vos encontre do modo que quero vos encontrar, e que eu não seja encontrado por vós do modo que quereis me encontrar. Temo que, de algum modo, haja brigas, invejas, ódio, ambição egoísta, calúnias, falatórios, arrogância e desordem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Temo que, quando for outra vez, o meu Deus me humilhe diante de vós, e que eu lamente por muitos dos que anteriormente pecaram e que ainda não se arrependeram da impureza, imoralidade e libertinagem que cometeram.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a terceira vez que vou visitar-vos. Pela declaração de duas ou três testemunhas toda questão será confirmada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já disse isso quando estava presente da segunda vez, e estando agora ausente, volto a dizer aos que anteriormente pecaram e a todos os demais que, quando voltar, eu não os pouparei,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>visto que exigis uma prova de que Cristo fala por meu intermédio. E ele não é fraco para convosco, antes é poderoso entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, embora tenha sido crucificado em fraqueza, ele vive, mas pelo poder de Deus. Pois nós também somos fracos nele, mas viveremos com ele pelo poder de Deus para convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Examinai a vós mesmos, para ver se estais na fé. Provai a vós mesmos. Ou não reconheceis que Jesus Cristo está em vós? A não ser que já estejais reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas espero que reconheçais que nós não fomos reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pedimos a Deus que não causeis mal algum; não para que pareçamos ter sido aprovados, mas que façais o bem, embora aparentemos ter sido reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque nada podemos fazer contra a verdade, mas somente em favor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois nos alegramos quando somos fracos e vós sois fortes; oramos pelo vosso aperfeiçoamento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, escrevo essas coisas estando ausente, para que, quando estiver presente, não tenha de usar de rigor, segundo a autoridade que o Senhor me deu para a edificação e não para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto ao mais, irmãos, alegrai-vos, sede maduros, tende ânimo, pensai do mesmo modo, vivei em paz. E o Deus de amor e paz estará convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cumprimentai-vos uns aos outros com o beijo santo. Todos os santos vos cumprimentam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo, o amor de Deus e a comunhão do Espírito Santo sejam com todos vós.</para>
</usx>
