<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2KI" style="id">2 Reis (AS21)</book>
  <para style="h">2 Reis</para>
  <para style="toc1">2 Reis</para>
  <para style="toc2">2 Reis</para>
  <para style="toc3">2RS</para>
  <para style="mt1">2 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Acabe, Moabe se rebelou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acazias caiu da sacada do seu quarto em Samaria e se feriu; então mandou chamar mensageiros e lhes disse: Ide consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom, para saber se me recuperarei dos ferimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o anjo do SENHOR disse a Elias, o tesbita: Levanta-te, vai ao encontro dos mensageiros do rei de Samaria e dize-lhes: Por acaso não há Deus em Israel, para irdes consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, assim diz o SENHOR: Da cama em que deitaste não sairás, mas certamente morrerás. E Elias se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros voltaram a Acazias, que lhes perguntou: Por que voltastes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles lhe responderam: Um homem veio ao nosso encontro e nos disse: Voltai ao rei que vos mandou e dizei-lhe: Assim diz o SENHOR: Por acaso não há Deus em Israel, para que vás consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Portanto, da cama em que deitaste não sairás, mas certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele lhes indagou: Qual era a aparência do homem que vos encontrou e vos falou estas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles lhe responderam: Era um homem que usava vestes de pelos e tinha um cinto de couro. Então ele disse: É Elias, o tesbita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei lhe enviou um capitão de cinquenta, com seus cinquenta soldados. Este foi encontrar-se com Elias, que estava sentado no topo do monte, e disse-lhe: Ó homem de Deus, o rei diz: Desce.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Elias respondeu ao capitão de cinquenta: Se sou homem de Deus, desça fogo do céu para destruir a ti e aos teus cinquenta soldados. Então desceu fogo do céu e destruiu a ele e aos cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei tornou a enviar-lhe outro capitão de cinquenta com seus cinquenta soldados. Este lhe falou: Ó homem de Deus, assim diz o rei: Desce depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elias também respondeu a este: Se eu sou homem de Deus, desça fogo do céu para destruir a ti e aos teus cinquenta soldados. Então o fogo de Deus desceu do céu e destruiu a ele e aos seus cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei enviou pela terceira vez um capitão de cinquenta com seus cinquenta soldados. E o terceiro capitão de cinquenta, subindo, colocou-se de joelhos diante de Elias e suplicou-lhe: Ó homem de Deus, peço-te que tenhas pena da minha vida e da vida destes cinquenta servos teus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O fogo do céu desceu e destruiu os dois primeiros capitães de cinquenta com os seus cinquenta soldados; porém, agora, tem pena da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o anjo do SENHOR disse a Elias: Desce com este; não tenhas medo. Ele se levantou e desceu com ele ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elias lhe disse: Assim diz o SENHOR: Por que mandaste mensageiros consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Por acaso não há Deus em Israel, para consultares a sua palavra? Portanto, desta cama em que deitaste não sairás, mas certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acazias morreu conforme o SENHOR havia falado por meio de Elias. Jorão começou a reinar em seu lugar no segundo ano de Jeorão, filho de Jeosafá, rei de Judá, pois Acazias não teve filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os demais atos de Acazias estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o SENHOR estava para levar Elias para o céu num redemoinho, Elias partiu de Gilgal com Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elias disse a Eliseu: Aguarda aqui, porque o SENHOR está me enviando a Betel. Porém Eliseu disse: Tão certo como vive o SENHOR e como tu vives, não te deixarei. E assim desceram juntos para Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os seguidores dos profetas que estavam em Betel foram ao encontro de Eliseu e disseram-lhe: Sabes que hoje o SENHOR levará de ti o teu senhor? Ele disse: Sim, eu sei, mas ficai calados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elias lhe disse: Eliseu, aguarda aqui, porque o SENHOR está me enviando a Jericó. Porém ele disse: Tão certo como vive o SENHOR e como tu vives, não te deixarei. E assim foram para Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os seguidores dos profetas que estavam em Jericó se aproximaram de Eliseu e disseram-lhe: Sabes que hoje o SENHOR levará de ti o teu senhor? Ele disse: Sim, eu sei, mas ficai calados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elias lhe disse: Aguarda aqui, porque o SENHOR está me enviando ao Jordão. Mas ele disse: Tão certo como vive o SENHOR e como tu vives, eu não te deixarei. E assim os dois foram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cinquenta seguidores dos profetas foram e pararam a certa distância; e eles dois pararam junto ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Elias pegou sua capa, dobrou-a e bateu nas águas com ela, as quais se dividiram; e os dois atravessaram em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois que passaram, Elias disse a Eliseu: Pede-me o que queres que eu te faça, antes que seja levado de ti. Eliseu disse: Peço-te porção dobrada de teu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elias respondeu: Pediste algo muito difícil. Entretanto, se me vires quando eu for levado de ti, assim se te fará; porém, se não me vires, não se fará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto eles estavam caminhando e conversando, um carro de fogo, com cavalos de fogo, separou-os um do outro; e Elias subiu ao céu num redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vendo isso, Eliseu gritou: Meu pai, meu pai! O carro de Israel e seus cavaleiros! E não o viu mais. Pegou então as suas vestes e rasgou-as em duas partes;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e pegou a capa de Elias, que havia caído, voltou e parou à beira do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, tendo pegado a capa de Elias, que havia caído, bateu nas águas e disse: Onde está o SENHOR, o Deus de Elias? Quando bateu nas águas, estas se dividiram em duas partes, e Eliseu atravessou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os seguidores dos profetas de Jericó viram isso, disseram: O espírito de Elias repousa sobre Eliseu. Então, aproximaram-se dele e inclinaram-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disseram-lhe: Há cinquenta homens valentes entre os teus servos. Deixa-os ir em busca do teu senhor; pode ser que o Espírito do SENHOR o tenha arrebatado e lançado em algum monte ou em algum vale. Porém ele disse: Não os envieis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas insistiram com ele, até que se convenceu; e disse-lhes: Enviai-os. E enviaram cinquenta homens, que o procuraram por três dias sem encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então voltaram para Eliseu, que havia ficado em Jericó; e Eliseu lhes disse: Eu não vos disse que não fôsseis?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os moradores da cidade disseram a Eliseu: Como podes ver, a localização desta cidade é boa; mas as águas são péssimas e a terra é estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele disse: Trazei-me um jarro novo e colocai sal nele. E eles o trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele foi à nascente das águas e, jogando sal sobre ela, disse: Assim diz o SENHOR: Purifiquei estas águas e elas não causarão mais morte e esterilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aquelas águas ficaram puras, até o dia de hoje, conforme a palavra que Eliseu havia proferido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele subiu dali para Betel. Enquanto ia pelo caminho, alguns rapazes saíram da cidade e começaram a zombar dele, dizendo: Sobe, careca; sobe, careca!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele se virou para trás e, vendo-os, amaldiçoou-os em nome do SENHOR. Então duas ursas saíram do bosque e despedaçaram quarenta e dois deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dali foi para o monte Carmelo, de onde voltou para Samaria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jorão, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, no décimo oitavo ano de Josafá, rei de Judá, e reinou doze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, mas não como seu pai, nem como sua mãe, pois tirou a coluna de Baal que seu pai havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas seguiu os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com que este havia feito Israel pecar, e não se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Messa, rei dos moabitas, era criador de ovelhas e pagava cem mil cordeiros e a lã de cem mil carneiros como tributo ao rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o rei dos moabitas se rebelou contra o rei de Israel quando Acabe morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, Jorão saiu de Samaria e arregimentou todo o Israel nesse mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele mandou dizer a Josafá, rei de Judá: O rei dos moabitas rebelou-se contra mim; tu irás comigo à guerra contra os moabitas? Ele respondeu: Sim, eu irei; estarei contigo, o meu povo como o teu povo e os meus cavalos como os teus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E perguntou: Por qual caminho subiremos? Jorão respondeu: Pelo caminho do deserto de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei de Israel, o rei de Judá e o rei de Edom partiram e vagaram sete dias; e não encontraram água para o exército nem para o gado que levavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei de Israel disse: Ah! O SENHOR chamou estes três reis para entregá-los nas mãos dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Josafá perguntou: Não há aqui algum profeta do SENHOR por meio de quem possamos consultar o SENHOR? Então um dos oficiais do rei de Israel respondeu: Eliseu, filho de Safate, está aqui, ele auxiliava Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josafá disse: Ele tem a palavra do SENHOR. Então, o rei de Israel, Josafá e o rei de Edom desceram ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eliseu disse ao rei de Israel: Que tenho eu contigo? Vai falar com os profetas de teu pai e com os profetas de tua mãe. Mas o rei de Israel lhe disse: Não, pois o SENHOR chamou estes três reis para entregá-los nas mãos dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eliseu respondeu: Tão certo como vive o SENHOR dos Exércitos, em cuja presença estou, se eu não respeitasse a presença de Josafá, rei de Judá, não te daria atenção, nem te atenderia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, agora, trazei-me um harpista. Enquanto o harpista tocava, o poder do SENHOR veio sobre Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele disse: Assim diz o SENHOR: Fazei muitos poços neste vale.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Não vereis vento, nem vereis chuva; mas este vale se encherá de água, e vós, vossos servos e vossos animais beberão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas isso é pouco para o SENHOR; ele também entregará os moabitas nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Destruireis todas as cidades fortificadas e as cidades principais, cortareis todas as boas árvores, tapareis todas as fontes de água e cobrireis de pedras todos os bons campos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De manhã, na hora do sacrifício, as águas desciam da direção de Edom, e a terra se encheu de água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando todos os moabitas ouviram que os reis haviam subido para lutar contra eles, convocaram todos os que tinham idade para manusear armas, do mais jovem ao mais velho, e tomaram posição nas fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os moabitas se levantaram bem cedo, quando o sol se refletia sobre as águas, e eles viram à sua frente as águas vermelhas como sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e disseram: Isso é sangue! Certamente os reis lutaram entre si e mataram um ao outro! Agora, moabitas, vamos saqueá-los!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, quando chegaram ao acampamento de Israel, os israelitas se levantaram e atacaram os moabitas, que fugiram deles; eles ainda entraram no território e mataram ali os moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles arrasaram as cidades; cada um deles lançou pedras em todos os bons campos, entulhando-os; taparam todas as fontes de água e cortaram todas as boas árvores; deixaram somente Quir-Haresete com os muros; mas os atiradores de funda a cercaram e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o rei dos moabitas viu que seria vencido, levou consigo setecentos homens que lutavam com espada para atacarem o rei de Edom; mas eles não conseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então pegou seu filho primogênito, que reinaria em seu lugar, e o ofereceu em sacrifício sobre o muro. Isso causou grande revolta contra Israel; por isso eles se retiraram e voltaram para a sua terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma das mulheres dos seguidores dos profetas gritou a Eliseu: Meu marido, teu servo, morreu; e tu sabes que o teu servo temia o SENHOR. Agora o credor acaba de chegar para levar meus dois filhos para serem escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eliseu lhe perguntou: Que farei em teu favor? Dize-me o que tens em casa. Ela disse: Tua serva não tem nada em casa, a não ser uma vasilha de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele lhe disse: Vai, pede emprestadas vasilhas a todos os teus vizinhos, vasilhas vazias, não poucas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, entra com teus filhos e fecha a porta; coloca o azeite em todas essas vasilhas e separa a vasilha que estiver cheia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ela se foi, entrou em casa com seus filhos e fechou a porta. Eles lhe traziam as vasilhas, e ela as enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando as vasilhas ficaram cheias, ela disse ao filho: Traze-me mais uma vasilha. Mas ele respondeu: Não há mais vasilha alguma. Então o azeite parou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, ela foi contar ao homem de Deus. Ele lhe disse: Vai, vende o azeite e paga a tua dívida; e tu e teus filhos vivereis do que sobrar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um dia Eliseu foi a Suném, onde havia uma mulher rica que insistiu para que ele comesse em sua casa; todas as vezes que ele passava por ali, ia até lá para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela disse a seu marido: Tenho observado que este que sempre nos visita é um santo homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Construamos um pequeno quarto no alto e coloquemos ali uma cama, uma mesa, uma cadeira e uma lâmpada. Assim, ele poderá se hospedar ali quando vier nos visitar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certo dia, ele chegou ali, hospedou-se naquele quarto e foi descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então disse ao seu servo Geazi: Chama a sunamita. Ele a chamou, e ela foi até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eliseu mandou Geazi dizer: Tu tens feito muito por nós; o que poderíamos fazer por ti? Há algum motivo para se interceder por ti junto ao rei ou ao comandante do exército? Ela respondeu: Eu vivo bem no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse: Que faremos então por ela? Geazi respondeu: Ela não tem filho, e seu marido é velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele disse: Chama-a. Ele a chamou, e ela foi até a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eliseu disse: Nesta época, no ano que vem, abraçarás um filho. Ela respondeu: Não, meu senhor, homem de Deus; não mintas à tua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas a mulher ficou grávida e deu à luz um filho no ano seguinte, no tempo certo, como Eliseu tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o menino já estava crescido, saiu um dia com seu pai, que estava com os ceifeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele gritou ao pai: Minha cabeça! Minha cabeça! O pai disse a um servo: Leva-o a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Este o pegou e o levou a sua mãe; e o menino ficou no colo dela até o meio-dia e, então, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela subiu, deitou-o sobre a cama do homem de Deus e, depois de fechar a porta, se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chamou seu marido e disse: Manda-me, por favor, um dos servos e uma das jumentas, para que eu vá correndo ao homem de Deus e volte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele disse: Por que queres encontrá-lo hoje? Não é lua nova nem sábado. Mas ela disse: Tudo correrá bem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ela mandou selar a jumenta e disse ao seu servo: Conduze-me e não para no caminho, senão quando eu mandar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ela partiu para encontrar-se com o homem de Deus no monte Carmelo. Quando ela o viu de longe, o homem de Deus disse a Geazi, seu servo: Ali vem a sunamita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>corre ao encontro dela e pergunta-lhe: Está tudo bem? Como está teu marido? Como está teu filho? E ela respondeu: Vai bem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ela chegou ao monte, diante do homem de Deus, agarrou-se em seus pés. Geazi veio tirá-la, mas o homem de Deus lhe disse: Deixa-a, porque está angustiada, e o SENHOR encobriu de mim e não me disse nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então ela disse: Por acaso pedi ao meu senhor algum filho? Eu não te disse: Não me enganes?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ele disse a Geazi: Arruma-te, pega o meu cajado na mão e vai. Se encontrares alguém, não o cumprimentes; e se alguém te cumprimentar, não lhe respondas; põe o meu cajado sobre o rosto do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém a mãe do menino disse: Tão certo como vive o SENHOR e tu vives, eu não te deixarei. Então ele se levantou e a seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Geazi foi à frente deles e pôs o cajado sobre o rosto do menino; mas ele não reagiu. Então, voltou, foi ao encontro de Eliseu e informou: O menino não despertou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Eliseu chegou à casa, o menino estava deitado, morto sobre sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então ele entrou, fechou a porta e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida subiu na cama e deitou-se sobre o menino, pondo a boca sobre a boca do menino, os olhos sobre os seus olhos, e as mãos sobre as suas mãos, e ficou encurvado sobre ele até que o corpo do menino aqueceu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois desceu, andou pela casa de um lado para o outro, voltou a subir e se encurvou sobre ele; então o menino espirrou sete vezes e abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eliseu chamou Geazi e lhe disse: Chama essa sunamita. Ele a chamou. Quando ela veio, ele disse: Toma o teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então ela entrou e prostrou-se a seus pés, inclinando-se até o chão; ela pegou seu filho e se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eliseu voltou a Gilgal quando a fome atingia a terra. Enquanto os seguidores dos profetas estavam com ele, Eliseu disse ao seu servo: Põe o caldeirão no fogo e prepara um cozido para os seguidores dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então um deles saiu ao campo para apanhar ervas e encontrou uma trepadeira silvestre; ele colheu de seus frutos, enchendo sua capa. Quando voltou, picou-os no caldeirão do cozido sem saber o que era.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois serviram aos homens e, quando eles provaram o cozido, gritaram: Ó homem de Deus, há morte na panela! E não puderam mais comer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas Eliseu disse: Trazei farinha. Ele a despejou na panela e disse: Servi aos homens para que comam. E já não havia mais perigo no caldeirão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Um homem veio de Baal-Salisa trazendo pães das primícias, vinte pães de cevada e espigas verdes em sua sacola, para o homem de Deus. Eliseu disse: Serve ao povo para que coma.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas seu servo disse: Como servirei a cem homens? Eliseu respondeu: Serve ao povo para que coma, porque assim diz o SENHOR: Comerão e ainda sobrará.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então ele lhes serviu, eles comeram e ainda sobrou, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naamã, comandante do exército do rei da Síria, era um homem importante e muito respeitado diante de seu senhor, porque o SENHOR havia livrado os sírios por intermédio dele. Era um guerreiro valente, porém leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Numa das suas investidas militares, os sírios haviam levado cativa uma menina da terra de Israel, que passou a servir à mulher de Naamã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ela disse à sua senhora: Quem me dera o meu senhor procurasse o profeta que está em Samaria! Ele o curaria da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Naamã foi dizê-lo a seu senhor: Assim falou a menina da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei da Síria respondeu: Vai depressa com esta carta ao rei de Israel. Ele foi e levou consigo dez talentos de prata, seis mil siclos de ouro e dez peças de roupas finas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E levou também ao rei de Israel a carta que dizia: Assim que esta carta chegar a ti, saberás que te enviei meu servo Naamã, para que o cures da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o rei de Israel leu a carta, rasgou suas roupas e disse: Por acaso sou Deus, que pode matar ou dar vida, para que ele me envie um homem a fim de que eu o cure da lepra? Vede como busca um pretexto para me atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Eliseu, o homem de Deus, ouviu que o rei de Israel havia rasgado as roupas, mandou dizer ao rei: Por que rasgaste as roupas? Envia-o a mim e saberás que há profeta em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naamã foi com os seus cavalos e com o seu carro e parou na entrada da casa de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então este lhe mandou um mensageiro para dizer: Vai, lava-te sete vezes no Jordão. Tua pele será restaurada e ficarás purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Naamã retirou-se indignado, dizendo: Eu tinha certeza de que ele viria me encontrar, invocaria em pé o nome do SENHOR, seu Deus, colocaria a mão sobre as feridas e me curaria da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso os rios Abana e Farfar de Damasco não são melhores do que todas as águas de Israel? Eu não poderia me lavar neles e ficar purificado? E foi embora indignado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém seus servos foram até ele e lhe disseram: Meu pai, se o profeta tivesse te mandado fazer algo difícil, não o terias feito? Quanto mais se ele apenas diz: Lava-te e ficarás purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele desceu e mergulhou no Jordão sete vezes, conforme a palavra do homem de Deus; e a sua pele tornou-se como a pele de um menino, e ficou purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele voltou ao homem de Deus com toda a sua comitiva. Ao chegar diante dele, disse: Agora sei que em toda a terra não há Deus, a não ser em Israel; peço-te agora que recebas um presente do teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém Eliseu respondeu: Tão certo como vive o SENHOR, a quem cultuo, não o receberei. Naamã insistiu com ele para que o recebesse, mas ele se recusou a recebê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Naamã disse: Deixa ao menos que este teu servo leve duas mulas carregadas de terra, porque este teu servo nunca mais oferecerá holocausto nem sacrifício a outros deuses, senão ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que o SENHOR perdoe isto ao teu servo: Quando meu senhor for ao templo de Rimom para ali adorar, e se apoiar na minha mão, e eu também tiver de me curvar no templo de Rimom; quando assim me curvar no templo de Rimom, que o SENHOR perdoe isso ao teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eliseu lhe disse: Vai em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Naamã já estava a certa distância, Geazi, servo de Eliseu, o homem de Deus, disse: O meu senhor poupou esse sírio Naamã, deixando de receber dele alguma coisa do que trazia; tão certo como vive o SENHOR, irei atrás dele e receberei dele alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Geazi saiu para alcançar Naamã. Quando este viu que alguém corria atrás de si, saltou do carro para encontrá-lo e perguntou: Está tudo bem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: Tudo está bem. Meu senhor me enviou a dizer-te: Agora mesmo chegaram dois jovens seguidores dos profetas da região montanhosa de Efraim; peço-te que lhes dês um talento de prata e duas peças de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naamã disse: Fica à vontade para levar dois talentos. E insistindo com ele, amarrou dois talentos de prata em dois sacos, com duas peças de roupa, e os entregou a dois dos seus servos, os quais os carregaram à frente de Geazi.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ele chegou ao monte, pegou-os das mãos deles e os guardou em casa; e mandou embora aqueles homens, e eles se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas ele entrou e chegou diante de seu senhor. Então Eliseu lhe perguntou: Geazi, de onde vens? Ele respondeu: Teu servo não foi a lugar algum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém Eliseu lhe disse: Por acaso não fui contigo em espírito, quando aquele homem voltou do seu carro ao teu encontro? Era este o momento para receberes prata e roupa, olivais e vinhas, ovelhas e bois, servos e servas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, a lepra de Naamã atingirá a ti e à tua descendência para sempre. Então Geazi saiu leproso da presença dele, branco como a neve.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os seguidores dos profetas disseram a Eliseu: O lugar onde moramos contigo é pequeno demais para todos nós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vamos até o Jordão; cada um de nós trará de lá uma viga, e construiremos um lugar para morarmos. Ele respondeu: Ide.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E um deles lhe disse: Queres ir com teus servos? Ele respondeu: Eu irei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, foi com eles. Chegando ao Jordão, foram cortar madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas quando um deles derrubou um tronco, o ferro do machado caiu na água; e ele gritou: Ah! Meu senhor! Era emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem de Deus perguntou: Onde caiu? Ele lhe mostrou o lugar. Então Eliseu cortou um pau e o jogou ali, fazendo flutuar o ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse: Pega-o. Ele esticou a mão e o pegou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei da Síria estava em guerra contra Israel e foi se aconselhar com seus oficiais. E disse: Em tal lugar montarei meu acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o homem de Deus mandou dizer ao rei de Israel: Não passes por tal lugar, porque os sírios estão descendo ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei de Israel enviou tropas ao lugar de que o homem de Deus lhe havia falado e alertado; e assim se protegeu. Isso não aconteceu uma só vez, nem duas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei da Síria ficou perturbado com isso e chamou seus servos e lhes disse: Não me contareis quem dos nossos está a favor do rei de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dos seus servos respondeu: Ó rei, meu senhor, não é isso. O profeta Eliseu, que está em Israel, conta ao rei de Israel as coisas que dizes no teu quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei disse: Ide e vede onde ele está; vou mandar trazê-lo. Então lhe contaram: Ele está em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele enviou cavalos, carros e um grande exército para lá, os quais vieram de noite e cercaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo o servo do homem de Deus se levantado muito cedo, saiu e percebeu que um exército havia sitiado a cidade com cavalos e carros. Então o servo disse ao homem de Deus: Ai, meu senhor! Que faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele respondeu: Não temas, porque há mais conosco do que com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eliseu orou e disse: Ó SENHOR, peço-te que o faças enxergar. O SENHOR abriu os olhos do servo, e ele viu que o monte estava cheio de cavalos e carros de fogo em redor de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os sírios desceram a ele, Eliseu orou ao SENHOR, dizendo: Fere de cegueira esta gente, peço-te. E o SENHOR os feriu de cegueira, conforme o pedido de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Eliseu lhes disse: Não é este o caminho, nem é esta a cidade; segui-me para que eu vos conduza ao homem que buscais. Ele os conduziu a Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando chegaram a Samaria, Eliseu disse: Ó SENHOR, abre os seus olhos para que vejam. O SENHOR lhes abriu os olhos, e viram que estavam no meio de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei de Israel os viu, disse a Eliseu: Devo matá-los? Devo matá-los, meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: Não os mates. Matarias os que capturas com a espada e com o arco? Serve-lhes pão e água, para que comam e bebam e retornem ao seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele lhes preparou um grande banquete, e eles comeram e beberam; então ele os despediu, e voltaram ao seu senhor. E as tropas dos sírios desistiram de invadir a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, Ben-Hadade, rei da Síria, convocou todo o seu exército para atacar e sitiar Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Houve grande fome em Samaria, porque o cerco foi mantido até que uma cabeça de jumento era vendida por oitenta siclos de prata, e um copo de esterco de pombas, por cinco siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o rei de Israel ia passando pelo muro, uma mulher lhe gritou: Socorro, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas ele lhe disse: Se o SENHOR não te socorre, quem sou eu para te socorrer com cereal ou vinho?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém o rei lhe perguntou: Que tens? Ela disse: Esta mulher me disse: Dá o teu filho, para que o comamos hoje; amanhã comeremos o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Cozinhamos o meu filho e o comemos; no dia seguinte, eu lhe disse: Dá o teu filho para que o comamos, mas ela escondeu o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando o rei ouviu o que aquela mulher disse, rasgou as vestes enquanto passava pelo muro; e o povo viu que o rei vestia pano de saco por baixo, sobre a pele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então ele disse: Que Deus me castigue severamente se a cabeça de Eliseu, filho de Safate, lhe ficar hoje sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliseu estava sentado em sua casa, e os anciãos estavam sentados com ele, quando o rei enviou um homem na sua frente; mas, antes que o mensageiro chegasse a Eliseu, este disse aos anciãos: Vedes como esse homicida mandou tirar-me a cabeça? Ficai atentos! Quando o mensageiro chegar, fechai a porta e empurrai-o, deixando-o fora. Por acaso ele não será logo seguido pelo som dos passos do seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Eliseu ainda estava falando com eles, o mensageiro chegou e disse: Isto é um castigo do SENHOR; que razão teria ainda para esperar no SENHOR?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Eliseu disse: Ouvi a palavra do SENHOR; assim diz o SENHOR: Amanhã, por estas horas, na entrada de Samaria, uma medida de farinha será vendida por um siclo, e duas medidas de cevada por um siclo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o capitão em cujo braço o rei se apoiava respondeu ao homem de Deus e disse: Ainda que o SENHOR fizesse janelas no céu, isso poderia acontecer? Eliseu respondeu: Tu mesmo verás com teus olhos, mas de nada comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quatro homens leprosos estavam à entrada da porta da cidade. Eles disseram uns aos outros: Para que ficarmos sentados aqui até morrermos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se dissermos: Entremos na cidade; há fome na cidade, e lá morreremos; se ficarmos sentados aqui, também morreremos. Vamos agora até o acampamento dos sírios; se nos deixarem viver, viveremos; e se nos matarem, morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao cair da noite, eles foram ao acampamento dos sírios; quando chegaram na entrada do acampamento, não encontraram ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR havia feito ouvir no acampamento dos sírios um som de carros e de cavalos, como de um grande exército; de maneira que disseram uns aos outros: O rei de Israel alugou contra nós os reis dos heteus e os reis dos egípcios para nos atacarem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso eles se levantaram e fugiram ao cair da noite; deixaram as tendas, os cavalos e os jumentos, isto é, deixaram o acampamento como estava e fugiram para salvar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os leprosos chegaram à entrada do acampamento, entraram numa tenda, comeram e beberam; pegaram dali prata, ouro e roupas e os esconderam; depois voltaram, entraram em outra tenda e dali também pegaram mais coisas e as esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então disseram uns aos outros: Não estamos fazendo o que é certo; este dia é dia de boas novas, e nós nos calamos. Se esperarmos até a luz da manhã, algum castigo nos sobrevirá; vamos agora e o anunciemos no palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Foram e gritaram aos porteiros da cidade e lhes anunciaram: Fomos ao acampamento dos sírios e não havia ninguém lá, nem voz de homem, mas só os cavalos e os jumentos atados, e as tendas como estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim chamaram os porteiros, e estes o anunciaram no palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei se levantou de noite e disse a seus servos: Eu vos direi o que é que os sírios fizeram. Eles sabem muito bem que estamos famintos, por isso saíram do acampamento para se esconderem no campo, imaginando: Quando saírem da cidade, nós os capturaremos vivos e conquistaremos a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então um dos seus servos respondeu: Vamos enviar cinco cavalos dos que sobraram aqui dentro para ver o que acontecerá. Pois toda a multidão dos israelitas que restaram aqui terá o mesmo destino que os que já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles pegaram dois carros com cavalos, e o rei os enviou com mensageiros atrás do exército dos sírios, dizendo-lhes: Ide e vede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles foram atrás deles até o Jordão; no caminho encontraram roupas e objetos que os sírios, na pressa, haviam deixado para trás; os mensageiros voltaram para contar isso ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o povo saiu e saqueou o acampamento dos sírios. Assim, uma medida de farinha foi vendida por um siclo e duas medidas de cevada por um siclo, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei havia posto o capitão em cujo braço se apoiava à porta da cidade; e o povo o atropelou na porta, e ele morreu, como tinha dito o homem de Deus, quando o rei foi ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, quando o homem de Deus disse ao rei: Amanhã, a estas horas, duas medidas de cevada serão vendidas por um siclo, e uma medida de farinha por um siclo, na entrada de Samaria,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aquele capitão respondeu ao homem de Deus: Ainda que o SENHOR fizesse janelas no céu, isso poderia acontecer? E a resposta foi: Tu o verás com os teus olhos, mas de nada comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim aconteceu; pois o povo o atropelou à porta da cidade, e ele morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliseu tinha dito àquela mulher cujo filho ele havia ressuscitado: Sai daqui com tua família e vai habitar onde puderes, porque o SENHOR enviou fome que assolará a terra por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então a mulher saiu conforme a palavra do homem de Deus e foi habitar com a família na terra dos filisteus por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao final dos sete anos, a mulher voltou da terra dos filisteus e foi pedir ao rei a sua casa e suas terras de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei falava com Geazi, o servo do homem de Deus: Conta-me a respeito de todos os grandes feitos de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando ele estava contando ao rei como Eliseu havia ressuscitado um morto, a mulher cujo filho havia ressuscitado foi pedir ao rei a sua casa e suas terras de volta. Então Geazi disse: Ó rei, meu senhor, esta é a mulher, e este é o seu filho a quem Eliseu ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei interrogou a mulher, e ela lhe contou o caso. Então o rei lhe designou um oficial e lhe disse: Faze restituir-lhe tudo quanto era dela, e todas as rendas das terras desde o dia em que deixou o país até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois Eliseu foi a Damasco, quando Ben-Hadade, rei da Síria, estava doente, e contaram a ele: O homem de Deus chegou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei disse a Hazael: Toma um presente na tua mão, vai encontrar-te com o homem de Deus e consulta o SENHOR por meio dele, perguntando: Eu sararei desta doença?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Hazael foi ao encontro dele e levou consigo um presente, a saber, quarenta camelos carregados de tudo o que havia de bom em Damasco. Ao chegar, apresentou-se a ele e disse: Teu filho Ben-Hadade, rei da Síria, enviou-me a ti para perguntar: Eu sararei desta doença?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eliseu lhe respondeu: Vai e dize-lhe: Tu sararás. Porém o SENHOR me mostrou que ele morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele olhou para Hazael, fixando nele os olhos até que este ficou envergonhado; e o homem de Deus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Hazael disse: Por que meu senhor está chorando? Ele disse: Porque sei do mal que farás aos israelitas: porás fogo às suas fortalezas, matarás à espada os seus jovens, despedaçarás as suas crianças e rasgarás o ventre das mulheres grávidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao que disse Hazael: Quem é o teu servo, que é apenas um cão, para fazer tão grande coisa? Eliseu respondeu: O SENHOR mostrou-me que tu serás rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele deixou Eliseu e voltou ao seu senhor, o qual lhe perguntou: O que Eliseu te disse? Ele respondeu: Disse-me que certamente sararás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia seguinte, Hazael pegou um cobertor, molhou-o bastante e com ele cobriu o rosto do rei, de modo que ele morreu. Assim, Hazael reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No quinto ano de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tinha trinta e dois anos quando começou a reinar, e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele seguiu o caminho dos reis de Israel, como também fizeram os da família de Acabe, porque havia se casado com a filha de Acabe; e fez o que era mau diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o SENHOR não quis destruir Judá, por causa de Davi, seu servo, porque havia prometido a ele que manteria para sempre uma chama acessa entre seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Durante seu reinado, os edomitas se rebelaram contra o domínio de Judá e constituíram um rei para si.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, Jeorão atravessou Zair com todos os seus carros; e ele se levantou de noite, com os chefes dos carros, e atacou os edomitas que o haviam cercado, e as suas tropas fugiram para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim os edomitas permaneceram rebelados contra o domínio de Judá até o dia de hoje. Também Libna se rebelou nesse mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os demais atos de Jeorão, e tudo quanto fez, estão escritos no livro das crônicas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeorão descansou com seus pais e foi sepultado junto a eles na Cidade de Davi. E seu filho Acazias reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No décimo segundo ano de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, Acazias, filho de Jeorão, começou a reinar em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acazias tinha vinte e dois anos quando começou a reinar, e reinou um ano em Jerusalém. Sua mãe se chamava Atalia; era neta de Onri, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele seguiu os caminhos da família de Acabe e fez o que era mau diante do SENHOR, como a família de Acabe, porque era genro de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele foi com Jorão, filho de Acabe, a Ramote-Gileade lutar contra Hazael, rei da Síria; e os sírios feriram Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O rei Jorão voltou para Jezreel para se curar dos ferimentos que os sírios lhe fizeram em Ramá, quando lutou contra Hazael, rei da Síria. E Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, foi visitar Jorão, filho de Acabe, que estava ferido em Jezreel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o profeta Eliseu chamou um dos seguidores dos profetas e lhe disse: Veste tua capa, pega este vaso de azeite e vai a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando chegares lá, procura Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi; entra e leva-o para um quarto interior, longe de seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pega o vaso de azeite, unge-lhe a cabeça e dize: Assim diz o SENHOR: Eu te ungi rei sobre Israel. Então sai pela porta e foge sem demora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, o jovem profeta foi a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegou, os oficiais do exército estavam sentados ali. Então ele disse: Capitão, tenho algo para te dizer. Jeú perguntou: A qual de nós? Ele respondeu: A ti, capitão!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jeú se levantou e entrou na casa, e o jovem ungiu-lhe a cabeça e lhe disse: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu te ungi rei sobre o povo do SENHOR, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eliminarás a família de teu senhor, Acabe, para que eu vingue o sangue de meus servos, os profetas, e o sangue de todos os servos do SENHOR da mão de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois toda a família de Acabe morrerá; exterminarei todos os homens da família de Acabe em Israel, tanto o escravo como o livre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque farei à família de Acabe como fiz à família de Jeroboão, filho de Nebate, e à família de Baasa, filho de Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os cães comerão Jezabel no campo de Jezreel; não sobrará ninguém para enterrá-la. Então o jovem saiu pela porta e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jeú foi aos servos de seu senhor, e um deles lhe perguntou: Está tudo bem? Por que esse louco veio aqui? Ele lhes respondeu: Bem conheceis o homem e o que ele disse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles disseram. É mentira; conta-nos, por favor. Então Jeú disse: Ele me disse isso: Assim diz o SENHOR: Eu te ungi rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então se apressaram, e cada um pegou a sua capa e a estendeu na frente dele no degrau mais alto; e tocaram a trombeta e proclamaram: Jeú reina!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi, conspirou contra Jorão. Isso aconteceu quando Jorão havia cercado Ramote-Gileade com todo o Israel, por causa de Hazael, rei da Síria;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas o rei Jorão havia voltado a Jezreel para se curar dos ferimentos que os sírios lhe fizeram quando lutou contra Hazael, rei da Síria. Então, Jeú disse: Se é isso que desejais, não deixai que ninguém escape da cidade para levar a notícia a Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jeú subiu em um carro e foi para Jezreel, porque Jorão estava acamado ali; e Acazias, rei de Judá, também havia descido para visitar Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sentinela que estava na torre de Jezreel viu a tropa de Jeú se aproximando e disse: Vejo uma tropa. Jorão disse: Toma um cavaleiro e envia-o ao encontro dela para perguntar: Vens em paz?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O cavaleiro foi ao encontro dela e disse: Assim diz o rei: Vens em paz? Jeú respondeu: Quem és tu para falar de paz? Vai para trás de mim. E o sentinela avisou: O mensageiro foi ao seu encontro, mas não voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jorão enviou outro cavaleiro; quando chegou a eles, disse-lhes: Assim diz o rei: Vens em paz? Respondeu Jeú: Quem és tu para falar de paz? Vai para trás de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sentinela avisou: Este também chegou a eles e não está voltando; a maneira de guiar o carro é de Jeú, filho de Ninsi, porque dirige como um louco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jorão disse: Aparelha-me o carro! Eles o fizeram, e Jorão, rei de Israel, saiu com Acazias, rei de Judá, cada um em seu carro, para irem ao encontro de Jeú, e o encontraram no campo de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando viu Jeú, Jorão perguntou: Vens em paz, Jeú? Ele respondeu: Como podes falar de paz enquanto perduram as idolatrias e feitiçarias da tua mãe Jezabel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jorão virou e fugiu, dizendo a Acazias: Isso é traição, Acazias!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Jeú, entesando o arco com toda a força, feriu Jorão nas costas e a flecha atravessou-lhe o coração, e ele caiu no seu carro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jeú disse a Bidcar, seu ajudante: Pega-o e joga no campo da herança de Nabote, o jezreelita. Lembra-te que quando íamos com seu pai Acabe a cavalo, o SENHOR o advertiu:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ontem vi o sangue de Nabote e de seus filhos, diz o SENHOR; neste mesmo campo te retribuirei, diz o SENHOR. Agora, pega-o e joga-o neste campo, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Acazias, rei de Judá, viu isso, fugiu pelo caminho de Bete-Hagã. E Jeú o perseguiu, dizendo: Matai-o também! Então eles o atacaram no carro, na subida de Gur, próximo a Ibleão; mas ele fugiu para Megido e ali morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os seus servos o levaram num carro a Jerusalém e o sepultaram na sua sepultura, junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acazias começara a reinar sobre Judá no décimo primeiro ano de Jorão, filho de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois Jeú foi para Jezreel. Quando Jezabel soube disso, pintou os olhos, fez um penteado e olhou pela janela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Jeú entrava pela porta, ela disse: Está em paz Zinri, assassino de seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele levantou o rosto para a janela e disse: Quem está do meu lado? Quem? Dois ou três oficiais olharam para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então ele disse: Jogai-a daí para baixo. E eles a jogaram para baixo, e o sangue dela respingou na parede e nos cavalos, e ele a atropelou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida, ele entrou, comeu e bebeu; depois disse: Cuidai daquela amaldiçoada e sepultai-a, porque é filha de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eles foram sepultá-la, mas só encontraram o crânio, os pés e as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então voltaram e contaram a Jeú. Ele disse: Esta é a palavra que o SENHOR falou por meio de Elias, o tesbita, seu servo: No campo de Jezreel os cães comerão a carne de Jezabel,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e o seu cadáver será como esterco sobre o campo, em uma propriedade em Jezreel; de modo que não se poderá dizer: Esta é Jezabel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabe tinha setenta descendentes morando em Samaria. Jeú escreveu cartas e as enviou aos chefes de Jezreel, aos anciãos e aos tutores dos descendentes de Acabe em Samaria, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós que tendes sob vosso cuidado os descendentes do vosso senhor, como também carros, cavalos, uma cidade fortificada e armas, assim que receberdes esta carta,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>escolhei o melhor e mais capaz dos descendentes do vosso senhor, colocai-o no trono de seu pai e defendei a dinastia de vosso senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém eles ficaram apavorados e disseram: Dois reis não puderam resistir-lhe! Como lhe resistiremos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o responsável pelo palácio, o responsável pela cidade, os anciãos e os tutores mandaram dizer a Jeú: Somos teus servos! Tudo quanto nos ordenares, faremos; não constituiremos ninguém como rei. Faze o que achares melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois ele lhes escreveu outra carta, dizendo: Se estais do meu lado e se quereis dar ouvidos a mim, trazei as cabeças dos descendentes do vosso senhor amanhã a estas horas em Jezreel. Os setenta descendentes do rei estavam com os nobres da cidade que os criavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando a carta chegou, eles pegaram os setenta descendentes do rei e os mataram, puseram as cabeças deles em cestos e as enviaram a Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Veio um mensageiro e deu a notícia a Jeú: Eles trouxeram as cabeças dos descendentes do rei. Ele disse: Colocai-as em dois montões à entrada da cidade para que fiquem lá até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na manhã seguinte, Jeú saiu, foi diante do povo e disse: Vós sois inocentes. Eu conspirei contra o meu senhor e o matei; mas quem feriu a todos estes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sabei agora que nada deixará de se cumprir da palavra do SENHOR proferida contra a família de Acabe, porque o SENHOR tem cumprido o que anunciou por meio do seu servo Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Jeú matou todos os sobreviventes da família de Acabe em Jezreel, como também todos os seus nobres, seus amigos íntimos e seus sacerdotes, sem que ninguém escapasse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeú partiu para Samaria e, no caminho, em Bete-Equede dos Pastores,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>encontrou parentes de Acazias, rei de Judá, e perguntou: Quem sois vós? Eles responderam: Somos parentes de Acazias; viemos visitar a família do rei e da rainha-mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse: Pegai-os vivos. Eles pegaram quarenta e dois homens vivos e os mataram perto do poço de Bete-Equede, sem que ninguém escapasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Partindo dali, encontrou Jonadabe, filho de Recabe, que vinha ao seu encontro; ele o cumprimentou e lhe perguntou: Tu me apoias como eu te apoio? Jonadabe respondeu: Sim. Então Jeú disse: Se de fato me apoias, dá-me a tua mão. Ele lhe deu a mão, e Jeú o ajudou subir no carro,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: Vem comigo e vê o meu zelo para com o SENHOR. Ele o fez ir no carro com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jeú chegou a Samaria, matou todos os que restavam da descendência de Acabe em Samaria, até destruí-los, conforme a palavra que o SENHOR havia anunciado a Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois Jeú reuniu todo o povo e lhe disse: Acabe cultuou pouco a Baal, mas Jeú o cultuará muito mais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso trazei à minha presença todos os profetas de Baal, seus servos e seus sacerdotes; não deixai faltar ninguém, porque tenho um grande sacrifício a fazer a Baal; aquele que faltar não viverá. Mas Jeú estava fazendo isso enganosamente, para aniquilar os adoradores de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeú disse mais: Convocai uma assembleia solene para Baal. Eles a convocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeú enviou mensageiros por todo o Israel; e vieram todos os adoradores de Baal, ninguém deixou de vir. E entraram no templo de Baal, que ficou repleto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então ele disse ao responsável pelas vestes: Traze as vestes para todos os adoradores de Baal. Ele lhes trouxe as vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jeú entrou com Jonadabe, filho de Recabe, no templo de Baal e disse aos adoradores de Baal: Examinai e observai se não há nenhum servo do SENHOR entre vós, mas somente adoradores de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim eles entraram para oferecer sacrifícios e holocaustos. Jeú havia deixado oitenta homens de prontidão do lado de fora. Ele lhes tinha dito: Quem deixar escapar algum dos homens que eu vos entregar nas mãos, pagará com a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando acabou de oferecer o holocausto, Jeú disse aos seus guardas e aos oficiais: Entrai e matai-os! Ninguém escapará! Então eles os feriram à espada, e os guardas e os oficiais os levaram para fora e entraram no santuário do templo de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles tiraram as colunas que estavam lá e as queimaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também quebraram a coluna de Baal e destruíram o templo de Baal, fazendo dele uma latrina, como é até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Foi assim que Jeú exterminou de Israel o culto a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém Jeú não deixou os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com que fez Israel pecar, a saber, os bezerros de ouro, que estavam em Betel e em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR disse a Jeú: Porque agiste corretamente diante de mim e fizeste à família de Acabe conforme tudo quanto eu desejava, teus descendentes ocuparão o trono de Israel até a quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Jeú não teve o cuidado de andar sinceramente na lei do SENHOR, Deus de Israel, nem deixou os pecados de Jeroboão, com os quais fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naqueles dias, o SENHOR começou a diminuir o território de Israel. Hazael atacou Israel em todas as suas fronteiras,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>a leste do Jordão, toda a terra de Gileade, incluindo o território dos gaditas, rubenitas e manassitas, desde Aroer, que fica perto do ribeiro de Arnom, isto é, Gileade e Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os demais atos de Jeú, tudo quanto fez, e todo o seu poder, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeú descansou com seus pais, e o sepultaram em Samaria. Seu filho Jeoacaz reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeú reinou vinte e oito anos sobre Israel em Samaria.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Atalia, mãe de Acazias, soube que seu filho havia sido morto, mandou matar toda a descendência real.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jeoseba, filha do rei Jeorão, irmã de Acazias, pegou Joás, filho de Acazias, e o raptou dentre os filhos do rei que seriam mortos. Ela o escondeu de Atalia junto com sua ama, para que não o matassem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele esteve escondido com ela no templo do SENHOR por seis anos; enquanto isso, Atalia governava o país.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, no sétimo ano, Joiada mandou chamar os centuriões dos cários e os oficiais da guarda e os levou consigo para o templo do SENHOR; ele fez com eles uma aliança com juramento, no templo do SENHOR, e depois lhes mostrou o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então lhes ordenou: Fareis o seguinte: quando entrardes para o serviço no sábado, um terço de vós fará a guarda do palácio real;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>outro terço ficará na porta Sur; e o outro terço na porta atrás da guarda. Assim fareis a guarda do templo por turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As duas outras companhias, que não estão de serviço no sábado, farão a guarda do templo do SENHOR para proteger o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomareis posição em volta do rei, cada um com suas armas na mão, e quem tentar passar as fileiras, será morto. Acompanhai o rei quando sair e quando entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os centuriões fizeram conforme tudo quanto o sacerdote Joiada havia ordenado. Cada um levou os seus homens ao sacerdote Joiada, tanto os que entravam quanto os que saíam do serviço no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote entregou aos centuriões as lanças e os escudos que haviam sido do rei Davi e estavam no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os guardas, cada um com as armas na mão, se puseram em volta do rei, do lado direito e esquerdo do templo, ao longo do altar e do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Joiada lhes apresentou o filho do rei, colocou nele a coroa e lhe entregou uma cópia do testemunho. Então o proclamaram rei e o ungiram batendo palmas e clamando: Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Atalia ouviu o barulho dos guardas e do povo, foi ao templo do SENHOR onde estava o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela viu o rei junto à coluna, conforme o costume, e os capitães e os trombeteiros junto ao rei; e todo o povo da terra se alegrava e tocava trombetas. Então Atalia rasgou as vestes e bradou: Traição! Traição!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o sacerdote Joiada deu esta ordem aos centuriões que comandavam as tropas: Trazei-a para fora das fileiras e matai à espada todo aquele que a seguir. Pois o sacerdote tinha dito: Não seja ela morta no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles a prenderam e a conduziram ao palácio real pela entrada dos cavalos, e ali a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Joiada fez uma aliança entre o SENHOR, o rei e o povo, pela qual este seria o povo do SENHOR; também fez uma aliança entre o rei e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então todo o povo da terra entrou no templo de Baal e o derrubou, destruindo totalmente seus altares e suas imagens. Eles ainda mataram Matã, sacerdote de Baal, nos altares. O sacerdote também colocou vigias sobre o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também levou os centuriões, os cários, os guardas e todo o povo da terra; eles levaram o rei do templo do SENHOR ao palácio real, através da porta da guarda, e ele se assentou no trono dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todo o povo da terra se alegrou, e a cidade ficou em paz depois que mataram Atalia à espada, junto ao palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Joás tinha sete anos quando começou a reinar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano de Jeú, Joás começou a reinar, e reinou quarenta anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Zíbia, de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joás fez o que era correto diante do SENHOR, no tempo em que o sacerdote Joiada o instruía.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém os altares das colinas não foram retirados; o povo ainda sacrificava e queimava incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Joás disse aos sacerdotes: Recolhei toda a prata das ofertas consagradas trazidas ao templo do SENHOR, a prata do censo, das ofertas individuais, e toda a prata que cada um trouxer voluntariamente para o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que cada sacerdote a receba dos ofertantes, para que os estragos do templo sejam consertados, onde quer que se encontrem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No vigésimo terceiro ano do rei Joás, os sacerdotes ainda não haviam consertado os estragos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei Joás chamou o sacerdote Joiada e os demais sacerdotes e lhes disse: Por que ainda não consertastes os estragos do templo? Agora, não recebais mais prata dos ofertantes, mas entregai-a para o reparo dos estragos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacerdotes consentiram em não recolher mais prata do povo e em não serem mais os encarregados de consertar os estragos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o sacerdote Joiada pegou uma caixa, fez um buraco na tampa e a colocou ao lado do altar, do lado direito de quem entrava no templo do SENHOR. Os sacerdotes que guardavam a entrada depositavam ali toda a prata que se trazia ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando eles viam que já havia muita prata na caixa, o escrivão do rei e o sumo sacerdote vinham, contavam e punham tudo em sacos encontrados no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de pesarem, eles entregavam a prata aos trabalhadores responsáveis pelo templo do SENHOR; eles a distribuíam aos carpinteiros e aos construtores que consertavam o templo do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>também distribuíam aos pedreiros e aos cortadores de pedras. Eles compravam madeira e pedras lavradas para consertar os estragos do templo do SENHOR, e para toda despesa com a reforma do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a prata trazida ao templo do SENHOR não era usada na fabricação de taças de prata, nem apagadores, nem bacias, nem trombetas, nem utensílio algum de ouro ou de prata para o templo do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque a entregavam aos que faziam a obra, eles a usavam para a reforma do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não se pedia prestação de contas daqueles para quem se entregava a prata para pagar os trabalhadores, porque eles agiam com fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas a prata das ofertas pela culpa e a prata das ofertas pelo pecado não era trazida ao templo do SENHOR; esta ia para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nesse tempo, Hazael, rei da Síria, atacou Gate e a conquistou. Depois Hazael resolveu marchar contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Joás, rei de Judá, pegou todas as coisas consagradas que seus pais Josafá, Jeorão e Acazias, reis de Judá, haviam consagrado, e tudo o que ele mesmo havia oferecido, como também todo o ouro que estava no tesouro do templo do SENHOR e no palácio real, e o mandou a Hazael, rei da Síria, o qual desistiu de invadir Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os demais atos de Joás e tudo quanto fez estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os servos de Joás conspiraram contra ele e o mataram em Bete-Milo, perto do caminho que desce para Sila.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os servos que o atacaram e o mataram foram Jozacar, filho de Simeate, e Jozabade, filho de Somer. Sepultaram-no com seus pais na Cidade de Davi. E seu filho Amazias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo terceiro ano do reinado de Joás, filho de Acazias, rei de Judá, Jeoacaz, filho de Jeú, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, e reinou dezessete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, porque seguiu os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com os quais ele havia feito Israel pecar; não os abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele o entregou durante muito tempo na mão de Hazael, rei da Síria, e na mão de Ben-Hadade, filho de Hazael.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém Jeoacaz suplicou diante do SENHOR, e este o atendeu, porque viu como o rei da Síria oprimia Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR deu um libertador a Israel, de modo que os israelitas se livraram do poder dos sírios e habitaram nas suas tendas, como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas não se desviaram dos pecados da dinastia de Jeroboão, com os quais ele havia feito Israel pecar; ao contrário, eles os praticaram. Além disso, o poste-ídolo permaneceu em Samaria,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque restaram apenas cinquenta cavaleiros, dez carros e dez mil homens de infantaria de todas as tropas de Jeoacaz, porque o rei da Síria os havia destruído e esmagado como o pó da eira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os demais atos de Jeoacaz, tudo que realizou e o seu poder, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jeoacaz descansou com seus pais, e o sepultaram em Samaria. E Jeoás, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No trigésimo sétimo ano de Joás, rei de Judá, Jeoás, filho de Jeoacaz, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, e reinou dezesseis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR; não deixou nenhum dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, havia feito Israel cometer; ao contrário, ele os praticou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os demais atos de Jeoás, tudo quanto realizou e o poder com que lutou contra Amazias, rei de Judá, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeoás descansou com seus pais, e Jeroboão se assentou no seu trono. Jeoás foi sepultado em Samaria, junto com os reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eliseu ficou doente da enfermidade que o levou à morte. Jeoás, rei de Israel, foi visitá-lo e, chorando por ele, exclamou: Meu pai, meu pai! Tu és como carro de Israel e seus cavaleiros!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliseu lhe disse: Pega um arco e flechas. Ele pegou um arco e flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Eliseu disse ao rei de Israel: Põe a mão no arco. Ele o fez. Eliseu pôs as mãos sobre as do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e disse: Abre a janela para o oriente. Ele a abriu. Então Eliseu disse: Atira. E ele atirou. Eliseu continuou: Esta é a flecha da vitória do SENHOR, a flecha da vitória sobre os sírios; porque destruirás totalmente os sírios em Afeque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse mais: Pega as flechas. E ele as pegou. Então disse ao rei de Israel: Bate no chão. E ele bateu três vezes e parou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem de Deus ficou muito irritado com ele e disse: Deverias ter batido cinco ou seis vezes; assim atacarias os sírios e os destruirias totalmente; mas agora atacarás os sírios apenas três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois disso, Eliseu morreu e foi sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Certa vez, algumas pessoas estavam sepultando um homem quando viram uma dessas tropas; e jogaram o homem na sepultura de Eliseu. Logo que encostou nos ossos de Eliseu, ele reviveu e ficou de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Hazael, rei da Síria, oprimiu Israel todos os dias de Jeoacaz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o SENHOR teve misericórdia e se compadeceu deles, e se voltou para eles, por causa da aliança com Abraão, Isaque e Jacó. Até hoje não os quis destruir, nem expulsá-los da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois da morte de Hazael, rei da Síria, seu filho Ben-Hadade reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeoás, filho de Jeoacaz, recuperou de Ben-Hadade, filho de Hazael, as cidades que este havia conquistado de seu pai Jeoacaz, na guerra; Jeoás o atacou três vezes, recuperando assim as cidades de Israel.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, Amazias, filho de Joás, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jeoadã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR. Embora não fosse como Davi, seu antepassado, procedeu como seu pai Joás em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas os altares das colinas não foram retirados, o povo continuava sacrificando e queimando incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez que o reino estava consolidado sob seu controle, ele mandou matar os servos que haviam assassinado o rei, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas mandou poupar os filhos dos assassinos, conforme o que está escrito no livro da lei de Moisés, de acordo com a ordem do SENHOR: Não serão mortos os pais por causa dos filhos, nem os filhos por causa dos pais; mas cada um será morto pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele também mandou matar dez mil edomitas no vale do Sal e conquistou Selá em batalha, dando-lhe o nome Jocteel, nome que tem até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Amazias enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: Vem, enfrentemos um ao outro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Jeoás, rei de Israel, mandou dizer a Amazias, rei de Judá: O espinheiro do Líbano mandou dizer ao cedro do Líbano: Dá tua filha em casamento a meu filho. Mas uma fera do Líbano pisoteou o espinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na verdade atacaste Edom e te tornaste orgulhoso; gloria-te disso, mas fica em tua casa; pois, por que causarias ruína para ti e Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Amazias não deu atenção, e Jeoás, rei de Israel, o atacou. Ele e Amazias, rei de Judá, confrontaram-se em Bete-Semes, no território de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Judá foi derrotado por Israel, e cada um fugiu para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeoás, rei de Israel, prendeu Amazias, rei de Judá, filho de Joás, filho de Acazias, em Bete-Semes, e foi a Jerusalém e destruiu quatrocentos côvados do seu muro, da porta de Efraim até a porta da esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele se apossou de todo o ouro, de toda a prata e de todos os utensílios do templo do SENHOR e dos tesouros do palácio real, como também fez reféns, e voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os demais atos de Jeoás, o que realizou e o seu poder, e como lutou contra Amazias, rei de Judá, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeoás descansou com seus pais e foi sepultado em Samaria, junto aos reis de Israel. Jeroboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os demais atos de Amazias estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis, mas mandaram persegui-lo até Laquis, onde o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o carregaram sobre cavalos; e ele foi sepultado em Jerusalém, junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o povo de Judá proclamou Azarias, de dezesseis anos, rei em lugar de seu pai Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele reconquistou e reedificou Elate, em Judá, depois que o rei descansou com seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No décimo quinto ano do reinado de Amazias, filho de Joás, rei de Judá, Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel, começou a reinar em Samaria, e reinou quarenta e um anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR; não deixou nenhum dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, fizera Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foi ele que restabeleceu o território de Israel, desde Lebo-Hamate até o mar da Arabá, conforme o SENHOR, Deus de Israel, havia falado por meio de seu servo Jonas, filho do profeta Amitai, de Gate-Héfer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR viu como o sofrimento de Israel era severo, tanto para o escravo quanto para o livre. Não havia ninguém que socorresse Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR ainda não havia falado em apagar o nome de Israel de debaixo do céu, por isso o livrou por meio de Jeroboão, filho de Jeoás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os demais atos de Jeroboão, tudo que realizou, e seu poder, como lutou e reconquistou para Israel Damasco e Hamate, que haviam sido de Judá, estão escritos no livro das crônicas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jeroboão descansou com seus pais, os reis de Israel. E Zacarias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo sétimo ano do reinado de Jeroboão, rei de Israel, Azarias, filho de Amazias, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele tinha dezesseis anos quando começou a reinar, e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jecolias, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, conforme tudo o que seu pai Amazias havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém os altares das colinas não foram retirados; o povo continuava sacrificando e queimando incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR feriu o rei com lepra até o dia da sua morte. Ele morou numa casa separada, e Jotão, filho do rei, era responsável pelo palácio, e governou o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os demais atos de Azarias e tudo quanto realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Azarias descansou com seus pais, e o sepultaram com eles na Cidade de Davi. Seu filho Jotão reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No trigésimo oitavo ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Zacarias, filho de Jeroboão, reinou seis meses sobre Israel, em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, como seus pais haviam feito; nunca deixou os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, fizera Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Salum, filho de Jabes, conspirou contra ele, feriu-o diante do povo, matou-o e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os demais atos de Zacarias estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta foi a palavra do SENHOR dita a Jeú: Teus descendentes se assentarão sobre o trono de Israel até a quarta geração. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum, filho de Jabes, começou a reinar no trigésimo nono ano do reinado de Uzias, rei de Judá, e reinou um mês em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Menaém, filho de Gadi, veio de Tirza para Samaria, atacou Salum, filho de Jabes, em Samaria, matou-o e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os demais atos de Salum, e a conspiração que fez, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Menaém, vindo de Tirza, atacou Tifsa, todos que lá estavam e os que estavam ao redor. Ele a atacou porque eles não abriram as portas e rasgou o ventre de todas as mulheres grávidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No trigésimo nono ano de Azarias, rei de Judá, Menaém, filho de Gadi, começou a reinar sobre Israel, e reinou dez anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR; durante toda a vida, ele nunca deixou os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, fizera Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Pul, rei da Assíria, atacou a terra, e Menaém deu a Pul mil talentos de prata, para que este o ajudasse a consolidar seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Menaém exigiu esta quantia de todos os poderosos e ricos em Israel, para entregá-la ao rei da Assíria. Cada homem pagou cinquenta siclos de prata; assim o rei da Assíria foi embora sem ficar muito tempo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os demais atos de Menaém e tudo quanto realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Menaém descansou com seus pais. E Pecaías, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No quinquagésimo ano de Azarias, rei de Judá, Pecaías, filho de Menaém, começou a reinar sobre Israel em Samaria, e reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR; nunca deixou os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, fizera Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Peca, comandante das suas tropas, filho de Remalias, conspirou contra ele e o atacou em Samaria, no castelo do palácio real, juntamente com Argobe e Arié. Cinquenta homens dos filhos dos gileaditas estavam com Peca; ele o matou e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais atos de Pecaías e tudo quanto realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No quinquagésimo segundo ano de Azarias, rei de Judá, Peca, filho de Remalias, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, e reinou vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR; nunca deixou os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, fizera Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos dias de Peca, rei de Israel, Tiglate-Pileser, rei da Assíria, atacou e conquistou Ijom, Abel-Bete-Maaca, Janoa, Quedes, Hazor, Gileade e a Galileia, toda a terra de Naftali; e levou os habitantes cativos para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Oseias, filho de Elá, conspirou contra Peca, filho de Remalias, atacou-o e o matou; então, reinou em seu lugar, no vigésimo ano de Jotão, filho de Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os demais atos de Peca e tudo quanto realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No segundo ano de Peca, filho de Remalias, rei de Israel, Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jerusa, filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, conforme tudo quanto seu pai Uzias havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porém os altares das colinas não foram retirados; o povo ainda sacrificava e queimava incenso neles. Foi ele que edificou a porta superior do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os demais atos de Jotão e tudo quanto realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naqueles dias, o SENHOR começou a enviar Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, contra Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jotão descansou com seus pais e foi sepultado com eles na Cidade de Davi, seu pai. E Acaz, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo sétimo ano de Peca, filho de Remalias, Acaz, filho de Jotão, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acaz tinha vinte anos quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém; e não fez o que era correto diante do SENHOR, seu Deus, como Davi, seu antepassado, havia feito;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas andou no caminho dos reis de Israel e até queimou seu filho em sacrifício, como as práticas abomináveis dos gentios que o SENHOR havia expulsado da presença dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também oferecia sacrifícios e queimava incenso nos altares das colinas e nos montes, e também debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Rezim, rei da Síria, juntamente com Peca, filho de Remalias, rei de Israel, foram lutar contra Jerusalém e sitiaram Acaz, mas não puderam vencê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse mesmo tempo, Rezim, rei da Síria, retomou Elate para a Síria, expulsando os judeus de lá; e os sírios foram para Elate e permanecem ali até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Acaz enviou mensageiros a Tiglate-Pileser, rei da Assíria, dizendo: Sou teu servo e teu filho; sobe e livra-me do poder do rei da Síria, e do poder do rei de Israel, os quais se levantaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaz pegou a prata e o ouro, que estavam no templo do SENHOR e nos tesouros do palácio real, e mandou como presente ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei da Assíria deu ouvidos ao seu pedido e atacou Damasco, conquistando-a; então levou o povo cativo para Quir e matou Rezim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei Acaz foi a Damasco, ao encontro de Tiglate-Pileser, rei da Assíria; e, vendo o altar que estava em Damasco, enviou ao sacerdote Urias o desenho do altar e o modelo exato de toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote Urias construiu o altar de acordo com tudo o que o rei Acaz lhe havia enviado de Damasco. Assim o fez o sacerdote Urias, antes que o rei Acaz voltasse de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando voltou de Damasco, o rei viu o altar e, aproximando-se, ofereceu sacrifício sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>queimou seu holocausto e sua oferta de cereais, derramou sua oferta de libação e derramou o sangue dos seus sacrifícios pacíficos sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele tirou da frente do templo o altar de bronze que ficava diante do SENHOR, entre o seu altar e o templo do SENHOR, e o colocou do lado norte do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Acaz deu a seguinte ordem ao sacerdote Urias: No grande altar, queima o sacrifício da manhã, como também a oferta de cereais da noite, o sacrifício do rei e sua oferta de cereais, o sacrifício de todo o povo da terra, sua oferta de cereais e suas ofertas de libação; e derramarás todo o sangue dos holocaustos e sacrifícios sobre ele; mas o altar de bronze ficará ao meu dispor para buscar orientação nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sacerdote Urias fez tudo conforme o rei Acaz lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei Acaz também cortou os painéis do suporte e removeu a pia de cima deles; tirou o tanque de sobre os bois de bronze, que estavam debaixo dele, e o pôs sobre uma base de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele também retirou do templo do SENHOR a cobertura usada no sábado, que havia sido construída no templo, e fechou a entrada real externa por causa do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os demais atos de Acaz e o que realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acaz descansou com seus pais e foi sepultado com eles na Cidade de Davi. E seu filho Ezequias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo segundo ano de Acaz, rei de Judá, Oseias, filho de Elá, começou a reinar sobre Israel, e reinou nove anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, mas não como os reis de Israel que o antecederam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salmanasar, rei da Assíria o atacou, por isso Oseias sujeitou-se a ele e lhe pagava tributos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o rei da Assíria descobriu que Oseias faria uma conspiração, pois havia enviado mensageiros a Sô, rei do Egito, e não pagava mais os tributos anualmente ao rei da Assíria, como fazia antes; então este o prendeu e o pôs em correntes numa prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei da Assíria invadiu toda a terra, atacou Samaria e a sitiou por três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No nono ano de Oseias, o rei da Assíria conquistou Samaria e levou Israel cativo para a Assíria. Ele os instalou em Hala e junto a Habor, rio de Gozã, e nas cidades dos medos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isso aconteceu porque os israelitas haviam pecado contra o SENHOR, seu Deus, que os tirara da terra do Egito, de sob o poder do faraó, rei do Egito, e porque haviam temido outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e seguiram os costumes das nações que o SENHOR havia expulsado da presença dos israelitas, e outros que os reis de Israel introduziram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os israelitas também praticaram às escondidas o que não era correto contra o SENHOR, seu Deus. Edificaram para si altares em todas as suas cidades, desde a torre das sentinelas até a cidade fortificada;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>levantaram colunas e postes-ídolos para si em todos os montes altos e debaixo de todas as árvores frondosas;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>queimaram incenso em todos os altares, como as nações que o SENHOR havia expulsado da presença deles; praticaram o mal, provocando o SENHOR à ira,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e cultuaram os ídolos, sobre os quais o SENHOR lhes havia ordenado: Não fareis isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o SENHOR advertiu Israel e Judá pelo ministério de todos os profetas e de todos os videntes, dizendo: Convertei-vos dos maus caminhos e guardai os meus mandamentos e os meus estatutos, conforme toda a lei que ordenei a vossos pais e que vos enviei pelo ministério de meus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém eles não deram ouvidos; ao contrário, foram obstinados como seus pais, que não creram no SENHOR, seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>rejeitaram os seus estatutos e a sua aliança, que fez com os seus pais, como também as advertências que lhes fez; seguiram ídolos vãos e tornaram-se como eles, como também seguiram as nações ao redor, as quais o SENHOR lhes havia ordenado que não imitassem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E fizeram para si dois bezerros de fundição e um poste-ídolo, e adoraram todo o exército do céu, e cultuaram Baal, deixando todos os mandamentos do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles queimaram seus filhos e suas filhas como sacrifício, entregaram-se a adivinhações e encantamentos e se venderam para a prática do mal diante do SENHOR, provocando-o à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso o SENHOR ficou furioso com Israel e os expulsou de sua presença, restando apenas a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nem mesmo Judá havia guardado os mandamentos do SENHOR, seu Deus, mas seguiu os costumes que Israel praticava.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso o SENHOR rejeitou toda a linhagem de Israel e os oprimiu, entregando-os nas mãos dos invasores, até que os expulsou da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando ele separou Israel da dinastia de Davi, eles proclamaram Jeroboão, filho de Nebate, como rei; ele impediu Israel de seguir o SENHOR e os fez cometer um grande pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, os israelitas praticaram todos os pecados de Jeroboão; nunca se desviaram deles;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que o SENHOR expulsou Israel da sua presença, como havia falado por meio de todos os seus servos, os profetas. Assim, Israel foi exilado da sua terra para a Assíria, onde está até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, o rei da Assíria trouxe gente da Babilônia, de Cuta, de Ava, de Hamate e de Sefarvaim, e a fez habitar nas cidades de Samaria, em lugar dos israelitas; e eles tomaram posse de Samaria e habitaram nas suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando começaram a morar ali, não temeram o SENHOR; e este enviou leões, que mataram alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então foi informado ao rei da Assíria: O povo que levaste para morar nas cidades de Samaria não conhece a lei do deus da terra; por isso ele enviou leões que o matam, porque não conhece a lei do deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei da Assíria mandou dizer: Levai um dos sacerdotes que trouxestes de lá para que vá morar ali e lhes ensine a lei do deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Veio um dos sacerdotes que eles haviam levado de Samaria; ele morou em Betel e lhes ensinou como deviam temer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas cada nação fazia o seu próprio deus e o punha nos templos dos montes que os samaritanos haviam feito, cada nação nas cidades que habitava.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os babilônios fizeram Sucote-Benote; os de Cuta fizeram Nergal; os de Hamate fizeram Asima;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os aveus fizeram Nibaz e Tartaque; e os sefarvitas queimavam seus filhos em sacrifício a Adrameleque e a Anameleque, deuses de Sefarvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles temiam o SENHOR e constituíram sacerdotes dentre o povo para exercerem o sacerdócio nos templos dos altares das colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, temiam o SENHOR mas também cultuavam seus próprios deuses, conforme o costume das nações de entre as quais haviam sido levados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles fazem até hoje conforme os costumes antigos: não temem o SENHOR; nem obedecem aos seus estatutos, às suas normas, tampouco à lei e ao mandamento que o SENHOR ordenou aos filhos de Jacó, a quem deu o nome de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>com os quais o SENHOR havia feito uma aliança e a quem havia ordenado, dizendo: Não temereis outros deuses, nem os adorareis, nem lhes prestareis culto, nem lhes oferecereis sacrifícios;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>mas temereis somente o SENHOR, que vos tirou da terra do Egito com grande poder e com braço forte, a ele adorareis e a ele oferecereis sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quanto aos estatutos, às normas, à lei e ao mandamento, que escreveu para vós, tereis cuidado de obedecer a esses todos os dias; e não temereis outros deuses;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e não vos esquecereis da aliança que firmei convosco. Não temereis outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>mas temereis o SENHOR, vosso Deus, e ele vos livrará do poder de todos os vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porém eles não ouviram; ao contrário, fizeram conforme o seu antigo costume.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, essas nações temiam o SENHOR mas também suas imagens esculpidas; seus filhos e seus descendentes também fazem até o dia de hoje como fizeram seus pais.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, Ezequias, filho de Acaz, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Abi, filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR, conforme tudo o que Davi, seu antepassado, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele retirou os altares das colinas, quebrou as colunas e destruiu os postes-ídolos. Despedaçou a serpente de bronze que Moisés havia feito, porque os israelitas lhe queimavam incenso até aquele dia, e deu-lhe o nome de Neustã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele confiou no SENHOR, Deus de Israel, de modo que não houve ninguém semelhante a ele entre todos os reis de Judá, nem antes nem depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque se apegou ao SENHOR, não se desviou de segui-lo e guardou os mandamentos que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, o SENHOR estava com ele; prosperava em tudo que fazia. Ele se rebelou contra o rei da Assíria e recusou-se a servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Derrotou os filisteus até Gaza e o seu território, desde a torre da sentinela até a cidade fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Salmanasar, rei da Assíria, atacou Samaria e a cercou no quarto ano do reinado do rei Ezequias, que era o sétimo ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passados três anos, ele a conquistou. Samaria foi conquistada no sexto ano do reinado de Ezequias, que era o nono ano de Oseias, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso, o rei da Assíria levou Israel cativo para a Assíria e os colocou em Hala, e junto ao Habor, rio de Gozã, e nas cidades dos medos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eles não obedeceram à voz do SENHOR, seu Deus, mas quebraram a sua aliança, não dando ouvidos nem praticando tudo quanto Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No décimo quarto ano do reinado do rei Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, atacou todas as cidades fortificadas de Judá e as conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ezequias, rei de Judá, mandou dizer ao rei da Assíria, em Laquis: Eu errei, sai da minha terra; atenderei tudo quanto exigires. Então o rei da Assíria impôs trezentos talentos de prata e trinta talentos de ouro a Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Ezequias entregou toda a prata que se achou no templo do SENHOR e nos tesouros do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi nesse tempo que Ezequias, rei de Judá, retirou o ouro das portas e dos umbrais do templo do SENHOR, de que ele mesmo os revestira, e o entregou ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, este enviou Tartã, Rabsaris e Rabsaqué com um grande exército, de Laquis ao rei Ezequias, em Jerusalém; eles subiram a Jerusalém. Quando chegaram, pararam ao pé do aqueduto do açude superior, que fica ao lado do caminho do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles mandaram chamar o rei; e o mordomo Eliaquim, filho de Hilquias, o escrivão Sebna, e o cronista Joá, filho de Asafe, vieram ao encontro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Rabsaqué lhes disse: Dizei a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa que tens?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tua estratégia e teu poder para a guerra são inúteis. Em quem tens confiado para te revoltares contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu estás confiando nesse caniço quebrado, que é o Egito, que atravessa e perfura a mão de quem se apoia nele. O faraó, rei do Egito, é assim para com todos os que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, se me disserdes: Nós confiamos no SENHOR, nosso Deus; por acaso não foram dele os santuários e os altares que Ezequias tirou, dizendo a Judá e a Jerusalém: Adorareis neste altar em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, assume um compromisso com o meu senhor, o rei da Assíria, e eu te darei dois mil cavalos, se tiveres cavaleiros para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como poderias derrotar um só príncipe dos menores servos de meu senhor, quando estás confiando no Egito para obteres carros e cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por acaso eu teria vindo atacar e destruir este lugar sem o SENHOR? Foi o SENHOR que me ordenou: Ataca e destrói esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, e Sebna, e Joá disseram a Rabsaqué: Pedimos-te que fales aos teus servos em aramaico, porque bem o entendemos; mas não fales na língua dos judeus, porque o povo que está em cima do muro está ouvindo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém Rabsaqué lhes disse: Por acaso o meu senhor mandou dizer estas coisas a teu senhor e a ti, e não aos homens que estão sentados em cima do muro, que juntamente convosco comerão seu excremento e beberão sua urina?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Rabsaqué colocou-se de pé e clamou bem alto na língua dos judeus: Ouvi a palavra do grande rei, do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim diz o rei: Não deixeis que Ezequias vos engane; porque ele não será capaz de vos livrar da minha mão;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>nem deixeis que Ezequias vos faça confiar no SENHOR, dizendo: Certamente o SENHOR nos livrará, e esta cidade não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias; pois assim diz o rei da Assíria: Fazei paz comigo e vinde a mim. Assim, cada um comerá da sua vide e da sua figueira e beberá a água da sua cisterna;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>até que eu venha e vos leve para uma terra semelhante à vossa, terra de trigo e de vinho, terra de pão e de vinhas, terra de azeite de oliveiras e de mel; para que vivais e não morrais. Não deis ouvidos a Ezequias, que vos engana, dizendo: O SENHOR nos livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por acaso os deuses das nações puderam livrar a sua terra das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade, os deuses de Sefarvaim, de Hena e de Iva? Por acaso livraram Samaria da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dentre todos os deuses das terras, quais são os que livraram a sua terra da minha mão? E o SENHOR livrará Jerusalém da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém o povo ficou calado e não lhe respondeu uma só palavra, porque o rei havia ordenado: Não lhe respondais.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então o mordomo Eliaquim, filho de Hilquias, o escrivão Sebna e o cronista Joá, filho de Asafe, foram a Ezequias com as vestes rasgadas e lhe contaram o que Rabsaqué tinha dito.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Ezequias ouviu isso, rasgou as vestes, cobriu-se de pano de saco e entrou no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então enviou o mordomo Eliaquim, o escrivão Sebna e os anciãos dos sacerdotes, vestidos de pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles lhe disseram: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, repreensão e vergonha, porque filhos estão para nascer, mas não há força para dá-los à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem pode ser que o SENHOR, teu Deus, tenha ouvido todas as palavras de Rabsaqué, a quem o seu senhor, o rei da Assíria, enviou para afrontar o Deus vivo. Que o SENHOR, teu Deus, o repreenda pelo que ouviu. Intercede pelos que ainda sobrevivem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os servos do rei Ezequias foram encontrar-se com Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isaías respondeu-lhes: Dizei isso a vosso senhor: Assim diz o SENHOR: Não temas as palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria me afrontaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu colocarei nele um espírito, e ele ouvirá uma notícia que o fará voltar para sua terra; e o matarei à espada na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Rabsaqué voltou e encontrou o rei da Assíria lutando contra Libna, porque soubera que o rei havia saído de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei ouviu dizer que Tiraca, rei da Etiópia, viera guerrear contra ele, então mandou novamente dizer a Ezequias:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Direis a Ezequias, rei de Judá: Que o teu Deus em quem confias não te engane, dizendo: Jerusalém não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu sabes como os reis da Assíria destruíram totalmente todas as nações. E pensas que serias poupado?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso os deuses das nações a quem meus ancestrais destruíram foram capazes de livrá-las, a saber, Gozã, Harã, Rezefe e os filhos de Éden que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, o rei de Arpade, o rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de Ezequias ter recebido e lido a carta trazida pelos mensageiros, subiu ao templo do SENHOR e a estendeu diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Ezequias orou ao SENHOR: Ó SENHOR, Deus de Israel, que estás assentado acima dos querubins, tu mesmo; só tu és Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó SENHOR, inclina o ouvido e ouve; ó SENHOR, abre os olhos e vê; e ouve as palavras de Senaqueribe, com as quais enviou seu mensageiro para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, é verdade que os reis da Assíria têm devastado as nações e as suas terras,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e lançado os seus deuses no fogo, pois eles não eram deuses, mas obra de mãos de homens, madeira e pedra; por isso os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR, nosso Deus, agora livra-nos da sua mão, para que todos os reinos da terra saibam que só tu, SENHOR, és Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu ouvi a tua súplica a respeito de Senaqueribe, rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR falou a respeito dele: A virgem, a filha de Sião, te despreza e te escarnece; a filha de Jerusalém meneia a cabeça atrás de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A quem afrontaste e contra quem blasfemaste? Contra quem levantaste a voz e ergueste os olhos com arrogância? Contra o Santo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tu afrontaste o SENHOR por meio de teus mensageiros e disseste: Com a multidão de meus carros subi ao alto dos montes, no interior do Líbano; derrubei os seus altos cedros e os seus melhores pinheiros e cheguei na sua pousada mais remota, na floresta mais densa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu cavei e bebi águas de terras estrangeiras; e com as plantas de meus pés sequei todos os rios do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por acaso não ouviste que já há muito determinei isso e já desde os dias antigos o planejei? Porém agora o executei, para que fosses tu que reduzisses as cidades fortificadas a montões desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso os moradores delas tiveram pouca força, ficaram cheios de pavor e vergonha; tornaram-se como a erva do campo, como a relva verde, e como o capim dos telhados, que se queimam antes de amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém conheço teu assentar, teu sair e teu entrar, bem como teu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por causa do teu furor contra mim e porque a tua arrogância subiu aos meus ouvidos, porei meu anzol no teu nariz e meu freio na tua boca, e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Este será o sinal: Este ano comereis o que nascer espontaneamente, no ano seguinte, o que brotar disso; mas no terceiro ano semeai e colhei, plantai vinhas e comei de seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois o que escapou e sobrou da casa de Judá lançará raízes para baixo e dará fruto para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque o remanescente sairá de Jerusalém, e os que escaparem, do monte Sião; o zelo do SENHOR fará isso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca do rei da Assíria: Ele não entrará nesta cidade, nem lançará flecha alguma contra ela; não a enfrentará com escudo, nem construirá morros de ataque ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele voltará pelo mesmo caminho por onde veio, mas não entrará nesta cidade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque eu defenderei esta cidade para livrá-la, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquela noite, o anjo do SENHOR saiu e feriu cento e oitenta e cinco mil no acampamento dos assírios. Quando os assírios se levantaram pela manhã, lá estavam todos os cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Senaqueribe, rei da Assíria, fugiu, voltou para Nínive, onde ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando ele estava adorando no templo de seu deus Nisroque, seus filhos Adrameleque e Sarezer o mataram à espada e fugiram para a terra de Ararate. E seu filho Esar-Hadom reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, Ezequias adoeceu e ficou à beira da morte. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi visitá-lo e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Põe a tua casa em ordem, porque não te recuperarás, mas morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei virou o rosto para a parede e orou ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>SENHOR, eu te suplico, lembra-te agora de como tenho procedido para contigo com fidelidade e integridade de coração, e de como tenho feito o que é correto diante de ti. E Ezequias chorou muito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas antes de Isaías sair do pátio, veio a ele a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Volta e dize a Ezequias, príncipe do meu povo: Assim diz o SENHOR, Deus de teu pai Davi: Ouvi a tua oração e vi as tuas lágrimas. Eu te curarei; depois de três dias, subirás ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acrescentarei quinze anos à tua vida; e livrarei a ti e a esta cidade das mãos do rei da Assíria; defenderei esta cidade por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isaías disse mais: Pegai uma pasta de figos. Pegaram uma e a aplicaram sobre a úlcera; e ele se recuperou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Ezequias perguntou a Isaías: Qual é o sinal de que o SENHOR me curará e de que depois de três dias subirei ao templo do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isaías respondeu: Este será o sinal do SENHOR, de que cumprirá o que disse: Queres que a sombra se adiante ou volte dez graus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias respondeu: É fácil que a sombra se adiante dez graus; não seja assim; pelo contrário, que a sombra volte dez graus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o profeta Isaías clamou ao SENHOR, e este fez a sombra voltar dez graus que havia avançado no relógio de sol de Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, pois soube que Ezequias havia estado doente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ezequias recebeu em audiência os mensageiros e mostrou-lhes toda a casa do seu tesouro, a prata e o ouro, as especiarias e os melhores óleos, seu depósito de armas e tudo quanto havia nos seus tesouros; não deixou de lhes mostrar nada, tanto de seu palácio quanto de todo o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o profeta Isaías foi ao rei Ezequias e lhe perguntou: Que disseram aqueles homens e de onde vieram a ti? Ezequias respondeu: Vieram de um país muito distante, da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele disse: O que eles viram em teu palácio? Ezequias respondeu: Viram tudo o que há no meu palácio; não deixei de mostrar nada dos meus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Isaías disse a Ezequias: Ouve a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dias virão em que tudo que tens em teu palácio será levado para a Babilônia, todas as riquezas que os teus antecessores acumularam até o dia de hoje; nada restará, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Serão levados até mesmo alguns de teus próprios filhos, que tu gerares; eles serão eunucos no palácio do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Ezequias disse a Isaías: Boa é a palavra do SENHOR que proferiste. Pois ele havia entendido que haveria paz e segurança durante sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os demais atos de Ezequias, todo o seu poder, como construiu o açude e o aqueduto e como canalizou água para a cidade, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ezequias descansou com seus pais. E seu filho Manassés reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos quando começou a reinar, e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Hefzibá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, conforme as abominações das nações que o SENHOR havia expulsado da presença dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque voltou a edificar os altares das colinas que seu pai Ezequias havia destruído, levantou altares a Baal, fez um poste-ídolo como o que Acabe, rei de Israel, havia feito e adorou todo o exército do céu e o cultuou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Edificou altares no templo do SENHOR, sobre o qual o SENHOR tinha dito: Em Jerusalém estabelecerei o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também edificou altares a todo o exército do céu em ambos os pátios do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele até queimou seu filho em sacrifício e praticou feitiçaria e encantamentos; instituiu adivinhos e feiticeiros; praticou muita maldade diante do SENHOR, provocando-o à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também pôs a imagem de escultura do poste-ídolo que havia feito no templo do qual o SENHOR tinha dito a Davi e a seu filho Salomão: Neste templo e em Jerusalém, que escolhi dentre todas as tribos de Israel, estabelecerei o meu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não deixarei mais os pés de Israel andarem sem rumo nesta terra que dei a seus pais, contanto que tenham cuidado de fazer conforme tudo o que lhes ordenei, e conforme toda a lei que meu servo Moisés lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém eles não deram ouvidos. Manassés os induziu ao erro de tal modo que fizeram pior do que as nações que o SENHOR havia eliminado da presença dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR falou por intermédio de seus servos, os profetas:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Manassés, rei de Judá, cometeu essas abominações, fazendo pior do que tudo quanto fizeram os amorreus que o antecederam, e também induziu Judá a pecar com os seus ídolos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por isso, assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Enviarei um castigo tão grande sobre Jerusalém e Judá, que ambos os ouvidos de todos os que ouvirem retinirão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estenderei a corda de Samaria e o prumo da família de Acabe sobre Jerusalém; e limparei Jerusalém como se limpa um prato, virando-a de um lado e de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desampararei o remanescente da minha herança e os entregarei na mão de seus inimigos; eles se tornarão presa e despojo para todos os seus inimigos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque fizeram o que era mau diante de mim e me provocaram à ira, desde o dia em que seus pais saíram do Egito até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, Manassés derramou muito sangue inocente, até que encheu Jerusalém de um a outro extremo, sem contar o seu pecado de induzir Judá a pecar, fazendo o que era mau diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto aos demais atos de Manassés e tudo o que realizou, e ao pecado que cometeu, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Manassés descansou com seus pais e foi sepultado no jardim do seu palácio, no jardim de Uzá. E Amom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos quando começou a reinar, e reinou dois anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Mesulemete, filha de Haruz, de Jotbá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, como seu pai Manassés havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele seguiu o caminho em que seu pai andou e cultuou os ídolos que ele cultuou; e os adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele abandonou o SENHOR, Deus de seus pais, e não seguiu o caminho do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os servos de Amom conspiraram contra ele e o mataram em seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o povo da terra matou todos os que conspiraram contra o rei Amom e constituiu Josias, seu filho, rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto aos demais atos de Amom, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele foi sepultado na sua sepultura, no jardim de Uzá. Josias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos quando começou a reinar, e reinou trinta e um anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jedida, filha de Adaías, de Bozcate.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era correto diante do SENHOR e seguiu todo o caminho de Davi, seu antepassado, não se desviando dele nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado do rei Josias, o rei mandou o escrivão Safã, filho de Azalias, filho de Mesulão, ao templo do SENHOR, dizendo-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobe a Hilquias, o sumo sacerdote, para que contem a prata que se tem trazido para o templo do SENHOR, a qual os guardas da entrada têm recebido do povo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que só o entreguem na mão dos mestres de obras que estão encarregados do templo do SENHOR; e que estes o deem aos que fazem a obra, aos que estão no templo do SENHOR para consertar os estragos do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aos carpinteiros, construtores e pedreiros; e que comprem madeira e pedras lavradas para consertar o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém ninguém prestava conta da prata que lhes era entregue, porque agiam honestamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o sumo sacerdote Hilquias disse ao escrivão Safã: Achei o livro da lei no templo do SENHOR. E Hilquias entregou o livro a Safã, e ele o leu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso, o escrivão Safã foi ao rei e lhe relatou: Teus servos contaram a prata que foi achada no templo e a entregaram na mão dos mestres de obras que estão encarregados do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Safã, o escrivão, falou ainda ao rei: O sacerdote Hilquias me entregou um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ouviu a leitura do livro da lei, o rei rasgou as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o rei deu a seguinte ordem ao sacerdote Hilquias, a Aicam, filho de Safã, a Acbor, filho de Micaías, ao escrivão Safã, e a Asaías, oficial do rei:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ide, consultai o SENHOR por mim, pelo povo e por todo o Judá, acerca das palavras deste livro que foi achado; porque grande é o furor do SENHOR, que se acendeu contra nós, pois nossos pais não obedeceram às palavras deste livro, para cumprirem tudo quanto está escrito a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o sacerdote Hilquias, Aicam, Acbor, Safã e Asaías foram falar com a profetisa Hulda, mulher de Salum, filho de Ticvá, filho de Harás, o guarda das vestes. Naquela ocasião, ela morava na parte baixa de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela lhes respondeu: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Dizei ao homem que vos enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eu trarei castigo sobre este lugar e seus moradores, conforme todas as palavras do livro que o rei de Judá leu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque me abandonaram e queimaram incenso a outros deuses, provocando-me à ira mediante todas as obras das suas mãos, o meu furor se acendeu contra este lugar e não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, assim direis ao rei de Judá, que vos enviou para consultar o SENHOR: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Quanto às palavras que ouviste,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque teu coração se moveu e te humilhaste diante do SENHOR, quando ouviste o que falei contra este lugar e seus moradores, isto é, que se transformariam em devastação e maldição, e rasgaste as vestes e choraste diante de mim, também eu te ouvi, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, eu te recolherei a teus pais, e serás recolhido em paz à tua sepultura, e os teus olhos não verão todo o castigo que enviarei sobre este lugar. Então eles voltaram, levando a resposta ao rei.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o rei mandou convocação, e todos os anciãos de Judá e de Jerusalém se ajuntaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei foi ao templo do SENHOR, acompanhado de todos os homens de Judá, os moradores de Jerusalém, os sacerdotes, os profetas e todo o povo, do mais jovem ao mais velho; e leu para eles todas as palavras do livro da aliança, que havia sido achado no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei se colocou em pé junto à coluna e fez uma aliança diante do SENHOR, de andar com o SENHOR e guardar os seus mandamentos, os seus testemunhos e os seus estatutos, de todo o coração e de toda a alma, confirmando as palavras dessa aliança, que estavam escritas naquele livro; e todo o povo firmou compromisso com essa aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei também mandou que o sumo sacerdote Hilquias, os sacerdotes da segunda ordem e os guardas da entrada tirassem do templo do SENHOR todos os objetos que haviam sido feitos para Baal, Aserá e todo o exército do céu, e os queimou fora de Jerusalém, nos campos de Cedrom, e levou as cinzas deles para Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Destituiu os sacerdotes idólatras que os reis de Judá haviam constituído para queimarem incenso sobre os altares das colinas nas cidades de Judá e ao redor de Jerusalém, como também os que queimavam incenso a Baal, ao sol, à lua, aos planetas e a todo o exército do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tirou do templo do SENHOR o poste-ídolo, levando-o para fora de Jerusalém, até o ribeiro de Cedrom; ali o queimou e o reduziu a pó; e jogou o pó sobre as sepulturas dos filhos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Derrubou as moradias dos prostitutos que estavam no templo do SENHOR, em que as mulheres teciam cortinas para o poste-ídolo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tirou todos os sacerdotes das cidades de Judá e profanou os altares das colinas em que os sacerdotes queimavam incenso, desde Geba até Berseba; e derrubou os altares da entrada, perto da porta de Josué, o chefe da cidade, do lado esquerdo de quem entra na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém os sacerdotes dos altares das colinas não sacrificavam sobre o altar do SENHOR em Jerusalém, mas comiam pães sem fermento no meio de seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Profanou Tofete, que está no vale dos filhos de Hinom, para que ninguém queimasse seu filho ou filha em sacrifício a Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tirou os cavalos que os reis de Judá haviam consagrado ao sol, à entrada do templo do SENHOR, perto da sala do oficial Natã-Meleque, que fica no pátio, e queimou os carros do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei também derrubou os altares que estavam sobre o terraço do cenáculo de Acaz, os quais os reis de Judá haviam feito, como também os altares que Manassés fizera nos dois pátios do templo do SENHOR. Depois de despedaçá-los, tirou-os dali e jogou o entulho no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei profanou também os altares das colinas que estavam a leste de Jerusalém, à direita do monte da Destruição, os quais Salomão, rei de Israel, havia edificado a Astarote, abominação dos sidônios, a Camos, abominação dos moabitas, e a Milcom, abominação dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele quebrou as colunas, derrubou os poste-ídolos e encheu os seus lugares de ossos humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele também derrubou o altar que ficava em Betel e o altar feito por Jeroboão, filho de Nebate, que havia levado Israel a pecar. Ele queimou o altar, reduzindo-o a pó, e queimou o poste-ídolo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Olhando ao redor, Josias viu as sepulturas que estavam ali no monte e mandou tirar os ossos que nelas se encontravam; e os queimou sobre aquele altar, e assim o profanou, conforme a palavra do SENHOR proclamada pelo homem de Deus que predisse essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então perguntou: Que monumento é este que vejo? Os homens da cidade responderam: É a sepultura do homem de Deus que veio de Judá e predisse essas coisas que acabas de fazer contra este altar de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Josias disse: Deixai-o como está; ninguém mexa nos seus ossos. Eles deixaram os seus ossos como estavam, juntamente com os do profeta que havia vindo de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Josias tirou também todos os santuários dos altares das colinas que havia nas cidades de Samaria, que os reis de Israel haviam feito para provocar o SENHOR à ira, e lhes fez conforme tudo o que havia feito em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E matou todos os sacerdotes que encontrou ali sobre os respectivos altares, onde também queimou ossos humanos; depois voltou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei deu ordem a todo o povo: Celebrai a Páscoa ao SENHOR, vosso Deus, como está escrito neste livro da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois não se celebrava a Páscoa desde quando os juízes julgavam Israel, nem durante o tempo dos reis de Israel, nem mesmo durante o tempo dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta Páscoa foi celebrada ao SENHOR em Jerusalém, no décimo oitavo ano do reinado do rei Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Além disso, Josias extirpou os adivinhos, os feiticeiros, os ídolos do lar, os outros ídolos e todas as abominações que se viam na terra de Judá e em Jerusalém, para confirmar as palavras da lei, que estavam escritas no livro que o sacerdote Hilquias havia encontrado no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes de Josias não houve rei semelhante a ele, que se convertesse ao SENHOR de todo o coração, de toda a alma e de todas as forças, conforme toda a lei de Moisés; e nunca se levantou outro semelhante depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém o SENHOR não desistiu do furor de sua grande ira contra Judá por causa de todas as provocações com que Manassés o havia irritado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR disse: Eu também expulsarei Judá da minha presença, como expulsei Israel, e rejeitarei esta cidade de Jerusalém que escolhi, como também o templo do qual eu prometi: O meu nome permanecerá ali para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os demais atos de Josias e tudo quanto realizou estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Durante seu reinado, o faraó Neco, rei do Egito, atacou o rei da Assíria, no rio Eufrates. E o rei Josias foi confrontá-lo, e o faraó Neco o matou em Megido, logo que o avistou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus servos o levaram morto num carro, de Megido para Jerusalém, onde o sepultaram no seu sepulcro. E o povo da terra tomou Jeoacaz, filho de Josias, ungiram-no e o proclamaram rei em lugar de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeoacaz tinha vinte e três anos quando começou a reinar, e reinou três meses em Jerusalém. Sua mãe se chamava Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, conforme tudo o que seus pais haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O faraó Neco mandou prendê-lo em Ribla, na terra de Hamate, para que não reinasse em Jerusalém; e exigiu do país um imposto de cem talentos de prata e um talento de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O faraó Neco também constituiu Eliaquim, filho de Josias, rei em lugar de seu pai Josias, e mudou o seu nome para Jeoaquim. Mas levou consigo Jeoacaz ao Egito, onde morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeoaquim entregou ao faraó a prata e o ouro; mas exigiu do país uma taxa, para dar essa quantia conforme a ordem do faraó. Exigiu prata e ouro do povo da terra, conforme suas posses, para entregar ao faraó Neco.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Zebida, filha de Pedaías, de Ruma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, conforme tudo o que seus pais haviam feito.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante seu reinado, Nabucodonosor, rei da Babilônia, invadiu Judá, e Jeoaquim sujeitou-se a ele por três anos, mas depois se rebelou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR enviou tropas dos babilônios, dos sírios, dos moabitas e dos amonitas contra Jeoaquim, e as enviou contra Judá, para o destruírem, conforme a palavra que o SENHOR havia falado por intermédio de seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, foi por ordem do SENHOR que isso aconteceu a Judá, para expulsá-lo da sua presença por causa de todos os pecados cometidos por Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>bem como por causa do sangue inocente que ele derramou, pois encheu Jerusalém de sangue inocente; e por isso o SENHOR não quis perdoá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os demais atos de Jeoaquim, tudo quanto realizou, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeoaquim descansou com seus pais. E Joaquim, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei do Egito nunca mais saiu da sua terra, porque o rei de Babilônia havia conquistado todo o território do rei do Egito, desde o rio do Egito até o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Joaquim tinha dezoito anos quando começou a reinar, e reinou três meses em Jerusalém. Sua mãe se chamava Neusta, filha de Elnatã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, conforme tudo o que seu pai havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, os servos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacaram Jerusalém, e a cidade foi sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, chegou diante da cidade quando seus servos já a estavam sitiando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Joaquim, rei de Judá, entregou-se ao rei da Babilônia, juntamente com sua mãe, seus servos, seus líderes e seus oficiais. No oitavo ano do seu reinado, o rei da Babilônia o levou preso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele levou embora todos os tesouros do templo do SENHOR e os tesouros do palácio real, e destruiu todos os utensílios de ouro que Salomão, rei de Israel, havia feito no templo do SENHOR, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E levou cativa toda a população de Jerusalém, como também todos os líderes e soldados, dez mil cativos, e todos os artífices e ferreiros; ninguém ficou, senão o povo pobre da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também levou Joaquim cativo para Babilônia; da mesma forma levou a mãe do rei, as mulheres do rei, seus oficiais e os poderosos da terra cativos de Jerusalém para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei da Babilônia também levou sete mil soldados e mil artífices e ferreiros cativos para Babilônia, todos eles valentes e capazes de guerrear.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei da Babilônia constituiu Matanias, tio paterno de Joaquim, rei em seu lugar e mudou seu nome para Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele fez o que era mau diante do SENHOR, conforme tudo quanto Jeoaquim havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essas coisas aconteceram em Jerusalém e Judá por causa da ira do SENHOR, até que ele os expulsou da sua presença. Porém Zedequias se rebelou contra o rei de Babilônia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No nono ano do seu reinado, no dia dez do décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacou Jerusalém com todo o seu exército e a sitiou; levantaram rampas de ataque ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A cidade ficou sitiada até o décimo primeiro ano do rei Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia nove do quarto mês, quando a fome na cidade era tão intensa que não havia mais alimento para o povo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os muros da cidade foram quebrados, e todos os soldados fugiram de noite pelo caminho da porta entre os dois muros, a qual estava junto ao jardim do rei, porque os babilônios sitiavam a cidade em toda a volta e o rei fugiu em direção à Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o exército dos babilônios perseguiu o rei e o alcançou nas campinas de Jericó; porém todo o seu exército se dispersou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então prenderam o rei e o levaram ao rei da Babilônia, em Ribla, que lhe definiu sua sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Degolaram os filhos de Zedequias à vista dele, furaram seus olhos, prenderam-no com correntes de bronze e o levaram para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia sete do quinto mês do décimo nono ano do reinado de Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, capitão da guarda, servo do rei da Babilônia, foi para Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e queimou o templo do SENHOR e o palácio real; queimou também todas as casas de Jerusalém e todas as casas vistosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todo o exército dos babilônios, que acompanhava o capitão da guarda, derrubou os muros em redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Nebuzaradã, capitão da guarda, levou cativos o restante do povo que havia ficado na cidade e os que já haviam se rendido ao rei da Babilônia, bem como o restante da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o capitão da guarda deixou ficar os mais pobres da terra, que trabalhavam nas vinhas e na lavoura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Além disso, os babilônios destruíram as colunas de bronze que ficavam no templo do SENHOR, como também os suportes e o tanque de bronze que estavam no templo do SENHOR, e levaram esse bronze para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também pegaram as caldeiras, as pás, os apagadores, as vasilhas e todos os utensílios de bronze com que se ministrava,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>como também os braseiros e as bacias; tudo o que era de ouro, o capitão da guarda levou em ouro, e tudo o que era de prata, em prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O bronze das duas colunas, do tanque e dos suportes que Salomão havia feito para o templo do SENHOR era de peso imensurável.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A altura de uma coluna era de dezoito côvados, e havia um capitel de bronze sobre ela, cuja altura era de três côvados; em redor do capitel havia uma rede e romãs, tudo de bronze; e a outra coluna com a rede era igual.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O capitão da guarda levou também Seraías, o primeiro sacerdote, Sofonias, o segundo sacerdote, e os três guardas da entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levou um oficial da cidade, responsável pelos soldados de combate, e cinco oficiais do rei que ainda estavam na cidade, como também o secretário do exército, responsável pelo alistamento dos cidadãos da terra, e sessenta homens do povo da terra que estavam na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nebuzaradã, capitão da guarda, os prendeu e os levou ao rei da Babilônia, em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei da Babilônia os feriu e os matou em Ribla, na terra de Hamate. Assim Judá foi levado cativo para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao povo que havia ficado na terra de Judá, Nabucodonosor, rei da Babilônia, que o havia deixado ficar, constituiu Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã, como governador.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Ismael, filho de Netanias, Joanã, filho de Careá, Seraías, filho de Tanumete, o netofatita, e Jazanias, filho do maacatita, os capitães do exército e os seus subordinados souberam que o rei da Babilônia havia constituído Gedalias como governador, foram falar com Gedalias em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gedalias jurou a eles e aos seus subordinados: Não temais servir aos babilônios; permanecei na terra e servi ao rei da Babilônia, e tudo irá bem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, no sétimo mês, Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, da descendência real, veio com dez soldados, e feriram e mataram Gedalias, como também os judeus e os babilônios que estavam com ele em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todo o povo, dos mais jovens aos mais velhos, e os capitães do exército fugiram para o Egito, porque temiam os babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois disso, no trigésimo sétimo ano do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, no dia vinte e sete do décimo segundo mês, Evil-Merodaque, rei da Babilônia, no primeiro ano de seu reinado, libertou da prisão Joaquim, rei de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele o tratou bondosamente e concedeu-lhe lugar de maior honra do que o dos reis que estavam com ele na</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele também mandou trocar suas vestes de prisão, e ele comeu da mesa real todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o rei lhe deu subsistência contínua, uma pensão diária durante todos os dias restantes de sua vida.</para>
</usx>
