<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (AS21)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Saul, Davi voltou da vitória sobre os amalequitas. Havia dois dias que ele estava em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>quando, no terceiro dia, veio um homem do acampamento de Saul, com as roupas rasgadas e a cabeça coberta de terra. Chegando a Davi, ele se prostrou em terra e lhe fez reverência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi lhe perguntou: De onde vens? Ele lhe respondeu: Escapei do acampamento de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi lhe perguntou ainda: O que aconteceu? Conta-me. E ele lhe respondeu: A tropa fugiu da batalha, e muitos caíram e morreram; Saul e seu filho Jônatas também foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi perguntou ao rapaz que lhe trazia as notícias: Como sabes que Saul e seu filho Jônatas morreram?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rapaz que lhe dava a notícia disse: Eu estava, por acaso, no monte Gilboa e vi Saul se apoiando em sua lança; os carros e os cavaleiros tentavam alcançá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nisso, ele olhou para trás, viu-me e me chamou; e eu disse: Aqui estou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele me perguntou: Quem és tu? E eu lhe respondi: Sou amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me disse: Vem cá! Mata-me! Estou cheio de cãibras, mas continuo vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, fui até ele e o matei, porque sabia que ele não sobreviveria depois de ter caído; e tomei-lhe a coroa da cabeça e o bracelete, e os trouxe aqui a meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi pegou suas próprias vestes e as rasgou, e todos os soldados que estavam com ele fizeram o mesmo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e eles prantearam, choraram e jejuaram até a tarde por Saul, e por seu filho Jônatas, e pelo povo do SENHOR, e pela nação de Israel, porque haviam morrido na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi perguntou ao rapaz que havia trazido a notícia: De onde és tu? Ele respondeu: Sou filho de um estrangeiro amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi lhe perguntou ainda: Como não temeste estender a mão para matares o ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Davi, chamando um rapaz, disse-lhe: Vem cá e ataca-o. E o rapaz o feriu, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi tinha dito ao rapaz: Caia o teu sangue sobre tua cabeça, pois tu mesmo testificaste contra ti, quando disseste: Eu matei o ungido do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi demonstrou sua dor pela morte de Saul e seu filho Jônatas, com esta lamentação,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ordenando que fosse ensinada ao povo de Judá; lamentação do Arco, que foi registrada no livro de Jasar:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tua glória, ó Israel, foi morta sobre tuas colinas! Como caíram os valentes!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não contes isso em Gate, nem o proclames nas ruas de Asquelom, para que não se alegrem as filhas dos filisteus, para que não exultem as filhas dos incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Montes de Gilboa, não caiam sobre vós orvalho nem chuva, nem haja campos que produzam ofertas; pois ali foi profanado o escudo dos guerreiros, o escudo de Saul, que nunca mais será lustrado com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O arco de Jônatas nunca recuou do sangue dos feridos e da gordura dos guerreiros, nem a espada de Saul voltou vazia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saul e Jônatas, tão queridos e amáveis na sua vida, também não se separaram na sua morte; eram mais velozes do que as águias, mais fortes do que os leões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vós, filhas de Israel, chorai por Saul, que vos vestia de rica escarlata, que punha adornos de ouro sobre vossos vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como caíram os guerreiros no meio da batalha! Jônatas foi morto nas tuas colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estou angustiado por ti, meu irmão Jônatas; tu eras muito querido a mim! Tua amizade era mais preciosa para mim do que o amor de mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como caíram os valentes e pereceram as armas de guerra!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi consultou o SENHOR, perguntando: Subirei a alguma das cidades de Judá? O SENHOR lhe respondeu: Sobe. Davi ainda perguntou: Para onde subirei? O SENHOR respondeu: Para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi subiu para lá, juntamente com suas duas mulheres, Ainoã, a jezreelita, e Abigail, que havia sido mulher de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi levou também os homens que estavam com ele, cada um com sua família; e foram habitar nas cidades de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os homens de Judá vieram e ali ungiram Davi rei sobre a tribo de Judá. Depois informaram a Davi que os homens de Jabes-Gileade haviam sepultado Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi mandou mensageiros dizer aos homens de Jabes-Gileade: Benditos sejais do SENHOR, pela bondade que mostrastes sepultando Saul, vosso senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, que o SENHOR tenha misericórdia de vós e vos seja fiel, e eu também vos retribuirei pelo bem que fizestes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fortalecei agora as vossas mãos e sede homens valentes, porque vosso senhor Saul está morto, e a tribo de Judá me ungiu como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Abner, filho de Ner, chefe do exército de Saul, tomou Isbosete, filho de Saul, e o levou para Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e o constituiu rei sobre Gileade, sobre os asuritas, sobre Jezreel, sobre Efraim, sobre Benjamim e sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isbosete, filho de Saul, tinha quarenta anos quando começou a reinar sobre Israel, e reinou dois anos. A tribo de Judá, porém, seguia Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi reinou em Hebrom, sobre a tribo de Judá, durante sete anos e seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Abner, filho de Ner, com os servos de Isbosete, filho de Saul, foi de Maanaim para Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Foram também Joabe, filho de Zeruia, e os servos de Davi, e se encontraram com eles perto do tanque de Gibeão; uns ficaram de um lado do tanque, e os outros, do outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abner disse a Joabe: Levantem-se os jovens e lutem diante de nós. Joabe respondeu: Está bem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles se levantaram, e foram contados doze de Benjamim e de Isbosete, filho de Saul, e doze dos servos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E cada um agarrou o adversário pela cabeça e meteu-lhe a espada no lado, e assim morreram juntos. Então aquele lugar, que fica próximo de Gibeão, se chamou Helcate-Hazurim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele dia houve uma batalha cruel; e Abner e os homens de Israel foram derrotados diante dos servos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estavam ali os três filhos de Zeruia: Joabe, Abisai e Asael; e Asael era veloz, como as gazelas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Asael perseguiu Abner, seguindo-o sem se desviar nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nisso Abner, olhando para trás, perguntou: És tu Asael? Ele respondeu: Sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner lhe disse: Desvia-te para a direita, ou para a esquerda, e pega um dos jovens e toma os seus despojos. Asael, porém, não quis desistir de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Abner voltou a dizer a Asael: Sai de detrás de mim para que eu não te mate e te jogue por terra. Pois, como eu ficaria diante de Joabe, teu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, ele não desistiu de persegui-lo. Então, Abner o feriu com a ponta da lança na barriga, de modo que a lança saiu pelas costas; e ele caiu ali e morreu naquele mesmo lugar. Todos os que chegavam ao lugar onde Asael caíra morto, paravam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Joabe e Abisai perseguiram Abner. E, ao pôr do sol, eles chegaram à colina de Amá, que fica ao lado de Giá, junto ao caminho do deserto de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As tropas de Benjamim se ajuntaram para perseguir Abner e, formando-se num batalhão, tomaram posição no alto de uma colina.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Abner gritou para Joabe: Tu continuarás matando à espada para sempre? Não sabes que isso levará à amargura? Até quando te demorarás em ordenar às tropas que desistam de perseguir seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joabe respondeu: Vive Deus, que, se não tivesses falado, só amanhã cedo as tropas teriam cessado de perseguir cada um a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Joabe tocou a trombeta, e toda a tropa parou; e não perseguiu mais Israel, nem continuou lutando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Abner e os seus homens caminharam toda aquela noite pela Arabá; e, passando o Jordão, caminharam por todo o Bitrom e chegaram a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe voltou de perseguir Abner. Quando ajuntou todas as tropas, faltavam dezenove homens dos servos de Davi e também Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os servos de Davi haviam ferido de morte trezentos e sessenta homens de Benjamim, dentre os homens de Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E pegaram Asael e o sepultaram no sepulcro de seu pai, em Belém. E Joabe e seus homens caminharam toda aquela noite e chegaram a Hebrom ao amanhecer do dia.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A guerra entre a família de Saul e a de Davi foi longa; mas Davi se fortalecia cada vez mais, enquanto a família de Saul ficava cada vez mais enfraquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi teve filhos em Hebrom. Seu primogênito era Amnom, de Ainoã, a jezreelita;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o segundo, Quileabe, de Abigail, que havia sido mulher de Nabal, o carmelita; o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o quarto, Adonias, filho de Hagite; o quinto, Sefatias, filho de Abital;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e o sexto Itreão, de Eglá, também mulher de Davi. Esses foram os filhos de Davi que nasceram em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto houve guerra entre as famílias de Saul e de Davi, Abner foi se tornando poderoso na família de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saul teve uma concubina, de nome Rizpa, filha de Aiá. Isbosete perguntou a Abner: Por que te deitaste com a concubina de meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner ficou furioso com a pergunta de Isbosete e disse: Por acaso sou um cão inútil de Judá? Até hoje tenho sido fiel à família de Saul, teu pai, e a seus irmãos e seus amigos, e não te entreguei nas mãos de Davi. Mas agora tu queres me culpar por essa mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, que Deus me castigue como bem lhe parecer, se eu não fizer por Davi conforme o SENHOR lhe jurou:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de transferir o reino da família de Saul e estabelecer o trono de Davi sobre Israel e Judá, desde Dã até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isbosete não pôde responder mais nada a Abner, porque o temia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Abner mandou seus mensageiros dizerem a Davi: De quem é a terra? Faze aliança comigo e eu serei contigo, para resgatar para ti todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi respondeu: Está bem; farei aliança contigo. Mas uma coisa te peço: quando vieres a mim, não entrarás na minha presença se primeiro não me trouxeres Mical, filha de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi também enviou mensageiros a Isbosete, filho de Saul, dizendo: Devolve-me minha mulher Mical, que eu desposei por cem prepúcios de filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Isbosete mandou tirá-la de seu marido, Paltiel, filho de Laís,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que foi chorando atrás dela até Baurim. Então Abner lhe disse: Volta para casa! E ele voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Abner disse aos anciãos de Israel: Há muito tempo queríeis que Davi fosse vosso rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tornai-o agora rei entre vós, porque o SENHOR disse a respeito de Davi: Livrarei o meu povo da mão dos filisteus e de todos os seus inimigos por meio do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abner falou do mesmo modo a Benjamim e foi também dizer a Davi, em Hebrom, tudo o que Israel e toda a casa de Benjamim haviam resolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abner foi encontrar-se com Davi, em Hebrom, acompanhado de vinte homens, e Davi ofereceu um banquete a Abner e aos homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner disse a Davi: Eu me levantarei e trarei ao rei, meu senhor, todo o Israel, para que faça aliança contigo; e tu reinarás sobre tudo o que desejares. Assim Davi dispensou Abner, e ele foi embora em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os servos de Davi e Joabe voltaram de uma incursão trazendo consigo grande despojo, mas Abner já não estava com Davi em Hebrom, porque este o havia dispensado, e ele havia saído em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Joabe chegou com todo o exército que vinha com ele, disseram-lhe: Abner, filho de Ner, veio falar com o rei; e o rei o deixou partir, e ele saiu em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Joabe foi ao rei e disse: Que fizeste? Abner veio ao teu encontro. Por que deixaste que ele fosse embora, permitindo que saísse assim livremente?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bem conheces a Abner, filho de Ner. Ele veio te enganar, conhecer tuas estratégias de guerra e tudo quanto fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, saindo da presença de Davi, Joabe enviou mensageiros atrás de Abner, que o fizeram voltar do poço de Sira, sem que Davi o soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Abner voltou a Hebrom, Joabe o chamou à parte, na porta de entrada, para lhe falar em segredo; e ali o feriu na barriga, e ele morreu por causa do sangue de Asael, irmão de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Davi soube, disse: Eu e o meu reino somos inocentes do sangue de Abner, filho de Ner, para sempre, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que Joabe e toda a família de seu pai seja culpada, e nunca falte quem tenha fluxo, ou lepra, quem precise de muletas, quem seja ferido à espada, ou quem passe fome na família de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe e seu irmão Abisai mataram Abner porque ele havia matado o irmão deles, Asael, na batalha de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Davi disse a Joabe e a todo o povo que estava com ele: Rasgai as vestes. Vesti-vos de pano de saco e ide lamentando diante de Abner. E o rei Davi ia seguindo o caixão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sepultaram Abner em Hebrom; e o rei chorou em voz alta junto da sepultura de Abner, e todo o povo chorou também.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei lamentou por Abner: Abner tinha que morrer como morre um vilão?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As tuas mãos não estavam atadas, nem os teus pés, presos por grilhões; mas caíste como quem cai diante dos filhos do mal. Então todo o povo tornou a chorar por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois disso, todo o povo veio fazer com que Davi comesse alguma coisa enquanto era dia; mas Davi jurou: Que Deus me castigue como quiser, se eu provar pão ou alguma outra coisa antes do pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todo o povo notou isso e pareceu-lhe bem; assim como tudo quanto o rei fez pareceu bem a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, naquele mesmo dia, todo o povo e todo o Israel entenderam que o rei não desejava que matassem Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o rei disse aos seus servos: Não sabeis que hoje caiu em Israel um líder, um grande homem?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas eu hoje estou fraco, embora ungido rei. Esses homens, filhos de Zeruia, são fortes demais para mim. Que o SENHOR retribua ao malfeitor conforme a sua maldade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Isbosete, filho de Saul, soube que Abner morrera em Hebrom, perdeu o ânimo, e todo o Israel ficou perturbado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isbosete, filho de Saul, contava com dois chefes de guerrilha; um deles se chamava Baaná, e o outro, Recabe, filhos de Rimom, o beerotita, dos filhos de Benjamim. Beerote era considerada parte de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os beerotitas haviam fugido para Gitaim, onde habitam até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jônatas, filho de Saul, tinha um filho deficiente dos pés. Ele tinha cinco anos de idade quando a notícia sobre Saul e Jônatas chegou de Jezreel. Sua ama o tomou e fugiu; e, na pressa da fuga, ele caiu e ficou aleijado. Ele se chamava Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Recabe e Baaná, os filhos de Rimom, o beerotita, foram à casa de Isbosete no calor do dia, quando ele estava deitado, ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entraram ali no interior da casa, como se viessem buscar trigo, e o feriram na barriga; depois, Recabe e Baaná, seu irmão, fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles haviam entrado na casa quando ele estava deitado na cama, no seu quarto de dormir; então o feriram e o mataram. Depois, cortaram-lhe a cabeça e a levaram, andando a noite toda pelo caminho da Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim levaram a cabeça de Isbosete a Davi em Hebrom e disseram ao rei: Aqui está a cabeça de Isbosete, filho de Saul, teu inimigo, que procurava a tua morte. Assim o SENHOR vingou hoje ao rei, meu senhor, de Saul e da sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Davi respondeu a Recabe e a Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, o beerotita: Vive o SENHOR, que livrou a minha alma de toda a angústia!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se, ao que me veio dizer: Saul foi morto, pensando que dava boas notícias, eu logo o apanhei e o matei em Ziclague, como recompensa pela notícia,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com muito mais razão, quando homens cruéis mataram um homem justo em sua casa, sobre a sua cama, não deveria eu requerer o seu sangue de vossas mãos e vos exterminar da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi deu ordem aos seus servos, e eles os mataram e, cortando-lhes as mãos e os pés, os penduraram junto ao tanque em Hebrom. Mas pegaram a cabeça de Isbosete e a sepultaram no sepulcro de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todas as tribos de Israel foram até Davi em Hebrom e disseram: Somos parentes de sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Além disso, quando Saul ainda era o nosso rei, eras tu quem comandavas as batalhas em Israel; e também o SENHOR te disse: Serás o pastor do meu povo Israel e chefe sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, todos os anciãos de Israel foram se encontrar com o rei em Hebrom, e o rei Davi fez aliança com eles em Hebrom, perante o SENHOR; e eles ungiram Davi rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tinha trinta anos quando começou a reinar, e reinou quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Hebrom reinou sete anos e seis meses sobre Judá, e em Jerusalém reinou trinta e três anos sobre todo o Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o rei partiu com as suas tropas para Jerusalém para atacar os jebuseus que habitavam naquela terra, os quais disseram a Davi: Não entrarás aqui; os cegos e os aleijados te impedirão; querendo dizer: Davi de maneira alguma entrará aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Davi conquistou a fortaleza de Sião; esta é a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia Davi disse: Todo aquele que quiser ferir os jebuseus terá de subir pelo canal e ferir aqueles aleijados e cegos, adversários de Davi. Por isso se diz: Nem cego nem aleijado entrará no palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim Davi habitou na fortaleza e chamou-a Cidade de Davi; e foi levantando edifícios em redor, desde o Milo para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi se fortalecia cada vez mais, porque o SENHOR, Deus dos Exércitos, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, e carpinteiros e pedreiros, que edificaram uma casa para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi entendeu que o SENHOR o havia confirmado rei sobre Israel e engrandecido o seu reino por amor do seu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi tomou ainda concubinas e mulheres para si, depois que veio de Hebrom para Jerusalém; e Davi teve mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São estes os nomes dos que lhe nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elisama, Eliadá e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os filisteus souberam que Davi havia sido ungido rei sobre Israel, subiram todos em busca dele. Ouvindo isso, Davi desceu à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus chegaram e se espalharam pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Davi consultou o SENHOR: Devo atacar os filisteus? Tu os entregarás nas minhas mãos? O SENHOR respondeu a Davi: Ataca, pois entregarei os filisteus nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi foi para Baal-Perazim e ali os derrotou, e disse: O SENHOR rompeu os meus inimigos diante de mim, como as águas rompem barreiras. Por isso, chamou aquele lugar de Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filisteus deixaram ali os seus ídolos, e Davi e as suas tropas os levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filisteus voltaram a subir e se espalharam pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Davi tornou a consultar o SENHOR, que respondeu: Não subirás; mas dá a volta por trás e ataca-lhes em frente das amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ouvires o estrondo de marcha pelas copas das amoreiras, tu te apressarás, pois é o SENHOR que sai diante de ti a ferir as tropas dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Davi fez como o SENHOR lhe havia ordenado; e atacou os filisteus desde Geba, até chegar a Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi voltou a reunir os melhores homens de Israel, num total de trinta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois partiu para Baalá de Judá com todos os que estavam com ele, para trazerem dali a arca de Deus, sobre a qual se invoca o Nome, o nome do SENHOR dos Exércitos, entronizado sobre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Puseram a arca de Deus em um carro novo e a levaram da casa de Abinadabe, que estava sobre a colina. Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, conduziam o carro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles foram, levando-o com a arca de Deus, desde a casa de Abinadabe, que ficava na colina; Aiô caminhava adiante da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi e toda a casa de Israel se alegravam perante o SENHOR, com todo tipo de instrumentos de pinho, como também harpas, saltérios, tamboris, pandeiros e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram à eira de Nacom, Uzá estendeu a mão e segurou a arca de Deus, pois os bois haviam tropeçado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e Deus o feriu por seu erro; e Uzá morreu ali junto à arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi irritou-se porque o SENHOR irrompera em ira contra Uzá; por isso aquele lugar passou a se chamar Perez-Uzá, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia Davi teve medo do SENHOR e disse: Como poderei trazer a arca do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então não quis levar a arca do SENHOR para a Cidade de Davi, mas a deixou na casa de Obede-Edom, o geteu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A arca do SENHOR ficou três meses na casa de Obede-Edom, o geteu, e o SENHOR o abençoou e a toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então informaram a Davi: Por causa da arca de Deus, O SENHOR abençoou a casa de Obede-Edom e tudo quanto é dele. Davi então foi e com alegria fez subir a arca de Deus, desde a casa de Obede-Edom para a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os que levavam a arca do SENHOR davam seis passos, ele sacrificava um boi e um animal gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi dançava com todas as suas forças diante do SENHOR vestindo um colete de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Davi e toda a casa de Israel subiam, trazendo a arca do SENHOR com júbilo e ao som de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando a arca do SENHOR entrou na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, estava olhando pela janela; quando viu o rei Davi saltando e dançando diante do SENHOR, ela o desprezou no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trouxeram a arca do SENHOR e colocaram-na no seu lugar, no meio da tenda que Davi havia armado para ela; então Davi ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Davi acabou de oferecer os holocaustos e as ofertas pacíficas, abençoou o povo em nome do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois repartiu para todo o povo, para toda a multidão de Israel, aos homens e às mulheres, a cada um, um pão, um bom pedaço de carne e um bolo de passas. Em seguida todo o povo se retirou, cada um para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi voltou para abençoar a sua casa; e Mical, filha de Saul, saiu para encontrar-se com Davi e disse: Que maravilha fez o rei de Israel hoje, descobrindo-se na frente das servas de seus servos, como um indivíduo qualquer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi, porém, disse a Mical: Foi perante o SENHOR que me alegrei, perante aquele que me escolheu no lugar de teu pai e de toda a casa dele, estabelecendo-me por chefe sobre Israel, o povo do SENHOR. Ainda me alegrarei perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também me rebaixarei ainda mais e me humilharei aos meus olhos, mas serei honrado pelas servas de quem falaste.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Mical, filha de Saul, não teve filhos até o dia de sua morte.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi estabeleceu-se em seu palácio, pois o SENHOR havia lhe dado descanso de todos os seus inimigos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele disse ao profeta Natã: Estou morando num palácio de cedro, ao passo que a arca de Deus continua numa tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Natã respondeu ao rei: Vai e faze tudo quanto está no teu coração, pois o SENHOR está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas naquela mesma noite a palavra do SENHOR veio a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai e dize ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR: Edificarás uma casa para que eu nela habite?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não habitei em casa alguma, desde o dia em que tirei os israelitas do Egito até o dia de hoje, mas tenho viajado e habitado num tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E em todo lugar por onde tenho viajado com todos os israelitas, disse eu por acaso a algum dos chefes das tribos, aos quais ordenei que cuidassem do meu povo Israel: Por que não me edificais uma casa de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, assim dirás ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu te tirei do campo onde cuidavas das ovelhas, para que fosses o príncipe do meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estive contigo por onde andaste e destruí todos os teus inimigos diante de ti. Agora te tornarei tão famoso quanto os poderosos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também estabelecerei o meu povo Israel num lugar e ali o plantarei, para que habite no seu lugar e não seja mais perturbado e nunca mais seja oprimido pelos perversos, como antes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>como no tempo em que constitui juízes sobre o meu povo Israel. A ti, porém, darei descanso de todos os teus inimigos. Também o SENHOR te declara que ele te edificará uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os teus dias se completarem e descansares com teus pais, providenciarei um sucessor da tua descendência, que procederá de ti; e estabelecerei o reino dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele edificará uma casa ao meu nome, e para sempre estabelecerei o trono do seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu serei seu pai, e ele será meu filho. Caso venha a cometer alguma transgressão, eu o castigarei com castigos humanos e com açoites de homens;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas não retirarei dele o meu amor fiel, como fiz com Saul, a quem tirei da tua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas a tua casa e o teu reino serão firmados para sempre diante de ti; teu trono será estabelecido para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Natã relatou a Davi todas essas palavras e toda essa visão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Davi entrou, sentou-se perante o SENHOR e disse: Quem sou eu, SENHOR Deus, e quem é minha família, para que me tenhas trazido até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR Deus, isso ainda foi pouco aos teus olhos, pois também falaste sobre a família do teu servo para tempos distantes; é assim que ages com os homens, ó SENHOR Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que mais te poderá dizer Davi? Tu conheces bem o teu servo, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De acordo com a tua palavra e a tua vontade é que fizeste esta grandiosidade e a revelaste ao teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, tu és grandioso, ó SENHOR Deus, pois não há ninguém semelhante a ti, e não há outro Deus, mas tu somente, segundo tudo o que temos ouvido com os nossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que outra nação na terra é semelhante a teu povo Israel, a quem tu, ó Deus, foste resgatar para ser teu povo, para te tornares famoso e fazeres a favor dele estas grandes e terríveis coisas para a tua terra, diante do teu povo, que do Egito resgataste para ti, expulsando nações e seus deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim estabeleceste o teu povo Israel como teu próprio povo para sempre, e tu, SENHOR, te fizeste o Deus dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, ó SENHOR Deus, confirma para sempre a palavra que falaste acerca do teu servo e da sua família e faze como tens falado,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que teu nome seja engrandecido para sempre, e se diga: O SENHOR dos Exércitos é Deus sobre Israel, e a família do teu servo será estabelecida diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois tu, SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, revelaste ao teu servo: Eu te edificarei uma casa. Por isso o teu servo teve ânimo para fazer-te esta oração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, SENHOR Deus, tu és Deus, e as tuas palavras são verdadeiras, e tens prometido a teu servo esta bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Agora, na tua vontade, abençoa a família do teu servo, para que subsista para sempre diante de ti; pois tu, ó SENHOR Deus, prometeste; e com a tua bênção a família do teu servo será abençoada para sempre.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi derrotou os filisteus e os subjugou. Davi tomou Metegue-Ama das mãos dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também derrotou os moabitas e os fez deitar no chão e os mediu com uma corda. Matou dois terços deles, e um terço deixou vivo. Assim os moabitas se tornaram servos de Davi, pagando-lhe tributos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi também derrotou Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, quando Hadadezer retomaria o domínio sobre o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou mil e setecentos cavaleiros e vinte mil homens de infantaria; também aleijou todos os cavalos dos carros, exceto os cavalos para aparelhar cem carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os sírios de Damasco vieram socorrer Hadadezer, rei de Zobá, Davi matou vinte e dois mil deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi estabeleceu guarnições na Síria de Damasco, e os sírios se tornaram servos de Davi, pagando-lhe tributos. O SENHOR lhe dava a vitória por onde quer que fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi também pegou os escudos de ouro que os servos de Hadadezer usavam e os trouxe para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei Davi tomou grande quantidade de bronze de Betá e de Berotai, cidades de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toí, rei de Hamate, ouviu que Davi havia arrasado todo o exército de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mandou seu filho Jorão saudá-lo e felicitá-lo por ter lutado contra Hadadezer e tê-lo derrotado; pois Hadadezer guerreava sempre contra Toí. Jorão trouxe consigo utensílios de prata, de ouro e de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os quais o rei Davi consagrou ao SENHOR, como já havia consagrado a prata e o ouro de todas as nações que havia vencido:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da Síria, de Moabe, dos amonitas, dos filisteus, de Amaleque e dos despojos de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim Davi se tornou famoso. Quando voltou, matou dezoito mil edomitas no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, estabeleceu guarnições em Edom; espalhou-as por todo o território de Edom, e todos os edomitas tornaram-se servos de Davi. E o SENHOR lhe dava a vitória por onde quer que fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi reinou sobre todo o Israel. Ele administrava a justiça e a equidade a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, comandava o exército; Jeosafá, filho de Ailude, era cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Seraías era escrivão;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, liderava os quereteus e peleteus; e os filhos de Davi eram ministros de Estado.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Davi perguntou: Ainda resta alguém da família de Saul, para quem eu possa fazer o bem, por amor de Jônatas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um servo da família de Saul chamado Ziba; levaram-no à presença de Davi. O rei lhe perguntou: Tu és Ziba? Ele respondeu: Teu servo!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei prosseguiu: Não existe alguém da família de Saul para quem eu possa demonstrar a bondade de Deus? Então Ziba disse ao rei: Ainda há um filho de Jônatas, aleijado dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei lhe perguntou: Onde ele está? Ziba respondeu ao rei: Está na casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei Davi mandou trazê-lo da casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, veio a Davi, e se prostrou com o rosto em terra e fez-lhe reverência. Davi perguntou: Mefibosete? Ele respondeu: Aqui está teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Davi lhe disse: Não temas, porque certamente serei bondoso para contigo, por amor de Jônatas, teu pai, e te restituirei todas as terras de Saul, teu pai; e tu sempre comerás à minha mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Mefibosete lhe fez reverência e disse: Quem é o teu servo, para atentares para um cão morto como eu?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Davi chamou Ziba, servo de Saul, e lhe disse: Dei ao filho de teu senhor tudo o que pertencia a Saul e a toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu cultivarás a terra com teus filhos e servos, e colherás dos frutos para que o filho de teu senhor tenha alimento para comer; mas Mefibosete, filho de teu senhor, comerá sempre à minha mesa. Ziba tinha quinze filhos e vinte servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ziba respondeu ao rei: Tudo quanto o rei, meu senhor, mandar o seu servo fazer, lhe será feito. O rei disse: E Mefibosete comerá à minha mesa como um dos filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mefibosete tinha um filho pequeno, chamado Mica. E todos quantos moravam na casa de Ziba eram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mefibosete passou a morar em Jerusalém, por isso sempre comia à mesa do rei. Ele era aleijado de ambos os pés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de algum tempo, o rei dos amonitas morreu, e seu filho Hanum reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi disse: Serei bondoso com Hanum, filho de Naás, como seu pai foi bondoso comigo. Davi enviou os seus servos para consolá-lo por causa de seu pai; e os servos de Davi foram à terra dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os príncipes dos amonitas disseram a seu senhor Hanum: Pensas que Davi te enviou consoladores em honra de teu pai? Na verdade, ele enviou os seus servos para reconhecerem e espiarem esta cidade, a fim de destruí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Hanum tomou os servos de Davi, rapou-lhes metade da barba, cortou-lhes metade das vestes, até as nádegas, e os mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi soube disso, enviou mensageiros ao encontro deles, porque aqueles homens haviam sido muito humilhados. Ele mandou dizer-lhes: Ficai em Jericó, até que vossa barba cresça, e então voltai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo que haviam provocado ódio em Davi, os amonitas mandaram contratar vinte mil homens de infantaria dos sírios de Bete-Reobe e dos sírios de Zobá, mil homens do rei de Maacá e doze mil dos homens de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvindo isto, Davi enviou Joabe e todo o exército dos guerreiros contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amonitas saíram e se posicionaram para a batalha à entrada da porta; mas os sírios de Zobá e de Reobe, e os homens de Tobe e de Maacá, estavam sós em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Joabe viu que estava cercado pela frente e por trás, escolheu alguns dos melhores homens do exército de Israel e os alinhou contra os sírios;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e entregou o restante das tropas a seu irmão Abisai, para que as alinhasse contra os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse-lhe: Se os sírios forem mais fortes do que eu, tu virás me socorrer; e se os amonitas forem mais fortes do que tu, eu irei te socorrer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tem bom ânimo, e sejamos corajosos pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus; e faça o SENHOR o que bem lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Joabe e o povo que estava com ele travaram a batalha contra os sírios, e estes fugiram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os amonitas viram que os sírios estavam fugindo, eles também fugiram de Abisai e entraram na cidade. Então Joabe voltou da batalha contra os amonitas e foi para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo que haviam sido derrotados por Israel, os sírios trataram de refazer-se.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hadadezer mandou chamar os sírios que estavam do outro lado do rio. Eles vieram a Helã, sob a liderança de Sobaque, comandante do exército de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando foi informado disso, Davi ajuntou todo o Israel e, passando o Jordão, foi a Helã; e os sírios se posicionaram para batalha contra Davi e lutaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, os sírios fugiram de Israel; e Davi matou setecentos chefes de carros de guerra e quarenta mil homens de cavalaria; e feriu a Sobaque, general do exército, de modo que ele morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando todos os reis, servos de Hadadezer, viram que haviam sido derrotados por Israel, fizeram paz com Israel e se submeteram a ele. E os sírios não ousaram mais socorrer aos amonitas.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na época da primavera, no tempo em que os reis saem à guerra, Davi enviou Joabe, e com ele os seus servos e todo o Israel; e eles destruíram os amonitas e sitiaram Rabá. Mas Davi ficou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Numa tarde, Davi se levantou da sua cama e foi passear no terraço do palácio real. Do terraço ele viu uma mulher que tomava banho; ela era muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi perguntou quem era aquela mulher. Disseram-lhe: Ela é Bate-Seba, filha de Eliã, mulher de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Davi mandou buscá-la; e ela foi até ele, e ele se deitou com ela, pois já havia se purificado de sua menstruação. Depois ela voltou para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher engravidou e mandou dizer a Davi: Estou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi mandou dizer a Joabe: Traze-me Urias, o heteu. E Joabe o enviou a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Urias veio a Davi, este lhe perguntou como estavam Joabe e o exército e como ia a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois Davi disse a Urias: Vai para a tua casa e procura descansar. E, assim que Urias saiu do palácio real, foi-lhe mandado um presente do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Urias dormiu à porta do palácio real, com todos os servos do seu senhor, e não foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então contaram a Davi: Urias não foi para casa. E Davi perguntou a Urias: Não chegaste de uma viagem? Por que não foste para casa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Urias respondeu a Davi: A arca, as tropas de Israel e de Judá estão em tendas; Joabe, meu senhor, e os servos de meu senhor estão acampados ao relento. Como eu iria para casa comer e beber e me deitar com minha mulher? Por tua vida e por tua honra, não farei isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi disse a Urias: Fica ainda hoje aqui, e amanhã te despedirei. Assim, Urias ficou em Jerusalém aquele dia e o seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi o convidou a comer e a beber com ele e o embebedou; e à tarde Urias saiu e foi deitar-se na sua maca, onde estavam os servos de seu senhor, mas não foi para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pela manhã, Davi escreveu uma carta a Joabe e a enviou por intermédio de Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na carta ele escreveu: Posicionai Urias na linha de frente, onde a batalha for mais feroz, e deixai-o sozinho para que seja ferido e morra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto sitiava a cidade, Joabe posicionou Urias no lugar onde sabia que havia guerreiros violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os homens da cidade saíram e lutaram contra Joabe, caíram alguns do povo, isto é, dos servos de Davi; e morreu também Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Joabe mandou dizer a Davi tudo o que acontecera na batalha;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e deu ordem ao mensageiro: Quando tiveres acabado de contar ao rei tudo o que aconteceu nesta batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>caso o rei fique furioso e te diga: Por que chegastes tão perto da cidade para atacá-la? Não sabíeis que eles atirariam do muro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem matou Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que jogou sobre ele, do alto do muro, a pedra superior dum moinho, de modo que morreu em Tebez? Por que chegastes tão perto do muro? Então responderás: Também morreu teu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O mensageiro partiu e, assim que chegou, contou a Davi tudo o que Joabe lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O mensageiro disse a Davi: Os homens ganharam uma vantagem sobre nós e saíram contra nós ao campo; mas nós os repelimos até a entrada da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os flecheiros atiraram contra os teus servos do alto do muro, e morreram alguns servos do rei; e também morreu o teu servo Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi disse ao mensageiro: Assim dirás a Joabe: Não te preocupes com isso, pois a espada tanto devora este como aquele; continua o ataque à cidade até derrotá-la. Encoraja-o assim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando a mulher de Urias soube que seu marido fora morto, chorou por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Passado o tempo do luto, Davi mandou que a trouxessem para o palácio; e ela voltou a ser sua mulher e lhe deu um filho. Mas isso que Davi fez desagradou ao SENHOR.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR enviou Natã a Davi. Quando ele chegou, disse a Davi: Numa cidade havia dois homens, um rico e outro pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico tinha rebanhos e manadas em grande número;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas o pobre não tinha coisa alguma, senão uma pequena cordeira que comprara e criara; ela crescera com ele e com seus filhos; comia da sua porção, bebia do seu copo e dormia em seus braços; e ele a considerava como filha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certa vez, um viajante chegou à casa do rico; mas ele não quis pegar uma ovelha sua ou um boi seu para dar de comer ao viajante que o visitava, assim tomou a cordeira do pobre e a preparou para o seu hóspede.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi se enfureceu por causa daquele homem, e disse a Natã: Assim como o SENHOR vive, o homem que fez isso deve ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele deverá restituir quatro vezes o preço da cordeira, porque agiu sem compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Natã disse a Davi: Esse homem és tu! Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu te ungi rei sobre Israel, livrei-te da mão de Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e te dei a casa e as mulheres de teu senhor; também te dei a nação de Israel e de Judá. E, se isso fosse pouco, te acrescentaria outro tanto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que desprezaste a palavra do SENHOR, fazendo o mal aos seus olhos? Tu mataste à espada Urias, o heteu, e tomaste para ti a sua mulher; sim, tu o mataste com a espada dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora a espada jamais se afastará da tua família, porque me desprezaste e tomaste para ti a mulher de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Da tua própria família trarei o mal sobre ti; tomarei tuas mulheres perante os teus olhos e as darei a teu próximo, e ele se deitará com tuas mulheres à luz do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois tu o fizeste em segredo, mas eu farei o que disse perante todo o Israel e à luz do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi disse a Natã: Pequei contra o SENHOR. Natã respondeu a Davi: Também o SENHOR perdoou o teu pecado, por isso, não morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, visto que com esse ato deste motivo para que os inimigos do SENHOR blasfemassem, o filho que te nasceu certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Natã foi para casa. Depois o SENHOR feriu a criança que a mulher de Urias dera a Davi, e ela adoeceu gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi buscou a Deus em favor da criança, observou rigoroso jejum e, recolhendo-se, passou a noite toda deitado no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os oficiais do palácio se puseram ao lado dele para o fazerem levantar-se do chão; mas ele não quis e não comeu com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sete dias depois a criança morreu, mas os servos de Davi temiam lhe contar que a criança havia morrido; pois diziam: Enquanto a criança estava viva, falamos com ele, mas ele não nos deu ouvidos; como lhe diremos que a criança morreu? Ele poderá fazer alguma insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi, porém, percebeu que seus servos cochichavam entre si e entendeu que a criança havia morrido; então perguntou a seus servos: A criança morreu? E eles responderam: Morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi se levantou do chão, lavou-se, pôs óleo aromático e mudou de roupa; então entrou no santuário do SENHOR e adorou. Em seguida, foi ao palácio, pediu comida e, depois de servido, comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os seus servos lhe disseram: Que foi que fizeste? Jejuaste e choraste enquanto a criança estava viva; mas depois que a criança morreu, te levantaste e vieste comer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: Quando a criança ainda vivia, jejuei e chorei, pois dizia: Quem sabe o SENHOR se compadecerá de mim e a criança ficará viva?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todavia, agora que está morta, por que ainda jejuaria eu? Poderei eu fazê-la voltar? Eu irei até ela, mas ela não voltará para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Davi consolou Bate-Seba, sua mulher, e se deitou com ela. Ela teve um filho, e Davi lhe deu o nome de Salomão. E o SENHOR o amou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele o entregou ao profeta Natã, e este lhe chamou de Jedidias, por amor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto isso, Joabe lutou contra Rabá dos amonitas e conquistou a cidade real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Joabe mandou mensageiros dizer a Davi: Guerreei contra Rabá e já tomei controle da cidade das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Convoca agora o restante das tropas, cerca a cidade e conquista-a, para que não seja eu quem a conquiste e receba as honras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Davi ajuntou todas as tropas e marchou para Rabá; guerreou contra ela e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também tirou a coroa da cabeça do rei, que pesava um talento de ouro e possuía uma pedra preciosa; ela foi posta na cabeça de Davi, que levou da cidade muito despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele trouxe os seus habitantes, os pôs a trabalhar com serras, trilhos de ferro, machados de ferro, e em fornos de tijolos; e assim fez a todas as cidades dos amonitas. Depois Davi voltou com todas as tropas para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Absalão, filho de Davi, tinha uma irmã muito bonita, chamada Tamar. Depois de algum tempo, Amnom, filho de Davi, apaixonou-se por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amnom ficou angustiado por causa de Tamar, sua irmã, a ponto de adoecer, pois ela era virgem, e parecia impossível a Amnom fazer coisa alguma a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Amnom tinha um amigo chamado Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi. Jonadabe era muito sagaz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este lhe perguntou: Por que emagreces dia a dia, ó filho do rei? Não me contarás? Então Amnom lhe respondeu: Estou apaixonado por Tamar, irmã de Absalão, meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jonadabe lhe disse: Deita-te na tua cama e finge estar doente; quando teu pai vier te visitar, dize-lhe: Peço-te que minha irmã Tamar venha me servir comida, preparando a comida na minha presença, para que eu veja e coma do que ela me servir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amnom deitou-se e fingiu estar doente. Quando o rei foi visitá-lo, Amnom lhe disse: Peço-te que minha irmã Tamar venha preparar dois bolos na minha presença, para que eu coma do que ela me servir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Davi mandou dizer a Tamar, em casa: Vai à casa de teu irmão Amnom e prepara-lhe alguma comida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tamar foi à casa de seu irmão Amnom, e ele estava deitado. Ela pegou a massa, fez bolos e os assou na presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pegou a forma e tirou os bolos diante dele, mas ele se recusou a comer. E Amnom disse: Saiam todos da minha presença. E todos se retiraram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amnom disse a Tamar: Traze a comida ao quarto, para que eu coma do que me servires. Tamar pegou os bolos que havia preparado e os levou ao seu irmão Amnom, no quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ela os trouxe para que ele comesse, Amnom a agarrou e lhe disse: Vem, deita-te comigo, minha irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, ela lhe respondeu: Não, meu irmão, não me forces, porque não se faz assim em Israel; não faças tal loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como me livrarei da minha vergonha? E tu? Serias como um louco em Israel. Peço-te que fales com o rei, porque ele não me negará a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas ele não quis dar ouvidos ao que ela dizia; como era mais forte do que ela, forçou-a e se deitou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois Amnom sentiu grande aversão por ela, e maior era a aversão que sentiu por ela do que o amor que lhe tivera. E Amnom lhe disse: Vai embora daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então ela lhe respondeu: Não há razão para me despedires assim; maior seria este mal do que o outro que fizeste. Mas ele não lhe quis dar ouvidos</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, chamando o servo que estava com ele, disse-lhe: Manda esta mulher embora e fecha a porta depois que ela sair.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela vestia uma túnica longa, porque assim se vestiam as filhas virgens dos reis. Então o criado dele a mandou para fora e fechou a porta depois que ela saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Tamar colocou cinza sobre a cabeça, rasgou a túnica longa que vestia e pôs as mãos sobre a cabeça, andando e chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas seu irmão Absalão lhe perguntou: Teu irmão Amnom esteve contigo? Minha irmã, acalma-te; ele é apenas teu irmão. Não te perturbes por isso. Assim, Tamar ficou desolada, na casa de seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Davi soube de todas essas coisas, ficou furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, Absalão não falou com Amnom, nem mal nem bem, porque odiava Amnom por ele ter forçado sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de dois anos, Absalão tosquiava o rebanho em Baal-Hazor, na fronteira com Efraim, e convidou todos os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Absalão foi falar com o rei e disse: Agora o teu servo está tosquiando. Peço que o rei e seus servos venham com o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, o rei respondeu a Absalão: Não, meu filho, não vamos todos, para não te sermos pesados. Absalão insistiu com ele. No entanto, ele não quis ir, mas lhe deu sua bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Absalão lhe disse: Ao menos, deixa ir conosco meu irmão Amnom. Porém, o rei lhe perguntou: Para que ele iria contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, como Absalão insistiu com o rei, este deixou Amnom ir com ele e também os outros filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão deu ordem aos seus servos, dizendo: Ficai atentos. Quando Amnom estiver alegre por causa do vinho e eu vos disser: Feri Amnom, então o matai. Não tenhais medo; não sou eu quem está ordenando? Esforçai-vos e sede corajosos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os servos de Absalão fizeram a Amnom como Absalão lhes havia ordenado. Então todos os filhos do rei se levantaram e fugiram, montando cada um na sua mula.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enquanto eles ainda estavam a caminho, chegou a Davi um boato, que dizia: Absalão matou todos os filhos do rei; nenhum deles sobreviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o rei se levantou, rasgou as vestes e jogou-se no chão. Da mesma forma, todos os servos que o auxiliavam rasgaram as vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi, lhe disse: Não pense o meu senhor que mataram todos os jovens filhos do rei, porque só morreu Amnom. Absalão havia decidido fazer isso, desde o dia em que ele forçou sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não acredite o rei, meu senhor, que todos os filhos do rei morreram, porque só morreu Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, Absalão fugiu. E o moço que estava de guarda, ergueu os olhos e viu muita gente no caminho atrás dele, ao lado do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então disse Jonadabe ao rei: Os filhos do rei estão chegando; aconteceu conforme o teu servo disse.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando ele acabou de falar, os filhos do rei chegaram e choraram bem alto. O rei e todos os seus servos também choraram amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Absalão fugiu e foi até Talmai, filho de Amiur, rei de Gesur. E Davi chorava por seu filho todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tendo fugido para Gesur, Absalão ficou ali três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então o rei Davi sentiu saudades de Absalão, pois já se sentia consolado acerca da morte de Amnom.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Joabe, filho de Zeruia, percebeu que o rei só pensava em Absalão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mandou buscar em Tecoa uma mulher astuta e lhe disse: Finge que estás de luto; põe vestes de luto, não ponhas óleo aromático e finge ser uma mulher que está chorando há muitos dias por um falecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vai falar com o rei e dize-lhe isso. Então Joabe lhe determinou o que deveria dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher tecoíta foi falar com o rei. Prostrou-se com o rosto no chão, saudou-o respeitosamente e disse: Salva-me, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei lhe perguntou: Que tens? Ela respondeu: Na verdade, eu sou viúva; meu marido morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua serva tinha dois filhos, os quais tiveram uma briga no campo, e não havia ninguém que os afastasse. Então um feriu o outro e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora toda a família se levantou contra a tua serva, dizendo: Entrega-nos aquele que matou seu irmão, para que o matemos pela vida de seu irmão, a quem matou, e para que exterminemos também o herdeiro. Assim apagarão a brasa que me restou, de modo que não deixarão nem nome nem remanescente sobre a terra a meu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei disse à mulher: Vai para tua casa, e eu darei ordem a teu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mulher tecoíta respondeu ao rei: Ó rei, meu senhor, venha a maldade sobre mim e sobre a casa de meu pai; e fique inocente o rei e o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei voltou a dizer: Traze a mim quem falar contra ti, e ele nunca mais te importunará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela disse: Que o rei se lembre do SENHOR, seu Deus, para que o vingador do sangue não faça mais destruição e não extermine meu filho. Então ele disse: Assim como o SENHOR vive, nem mesmo um fio de cabelo do teu filho cairá no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então a mulher disse: Permite que a tua serva fale mais uma coisa ao rei meu senhor. Ele respondeu: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então a mulher disse: Por que pensas tal coisa contra o povo de Deus? Ao dizer isto, o rei se condena, pois se recusa a trazer de volta o que foi banido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque certamente morreremos e seremos como águas derramadas na terra, que não se podem mais ajuntar. Porém, Deus não tira a vida, mas provê meios para que o que foi banido seja restaurado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, se eu agora vim falar esta palavra ao rei, meu senhor, é porque o povo me ameaçou; pois a tua serva pensava: Falarei ao rei e ele fará conforme o pedido da sua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o rei me ouça e livre a sua serva da mão do homem que procura exterminar tanto a mim como a meu filho da herança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A tua serva pensava ainda: Que a palavra do rei, meu senhor, me dê um descanso, porque o rei, meu senhor, é como o anjo de Deus para discernir o bem e o mal. O SENHOR, teu Deus, seja contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei respondeu à mulher: Peço-te que não me escondas o que eu te perguntar. A mulher disse: Fala agora, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei então perguntou: Não é verdade que a mão de Joabe está contigo em tudo isso? A mulher respondeu: Tão certo como vives, ó rei, meu senhor, que ninguém poderá se desviar, nem para a direita nem para a esquerda, de tudo quanto diz o rei, meu senhor; porque Joabe, teu servo, é quem me deu ordem e foi ele quem me disse tudo que tua serva deveria falar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Teu servo Joabe fez isso para mudar essa situação. Porém, meu senhor é sábio conforme a sabedoria do anjo de Deus, para entender tudo o que acontece na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei disse a Joabe: Farei o que pedes. Vai buscar o jovem Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joabe prostrou-se no chão e, fazendo reverência, abençoou o rei; e disse Joabe: Ó rei, meu senhor, hoje o teu servo sabe que foi favorecido por ti, porque o rei fez segundo a palavra do teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Joabe se levantou, foi a Gesur e trouxe Absalão para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei disse: Leva-o para sua casa, mas não venha à minha presença. Absalão voltou para sua casa e não foi à presença do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não havia em todo o Israel ninguém que fosse tão admirável pela sua beleza como Absalão; ele não tinha defeito algum desde a planta do pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ele cortava o cabelo, o que costumava fazer no fim de cada ano, porque ficava muito pesado, o peso do cabelo era de duzentos siclos, segundo o peso real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Absalão teve três filhos e uma filha chamada Tamar, que era muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim Absalão ficou dois anos em Jerusalém, sem ir ver o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Absalão mandou chamar Joabe para o enviar ao rei, mas Joabe não quis vir a ele. Mandou chamá-lo uma segunda vez, mas ele não quis vir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então disse aos seus servos: Vede ali o campo de Joabe pegado ao meu, onde ele planta cevada. Ide e incendiai-o. E os servos de Absalão puseram fogo no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Joabe se levantou e veio encontrar-se com Absalão, em casa, e lhe perguntou: Por que os teus servos puseram fogo no meu campo?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Absalão respondeu a Joabe: Eu mandei te chamar: Vem cá, para que te mande dizer ao rei: Para que vim de Gesur? Seria melhor eu ter ficado lá. Agora, permite que eu me encontre com o rei. Mas, se sou culpado de alguma coisa, mata-me.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Joabe foi à presença do rei e lhe contou isso. Então o rei chamou Absalão, e ele foi à presença do rei e prostrou-se no chão diante do rei; e o rei beijou Absalão.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Absalão adquiriu para si um carro e cavalos, e uma escolta de cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Absalão se levantava cedo e parava à entrada da porta; e sempre que alguém tinha uma causa para o rei julgar, Absalão o chamava e lhe dizia: De que cidade tu és? E ele respondia: Teu servo é de tal tribo de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Absalão lhe dizia: Olha, a tua causa é boa e reta, mas não há quem te ouça da parte do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Absalão dizia mais: Ah, quem me dera ser constituído juiz na terra! Qualquer um que tivesse uma causa ou questão e a trouxesse a mim, eu lhe faria justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também quando alguém se chegava a ele para lhe prestar reverência, ele estendia a mão e, pegando nele, o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Absalão fazia com todo israelita que vinha ao rei pedir justiça. Desse modo, Absalão conquistou o coração do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quatro anos depois, Absalão disse ao rei: Deixa-me ir a Hebrom cumprir o voto que fiz ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, quando eu morava em Gesur, na Síria, o teu servo fez o seguinte voto: Se o SENHOR, de fato, me fizer voltar a Jerusalém, cultuarei o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei lhe disse: Vai em paz. Ele se levantou e foi para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém Absalão enviou emissários por todas as tribos de Israel, dizendo: Quando ouvirdes o som da trombeta, proclamai: Absalão reina em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E foram com Absalão duzentos homens de Jerusalém que haviam sido convidados; mas iam na sua simplicidade, pois nada sabiam daquele propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto Absalão oferecia os seus sacrifícios, também mandou trazer Aitofel, o gilonita, conselheiro de Davi, da cidade de Siló. Desse modo, a conspiração tornava-se poderosa, crescendo cada vez mais a parcela do povo que apoiava Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então veio um mensageiro a Davi, dizendo: O coração do povo de Israel está com Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com isso, Davi disse a todos os seus servos que estavam com ele em Jerusalém: Levantai-vos e fujamos, ou então não poderemos escapar de Absalão. Fugi depressa para que não nos alcance de repente e traga a nossa ruína e massacre o povo da cidade ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os servos do rei lhe disseram: Os teus servos estão de prontidão para tudo quanto o rei, nosso senhor, determinar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, o rei saiu com todos os de sua casa, mas deixou dez concubinas cuidando do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei saiu com todo o povo; e pararam na última casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os seus servos o acompanhavam. Todos os quereteus, os peleteus e seiscentos giteus, que o seguiram de Gate, também acompanhavam o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei disse a Itai, o giteu: Por que queres ir conosco também? Volta e fica com o novo rei, porque és estrangeiro e exilado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegaste somente ontem. Como eu poderia te levar hoje para nos acompanhar, quando eu mesmo não sei para onde vou? Volta e leva contigo teus irmãos; a misericórdia e a fidelidade estejam contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Itai respondeu ao rei: Tão certo como vive o SENHOR, e vive o rei, meu senhor, para onde quer que o rei, meu senhor, vá, seja para morte, seja para vida, aí irá também o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi disse a Itai: Então, acompanha-nos. Assim Itai, o giteu, o acompanhou, juntamente com os seus homens e todos os pequeninos que havia com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto as tropas passavam, todo o povo da terra chorava bem alto. Então, o rei atravessou o ribeiro de Cedrom, e todo o exército caminhou na direção do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abiatar chegou e Zadoque também, acompanhado de todos os levitas que levavam a arca da aliança de Deus; e puseram ali a arca de Deus, até que todo o povo acabou de sair da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei disse a Zadoque: Leva a arca de Deus de volta à cidade; pois, se o SENHOR se agradar de mim, ele me trará de volta e me deixará ver a arca e sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se ele disser: Não tenho prazer em ti; estou aqui para que me faça o que bem lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei disse ainda ao sacerdote Zadoque: Por acaso não és vidente? Volta para a cidade em paz, e contigo também os dois filhos: Aimaaz, teu filho, e Jônatas, filho de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Atenção, ficarei aguardando nos desfiladeiros do deserto até receber notícias de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, Zadoque e Abiatar levaram a arca de Deus de volta para Jerusalém e permaneceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Davi subiu chorando pela encosta do monte das Oliveiras; tinha a cabeça coberta e caminhava com os pés descalços. Todo o povo que ia com ele também tinha a cabeça coberta e subia chorando sem cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disseram a Davi: Aitofel está entre os que conspiraram com Absalão. Então Davi orou: Ó SENHOR, torna o conselho de Aitofel em loucura!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Davi chegou ao topo, onde se costumava adorar a Deus, Husai, o arquita, veio encontrar-se com ele, com a roupa rasgada e a cabeça coberta de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Davi disse-lhe: Se quiseres passar para o meu lado, serás um peso a mais;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>mas, se voltares para a cidade e disseres a Absalão: Ó rei, eu serei teu servo; assim como antes servi a teu pai, agora te servirei; então tu me ajudarás a frustrar os planos de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sacerdotes Zadoque e Abiatar estão contigo. Portanto, contarás a eles tudo o que ouvires do palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também estão ali com eles seus dois filhos, Aimaaz, filho de Zadoque, e Jônatas, filho de Abiatar. Por intermédio deles me avisareis de tudo o que ouvires.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Husai, amigo de Davi, voltou para a cidade, quando Absalão entrava em Jerusalém.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Davi havia acabado de passar pelo topo, Ziba, o servo de Mefibosete, veio ao seu encontro com dois jumentos carregados com duzentos pães, cem cachos de passas, cem de frutas de verão e um recipiente de couro cheio de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei perguntou a Ziba: Que pretendes com isso? Ziba respondeu: Os jumentos são para o transporte da família do rei; os pães e as frutas de verão para os moços comerem; e o vinho é para os que se cansarem no deserto beberem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei perguntou ainda: Onde está o filho de teu senhor? Ziba respondeu ao rei: Ele permanece em Jerusalém, pois disse: Hoje a casa de Israel me restituirá o reino de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei disse a Ziba: Tudo quanto pertencia a Mefibosete é teu. Então Ziba, inclinando-se, disse: Que eu seja aceito por ti, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o rei Davi chegou a Baurim, ia saindo dali um homem chamado Simei, filho de Gera, da linhagem da família de Saul; ele vinha amaldiçoando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também atirava pedras contra Davi e todos os seus servos, embora todo o povo e todos os guerreiros estivessem à direita e à esquerda do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, amaldiçoando-o, Simei dizia assim: Sai, sai, assassino, perverso!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR está te retribuindo por todo o sangue derramado da família de Saul, no lugar de quem tens reinado. Mas o SENHOR já entregou o reino a teu filho Absalão; agora tu estás condenado, pois és um assassino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abisai, filho de Zeruia, disse ao rei: Por que esse cão morto amaldiçoaria o rei, meu senhor? Deixa-me passar e cortar-lhe a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o rei disse: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia? Se ele amaldiçoa é porque o SENHOR lhe disse: Amaldiçoa Davi. Então, quem dirá: Por que fizeste isso?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi disse mais a Abisai e a todos os seus servos: Meu próprio filho, gerado por mim, procura matar-me; quanto mais ainda esse benjamita? Deixai-o; deixai que amaldiçoe, porque o SENHOR lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Talvez o SENHOR olhe para a minha aflição e me dê o bem em lugar da maldição deste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi e os seus homens prosseguiam seu caminho, enquanto Simei ia pela encosta do monte, defronte dele, caminhando e amaldiçoando, e atirava pedras contra ele e jogava terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei e todo o povo que ia com ele chegaram cansados ao Jordão e ali descansaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Absalão e todo o povo, os homens de Israel, chegaram a Jerusalém; e Aitofel estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Husai, o arquita, amigo de Davi, foi até Absalão e disse-lhe: Viva o rei, viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, Absalão perguntou a Husai: É assim que mostras lealdade para com o teu amigo? Por que não acompanhaste o teu amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Husai lhe respondeu: Não! Serei daquele que o SENHOR, este povo e todos os homens de Israel escolheram; ficarei com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, a quem eu serviria? Por acaso não seria a seu filho? Servirei a ti como servi a teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Absalão disse a Aitofel: Dai o vosso conselho sobre o que devemos fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aitofel respondeu a Absalão: Deita com as concubinas de teu pai, que ele deixou cuidando do palácio. Assim, quando todo o Israel ouvir que te fizeste detestável para com teu pai, todos que estão contigo se reanimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, armaram uma tenda no terraço para Absalão e ele se deitou com as concubinas de seu pai, à vista de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os conselhos que Aitofel dava naqueles dias eram considerados, tanto por Davi como por Absalão, como resposta de Deus a uma consulta.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aitofel disse também a Absalão: Deixa-me escolher doze mil homens. Então irei e perseguirei Davi esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu o atacarei enquanto está cansado e sem forças e o aterrorizarei. Então todos os que estiverem com ele fugirão, e ferirei somente o rei;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e farei todas as tropas voltarem a ti, como uma noiva à casa do seu esposo; pois tu procuras tirar a vida de apenas um homem. Assim todo o povo estará em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esse conselho agradou a Absalão e a todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Absalão disse: Chamai agora Husai, o arquita, e ouçamos também o que ele diz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Husai chegou, Absalão lhe disse: Foi isso que Aitofel aconselhou. Seguiremos o conselho dele? Se não for assim, diz o que pensas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Husai disse a Absalão: O conselho que Aitofel deu desta vez não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Husai disse ainda: Tu sabes bem que teu pai e seus homens são guerreiros e estão furiosos, como a ursa no campo roubada dos seus filhotes. Além disso, teu pai é homem de guerra e não passará a noite com as tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nesse momento ele está escondido em alguma caverna, ou em algum outro lugar. Quando alguns forem mortos no primeiro ataque, os que souberem disso dirão: Houve um massacre entre as tropas que seguem a Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então até o soldado valente, que tem coração de leão, sem dúvida temerá; porque todo o Israel sabe que teu pai é corajoso, e que os que estão com ele também são valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu aconselho que depressa se ajunte a ti todo o Israel, desde Dã até Berseba, em multidão como a areia do mar, e que tu vás à luta pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então nós o atacaremos onde quer que esteja e cairemos sobre ele como o orvalho cai sobre a terra. Assim, não sobreviverá nem ele nem um só dos soldados que estão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas se ele se refugiar em alguma cidade, todo o Israel trará cordas àquela cidade, e a arrastaremos até o ribeiro, até que não fique ali nem mesmo uma pedrinha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Absalão e todos os homens de Israel disseram: Melhor é o conselho de Husai, o arquita, do que o conselho de Aitofel. Porque assim o SENHOR o ordenara, para aniquilar o bom conselho de Aitofel, a fim de destruir Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Husai disse também aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: Aitofel aconselhou Absalão e os anciãos de Israel desse modo; mas eu aconselhei assim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, mandai avisar depressa a Davi: Não passes esta noite nos desfiladeiros do deserto; mas passa sem demora ao outro lado, para que o rei e suas tropas não sejam aniquilados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jônatas e Aimaaz estavam esperando junto a En-Rogel, e uma criada ia e lhes passava informações para que eles as transmitissem ao rei Davi; pois não deviam ser vistos entrando na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas um jovem os viu e avisou a Absalão. Porém, eles partiram depressa e entraram na casa de um homem, em Baurim. Havia um poço no quintal da casa, e eles entraram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mulher pegou a tampa, fechou a boca do poço e espalhou grão triturado sobre ela; assim, nada se soube.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os servos de Absalão chegaram àquela casa, perguntaram à mulher: Onde estão Aimaaz e Jônatas? A mulher lhes respondeu: Eles já passaram o riacho. Depois de procurá-los sem sucesso, voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando eles partiram, Aimaaz e Jônatas saíram do poço e foram avisar Davi, dizendo-lhe: Levantai-vos e atravessai depressa as águas, porque Aitofel deu tal e tal conselho a vosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi e todas as tropas que estavam com ele levantaram-se e atravessaram o Jordão. Ao nascer do sol, não havia ninguém que não tivesse atravessado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando percebeu que seu conselho não havia sido aceito, Aitofel selou o jumento e foi para casa, na sua cidade. Depois de arrumar sua casa, enforcou-se e morreu; e foi sepultado na sepultura de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Davi veio a Maanaim; e Absalão atravessou o Jordão, com todas as tropas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Absalão pôs Amasa para chefiar o exército, em lugar de Joabe. Amasa era filho de um homem chamado Itra, o jezreelita, o qual havia se deitado com Abigail, filha de Naás e irmã de Zeruia, mãe de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As tropas de Israel e Absalão acamparam na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Davi chegou a Maanaim, Sobi, filho de Naás, de Rabá dos amonitas, e Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e Barzilai, o gileadita, de Rogelim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pegaram camas, bacias e vasilhas de barro; trigo, cevada, farinha, grão tostado, favas, lentilhas e torradas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mel, manteiga, ovelhas e queijos feitos com leite de vaca, e os levaram a Davi e às tropas que estavam com ele, para que comessem; pois diziam: As tropas estão famintas, cansadas e sedentas, no deserto.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Davi contou as tropas que tinha consigo e designou-lhes chefes de mil e chefes de cem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele enviou um terço do exército sob o comando de Joabe, outro terço sob o comando de Abisai, filho de Zeruia, irmão de Joabe, e outro terço sob o comando de Itai, o giteu. E disse o rei ao exército: Eu também sairei convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas as tropas responderam: Não sairás; porque se fugirmos, eles não se importarão conosco; ainda que morra metade dos nossos não se importarão conosco; porque tu vales por dez mil de nós. Melhor será que da cidade nos mandes socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei lhes respondeu: Farei o que vos parecer bem. E o rei ficou ao lado da porta, e todo o exército saiu em centenas e em milhares.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei deu a seguinte ordem a Joabe, a Abisai e a Itai: Por amor de mim, cuidai bem do jovem Absalão. E todas as tropas ouviram quando o rei deu ordem a todos os chefes acerca de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim as tropas saíram a campo contra Israel; a batalha aconteceu no bosque de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali as tropas de Israel foram derrotadas pelos servos de Davi; e naquele dia houve ali grande massacre, de vinte mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois a batalha se estendeu por toda aquela terra, e o bosque matou mais gente naquele dia do que a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E aconteceu que Absalão encontrou os servos de Davi. Absalão montava um jumento, e quando o jumento entrou sob os espessos ramos de um grande carvalho, a cabeça de Absalão ficou agarrada no carvalho, e ele ficou pendurado no ar enquanto o jumento que ele montava passou adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vendo isso, um homem contou a Joabe: Vi Absalão pendurado num carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Joabe disse ao homem que lhe contara isso: Se tu o viste, por que não o derrubaste logo por terra? Eu te recompensaria com dez siclos de prata e um cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o homem respondeu a Joabe: Ainda que eu pudesse pesar nas mãos mil siclos de prata, não estenderia a mão contra o filho do rei; pois bem ouvimos que o rei deu a seguinte ordem a ti, a Abisai e a Itai: Protegei o jovem Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu tivesse agido contra a sua vida com traição, nada se esconderia ao rei, e tu mesmo te oporias a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Joabe disse: Não posso me demorar assim contigo aqui. E tomou na mão três dardos, e com eles traspassou o coração de Absalão, estando ele ainda vivo no meio do carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dez jovens que levavam as armas de Joabe o cercaram, atacaram a Absalão e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joabe tocou a trombeta, e as tropas deixaram de perseguir Israel, porque Joabe as deteve.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pegaram Absalão e, lançando-o numa grande cova no bosque, levantaram sobre ele um grande monte de pedras. Enquanto isso, todo o Israel fugiu, cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ainda vivia, Absalão fizera levantar para si a coluna que está no vale do rei; pois dizia: Nenhum filho tenho para conservar a memória do meu nome. E deu o seu próprio nome àquela coluna, e até o dia de hoje ela se chama o Pilar de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Aimaaz, filho de Zadoque, disse: Deixa-me correr, e anunciarei ao rei que o SENHOR o vingou da mão de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Joabe lhe disse: Tu não serás hoje o portador das notícias; outro dia as levarás, mas hoje não darás a notícia, porque foi o filho do rei quem morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Joabe, porém, disse ao cuxita: Vai e diz ao rei o que viste. O cuxita se inclinou diante de Joabe e saiu correndo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Aimaaz, filho de Zadoque, prosseguiu dizendo a Joabe: Seja o que for, deixa-me também correr atrás do cuxita. Joabe respondeu: Para que agora correrias, meu filho? Não receberás recompensa pelas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todavia Aimaaz disse: Seja como for, correrei. Joabe disse-lhe: Corre. Então Aimaaz correu pelo caminho da planície e ultrapassou o cuxita.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi estava sentado entre as duas portas; e a sentinela subiu ao terraço da porta junto ao muro e, erguendo os olhos, viu um homem que corria só.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A sentinela gritou e o disse ao rei. O rei respondeu: Se vem só, está trazendo notícias. O mensageiro vinha se aproximando cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então a sentinela viu outro homem que corria e gritou ao porteiro: Lá vem outro homem correndo só. Então o rei disse: Também esse traz notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A sentinela disse mais: O primeiro corre como Aimaaz, filho de Zadoque. Então o rei disse: Este é homem de bem e virá com boas notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aimaaz gritou e disse ao rei: Paz! Ele inclinou-se ao rei com o rosto em terra e disse: Bendito seja o SENHOR, teu Deus, que entregou os homens que levantaram a mão contra o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei perguntou: O jovem Absalão vai bem? Aimaaz respondeu: Quando Joabe enviou-me, o servo do rei, vi um grande alvoroço; mas eu não sei o que era.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei disse-lhe: Fica aqui ao lado. E ele ficou ali esperando de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nisso o cuxita chegou e disse: Tenho notícias para o rei, meu senhor. Hoje o SENHOR vingou-te da mão de todos os que se levantaram contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o rei perguntou ao cuxita: O jovem Absalão vai bem? O cuxita respondeu: Todos os inimigos do rei, meu senhor, e todos os que se levantam contra ti para te prejudicar sejam como aquele jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei ficou muito comovido e, subindo à sala que estava por cima da porta, começou a chorar; e andando, dizia assim: Meu filho Absalão, meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera que eu morrera por ti, Absalão, meu filho, meu filho!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disseram a Joabe: O rei está chorando e se lamentando por Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, a vitória tornou-se motivo de tristeza para todas as tropas, porque as tropas ouviram dizer: O rei está muito triste por causa de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele dia, as tropas entraram discretamente na cidade, como se faz quando se foge envergonhado da luta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei estava com o rosto coberto e clamava bem alto: Meu filho Absalão, Absalão, meu filho, meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Joabe entrou no palácio do rei e disse: Hoje envergonhaste todos os teus servos, que livraram neste dia a tua vida, a vida de teus filhos e de tuas filhas, e a vida de tuas mulheres e concubinas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>amando os que te odeiam, e odiando os que te amam. Porque hoje dás a entender que chefes e servos nada valem para ti; pois agora entendo que estarias bem contente se Absalão vivesse e todos nós fôssemos mortos hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levanta-te agora, vai e anima os teus servos. Porque juro pelo SENHOR que, se não fores, nem um só homem ficará contigo esta noite. Isso será pior para ti do que todo o mal que tem vindo sobre ti desde a tua mocidade até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei se levantou e sentou-se à porta; e todo o povo foi avisado: O rei está sentado à porta. Então todo o povo veio se apresentar diante do rei. Israel havia fugido, cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto isso, todo o povo, em todas as tribos de Israel, discutia entre si: O rei nos libertou dos nossos inimigos e nos livrou das mãos dos filisteus; e agora fugiu da terra por causa de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Absalão, a quem ungimos sobre nós, também morreu na batalha. Agora, por que vos calais e não fazeis voltar o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o rei Davi mandou dizer aos sacerdotes Zadoque e a Abiatar: Falai aos anciãos de Judá: Por que seríeis vós os últimos a trazer o rei de volta para sua casa? Porque os comentários de todo o Israel haviam chegado ao conhecimento do rei em seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós sois meus irmãos; meus parentes de sangue. Por que seríeis os últimos a trazer o rei de volta?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizei a Amasa: Por acaso não és tu meu parente de sangue? Que Deus me castigue conforme quiser, se eu não te constituir comandante do exército para sempre, em lugar de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim ele moveu o coração de todos os homens de Judá que, em consenso, mandaram dizer ao rei: Volta com todos os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o rei voltou e chegou até o Jordão. E Judá veio a Gilgal para encontrar-se com o rei a fim de ajudá-lo a atravessar o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simei, filho de Gera, benjamita de Baurim, apressou-se e desceu com os homens de Judá para encontrar-se com o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mil homens de Benjamim foram com ele, como também Ziba, servo da família de Saul, e seus quinze filhos e vinte servos. Desceram depressa ao Jordão antes do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e atravessaram para o outro lado a fim de trazer a família do rei e fazer o que ele desejasse. Quando o rei ia passar o Jordão, Simei, filho de Gera, prostrou-se diante dele</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e lhe disse: Meu senhor, não me condenes nem te lembres do que o teu servo fez tão perversamente, no dia em que o rei, meu senhor, saiu de Jerusalém; que o rei não guarde isso no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque eu, teu servo, confesso que pequei. Por isso eu sou o primeiro de toda a casa de José a descer ao encontro do rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu Abisai, filho de Zeruia: Simei não deveria ser morto por ter amaldiçoado o ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Davi disse: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia, para que hoje sejais meus adversários? Deveria hoje morrer alguém em Israel? Não sei eu que hoje sou rei sobre Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei fez um juramento a Simei e disse: Tu não serás morto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mefibosete, filho de Saul, também desceu para encontrar-se com o rei; não cuidara dos pés, nem fizera a barba, nem lavara as vestes desde o dia em que o rei saíra até o dia em que voltou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando veio a Jerusalém para encontrar-se com o rei, este lhe perguntou: Por que não foste comigo, Mefibosete?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: Ó rei, meu senhor, o meu servo me enganou. O teu servo disse: Selarei um jumento, para nele montar e ir com o rei; pois o teu servo é aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele me difamou diante do rei, meu senhor, mas o rei, meu senhor, é como um anjo de Deus; faze o que bem te parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois todos da família de meu avô eram dignos de morte diante do rei, meu senhor; mas, puseste teu servo entre os que comem à tua mesa. E que direito teria eu de exigir alguma outra coisa do rei?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei lhe respondeu: Por que ainda falas disso? Já decidi: Tu repartirás as terras com Ziba.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Mefibosete disse ao rei: Deixa que ele receba tudo, uma vez que o rei, meu senhor, já voltou em paz à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Barzilai, o gileadita, também desceu de Rogelim e atravessou o Jordão com o rei, para acompanhá-lo até o outro lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Barzilai era muito velho, tinha oitenta anos de idade. Ele havia provido o rei de bens, enquanto este permaneceu em Maanaim, pois era homem muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei disse a Barzilai: Passa comigo e fica em minha companhia em Jerusalém, e eu te sustentarei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, Barzilai respondeu ao rei: Quantos anos viverei ainda, para que suba com o rei a Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Já tenho oitenta anos. Não consigo mais discernir entre o bom e o mau, não sinto o gosto da comida e da bebida, nem consigo ouvir a voz dos cantores e das cantoras. O teu servo seria mais um peso ao rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O teu servo passará com o rei até um pouco além do Jordão. Por que me daria o rei tal recompensa?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deixa o teu servo voltar, para que eu morra na minha cidade, junto à sepultura de meu pai e de minha mãe. Mas o teu servo Quimã está aí, deixa que ele acompanhe o rei, meu senhor, e faze-lhe o que for do teu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o rei disse: Quimã me acompanhará, e eu lhe farei o que te parecer bem, e tudo quanto me pedires te farei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois que o rei e todo o exército passaram o Jordão, o rei beijou Barzilai e o abençoou; e este voltou para sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dali o rei passou a Gilgal, e Quimã ia com ele; e todo o povo de Judá, juntamente com a metade das tropas de Israel, conduziu o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então todos os homens de Israel foram falar com o rei e lhe disseram: Por que nossos irmãos, os homens de Judá, te sequestraram e fizeram o rei, sua família e todo o seu exército atravessarem o Jordão?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todos os homens de Judá responderam aos homens de Israel: Porque o rei é nosso parente. Por que estais aborrecidos com isso? Por acaso temos comido à custa do rei, ou ele nos deu algum presente?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os homens de Israel responderam aos homens de Judá: Dez partes temos com o rei; temos mais direito a Davi do que vós. Por que fizestes pouco caso de nós? Nós fomos os primeiros a propor o retorno do rei. Mas os homens de Judá foram ainda mais severos com os de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia ali um homem desprezível, chamado Sebá, filho de Bicri, da tribo de Benjamim, o qual tocou a trombeta e disse: Nada temos com Davi, nenhuma herança com o filho de Jessé; volte cada um à sua tenda, ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então todos os homens de Israel se separaram de Davi e seguiram Sebá, filho de Bicri; mas os homens de Judá seguiram o seu rei desde o Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Davi chegou ao seu palácio em Jerusalém, tomou as dez concubinas que deixara cuidando do palácio e as colocou numa casa, sob guarda, e passou a sustentá-las, mas não coabitou com elas. Assim, elas ficaram confinadas até morrerem, vivendo como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei disse a Amasa: Dentro de três dias, convoca-me os homens de Judá e apresenta-te aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amasa foi convocar Judá, mas demorou-se além do tempo que o rei lhe designara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi disse então a Abisai: Agora Sebá, filho de Bicri, nos fará pior do que Absalão. Toma os soldados de teu senhor e persegue-o, para que ele não se refugie em cidades fortificadas e o percamos de vista.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os soldados de Joabe, os quereteus, os peleteus e todos os guerreiros saíram em sua busca; saíram de Jerusalém para perseguirem Sebá, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando chegaram à pedra grande, perto de Gibeão, Amasa veio ao encontro deles. Joabe estava vestindo seu traje de guerra e trazia na cintura um punhal na sua bainha. Ao aproximar-se, o punhal caiu da bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joabe disse a Amasa: Vens em paz, meu irmão? E, com a mão direita, pegou na barba de Amasa, para beijá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, Amasa não reparou no punhal que estava na mão de Joabe, de modo que este o feriu na barriga. Suas entranhas se esparramaram no chão, e ele morreu de um só golpe. Então Joabe e seu irmão Abisai perseguiram Sebá, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um homem dentre os servos de Joabe ficou junto a Amasa e disse: Quem está ao lado de Joabe e é por Davi, siga Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Amasa estava caído sobre o próprio sangue no meio do caminho. Vendo que todo o povo parava, aquele homem tirou Amasa do caminho, levou-o para o campo e pôs sobre ele um manto, porque viu que todo aquele que se aproximava dele parava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando Amasa foi removido do caminho, todos os soldados seguiram Joabe para perseguirem Sebá, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Sebá passou por todas as tribos de Israel até Abel de Bete-Maaca; e todos os beritas se reuniram e também o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os outros foram e cercaram Sebá em Abel de Bete-Maaca e levantaram contra a cidade um montão da altura do muro. Todo o povo que estava com Joabe tentava derrubar o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, uma mulher sábia gritou de dentro da cidade: Ouvi! Ouvi! Dizei a Joabe: Vem aqui para eu conversar contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele se aproximou dela, e a mulher perguntou: Tu és Joabe? Ele respondeu: Sou. Ela lhe disse: Ouve as palavras da tua serva. E ele disse: Estou ouvindo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ela falou: Antigamente costumava-se dizer: Peça-se conselho em Abel; e era assim que se resolviam as questões.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou uma das pacíficas e das fiéis em Israel, e tu procuras destruir uma cidade que é mãe em Israel. Por que devorarias a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Joabe respondeu: Longe, longe de mim fazer tal coisa, destruir ou arruinar esta cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não é bem assim; mas um homem chamado Sebá, filho de Bicri, da região montanhosa de Efraim, rebelou-se contra o rei Davi. Entregai-me só este, e eu me retirarei da cidade. E a mulher disse a Joabe: A sua cabeça será jogada pelo muro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na sua sabedoria, a mulher foi falar com todo o povo. Eles cortaram a cabeça de Sebá, filho de Bicri, e a jogaram para Joabe. Este tocou a trombeta, e eles se retiraram da cidade, cada um para sua tenda. E Joabe voltou ao rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe comandava todo o exército de Israel; e Benaia, filho de Joiada, comandava os quereteus e os peleteus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adorão era encarregado dos trabalhos forçados; Josafá, filho de Ailude, era cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seva era escrivão; Zadoque e Abiatar, sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ira, o jairita, era sacerdote de Davi.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante o reinado de Davi, houve uma fome de três anos consecutivos. Davi consultou o SENHOR, e este lhe respondeu: É por causa de Saul e da sua família sanguinária, porque matou os gibeonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei chamou os gibeonitas e falou com eles (os gibeonitas não eram da descendência de Israel, mas remanescentes dos amorreus; e os israelitas haviam feito aliança com eles. Mas Saul, no seu zelo por Israel e Judá, tentou aniquilá-los).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi perguntou aos gibeonitas: Que quereis que eu vos faça? Como poderei reparar o erro, para que abençoeis a herança do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os gibeonitas lhe disseram: Não é por prata nem ouro que temos questão com Saul e com a sua família; não cabe a nós matar ninguém em Israel. Davi lhes disse: Que quereis que vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam ao rei: Quanto ao homem que nos perseguia e procurava nos exterminar, para que não ficássemos em lugar algum de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>queremos que sete homens de seus descendentes sejam enforcados diante do SENHOR, em Gibeá de Saul, o escolhido do SENHOR. E o rei disse: Eu os darei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém o rei poupou Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, por causa do juramento feito entre eles diante do SENHOR, isto é, entre Davi e Jônatas, filho de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o rei pegou os dois filhos de Rizpa, filha de Aías, que ela tivera de Saul: Armoni e Mefibosete, como também os cinco filhos de Merabe, filha de Saul, que ela tivera de Adriel, filho de Barzilai, meolatita,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os entregou aos gibeonitas, os quais os enforcaram no monte, diante do SENHOR; e os sete foram executados todos juntos. Eles foram mortos nos primeiros dias da colheita da cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Rizpa, filha de Aías, pegou um pano de saco, estendeu-o para si sobre uma pedra e, desde o princípio da colheita até cair chuva do céu sobre os corpos, não deixou que as aves do céu se aproximassem deles durante o dia, nem os animais selvagens durante a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando contaram a Davi o que Rizpa, filha de Aías, concubina de Saul, havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ele mandou pegar os ossos de Saul e os de seu filho Jônatas, que estavam com os moradores de Jabes-Gileade, que os haviam furtado da praça de Bete-Seã, onde os filisteus os haviam pendurado quando mataram Saul em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E trouxe dali os ossos de Saul e os de seu filho Jônatas; e ajuntaram a eles também os ossos dos enforcados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enterraram os ossos de Saul e de seu filho Jônatas na terra de Benjamim, em Zela, na sepultura de Quis, seu pai; e fizeram tudo o que o rei havia ordenado. Depois disso, Deus atendeu às orações em favor da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filisteus atacaram novamente Israel. Davi desceu com as suas tropas e lutou tanto contra os filisteus, que se cansou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isbi-Benobe, descendente de gigantes, cuja lança pesava trezentos siclos de bronze, e que trazia uma espada nova, se comprometera a matar Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, Abisai, filho de Zeruia, o socorreu; e, ferindo o filisteu, o matou. Então os soldados de Davi lhe juraram: Nunca mais sairás conosco à guerra, para que a lâmpada de Israel não se apague.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, houve mais uma batalha contra os filisteus, em Gobe. Então Sibecai, o husatita, matou Safe, que era descendente de gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve mais outra batalha contra os filisteus em Gobe; e Elanã, filho de Jaaré-Oregim, o belemita, matou Golias, o geteu, cuja lança tinha uma haste parecida com lançadeira de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Houve também outra batalha em Gate, onde estava um homem de grande estatura, com seis dedos em cada mão e seis em cada pé: vinte e quatro ao todo. Ele também era descendente de gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele havia desafiado Israel, mas Jônatas, filho de Simei, irmão de Davi, o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses quatro eram descendentes de gigantes em Gate; foram mortos por Davi e seus soldados.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi cantou este cântico ao SENHOR, quando este o livrou das mãos de todos os seus inimigos e das mãos de Saul:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é a minha rocha, a minha fortaleza e o meu libertador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É o meu Deus, o meu rochedo, nele confiarei; é o meu escudo e a força da minha salvação, minha torre de proteção e o meu refúgio. Ó meu Salvador! Tu me livras da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Invoco o SENHOR, que é digno de louvor; e sou salvo dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Laços de morte me cercaram, as torrentes de impiedade me atemorizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Correntes do Sheol me envolveram, laços de morte me surpreenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Invoquei o SENHOR na minha angústia; clamei ao meu Deus; do seu templo ele ouviu a minha voz; o meu clamor chegou aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a terra se abalou e tremeu, e os fundamentos dos céus se moveram; abalaram-se porque ele se indignou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das suas narinas subiu fumaça, e da sua boca um fogo devorador, que pôs brasas em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele abaixou os céus e desceu; havia trevas espessas debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Montou num querubim e voou; apareceu sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fez das trevas uma cobertura ao seu redor, águas escuras, espessas nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do brilho da sua presença, brasas de fogo se acenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR trovejou dos céus, o Altíssimo fez soar a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lançou flechas e os dispersou; raios, e os desbaratou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então apareceram as profundezas do mar, e foram descobertos os fundamentos do mundo, pela repreensão do SENHOR, pelo sopro do vento das suas narinas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estendeu o braço do alto e me pegou; tirou-me das águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Livrou-me do meu inimigo cruel e daqueles que me odiavam, pois eram mais poderosos do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles me surpreenderam no dia da minha calamidade, mas o SENHOR foi o meu amparo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trouxe-me para um lugar seguro; livrou-me, porque se agradou de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR me recompensou conforme a minha justiça; retribuiu-me conforme a pureza das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque tenho seguido os caminhos do SENHOR e não me apartei de maneira ímpia do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois todos os seus mandamentos estão diante de mim, e nunca me afastei dos seus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fui irrepreensível diante dele e guardei-me da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso o SENHOR me retribuiu conforme a minha justiça, conforme a minha pureza diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tu te mostras fiel para com o fiel; para com o íntegro te mostras íntegro,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para com o puro te mostras puro, mas para com o perverso te mostras inflexível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Livras o povo que se humilha, mas teus olhos são contra os altivos, e tu os abaterás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque tu, SENHOR, és a minha lâmpada; e o SENHOR ilumina as minhas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois contigo enfrento uma tropa; com o meu Deus salto uma muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto a Deus, o seu caminho é perfeito, e a palavra do SENHOR é fiel. Ele é um escudo para todos os que nele se refugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois, quem é Deus, senão o SENHOR? Quem é rocha, senão o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus é a minha grande fortaleza; ele torna perfeito o meu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele faz os meus pés rápidos como as gazelas e me firma os passos nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele treina as minhas mãos para a batalha, para que os meus braços possam vergar um arco de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também me deste o escudo da tua salvação, e tua clemência me enaltece.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Alargaste o caminho diante de mim para que os meus pés não tropecem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Persegui os meus inimigos e os destruí; nunca voltei atrás sem que os eliminasse.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu os eliminei, atacando-os para que nunca mais possam se levantar; caíram debaixo dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois tu me revestes de força para a batalha; fazes cair aos meus pés os que se levantaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Fizeste que meus inimigos fugissem de mim, e que eu destruísse os que me odiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Olharam ao redor, mas não houve quem os salvasse; clamaram ao SENHOR, mas ele não lhes respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então eu os reduzi ao pó da terra; trilhei-os e os dissipei como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Também me livraste das contendas do meu povo; guardaste-me para ser o chefe das nações; um povo que eu não conhecia se sujeitou a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estrangeiros, com adulação, se submeteram a mim; ao me ouvirem, me obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os estrangeiros desfaleceram e saíram amedrontados dos seus esconderijos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O SENHOR vive. Bendita seja a minha rocha, e exaltado seja Deus, a rocha da minha salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>o Deus que me dá vingança e sujeita povos debaixo de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e me tirou dentre os meus inimigos; porque tu me exaltaste sobre os meus adversários; tu me livraste do homem violento.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso eu te louvarei entre as nações e entoarei louvores ao teu nome, ó SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ele dá grande livramento ao seu rei e age com bondade para com o seu ungido, para com Davi e a sua descendência para sempre.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas foram as últimas palavras de Davi: Diz Davi, filho de Jessé, diz o homem que foi exaltado, o ungido do Deus de Jacó, o amado salmista de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito do SENHOR fala por meu intermédio, e a sua palavra está na minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Deus de Israel falou, a Rocha de Israel me disse: Quando um justo governa sobre os homens, quando governa no temor de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é como a luz da manhã ao sair do sol, da manhã sem nuvens, quando a relva brota da terra depois da chuva, pelo resplendor do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é assim a minha casa para com Deus? Porque estabeleceu comigo uma aliança eterna, em tudo bem ordenada e segura. Por acaso não fará prosperar toda a minha vitória e todo o meu desejo?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, todos os ímpios serão como os espinhos que se jogam fora porque não se pode tocar neles;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas quem for tocar neles se armará de ferro e da haste de uma lança; e serão totalmente queimados no mesmo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos guerreiros de Davi: Josebe-Bassebete, o taquemonita. Esse era o principal dos três. Foi ele que matou oitocentos de uma vez com a lança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois dele, Eleazar, filho de Dodô, filho de Aoí, um dos três guerreiros que estavam com Davi quando desafiaram os filisteus, que haviam se reunido para a guerra, enquanto os israelitas se retiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este se levantou e feriu os filisteus até lhe cansar a mão e ficar pegada à espada. O SENHOR deu um grande livramento naquele dia, e o povo voltou para junto de Eleazar, apenas para tomar o despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dele Samá, filho de Agé, o hararita. Os filisteus se haviam ajuntado em Leí, onde havia um terreno cheio de lentilhas, e as tropas fugiram dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, Samá ficou no meio daquele terreno, defendeu-o e massacrou os filisteus, e o SENHOR concedeu-lhe uma grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Três dos trinta comandantes desceram, no tempo da colheita, e foram falar com Davi, na caverna de Adulão; e a tropa dos filisteus havia acampado no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi estava então no lugar forte, e a guarnição dos filisteus estava em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Davi teve um desejo e exclamou: Quem me dera beber da água da cisterna que está junto à porta de Belém!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então aqueles três guerreiros romperam pelo acampamento dos filisteus, tiraram água da cisterna que está junto à porta de Belém e levaram-na a Davi. Porém, ele não quis bebê-la, mas derramou-a diante do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e disse: Ó SENHOR, longe de mim fazer tal coisa! Beberia eu o sangue dos homens que arriscaram a vida? De maneira que não quis bebê-la. Assim fizeram aqueles três guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, comandava um batalhão de trinta soldados. Este levantou a lança contra trezentos homens e os matou; e tornou-se tão famoso quanto os três.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele foi o mais nobre dos trinta e tornou-se chefe deles, mas não se igualou aos primeiros três.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também Benaia, filho de Joiada, filho de um homem de Cabzeel, guerreiro de grandes feitos, matou os dois filhos de Ariel de Moabe. Depois desceu e matou um leão numa caverna, no tempo da neve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matou também um egípcio, homem imponente. Ele tinha uma lança na mão, mas Benaia o atacou com um cajado, arrancou-lhe a lança da mão e o matou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, teve fama entre os três guerreiros por ter feito essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele era o mais famoso dos trinta, mas não se igualou aos três primeiros. Entretanto, Davi o pôs sobre o comando dos seus guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Asael, irmão de Joabe, era um dos trinta; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Samá e Elica de Harode;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Heles, o paltita; Ira, filho de Iques, o tecoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, o anatotita; Mebunai, o husatita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, o aoíta; Maarai, o netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helebe, filho de Baaná, o netofatita; Itai, filho de Ribai, de Gibeá dos filhos de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, o piratonita; Hidai, do ribeiro de Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abi-Albom, o arbatita; Azmavete, o barumita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, o saalbonita; os filhos de Jasém; Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Samá, o hararita; Aião, filho de Sarar, o hararita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, filho do maacatita; Eliã, filho de Aitofel, o gilonita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezrai, o carmelita; Paarai, o arbita;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igal, filho de Natã, de Zobá; Bani, o gadita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, o amonita; Naarai, o beerotita, o que carregava as armas de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira, o itrita; Garebe, o itrita;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Urias, o heteu. Trinta e sete ao todo.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR se enfureceu outra vez contra Israel e incitou Davi contra eles, dizendo: Vai, faze a contagem de Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei disse a Joabe, comandante do exército, que estava com ele: Percorre todas as tribos de Israel, desde Dã até Berseba, e faze a contagem do povo, para que eu saiba o seu número.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Joabe disse ao rei: Que o SENHOR, teu Deus, multiplique este povo cem vezes mais, e o rei, meu senhor, o veja. Mas, por que o rei, meu senhor, teria prazer em fazer isso?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a palavra do rei prevaleceu sobre a de Joabe e sobre a dos comandantes do exército. Então Joabe e os comandantes do exército saíram da presença do rei para fazer a contagem do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois de atravessarem o Jordão, acamparam em Aroer, à direita da cidade que está no meio do vale de Gade, e foram em direção a Jazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, foram a Gileade e à terra de Cades dos heteus. Dali foram a Da-Jaã e contornaram até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois foram à fortaleza de Tiro e a todas as cidades dos heveus e dos cananeus; e saíram em Berseba, ao sul de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, percorreram todo o país e voltaram a Jerusalém depois de nove meses e vinte dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Joabe apresentou ao rei a contagem do povo. E havia em Israel oitocentos mil homens de guerra que manuseavam espada, e quinhentos mil em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, depois de ter feito a contagem do povo, Davi sentiu-se culpado e disse ao SENHOR: Pequei gravemente no que fiz, mas agora te peço que perdoes o pecado do teu servo, ó SENHOR; porque fui muito irresponsável no que fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na manhã seguinte, quando Davi se levantou, veio a palavra do SENHOR ao profeta Gade, vidente de Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vai e diz a Davi: Assim diz o SENHOR: Três coisas te ofereço; escolhe qual delas queres que eu te faça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gade veio a Davi e lhe perguntou: Preferes sete anos de fome na tua terra, três meses de fuga de teus inimigos, enquanto te perseguirem, ou três dias de praga na tua terra? Decide agora, para que eu responda àquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi respondeu a Gade: Estou angustiado demais; mas caiamos nas mãos do SENHOR, porque muitas são as suas misericórdias; mas não quero cair nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR enviou a praga sobre Israel, desde a manhã até o tempo determinado; e morreram setenta mil homens do povo, desde Dã até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, quando o anjo estendeu a mão sobre Jerusalém, para a destruir, o SENHOR arrependeu-se daquele castigo e disse ao anjo que fazia a destruição entre o povo: Basta! Retira agora a tua mão. Naquele momento, o anjo do SENHOR estava junto à eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Davi viu o anjo matando o povo, falou ao SENHOR: Eu pequei e agi irresponsavelmente, mas estas ovelhas nada fizeram. Castiga a mim e à descendência de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele mesmo dia, Gade veio falar com Davi e lhe disse: Sobe, levanta um altar ao SENHOR na eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Davi subiu conforme a palavra de Gade, como o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Araúna viu que o rei e os seus soldados vinham ao seu encontro, saiu e prostrou-se diante do rei com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Araúna perguntou: Por que vem o rei, meu senhor, ao seu servo? Respondeu Davi: Para comprar a tua eira a fim de edificar nela um altar ao SENHOR, para que cesse a praga contra o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Araúna disse a Davi: Tome e ofereça o rei, meu senhor, o que bem lhe parecer. Aqui estão os bois para o holocausto, o debulhador e os jugos dos bois para lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Araúna te oferece tudo isto, ó rei. E Araúna prosseguiu: O SENHOR, teu Deus, se agrade de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o rei disse a Araúna: Não! Quero comprar pelo seu valor, porque não oferecerei ao SENHOR, meu Deus, holocaustos que não me custem nada. Davi comprou a eira e os bois por cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E edificou ali um altar ao SENHOR e ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas. Assim o SENHOR se tornou favorável para com a terra, e aquela praga cessou sobre Israel.</para>
</usx>
