<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo (AS21)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">ÊX</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os nomes dos israelitas que entraram no Egito com Jacó, cada um com sua família:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi e Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom e Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dã, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os descendentes de Jacó eram setenta; José, porém, já estava no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>José morreu, e também todos os seus irmãos, e toda aquela geração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os israelitas se reproduziram e aumentaram muito, multiplicaram-se, tornaram-se muito fortes e encheram aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então um novo rei, que não havia conhecido José, levantou-se sobre o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse ao seu povo: O povo de Israel é mais numeroso e mais forte do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vamos agir com astúcia, para que não se multiplique e aconteça que, em caso de guerra, una-se aos nossos inimigos, lute contra nós e vá embora desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, colocaram feitores sobre eles, para oprimi-los com trabalhos forçados. Assim, os israelitas construíram para o faraó as cidades armazéns de Pitom e Ramessés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todavia, quanto mais os egípcios oprimiam o povo de Israel, mais este se multiplicava e se espalhava; de maneira que os egípcios ficaram com muito medo dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, os egípcios escravizavam os israelitas com mais rigor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e assim lhes amarguravam a vida com serviços pesados com barro e com tijolos, e com todo tipo de trabalho no campo; enfim, com todo serviço que eram forçados a fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei do Egito falou às parteiras das hebreias, das quais uma se chamava Sifrá e a outra Puá:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando ajudardes as hebreias no parto, e as virdes sobre os assentos, se for menino, matai-o; mas, se for menina, poderá viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As parteiras, porém, temeram a Deus e não fizeram como o rei do Egito lhes havia ordenado, mas deixaram os meninos com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei do Egito mandou chamá-las e as interrogou: Por que fizestes isso, deixando com vida os meninos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As parteiras responderam ao faraó: As mulheres hebreias não são como as egípcias; elas são fortes. Antes que a parteira chegue, já deram à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, Deus foi bom para com as parteiras. E o povo aumentou e se fortaleceu muito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como as parteiras temeram a Deus, ele permitiu que tivessem suas próprias famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o faraó ordenou a todo o seu povo: Lançai no rio todos os meninos que nascerem, mas deixai viver todas as meninas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um homem da linhagem de Levi casou-se com uma descendente de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher engravidou e deu à luz um filho. Vendo que era bonito, escondeu-o durante três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não podendo, porém, escondê-lo por mais tempo, pegou um cesto de junco e revestiu-o de betume e piche; então, pondo nele o menino, colocou-o entre os juncos à margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a irmã do menino ficou de longe, para ver o que lhe aconteceria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A filha do faraó desceu para banhar-se no rio. Enquanto isso, suas criadas passeavam à beira do rio. Vendo o cesto no meio dos juncos, mandou uma criada buscá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao abrir o cesto, viu a criança, que estava chorando, e teve compaixão dela. E disse: Este é um dos filhos dos hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a irmã do menino perguntou à filha do faraó: Queres que eu vá chamar uma ama dentre as hebreias, para que crie esse menino para ti?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A filha do faraó lhe respondeu: Vai. A moça foi e chamou a mãe do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a filha do faraó lhe disse: Leva este menino e cria-o para mim; eu te pagarei. E a mulher levou o menino e o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o menino já era grande, ela o levou à filha do faraó, que o adotou e lhe deu o nome de Moisés, dizendo: Porque o tirei das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aconteceu naqueles dias que, sendo Moisés já homem, saiu ao encontro de seus irmãos e viu o sofrimento deles; e viu um egípcio agredindo um hebreu, um de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olhou, então, para um lado e para outro e, vendo que não havia ninguém ali, matou o egípcio e escondeu-o na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte, saiu de novo e viu dois hebreus brigando; e perguntou ao agressor: Por que maltratas o teu próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele respondeu: Quem te constituiu líder e juiz sobre nós? Queres matar-me, como mataste o egípcio? Então Moisés ficou com medo e disse: Certamente já descobriram o que aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o faraó soube disso, procurou matar Moisés. Mas ele fugiu do faraó e foi habitar na terra de Midiã; e lá se sentou junto a um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote de Midiã tinha sete filhas. Elas vieram tirar água e encheram os bebedouros para dar de beber ao rebanho de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas os pastores vieram e as expulsaram dali. Moisés, porém, levantou-se, defendeu-as e deu de beber ao rebanho delas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando elas voltaram a Reuel, seu pai, este lhes perguntou: Por que voltastes tão cedo hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas responderam: Um egípcio nos livrou dos pastores; e ainda tirou água para nós e deu de beber ao rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele perguntou às filhas: Onde está ele? Por que deixastes o homem lá? Chamai-o para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés concordou em morar com aquele homem, e este lhe deu sua filha Zípora em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ela deu à luz um filho, a quem ele deu o nome de Gérson, porque disse: Sou peregrino em terra estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de muitos dias, o rei do Egito morreu, e os israelitas continuavam gemendo debaixo da escravidão. Então clamaram, e o seu clamor por causa da escravidão subiu a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvindo os gemidos deles, Deus lembrou-se da sua aliança com Abraão, com Isaque e com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Deus olhou para os israelitas e viu a condição em que se encontravam.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés estava cuidando do rebanho de Jetro, seu sogro, sacerdote de Midiã, e levou o rebanho para o lado oposto do deserto, chegando ao Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o anjo do SENHOR apareceu-lhe em uma chama de fogo numa sarça. Moisés olhou e viu que a sarça estava em chamas, mas não se consumia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse: Vou me aproximar para ver essa coisa espantosa. Por que a sarça não se consome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, vendo o SENHOR que ele se aproximava para ver, chamou-o do meio da sarça: Moisés, Moisés! E ele respondeu: Estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Deus prosseguiu: Não te aproximes daqui. Tira as sandálias dos pés, pois o lugar em que estás é terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse mais: Eu sou o Deus de teu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó. E Moisés escondeu o rosto, pois teve medo de olhar para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse: Tenho visto a opressão sobre o meu povo, que está no Egito, e tenho ouvido o seu clamor por causa dos seus opressores; conheço os seus sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu desci para livrá-lo dos egípcios e levá-lo daquela terra para uma terra boa e espaçosa, uma terra que dá leite e mel; o lugar do cananeu, do heteu, do amorreu, do perizeu, do heveu e do jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O clamor dos israelitas chegou a mim; e também tenho visto a opressão com que os egípcios os oprimem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, portanto, vai. Eu te enviarei ao faraó, para que tires do Egito o meu povo, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Moisés disse a Deus: Quem sou eu para ir ao faraó e tirar os israelitas do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus lhe respondeu: Certamente eu serei contigo, e isto será um sinal de que eu te enviei: Quando houveres tirado o meu povo do Egito, prestareis culto a Deus neste monte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés disse a Deus: Quando eu for aos israelitas e lhes disser: O Deus de vossos pais me enviou a vós, e eles me perguntarem: Qual é o nome dele? Que lhes direi?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus disse a Moisés: EU SOU O QUE SOU. Assim responderás aos israelitas: EU SOU me enviou a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus disse ainda a Moisés: Assim dirás aos israelitas: O SENHOR, o Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, me enviou a vós. Este é o meu nome eternamente, e assim serei lembrado de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vai, reúne os anciãos de Israel e dize-lhes: O SENHOR, o Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, apareceu-me e disse: Certamente vos visitarei, pois tenho visto o que vos tem sido feito no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E digo: Eu vos farei sair da opressão do Egito e vos levarei para a terra do cananeu, do heteu, do amorreu, do perizeu, do heveu e do jebuseu, para uma terra que dá leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles atenderão à tua voz; e tu e os anciãos de Israel ireis ao rei do Egito, para dizer-lhe: O SENHOR, o Deus dos hebreus, encontrou-nos. Agora, deixa-nos ir caminhando por três dias deserto adentro, para oferecermos sacrifícios ao SENHOR nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sei, porém, que o rei do Egito não vos deixará ir, a não ser pelo poder de uma forte mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, estenderei a mão e ferirei o Egito com todos os prodígios que farei no meio dele. Depois disso, ele vos deixará ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E favorecerei este povo aos olhos dos egípcios, de modo que, quando sairdes, não saireis de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque cada mulher pedirá à sua vizinha, e àquela a quem estiver hospedando, joias de prata e de ouro, e também roupas, que colocareis sobre vossos filhos e sobre vossas filhas. Assim despojareis os egípcios.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés respondeu: Mas eles não acreditarão em mim, nem atenderão à minha voz, pois dirão: O SENHOR não te apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntou-lhe o SENHOR: Que é isso na tua mão? Moisés respondeu: Uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR lhe ordenou: Joga-a no chão. Ele a jogou no chão, e ela transformou-se numa cobra; e Moisés fugiu dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Estende a mão e pega-a pela cauda (ele estendeu a mão, pegou-a, e ela transformou-se numa vara de novo);</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que eles acreditem que o SENHOR, o Deus de seus pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó te apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhe mais o SENHOR: Agora coloca a mão no peito. Ele colocou a mão no peito e, quando a tirou, ela estava leprosa, semelhante à neve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhe ainda: Coloca de novo a mão no peito. Ele colocou a mão no peito de novo e, quando a tirou, ela estava como o resto do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acontecerá que, se não acreditarem em ti, nem aceitarem o primeiro sinal, acreditarão no segundo sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ainda não acreditarem depois desses dois sinais, nem atenderem à tua voz, pegarás da água do rio e derramarás sobre a terra seca; e a água tirada do rio se transformará em sangue sobre a terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então disse Moisés ao SENHOR: Ah, Senhor! Eu nunca fui bom orador, nem antes, nem agora, que falaste ao teu servo, pois sou pesado de boca e pesado de língua.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR lhe respondeu: Quem faz a boca do homem? Ou quem faz o mudo, ou o surdo, ou o que vê, ou o cego? Não sou eu, o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então vai agora, e estarei com a tua boca e te ensinarei o que deves falar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele, porém, disse: Ah, Senhor! Peço-te que envies outro que queiras enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então a ira do SENHOR acendeu-se contra Moisés, e disse: Arão, o levita, não é teu irmão? Eu sei que ele fala bem. Ele também virá ao teu encontro e, vendo-te, se alegrará no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu lhe falarás e lhe porás as palavras na boca; e eu estarei com a tua boca e com a dele, e vos ensinarei o que deveis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele falará ao povo em teu lugar. Assim, ele será a tua boca, e tu serás como Deus para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, levarás essa vara na tua mão e realizarás os sinais com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Moisés voltou para onde estava Jetro, seu sogro, e disse-lhe: Deixa-me voltar a meus irmãos, que estão no Egito, para ver se ainda vivem. Jetro lhe disse: Vai em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR disse também a Moisés em Midiã: Vai, volta para o Egito, pois já morreram todos os que procuravam tirar-te a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés tomou sua mulher e seus filhos, os fez montar num jumento e voltou para a terra do Egito; e Moisés levava na mão a vara de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR disse ainda a Moisés: Quando voltares ao Egito, tem o cuidado de fazer diante do faraó todas as maravilhas que tenho posto na tua mão. Mas eu lhe endurecerei o coração, e ele não deixará o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então dirás ao faraó: Assim diz o SENHOR: Israel é meu filho, meu primogênito;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e eu te disse: Deixa meu filho ir, para que me cultue. Mas recusaste deixá-lo ir. Por isso, matarei o teu filho primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Durante a viagem, aconteceu que o SENHOR encontrou Moisés numa estalagem e quis matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Zípora pegou uma faca de pedra, circuncidou o prepúcio de seu filho e, lançando-o aos pés de Moisés, disse: Tu és para mim um marido sanguinário.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR, então, o deixou. E ela disse: Marido sanguinário, por causa da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o SENHOR disse a Arão: Vai para o deserto, ao encontro de Moisés. Ele foi e, encontrando-o no monte de Deus, cumprimentou-o com um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Moisés relatou a Arão todas as palavras com que o SENHOR o enviara e todos os sinais que o mandara realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Moisés e Arão foram e reuniram todos os anciãos dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Arão falou todas as palavras que o SENHOR dissera a Moisés, e este realizou os sinais diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo acreditou; quando todos ouviram que o SENHOR havia visitado os israelitas e que tinha visto a sua opressão, inclinaram-se e adoraram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Moisés e Arão foram ao faraó e disseram: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Deixa o meu povo ir, para que me celebre uma festa no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o faraó respondeu: Quem é o SENHOR, para que eu atenda à sua voz e deixe Israel ir? Não conheço o SENHOR, nem deixarei Israel ir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, eles disseram: O Deus dos hebreus veio ao nosso encontro. Por isso, pedimos: Deixa-nos ir caminho de três dias deserto adentro, para oferecer sacrifícios ao SENHOR nosso Deus; caso contrário, ele nos alcançará com peste ou com espada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei do Egito lhes respondeu de novo: Moisés e Arão, por que fazeis o povo parar o trabalho? Voltai às vossas tarefas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse ainda o faraó: O vosso povo já é numeroso, e ainda o fazeis abandonar suas tarefas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele mesmo dia, o faraó deu ordem aos feitores do povo e aos seus oficiais, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deis palha para o povo fazer tijolos como antes; que eles mesmos vão e recolham palha para si.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas exigireis a mesma cota de tijolos que faziam antes, não menos. Eles estão ociosos e por isso clamam: Vamos oferecer sacrifícios ao nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tornai pesado o serviço desses homens, para que se ocupem nele e não deem ouvidos a palavras mentirosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os feitores do povo e seus oficiais saíram e disseram ao povo: Assim diz o faraó: Eu não vos darei palha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ide vós mesmos e ajuntai palha onde puderdes achá-la, porque o vosso serviço não será diminuído em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o povo espalhou-se por toda parte do Egito recolhendo restolho em lugar de palha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os feitores os pressionavam: Acabai a tarefa diária todos os dias, como quando havia palha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os oficiais dos israelitas, colocados sobre eles pelos feitores do faraó, foram açoitados; e os feitores reclamavam: Por que não acabastes nem ontem nem hoje a vossa tarefa, fazendo a mesma cota de tijolos de antes?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, os oficiais dos israelitas foram queixar-se ao faraó: Por que tratas assim os teus servos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os teus servos não recebem palha, e nos dizem: Fazei tijolos; e teus servos são açoitados. A culpa, porém, é do teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas ele respondeu: Sois preguiçosos, sois preguiçosos; por isso dizeis: Vamos oferecer sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, ide, trabalhai; mas não recebereis palha. Mesmo assim, fareis a mesma cota de tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os oficiais dos israelitas viram-se em dificuldade, porque se lhes dizia: A cota diária dos vossos tijolos não será diminuída em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao saírem da presença do faraó depararam com Moisés e Arão, que vinham ao encontro deles,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e lhes disseram: Olhe o SENHOR para vós e julgue isso, pois fizestes que fôssemos odiados pelo faraó e pelos seus subordinados, colocando nas mãos deles uma espada para nos matar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Moisés, voltando-se para o SENHOR, disse: SENHOR! Por que maltrataste este povo? Por que me enviaste?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois desde que me apresentei ao faraó para falar em teu nome, ele tem maltratado este povo; e nada fizeste para libertar o teu povo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Agora verás o que farei ao faraó; pois ele os deixará ir por causa de uma poderosa mão; sim, os expulsará de sua terra por causa de uma poderosa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Deus disse mais a Moisés: Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apareci a Abraão, a Isaque e a Jacó como o Deus Todo-poderoso; mas não me conheceram pelo meu nome, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estabeleci a minha aliança com eles para dar-lhes a terra de Canaã, a terra de suas peregrinações, onde foram peregrinos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvi o gemido dos israelitas, que os egípcios vêm escravizando, e lembrei-me da minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, dize aos israelitas: Eu sou o SENHOR. Eu vos tirarei do trabalho forçado sob os egípcios, vos livrarei da escravidão e vos resgatarei com braço estendido e com grandes feitos de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu vos tomarei por meu povo e serei vosso Deus; e sabereis que eu sou o SENHOR vosso Deus, que vos tiro do trabalho forçado sob os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu vos farei entrar na terra que jurei dar a Abraão, a Isaque e a Jacó; e a darei a vós por herança. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés disse todas essas coisas aos israelitas, mas eles não lhe deram ouvidos, por causa da angústia de espírito e da dura escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR disse também a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vai e fala ao faraó, rei do Egito, que deixe os israelitas saírem da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés, porém, respondeu ao SENHOR: Se os próprios israelitas não me ouviram, como o faraó ouvirá a mim, que não falo com desenvoltura?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o SENHOR falou a Moisés e a Arão, dando-lhes ordens para os israelitas e para o faraó, rei do Egito, a fim de tirarem os israelitas da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os chefes das famílias israelitas: Os filhos de Rúben, o primogênito de Israel: Hanoque e Palu, Hezrom e Carmi; essas são as famílias de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma cananeia; essas são as famílias de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Levi, segundo suas gerações: Gérson, Coate e Merari; a vida de Levi foi de cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Gérson: Libni e Simei, segundo suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel; a vida de Coate foi de cento e trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi. Essas são as famílias de Levi, segundo as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anrão tomou por mulher sua tia Joquebede, e ela deu à luz Arão e Moisés. A vida de Anrão foi de cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Izar: Corá, Nofegue e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Uziel: Misael, Elzafã e Sitri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arão tomou por mulher Eliseba, filha de Aminadabe, irmã de Nasom; e ela deu à luz Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Corá: Assir, Elcana e Abiasafe; essas são as famílias dos coraítas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, tomou por mulher uma das filhas de Putiel; e ela deu à luz Fineias; esses são os chefes das famílias levitas, segundo seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes são Arão e Moisés, aos quais o SENHOR disse: Tirai os israelitas da terra do Egito, segundo os seus agrupamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram Moisés e Arão que falaram ao faraó, rei do Egito, a fim de tirar os israelitas do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No dia em que o SENHOR falou a Moisés na terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>ele lhe disse: Eu sou o SENHOR. Dize ao faraó, rei do Egito, tudo quanto eu te disser.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés respondeu ao SENHOR: Eu não falo com desenvoltura; como o faraó me ouvirá?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Eu te constituí como Deus para o faraó, e Arão, teu irmão, será o teu profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falarás tudo o que eu mandar; e Arão, teu irmão, dirá ao faraó que deixe os israelitas saírem de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, porém, endurecerei o coração do faraó e multiplicarei os meus sinais e as minhas maravilhas na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o faraó não vos ouvirá; colocarei minha mão sobre o Egito e tirarei daquela terra os meus agrupamentos, o meu povo, os israelitas, com grandes feitos de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os egípcios saberão que eu sou o SENHOR, quando eu estender a mão sobre o Egito e tirar os israelitas do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR lhes havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha oitenta anos, e Arão, oitenta e três, quando foram falar com o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR falou a Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o faraó vos disser: Apresentai algum milagre; dirás a Arão: Toma a tua vara e lança-a diante do faraó, para que se transforme em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Moisés e Arão foram falar com o faraó e fizeram como o SENHOR havia ordenado. Arão lançou sua vara diante do faraó e diante dos seus subordinados, e ela se transformou numa serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O faraó, porém, mandou vir os sábios e feiticeiros; e eles, os magos do Egito, também fizeram o mesmo por meio do seu ocultismo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada um deles lançou a sua vara, e elas se transformaram em serpentes; mas a vara de Arão devorou as deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, o coração do faraó se endureceu, e ele não os atendeu, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: O coração do faraó está obstinado; ele se recusa a deixar o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela manhã, vai falar com o faraó; ele estará junto às águas. Fica à beira do rio para encontrá-lo e leva contigo a vara que se transformou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E lhe dirás: O SENHOR, o Deus dos hebreus, enviou-me a ti para dizer-te: Deixa o meu povo ir, para que me cultue no deserto. Até agora não o tens atendido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Assim saberás que eu sou o SENHOR. Com esta vara que tenho na mão, vou ferir as águas do rio, e elas se transformarão em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os peixes que estão no rio morrerão, e o rio cheirará mal; e os egípcios terão nojo de beber da água do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: Dize a Arão: Toma a tua vara e estende a mão sobre as águas do Egito, sobre os seus rios, sobre os seus canais, sobre as suas lagoas e sobre todos os seus açudes, para que se transformem em sangue; e haverá sangue por toda a terra do Egito, até nas vasilhas de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR havia ordenado. Arão levantou a vara e feriu as águas do rio, diante dos olhos do faraó e de seus subordinados; e todas as águas do rio se transformaram em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, os peixes que estavam no rio morreram, e o rio cheirou tão mal que os egípcios não conseguiam beber da sua água. Havia sangue por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os magos do Egito fizeram o mesmo por meio do seu ocultismo. Assim, o coração do faraó se endureceu, e não os atendeu, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O faraó deu-lhes as costas e foi para o palácio, sem dar atenção ao caso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, todos os egípcios cavaram às margens do rio para achar água para beber, pois era impossível beber da água do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E passaram-se sete dias, depois que o SENHOR feriu o rio.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Vai ao faraó e dize-lhe que assim diz o SENHOR: Deixa o meu povo ir, para que me cultue.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se te recusares a deixá-lo ir, infestarei de rãs todo o teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rio produzirá rãs em grande quantidade, que subirão e entrarão na tua casa e no teu quarto, e subirão na tua cama e entrarão nas casas dos teus subordinados e de todo o teu povo, e até nos teus fornos e nas tuas amassadeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sim, as rãs subirão sobre ti, sobre o teu povo e sobre todos os teus subordinados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, o SENHOR disse a Moisés: Manda Arão estender a mão com a vara sobre os rios, sobre os canais e sobre os açudes, para fazer subir rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito, e subiram rãs, que cobriram a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os magos fizeram o mesmo por meio do seu ocultismo, fazendo subir rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o faraó chamou Moisés e Arão, e disse: Rogai ao SENHOR que afaste as rãs de mim e do meu povo. Depois disso, deixarei o povo ir para oferecer sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Moisés disse ao faraó: Terás a honra de escolher: Quando devo rogar por ti, pelos teus subordinados, pelo teu povo, para afastar as rãs de ti e das tuas casas, de modo que fiquem somente no rio?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O faraó respondeu: Amanhã. E Moisés disse: Será como dizes, para que saibas que não há ninguém como o SENHOR nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As rãs se afastarão de ti, das tuas casas, dos teus subordinados e do teu povo; ficarão somente no rio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Moisés e Arão saíram da presença do faraó. E Moisés clamou ao SENHOR por causa das rãs que ele trouxera sobre o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR fez conforme a palavra de Moisés, e as rãs morreram nas casas, nos pátios e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E foram reunidas em montes, e a terra cheirou mal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, vendo o faraó que houvera alívio, endureceu o coração e não os atendeu, como o SENHOR havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Manda Arão estender a vara e ferir o pó da terra, para que se transforme em piolhos por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles fizeram assim. Arão estendeu a mão com a vara e feriu o pó da terra; e surgiram piolhos nos homens e nos animais. Todo o pó da terra transformou-se em piolhos, em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os magos tentaram fazer o mesmo por meio de seu ocultismo, para produzirem piolhos, mas não conseguiram. Os piolhos atacavam homens e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os magos disseram ao faraó: Isto é o dedo de Deus. No entanto, o coração do faraó se endureceu, e ele não os atendeu, como o SENHOR havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR disse mais a Moisés: Levanta-te bem cedo e vai ao encontro do faraó; ele estará junto às águas. E dize-lhe: Assim diz o SENHOR: Deixa o meu povo ir, para que me cultue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, se não deixares o meu povo ir, enviarei enxames de moscas sobre ti, sobre os teus subordinados, sobre o teu povo e nas tuas casas. E as casas dos egípcios, e até o chão em que pisam, ficarão cheios desses enxames.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, naquele dia, separarei a terra de Gósen, onde o meu povo habita, para que nela não haja enxames de moscas, para que saibas que eu sou o SENHOR no meio desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim farei distinção entre o meu povo e o teu povo. Este milagre acontecerá amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o SENHOR assim fez. Grandes enxames de moscas entraram na casa do faraó e nas casas dos seus subordinados; e por toda parte a terra do Egito foi assolada pelos enxames de moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o faraó chamou Moisés e Arão e disse: Ide e oferecei sacrifícios ao vosso Deus aqui nesta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Moisés respondeu: Isso não poderá ser feito assim, pois o que vamos oferecer ao SENHOR nosso Deus é abominação para os egípcios. Quando sacrificarmos o que é repugnante para os egípcios, será que eles não irão nos apedrejar?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Temos de ir caminho de três dias, deserto adentro, para oferecer sacrifícios ao SENHOR nosso Deus, conforme ele nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o faraó disse: Eu vos deixarei ir e oferecer sacrifícios ao SENHOR vosso Deus no deserto, mas não deveis ir muito longe; e orai por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: Ao sair da tua presença, orarei ao SENHOR para que amanhã estes enxames de moscas se afastem do faraó, dos seus subordinados e do seu povo. Mas que o faraó não aja de novo com falsidade, impedindo o povo de ir e oferecer sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés saiu da presença do faraó e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o SENHOR fez conforme a palavra de Moisés, e afastou os enxames de moscas do faraó, dos seus subordinados e do seu povo; não ficou nem sequer uma mosca.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o faraó endureceu o coração mais uma vez e não deixou o povo ir.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou a Moisés: Vai ao faraó e dize-lhe: Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixa o meu povo ir, para que me cultue.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque, se recusares deixá-los ir, insistindo em impedi-los,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a mão do SENHOR cairá sobre o teu gado que está no campo: sobre os cavalos, sobre os jumentos, sobre os camelos, sobre os bois e sobre as ovelhas. Haverá uma peste terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o SENHOR fará distinção entre o gado de Israel e o gado do Egito; e, de tudo o que pertence aos israelitas, nada morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR já definiu o tempo, dizendo: O SENHOR fará isso nesta terra amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia seguinte, o SENHOR o fez, e morreu todo o gado dos egípcios; mas não morreu nenhum animal do gado dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O faraó mandou verificar e, de fato, do gado dos israelitas não havia morrido um animal sequer. Mas o coração do faraó se endureceu, e ele não deixou o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão: Pegai um punhado de cinza do forno; e Moisés a espalhará para o alto, diante do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela se transformará num pó fino sobre toda a terra do Egito, e aparecerão tumores que se romperão em feridas infeccionadas nos homens e no gado, por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles pegaram cinza do forno e apresentaram-se diante do faraó. E Moisés a espalhou para o alto, e tumores que se rompiam em feridas infeccionadas começaram a aparecer nos homens e no gado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os magos não conseguiam ficar diante de Moisés, por causa dos tumores que também estavam sobre os magos e sobre todos os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e este não os atendeu, conforme o SENHOR havia falado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Levanta-te bem cedo, vai ao encontro do faraó e dize-lhe: Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixa o meu povo ir, para que me cultue;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>do contrário, desta vez enviarei todas as minhas pragas contra ti, contra os teus subordinados e contra o teu povo, para que saibas que não há outro semelhante a mim em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se agora eu tivesse estendido a mão e ferido a ti e ao teu povo com peste, tu terias sido eliminado da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, na verdade, para isto te mantive com vida: para te mostrar o meu poder, e para que o meu nome seja anunciado em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E tu ainda te exaltas contra o meu povo, não o deixando ir?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Amanhã, por volta desta hora, enviarei uma chuva de pedras tão forte como nunca houve no Egito, desde o dia em que foi fundado até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Manda agora recolher o teu gado e tudo o que tens no campo, pois a chuva cairá sobre todo homem e animal que se acharem no campo e que não se abrigarem, e eles morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os subordinados do faraó que temiam a palavra do SENHOR mandaram os seus servos e o seu gado para abrigos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas quem não se importava com a palavra do SENHOR deixou os seus servos e o seu gado no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Estende a tua mão para o céu, para que caia chuva de pedras em toda a terra do Egito, sobre os homens e sobre os animais, e sobre todas as plantas do campo, na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Moisés estendeu a mão com a vara para o céu, o SENHOR enviou trovões e pedras, e raios caíram sobre a terra; e o SENHOR fez chover pedras sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E caiu uma tempestade de pedras acompanhada de raios, uma chuva tão forte como nunca tinha caído em toda a terra do Egito, desde que se tornou uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E em toda a terra do Egito a chuva de pedras feriu tudo quanto havia no campo, tanto homens como animais. Feriu também todas as plantas do campo e quebrou todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente na terra de Gósen, onde estavam os israelitas, não houve chuva de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse-lhes: Desta vez, pequei. O SENHOR é justo, mas eu e o meu povo somos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Orai ao SENHOR. Basta de trovões e de chuva de pedras da parte de Deus. Eu vos deixarei ir; não ficareis mais aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Moisés lhe respondeu: Assim que eu tiver saído da cidade estenderei as mãos ao SENHOR, e os trovões cessarão, e não haverá mais chuva de pedras, para que saibas que a terra é do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Entretanto, quanto a ti e aos teus subordinados, sei que ainda não temeis o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>(O linho e a cevada se perderam, porque a cevada já estava na espiga, e o linho, em flor;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas o trigo e o centeio não se perderam, porque ainda não haviam crescido.)</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Moisés saiu da cidade, da presença do faraó, e estendeu as mãos ao SENHOR, e cessaram os trovões e as pedras; e a chuva não caiu mais sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando o faraó viu que a chuva, as pedras e os trovões haviam cessado, continuou a pecar e endureceu o coração, tanto ele como os seus subordinados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim, o coração do faraó se endureceu, e ele não deixou que os israelitas partissem, conforme o SENHOR havia falado por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou a Moisés: Vai ao faraó, pois endureci o seu coração e o coração de seus subordinados, para manifestar estes meus sinais no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e para que contes aos teus filhos, e aos filhos de teus filhos, as coisas que fiz no Egito, e os meus sinais que realizei entre eles, para que saibais que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés e Arão foram ao faraó e lhe disseram: Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Até quando resistirás a humilhar-te diante de mim? Deixa o meu povo ir, para que me cultue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se te recusares a deixar o meu povo ir, amanhã trarei gafanhotos ao teu território,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e eles cobrirão a face da terra, a ponto de não se poder ver o chão, e comerão o resto do que escapou, o que sobrou da chuva de pedras; comerão também toda árvore que cresce no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles encherão as tuas casas, as casas de todos os teus subordinados e as casas de todos os egípcios, como nunca viram teus pais nem os pais de teus pais, desde o dia em que apareceram nesta terra até o dia de hoje. Depois disso, Moisés virou-se e saiu da presença do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os subordinados do faraó lhe disseram: Até quando esse homem será uma armadilha para nós? Deixa ir os homens, para que eles cultuem o SENHOR seu Deus. Por acaso ainda não sabes que o Egito está destruído?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, Moisés e Arão foram levados outra vez ao faraó, e ele lhes disse: Ide, cultuai o SENHOR vosso Deus. Mas quem irá?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés respondeu: Temos de ir com os nossos jovens e com os nossos idosos; sim, temos de ir com os nossos filhos e com as nossas filhas, com os nossos rebanhos e com o nosso gado, pois vamos celebrar uma festa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o faraó disse: Esteja mesmo o SENHOR convosco, se eu vos deixar ir com vossas crianças! Sem dúvida, as vossas intenções não são boas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não será assim. Vós, os homens, podeis ir e cultuar o SENHOR, pois foi isso que pedistes. E eles foram expulsos da presença do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Quanto aos gafanhotos, estende a mão sobre a terra do Egito, para que eles venham sobre ela e comam todas as plantas da terra, tudo o que a chuva de pedras deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés estendeu a mão com a vara sobre a terra do Egito, e o SENHOR trouxe um vento oriental sobre a terra durante todo aquele dia e toda aquela noite. E, quando amanheceu, o vento oriental trouxe os gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, os gafanhotos subiram sobre toda a terra do Egito e pousaram em todo o seu território; e eram tantos como nunca houve, nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois cobriram todo o país, a ponto de escurecer a terra. E comeram todas as plantas da terra e todo fruto das árvores que a chuva de pedras tinha deixado; não restou nada verde, nem árvore nem planta do campo, por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o faraó mandou chamar às pressas Moisés e Arão, e lhes disse: Pequei contra o SENHOR vosso Deus e contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, peço, perdoai o meu pecado somente mais esta vez, e orai ao SENHOR vosso Deus para que afaste de mim esta praga mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Moisés saiu da presença do faraó e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR trouxe um vento ocidental fortíssimo que levantou os gafanhotos e os lançou no mar Vermelho. Não ficou um só gafanhoto em todo o território do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR, porém, endureceu o coração do faraó, e este não deixou ir os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Estende a mão para o céu, para que haja trevas sobre a terra do Egito, trevas que se possam apalpar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés estendeu a mão para o céu, e houve densas trevas em toda a terra do Egito durante três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ninguém conseguia enxergar nada, e ninguém se moveu do seu lugar durante três dias; mas havia luz nas habitações de todos os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e disse: Ide, cultuai o SENHOR. Fiquem somente os vossos rebanhos e o vosso gado, mas podeis levar convosco as vossas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés, porém, disse: Tu também deves nos dar sacrifícios e holocaustos, para que possamos oferecer sacrifícios ao SENHOR nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o nosso gado também irá conosco; não ficará nem um casco, pois o usaremos para cultuar o SENHOR nosso Deus, pois não sabemos com que cultuaremos o SENHOR, até chegarmos lá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR, porém, endureceu o coração do faraó, que não permitiu que os israelitas partissem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o faraó disse a Moisés: Sai da minha presença. Toma cuidado para não veres mais o meu rosto, pois, no dia em que vires o meu rosto de novo, morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: Disseste bem; nunca mais verei o teu rosto.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: Trarei mais uma praga sobre o faraó e sobre o Egito. Depois disso, ele vos deixará partir daqui e, ao deixar ir todos vós, na verdade vos expulsará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala agora ao povo que cada homem peça ao seu vizinho, e cada mulher, à sua vizinha, joias de prata e joias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR concedeu ao povo favor aos olhos dos egípcios. Além disso, o homem Moisés era muito importante na terra do Egito, aos olhos dos subordinados do faraó e aos olhos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, Moisés disse ao faraó: Assim diz o SENHOR: À meia-noite atravessarei o Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e todos os primogênitos na terra do Egito morrerão, desde o primogênito do faraó, o herdeiro do seu trono, até o primogênito da escrava que trabalha no moinho, e todos os primogênitos dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então haverá grande clamor em toda a terra do Egito, como nunca houve nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas contra os israelitas nem mesmo um cão latirá, nem contra homem nem contra animal, para que saibais que o SENHOR faz distinção entre os egípcios e os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então todos esses teus subordinados virão a mim e se inclinarão diante de mim, dizendo: Vai embora, tu e todo o povo que te segue. Depois disso, sairei. E Moisés saiu furioso da presença do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR havia falado a Moisés: O faraó não vos ouvirá, para que as minhas maravilhas se multipliquem na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão fizeram todas essas maravilhas diante do faraó. Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, que não deixou os israelitas saírem da sua terra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés e a Arão na terra do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este mês será para vós o princípio dos meses; será o primeiro mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dizei a toda a comunidade de Israel: No décimo dia deste mês, cada um tomará para si um cordeiro, conforme a família dos pais, um cordeiro para cada família.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, se a família for pequena demais para um cordeiro, deverá comê-lo com o vizinho mais próximo de sua casa, conforme o número de pessoas. Calculareis o cordeiro conforme a porção adequada para cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O animal será um macho de um ano, sem defeito. Podereis tomar um cordeiro ou um cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o guardareis até o décimo quarto dia deste mês. Então, reunida, toda a comunidade de Israel o matará, ao entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, pegarão um pouco do sangue e colocarão nos batentes e na viga da porta, nas casas em que tomarem refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, naquela noite, comerão a carne assada no fogo, com pães sem fermento; sim, a comerão com ervas amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não o comereis cru, nem cozido em água, mas assado no fogo, junto com a cabeça, as pernas e as vísceras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não deverá sobrar nada para a manhã seguinte. O que sobrar até de manhã deverá ser queimado no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E vós o comereis assim: com vossos cintos na cintura, vossos sapatos nos pés e vosso cajado na mão; e o comereis às pressas. Esta é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque naquela noite passarei pela terra do Egito e ferirei de morte todos os primogênitos na terra do Egito, tanto dos homens como dos animais; e executarei juízo sobre todos os deuses do Egito. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o sangue servirá de sinal nas casas em que estiverdes. Se eu vir o sangue, passarei adiante, e não haverá praga entre vós para vos destruir, quando eu ferir a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este dia será um memorial. Vós o celebrareis como uma festa ao SENHOR e como estatuto perpétuo através de todas as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Comereis pães sem fermento durante sete dias. Logo no primeiro dia, tirareis o fermento das vossas casas, pois quem comer pão fermentado, entre o primeiro e o sétimo dia, será exterminado de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No primeiro e no sétimo dia haverá uma santa convocação. Nesses dias, não se fará nenhum trabalho, a não ser a preparação da comida de cada um. Podereis fazer apenas isso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, celebrareis a festa dos pães sem fermento, porque nesse mesmo dia tirei vossos agrupamentos da terra do Egito. Por isso, guardareis este dia através de todas as vossas gerações como estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comereis pães sem fermento desde o entardecer do dia catorze do primeiro mês até o entardecer do dia vinte e um.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não haja fermento algum nas vossas casas durante sete dias, pois quem comer pão fermentado será exterminado da comunidade de Israel, tanto o peregrino como o natural da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não comereis nada fermentado; em todas as vossas habitações comereis pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Moisés chamou todos os anciãos de Israel e disse-lhes: Ide, escolhei os cordeiros segundo as vossas famílias e sacrificai a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pegareis um ramo de hissopo, o embebereis do sangue que estiver na bacia e marcareis com ele a viga da porta e os dois batentes; mas nenhum de vós sairá da porta de casa até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o SENHOR passará para ferir de morte os egípcios e, quando vir o sangue na viga da porta e nos batentes, seguirá adiante e não deixará o destruidor entrar em vossas casas para vos ferir.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Observareis isto como estatuto perpétuo para vós e para vossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando tiverdes entrado na terra que o SENHOR prometeu vos dar, guardareis este ritual.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando vossos filhos vos perguntarem: Que significa este ritual?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Respondereis: Este é o sacrifício da Páscoa do SENHOR, que passou sobre as casas dos israelitas no Egito, quando feriu de morte os egípcios e livrou as nossas casas. Então o povo inclinou-se e adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os israelitas saíram e fizeram conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés e a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aconteceu que, à meia-noite, o SENHOR feriu de morte todos os primogênitos na terra do Egito, desde o primogênito do faraó, herdeiro do trono, até o primogênito do prisioneiro que estava no cárcere, e todos os primogênitos dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O faraó levantou-se de noite, ele, todos os seus subordinados e todos os egípcios; e houve muito choro no Egito, pois não havia casa em que não houvesse um morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, de noite, o faraó chamou Moisés e Arão e disse: Levantai-vos. Saí do meio do meu povo, vós e os israelitas, e ide cultuar o SENHOR, como pedistes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levai também convosco os vossos rebanhos e o vosso gado, como dissestes. Ide e abençoai a mim também.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os egípcios insistiam com o povo, com pressa de expulsá-lo da terra, pois diziam: Vamos todos morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim, o povo recolheu a massa antes que fermentasse, carregando as amassadeiras amarradas em suas roupas, sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas fizeram conforme a palavra de Moisés e pediram aos egípcios joias de prata e de ouro e roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o SENHOR fez com que os egípcios fossem bons para o povo, de modo que lhe davam o que pediam. Assim eles despojaram os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E os israelitas viajaram de Ramessés a Sucote, cerca de seiscentos mil homens a pé, sem contar as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Também subiu com eles uma grande mistura de pessoas e uma grande quantidade de gado, em rebanhos e manadas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E assaram pães sem fermento da massa que levaram do Egito. Como haviam sido expulsos do Egito, sem tempo de parar e preparar a comida, a massa ainda não havia fermentado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O tempo que os israelitas viveram no Egito foi de quatrocentos e trinta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, ao fim de quatrocentos e trinta anos, naquele mesmo dia, todos os agrupamentos do SENHOR saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Aquela foi uma noite de vigília para o SENHOR, porque os tirou da terra do Egito. Esta é a noite do SENHOR, que deve ser guardada por todos os israelitas, através de suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão: Esta é a regulamentação da Páscoa: Nenhum estrangeiro comerá dela,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>mas todo escravo comprado por dinheiro, depois de circuncidado, poderá comer dela.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O estrangeiro e o assalariado não poderão participar dela.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O cordeiro será comido numa só casa; não levareis nada da sua carne para fora da casa e não quebrareis nenhum de seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Toda a comunidade de Israel celebrará a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando, porém, algum estrangeiro estiver vivendo entre vós e quiser celebrar a Páscoa do SENHOR, deverá circuncidar todos os homens da família; então poderá celebrá-la e será como o natural da terra. Mas nenhum incircunciso comerá dela.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Haverá uma só lei para o natural da terra e para o estrangeiro que estiver vivendo entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Assim, todos os israelitas fizeram como o SENHOR havia ordenado a Moisés e a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E, naquele mesmo dia, o SENHOR tirou os israelitas da terra do Egito, segundo os seus agrupamentos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Consagra-me todo primogênito, todo o primeiro a sair do ventre de sua mãe entre os israelitas, tanto homens como animais, porque será meu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés disse ao povo: Lembrai-vos deste dia em que saístes do Egito, da casa da escravidão, pois o SENHOR vos tirou daqui com mão forte. Por isso, não se comerá pão fermentado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estais saindo hoje, no mês de abibe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o SENHOR te houver feito entrar na terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos heveus e dos jebuseus, que ele jurou a teus pais que te daria, terra que dá leite e mel, observarás este ritual.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comerás pães sem fermento durante sete dias, e no sétimo dia haverá uma festa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Durante sete dias se comerão pães sem fermento, e não deverá haver pão fermentado nem fermento em todo o teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia dirás a teu filho: Isto é por causa do que o SENHOR fez por mim, quando saí do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isto te servirá de sinal em tua mão e de memorial entre teus olhos, para que a lei do SENHOR esteja em tua boca; porque o SENHOR te tirou do Egito com mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso cumprirás esse estatuto na sua época, a cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também quando o SENHOR te houver feito entrar na terra dos cananeus, e a tiver dado a ti, conforme jurou a ti e a teus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>separarás para o SENHOR todo o primeiro a sair do ventre de sua mãe, incluindo todo primogênito dos teus animais; os machos serão do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas resgatarás com um cordeiro todo primogênito de jumenta; se não o quiseres resgatar, quebra-lhe o pescoço. Resgatarás também todo primogênito entre teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, no futuro, quando teu filho te perguntar: Que significa isso? Responderás: O SENHOR nos tirou do Egito, da casa da escravidão, com mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, insistindo o faraó em não nos deixar sair, o SENHOR matou todos os primogênitos na terra do Egito, tanto dos homens como dos animais; por isso sacrifico ao SENHOR todos os primeiros animais machos a saírem do ventre, e resgato todo primogênito de meus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E isso te servirá de sinal na tua mão e de símbolo entre os teus olhos, porque o SENHOR nos tirou do Egito com mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o faraó deixou o povo sair, Deus não o conduziu pelo caminho da terra dos filisteus, embora fosse mais curto, pois disse: Para que, caso enfrente guerra, o povo não se arrependa e volte para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deus fez o povo rodear pelo caminho do deserto, perto do mar Vermelho. Os israelitas subiram armados da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés levou consigo os ossos de José, porque este havia feito os israelitas jurarem solenemente: Certamente Deus vos visitará, e levareis daqui os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, partiram de Sucote e acamparam-se em Etã, à entrada do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR ia à frente deles, de dia numa coluna de nuvem para os guiar pelo caminho, e de noite numa coluna de fogo para os iluminar, para que caminhassem de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a coluna de nuvem não se distanciava do povo de dia, nem a coluna de fogo, de noite.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas que se voltem e acampem diante de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar, em frente de Baal-Zefom. Acampareis lá, junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o faraó dirá sobre os israelitas: Eles estão vagando sem rumo na terra, presos pelo deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Endurecerei o coração do faraó, e ele os perseguirá. Serei glorificado por meio do faraó e de todo o seu exército, e os egípcios saberão que eu sou o SENHOR. E eles fizeram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando foi anunciado ao rei do Egito que o povo havia fugido, o coração do faraó e dos seus subordinados mudou em relação ao povo; e disseram: Que foi que fizemos, permitindo que Israel saísse e deixasse de nos servir?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o faraó aprontou o seu carro e levou consigo suas tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levou também seiscentos carros de elite junto com todos os carros do Egito, cada um com seu capitão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, rei do Egito, e este perseguiu os israelitas. Mas os israelitas saíam de punhos erguidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os egípcios, com todos os cavalos e carros do faraó, com seus cavaleiros e seu exército, os perseguiram e os alcançaram acampados junto ao mar, perto de Pi-Hairote, em frente de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto o faraó se aproximava, os israelitas levantaram os olhos e viram que os egípcios marchavam atrás deles. Então os israelitas ficaram apavorados e clamaram ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disseram a Moisés: Foi por falta de sepulturas no Egito que nos tiraste de lá para morrermos neste deserto? O que fizeste conosco, tirando-nos do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso não foi isto que te dissemos no Egito: Deixa-nos servir os egípcios? Pois teria sido melhor servir os egípcios do que morrer no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, porém, disse ao povo: Não temais. Acalmai-vos e vede o livramento que o SENHOR vos trará hoje; porque nunca mais vereis os egípcios que hoje vedes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR guerreará por vós. Por isso, acalmai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Por que clamas a mim? Ordena aos israelitas que marchem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E tu, ergue e estende a tua mão com a vara sobre o mar e abre-o, para que os israelitas passem pelo meio do mar em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Endurecerei o coração dos egípcios, que entrarão atrás deles; e serei glorificado por meio do faraó e de todo o seu exército, com seus carros e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os egípcios saberão que eu sou o SENHOR, quando me glorificar por meio do faraó, com seus carros e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o anjo de Deus, que ia adiante do exército de Israel, retirou-se e colocou-se atrás dele. A coluna de nuvem também se retirou de diante deles e ficou atrás,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>colocando-se entre as divisões egípcias e as divisões israelitas, de modo que havia luz para Israel e escuridão para os egípcios. Assim, durante toda a noite, não se aproximaram uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Moisés estendeu a mão sobre o mar; e, com um forte vento do leste, o SENHOR fez recuar o mar toda aquela noite, tornando o mar em terra seca. As águas se dividiram,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e os israelitas entraram pelo meio do mar em terra seca; e as águas ficaram como um muro à direita e à esquerda deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os egípcios os perseguiram e entraram atrás deles até o meio do mar, com todos os cavalos, os carros e os cavaleiros do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na vigília da manhã, o SENHOR, desde a coluna de fogo e de nuvem, olhou para o acampamento dos egípcios e o tumultuou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele travou as rodas dos seus carros para andarem com dificuldade. Então os egípcios disseram: Fujamos de Israel, pois o SENHOR combate por eles contra os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Estende a mão sobre o mar, para que as águas se voltem sobre os egípcios, sobre seus carros e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, Moisés estendeu a mão sobre o mar, e este retomou a sua força ao amanhecer, e os egípcios fugiram, indo de encontro ao mar. Assim o SENHOR derrubou os egípcios no meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As águas voltaram e cobriram os carros e os cavaleiros e todo o exército do faraó, que haviam entrado no mar atrás deles. E não restou nem um deles sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas os israelitas caminharam em terra seca, pelo meio do mar, tendo as águas como um muro à direita e à esquerda deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, naquele dia, o SENHOR salvou Israel da mão dos egípcios, e Israel viu os egípcios mortos na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Israel viu a grande obra que o SENHOR havia realizado contra os egípcios, de modo que o povo temeu o SENHOR e creu no SENHOR e em Moisés, seu servo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés e os israelitas entoaram este cântico ao SENHOR: Cantarei ao SENHOR, pois triunfou gloriosamente; lançou no mar o cavalo e o seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é a minha força e o meu cântico; ele se tornou a minha salvação; ele é o meu Deus, portanto, eu o louvarei; é o Deus de meu pai, por isso o exaltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR é homem de guerra; SENHOR é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lançou no mar os carros do faraó e o seu exército; os seus capitães de elite foram afogados no mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os abismos os cobriram; desceram às profundezas como pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua mão direita, ó SENHOR, é gloriosa em poder; a tua mão direita, ó SENHOR, despedaça o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na grandeza da tua excelência derrubas os que se levantam contra ti; envias o teu furor, que os devora como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com o sopro das tuas narinas amontoaram-se as águas, as correntes pararam como muralha; os abismos coalharam-se no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O inimigo dizia: Perseguirei, alcançarei, repartirei os despojos; o meu desejo se fartará deles; arrancarei a minha espada, a minha mão os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sopraste com o teu vento, e o mar os cobriu; afundaram como chumbo em águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem entre os deuses é como tu, ó SENHOR? Quem é como tu, poderoso em santidade, admirável em louvores, capaz de maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estendeste a mão direita, e a terra os tragou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No teu amor guiaste o povo que redimiste; na tua força o conduziste à tua santa habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os povos ouviram e estremeceram; o terror apoderou-se dos habitantes da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os chefes de Edom ficaram pasmos; dos poderosos de Moabe apoderou-se um tremor; derreteram-se todos os habitantes de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Medo e pavor caíram sobre eles; pela grandeza do teu braço emudeceram como pedra, até que o teu povo passasse, ó SENHOR, até que passasse este povo que adquiriste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, tu os conduzirás e os plantarás no monte da tua herança, no lugar que preparaste para a tua habitação, no santuário que as tuas mãos estabeleceram, ó SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR reinará eterna e perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque os cavalos do faraó, com os seus carros e os seus cavaleiros, entraram no mar, e o SENHOR fez voltar as águas do mar sobre eles, mas os israelitas passaram em terra seca pelo meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Miriã, a profetisa, irmã de Arão, pegou um tamborim, e as outras mulheres a acompanharam tocando tamborins e dançando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Miriã lhes respondia: Cantai ao SENHOR, porque triunfou gloriosamente; lançou no mar o cavalo e o seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, Moisés fez Israel partir do mar Vermelho, e eles foram para o deserto de Sur. Caminharam três dias no deserto e não acharam água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chegando a Mara, não podiam beber das suas águas, pois eram amargas; por isso o lugar foi chamado Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o povo murmurou contra Moisés, dizendo: O que vamos beber?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR, e o SENHOR mostrou-lhe um graveto, e Moisés lançou-o na água, que se tornou doce. Ali, Deus lhes deu um estatuto e uma norma; e ali os provou,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dizendo: Se ouvires atentamente a voz do SENHOR, teu Deus, e fizeres o que é correto aos seus olhos, e deres ouvido aos seus mandamentos, e guardares todos os seus estatutos, não enviarei contra ti nenhuma das doenças que enviei contra os egípcios, pois eu sou o SENHOR que te sara.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então eles chegaram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras; e acamparam próximo às águas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que partiu de Elim, toda a comunidade dos israelitas chegou ao deserto de Sim, que fica entre Elim e Sinai, no dia quinze do segundo mês depois que saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E toda a comunidade dos israelitas murmurou contra Moisés e Arão no deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Quem nos dera tivéssemos morrido pela mão do SENHOR na terra do Egito, quando estávamos sentados junto às panelas de carne, quando comíamos pão à vontade. Mas nos trouxestes a este deserto, para matar de fome toda esta multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Farei que do céu vos chova pão. O povo sairá e colherá diariamente a porção para cada dia, para que eu o prove e veja se anda ou não conforme a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, no sexto dia, eles prepararão o que colherem; e deverá ser o dobro do que colhem cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão disseram a todos os israelitas: Esta tarde sabereis que foi o SENHOR quem vos tirou da terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e amanhã vereis a glória do SENHOR, pois ele ouviu as vossas murmurações contra o SENHOR, pois quem somos nós, para que murmureis contra nós?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés disse ainda: Isso acontecerá quando o SENHOR vos der carne para comer à tarde, e, pela manhã, pão à vontade. Porque o SENHOR ouviu as vossas murmurações contra ele; e quem somos nós? As vossas murmurações não são contra nós, mas contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso, Moisés falou a Arão: Dize a toda a comunidade dos israelitas: Apresentai-vos diante do SENHOR, porque ele ouviu as vossas murmurações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando Arão falou a toda a comunidade dos israelitas, estes olharam para o deserto, e a glória do SENHOR apareceu na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tenho ouvido as murmurações dos israelitas. Dize-lhes: À tarde comereis carne, e pela manhã tereis pão à vontade; e sabereis que eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que à tarde surgiram codornizes que cobriram o acampamento; e pela manhã havia uma camada de orvalho ao redor do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando a camada de orvalho evaporou, havia uma coisa fina e arredondada na superfície do deserto, semelhante a flocos de geada que caem sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando a viram, os israelitas disseram uns aos outros: Que é isto? Porque não sabiam o que era. Então Moisés lhes disse: Este é o pão que o SENHOR vos deu para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi isto o que o SENHOR ordenou: Cada um recolherá dele conforme o que consegue comer; um ômer por cabeça, segundo o número de pessoas; cada um recolherá para os que estão na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E assim os israelitas fizeram. Alguns deles recolheram mais, e outros, menos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando, porém, o mediam com o ômer, nada sobrava ao que recolhera muito, nem faltava ao que recolhera pouco; cada um recolhia tanto quanto conseguia comer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés lhes disse também: Ninguém deixe dele para a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas alguns deles não deram ouvidos a Moisés e deixaram um pouco para o dia seguinte. Entretanto, ele criou bichos e cheirou mal. Por isso, Moisés indignou-se contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles o recolhiam pela manhã, cada um conforme o que conseguia comer, pois ele derretia com o calor do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, no sexto dia, recolheram o dobro, dois ômeres para cada um. Então todos os líderes da comunidade foram e contaram isso a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele lhes disse: Foi isto o que o SENHOR disse: Amanhã é dia de descanso, sábado santo ao SENHOR. Assai no forno o que quiserdes assar, e cozinhai em água o que quiserdes cozinhar; e tudo o que sobrar, separai-o e guardai-o para a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles o guardaram até a manhã seguinte, como Moisés havia ordenado; e não cheirou mal, nem criou bicho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés disse: Comei-o hoje, porque hoje é o sábado do SENHOR; hoje não o achareis fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seis dias o recolhereis, mas o sétimo dia é o sábado; nesse dia, não haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aconteceu, porém, que no sétimo dia alguns do povo saíram para recolhê-lo, mas não o acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Até quando recusareis guardar os meus mandamentos e as minhas leis?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vede que o SENHOR vos deu o sábado; por isso, no sexto dia ele vos dá pão para dois dias. Fique cada um no seu lugar; ninguém saia do seu lugar no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o povo descansou no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a casa de Israel deu-lhe o nome de maná. Era branco como semente de coentro e tinha o sabor de bolo de mel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Moisés disse: O SENHOR ordenou: Enchereis dele um ômer, que será guardado para as vossas gerações, para que elas vejam o pão que vos dei para comer no deserto, quando vos tirei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Moisés disse a Arão: Pega uma vasilha, põe nela um ômer de maná e coloca-a diante do SENHOR, para que seja guardado para as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Arão a colocou diante do testemunho, para ser guardado, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas comeram o maná durante quarenta anos, até que chegaram a uma terra habitada, até que chegaram aos limites da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Um ômer é a décima parte de um efa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda a comunidade dos israelitas partiu do deserto de Sim, avançando aos poucos, conforme instrução do SENHOR. E acamparam em Refidim, mas ali não havia água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o povo começou a discutir com Moisés, dizendo: Dá-nos água para beber. Moisés lhes respondeu: Por que discutis comigo? Por que colocais o SENHOR à prova?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o povo, sentindo sede, murmurou contra Moisés, questionando: Por que nos fizeste sair do Egito? Para nos matar de sede junto com nossos filhos e nosso gado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: Que farei com este povo? Daqui a pouco me apedrejarão!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Passa adiante do povo e leva contigo alguns dos anciãos de Israel. Leva na mão a vara com que feriste o rio e vai em frente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali estarei diante de ti sobre a rocha, no Horebe. Bate na rocha, e dela sairá água para que o povo possa beber. E assim fez Moisés diante dos anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E deu ao lugar o nome de Massá e Meribá, por causa da discussão com os israelitas e porque eles colocaram o SENHOR à prova, questionando: O SENHOR está ou não no meio de nós?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os amalequitas vieram e atacaram Israel em Refidim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Moisés disse a Josué: Escolhe alguns homens e sai para enfrentar os amalequitas. Amanhã estarei no alto da colina, com a vara de Deus na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué fez como Moisés lhe havia falado e lutou contra os amalequitas; e Moisés, Arão e Hur subiram ao alto da colina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E acontecia que, quando Moisés levantava as mãos, Israel vencia; mas quando ele abaixava as mãos, os amalequitas venciam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As mãos de Moisés, porém, ficaram cansadas. Por isso, pegaram uma pedra e puseram-na debaixo dele para que se sentasse. Arão e Hur sustentavam-lhe as mãos, cada um de um lado. Então as suas mãos ficaram firmes até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Josué derrotou ao fio da espada Amaleque e seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Escreve isto para memorial num livro e confirma a Josué que apagarei totalmente a lembrança de Amaleque de debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés edificou um altar, ao qual deu o nome de Jeová-Nissi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse: Porque o SENHOR jurou que fará guerra contra os amalequitas, de geração em geração.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jetro, sacerdote de Midiã e sogro de Moisés, ouviu falar de todas as coisas que Deus fizera por Moisés e por seu povo Israel, quando o SENHOR tirou Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E aconteceu que Jetro, sogro de Moisés, havia acolhido Zípora, mulher de Moisés, quando este a havia enviado</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com seus dois filhos, dos quais um se chamava Gérson, porque Moisés dissera: Fui peregrino em terra estrangeira;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o outro se chamava Eliézer, porque Moisés dissera: O Deus de meu pai foi o meu auxílio e me livrou da espada do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jetro, sogro de Moisés, foi com os filhos e a mulher de Moisés, até onde ele estava acampado no deserto, próximo ao monte de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e mandou dizer a Moisés: Eu, teu sogro Jetro, estou indo ao teu encontro com tua mulher e seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés saiu ao encontro de seu sogro, inclinou-se diante dele e o beijou. Eles perguntaram um ao outro como estavam e entraram na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés contou ao sogro tudo o que o SENHOR havia feito ao faraó e aos egípcios por amor de Israel, todas as dificuldades enfrentadas no caminho e como o SENHOR os livrara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jetro alegrou-se por todo o bem que o SENHOR havia feito a Israel, livrando-o da mão dos egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse: Bendito seja o SENHOR, que vos livrou da mão dos egípcios e do faraó, sim, que livrou o povo do domínio dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora sei que o SENHOR é maior do que todos os deuses, até naquilo em que foram arrogantes contra o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jetro, sogro de Moisés, apresentou a Deus um holocausto e sacrifícios; e Arão e todos os anciãos de Israel vieram comer com o sogro de Moisés, diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte, Moisés assentou-se para julgar o povo, o qual ficou em pé diante dele, desde a manhã até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o sogro de Moisés viu tudo o que ele fazia ao povo, perguntou: Que é isso que estás fazendo com o povo? Por que fazes isso sozinho, deixando todo o povo em pé diante de ti, desde a manhã até a tarde?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés respondeu a seu sogro: É porque o povo vem a mim para consultar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando têm alguma questão, eles vêm a mim; e julgo entre eles e lhes declaro os estatutos de Deus e as suas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o sogro de Moisés lhe disse: O que estás fazendo não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com certeza, tu e este povo que está contigo desfalecereis, pois a tarefa é pesada demais; não podes fazer isso sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve-me agora. Eu te aconselharei, e que Deus esteja contigo: Deves representar o povo diante de Deus, a quem deves levar as causas do povo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ensina-lhes os estatutos e as leis, mostra-lhes o caminho em que devem andar e as obras que devem praticar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Além disso, procura dentre todo o povo homens capazes, tementes a Deus, homens confiáveis e que repudiem a desonestidade; e coloca-os como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>para que eles julguem o povo todo o tempo. Que levem a ti toda causa difícil, mas que eles mesmos julguem toda causa simples. Assim aliviarás o teu fardo, pois te ajudarão a levá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se procederes assim, e se Deus desse modo te ordenar, poderás suportar; e todo este povo também voltará para casa tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés deu ouvidos ao conselho de seu sogro e fez tudo o que ele lhe disse.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então escolheu homens capazes de todo o Israel e os colocou como chefes do povo: chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles julgavam o povo o tempo todo. Levavam a Moisés as causas difíceis, mas eles mesmos julgavam as simples.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Moisés despediu-se de seu sogro, e este voltou para a sua terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No fim do terceiro mês depois que os israelitas haviam saído da terra do Egito, naquele mesmo dia, chegaram ao deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo partido de Refidim, entraram no deserto do Sinai, onde acamparam; e Israel ficou acampado ali, em frente do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés subiu até Deus, e o SENHOR o chamou do monte, dizendo: Assim falarás à casa de Jacó e anunciarás aos israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vistes o que fiz aos egípcios e como vos carreguei sobre asas de águias e vos trouxe a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, portanto, se ouvirdes atentamente a minha voz e guardardes a minha aliança, sereis minha propriedade exclusiva dentre todos os povos, porque toda a terra é minha;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas vós sereis para mim reino de sacerdotes e nação santa. Essas são as palavras que falarás aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés voltou e, tendo convocado os anciãos do povo, expôs diante deles todas as palavras que o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todo o povo respondeu de comum acordo: Faremos tudo o que o SENHOR falou. E Moisés relatou ao SENHOR as palavras do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Virei a ti numa nuvem espessa, para que o povo ouça quando eu falar contigo e sempre creia em ti. Porque Moisés havia anunciado as palavras do povo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR também disse a Moisés: Vai ao povo e santifica-o hoje e amanhã. Eles deverão lavar suas roupas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e estar prontos para o terceiro dia; pois, no terceiro dia, o SENHOR descerá diante dos olhos de todo o povo sobre o monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu também marcarás limites para o povo em redor do monte, dizendo: Cuidado para não subir o monte, nem tocá-lo. Todo aquele que tocar o monte será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém encostará a mão naquele que fizer isso; ele será apedrejado ou flechado; seja animal, seja homem, não viverá. Mas, quando a trombeta soar longamente, eles subirão até a base do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Moisés desceu do monte e santificou o povo; e eles lavaram suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse ao povo: Estai prontos para o terceiro dia; e não vos chegueis a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No terceiro dia, ao amanhecer, houve trovões, relâmpagos e uma nuvem espessa sobre o monte; e ouviu-se um soar de trombeta muito forte, a ponto de fazer estremecer todo o povo que estava no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Moisés levou o povo para fora do acampamento ao encontro de Deus; e eles ficaram na base do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o monte Sinai fumegava, pois o SENHOR havia descido sobre ele em fogo. A fumaça subia como fumaça de uma fornalha, e todo o monte tremia muito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto o som da trombeta aumentava cada vez mais, Moisés falava, e Deus lhe respondia por meio de um trovão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, tendo o SENHOR descido sobre o monte Sinai, sobre o topo do monte, chamou Moisés para lá; e Moisés subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Desce, adverte o povo, para não acontecer que ultrapasse os limites para vir até o SENHOR a fim de vê-lo, e muitos deles morram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os sacerdotes que se aproximam do SENHOR também devem se santificar, para que o SENHOR não se volte contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés respondeu ao SENHOR: O povo não poderá subir ao monte Sinai, porque tu nos advertiste, dizendo: Marca limites ao redor do monte e santifica-o.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o SENHOR insistiu: Vai, desce. Depois subirás com Arão; mas os sacerdotes e o povo não poderão ultrapassar os limites para subir até o SENHOR, para que não se volte contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés desceu até o povo e lhe disse isso.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus falou todas estas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu sou o SENHOR teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não terás outros deuses além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não farás para ti imagem esculpida, nem figura alguma do que há em cima no céu, nem embaixo na terra, ou nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não te curvarás diante delas, nem as cultuarás, pois eu, o SENHOR teu Deus, sou Deus zeloso. Eu castigo o pecado dos pais nos filhos até a terceira e quarta geração daqueles que me rejeitam;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas sou misericordioso com mil gerações dos que me amam e guardam os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tomarás o nome do SENHOR teu Deus em vão; porque o SENHOR não considerará inocente quem tomar o seu nome em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te do dia de sábado, para o santificar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seis dias trabalharás e farás o teu trabalho;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o sétimo dia é o sábado do SENHOR teu Deus. Nesse dia não farás trabalho algum, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem teu servo, nem tua serva, nem teu animal, nem o estrangeiro que vive contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o SENHOR fez em seis dias o céu e a terra, o mar e tudo o que neles há, e no sétimo dia descansou. Por isso, o SENHOR abençoou o dia de sábado e o santificou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Honra teu pai e tua mãe, para que tenhas vida longa na terra que o SENHOR teu Deus te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não matarás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não adulterarás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não furtarás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não dirás falso testemunho contra o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não cobiçarás a casa do teu próximo, não cobiçarás a mulher do teu próximo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma do teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o povo presenciava os trovões, os relâmpagos, o som da trombeta e o monte que fumegava. Vendo isso, o povo ficava de longe, tremendo de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disseram a Moisés: Fala tu mesmo conosco, e ouviremos; mas não fale Deus conosco, senão morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés respondeu ao povo: Não temais, porque Deus veio para vos colocar à prova, para que o seu temor esteja em vós, a fim de que não pequeis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo estava em pé de longe; Moisés, porém, foi até as trevas espessas onde Deus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Assim dirás aos israelitas: Vistes que vos falei desde o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não fareis outros deuses para me serem rivais; não fareis para vós deuses de prata nem de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tu me farás um altar de terra e sacrificarás sobre ele teus holocaustos e tuas ofertas pacíficas, tuas ovelhas e teus bois. Em todo lugar em que eu fizer celebrar a lembrança do meu nome, virei a ti e te abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, se me fizeres um altar de pedras, não o construirás com pedras lavradas; pois, se usares o teu cinzel nele, tu o profanarás.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E não subas por degraus ao meu altar, para que tua nudez não seja exposta ali.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os estatutos que proclamarás a eles:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se comprares um escravo hebreu, ele te servirá por seis anos; mas, no sétimo, terá a liberdade, de graça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se ele veio sozinho, sairá sozinho; se veio casado, então sua mulher sairá com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se seu senhor lhe tiver dado uma mulher, e esta lhe tiver dado filhos ou filhas, a mulher e os filhos dela pertencerão ao seu senhor; ele sairá sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas se esse escravo afirmar: Amo o meu senhor, a minha mulher e os meus filhos, não quero a liberdade;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então seu senhor o levará diante dos juízes, e o encostará na porta, ou no batente da porta, e lhe furará a orelha com uma agulha grossa, tornando-o escravo para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se um homem vender sua filha como escrava, ela não terá liberdade como os escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ela não agradar ao seu senhor, a ponto de ele não a querer mais, então permitirá que ela seja resgatada; não poderá vendê-la a um povo estrangeiro, por ter sido desleal para com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se entregá-la por mulher a seu filho, dará a ela o direito de uma filha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se tomar outra mulher, não poderá diminuir os mantimentos, as roupas nem os direitos conjugais da primeira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Caso ele não cumpra essas três obrigações, ela será libertada de graça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem ferir um homem, levando-o à morte, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, porém, não for algo planejado, mas Deus que o permitiu, então te designarei um lugar, para onde ele fugirá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No entanto, se alguém matar de propósito seu próximo com traição, terás de tirá-lo até mesmo do meu altar, para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem ferir seu pai, ou sua mãe, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem sequestrar uma pessoa e vendê-la, ou mesmo se ficar com ela em seu poder, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se dois homens brigarem, e um ferir o outro com pedra ou com socos, e este não morrer, mas ficar de cama,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se ele voltar a levantar-se e conseguir andar apoiado em seu bordão, aquele que o feriu será absolvido; somente lhe pagará o tempo perdido e cuidará para que seja completamente curado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém ferir seu escravo ou sua escrava a pauladas, de imediato causando-lhe a morte, certamente será castigado;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas se sobreviver um ou dois dias, o dono não será castigado, porque é propriedade sua.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguns homens brigarem, e um deles ferir uma mulher grávida, a ponto de a criança sair, sem que haja outro dano, o responsável certamente será obrigado a fazer indenização, conforme o que lhe exigir o marido da mulher. Ele pagará segundo a decisão dos juízes;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas, se causar dano, então pagarás vida por vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferimento por ferimento, golpe por golpe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém ferir o olho do seu escravo ou escrava, e o cegar, lhe dará a liberdade por causa do olho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Da mesma forma, se tirar o dente do seu escravo ou da sua escrava, lhe dará a liberdade por causa do dente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se um boi chifrar um homem ou uma mulher, causando-lhe a morte, o boi certamente será apedrejado, e a sua carne não será comida; mas o dono do boi será absolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, se o boi já costumava chifrar, e o seu dono, tendo sido advertido, não o manteve preso, o boi que matar um homem ou uma mulher será apedrejado, e seu dono também será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se lhe for exigido um pagamento como resgate de sua vida, pagará tudo o que for exigido.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se o boi tiver chifrado um menino ou uma menina, a justiça lhe será aplicada da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas se o boi chifrar um escravo ou uma escrava, o dono receberá trinta siclos de prata, e o boi será apedrejado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se alguém destampar uma cisterna, ou cavar uma cisterna e não tampá-la, e um boi ou um jumento cair nela,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o dono da cisterna dará indenização, pagando o valor em prata ao dono do animal morto, mas este será seu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se o boi de alguém ferir mortalmente o boi do seu próximo, eles venderão o boi vivo e repartirão entre si tanto o valor da venda quanto o boi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, se antes já era conhecido que aquele boi costumava chifrar, e o dono não o manteve preso, dará um boi pelo boi morto e ficará com este.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se alguém roubar um boi, ou uma ovelha, e matar ou vender o animal, pagará cinco bois por um boi, e quatro ovelhas por uma ovelha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se um ladrão for pego arrombando uma casa, e for ferido mortalmente, aquele que o feriu não será culpado de derramar sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas, se o sol já tiver nascido, aquele que o feriu será culpado de derramar sangue. O ladrão dará plena indenização. Se não possuir nada, será vendido por seu roubo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas pagará o dobro, se o que foi roubado for achado vivo em seu poder, seja boi, seja jumento, seja ovelha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém levar o seu animal para pastar num campo ou numa vinha e soltá-lo para pastar no campo de outra pessoa, indenizará com o melhor do seu próprio campo e da sua própria vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se um fogo se alastrar pelos espinheiros e destruir o trigo colhido ou plantado, ou o que está no campo, aquele que acendeu o fogo dará plena indenização.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se alguém confiar ao seu próximo prata ou objetos para serem guardados, e isso for roubado de sua casa, o ladrão, se for achado, pagará o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o ladrão não for achado, então o dono da casa irá à presença dos juízes para se verificar se não foi ele quem se apoderou dos bens do próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em toda disputa, seja a respeito de boi, de jumento, de ovelhas, de roupas, ou de qualquer coisa perdida que alguém alegue ser sua, a causa de ambas as partes será levada diante dos juízes. Aquele a quem os juízes condenarem pagará o dobro ao seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém entregar um jumento, um boi, uma ovelha, ou qualquer outro animal, para seu próximo guardar, e o animal morrer, ou ficar aleijado ou for levado, sem testemunhas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>então haverá o juramento do SENHOR entre ambos, para ver se o que guardava não se apropriou de algum bem do seu próximo. O dono aceitará o juramento, e o outro não fará indenização.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se, porém, o animal lhe tiver sido roubado, ele indenizará seu dono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tiver sido dilacerado, ele o trará como prova e não dará indenização pelo dilacerado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém pedir emprestado ao próximo algum animal, e este for ferido ou morrer na ausência do seu dono, dará plena indenização;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se o dono estiver presente, o outro não dará indenização; se tiver sido alugado, o aluguel compensará qualquer prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém seduzir uma virgem ainda não comprometida, e deitar-se com ela, terá de pagar pelo dote e torná-la sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se o pai dela recusar-se terminantemente a entregá-la, o homem pagará em prata o valor do dote das virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não permitirás que uma feiticeira viva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todo aquele que tiver relações sexuais com animal certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem sacrificar a qualquer outro deus, e não somente ao SENHOR, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não maltratarás o estrangeiro, nem o oprimirás, pois fostes estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tratarás mal nenhuma viúva nem órfão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se de algum modo os tratares mal, e eles clamarem a mim, eu certamente ouvirei o seu clamor;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e a minha ira se acenderá, e vos matarei ao fio da espada; vossas mulheres ficarão viúvas, e vossos filhos, órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se emprestares dinheiro a alguém do meu povo, ao pobre que vive perto de ti, não agirás com ele como credor, cobrando juros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se tomares como penhor o manto do teu próximo, tu o restituirás a ele antes do pôr do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois é a única coberta que tem, é a roupa do seu corpo. Em que ele se deitaria? Portanto, quando clamar a mim, eu o ouvirei, pois sou misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não dirás maldição contra os juízes, nem amaldiçoarás o líder do teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não adiarás a entrega das ofertas da tua colheita e do teu lagar. Dedicarás a mim o primogênito de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E assim farás com os teus bois e com as tuas ovelhas: a cria ficará com a mãe sete dias; no oitavo dia, tu a entregarás a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sede homens santos para comigo. Portanto, não comais carne de animal despedaçado por feras no campo; ela será jogada aos cães.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não espalharás falsos boatos, nem farás acordo com o ímpio para seres testemunha injusta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não te juntarás à maioria para fazer o mal, nem darás testemunho em juízo que perverta a justiça, para acompanhar a maioria,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>nem mesmo para favorecer o pobre na sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se encontrares desgarrado o boi do teu inimigo ou o seu jumento, certamente o levarás de volta para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vires o jumento de alguém que te odeia caído debaixo da carga, não o deixarás ali; certamente o ajudarás a levantá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não perverterás o direito do pobre na sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cuidado para não fazeres falsas acusações. Não matarás o inocente e o justo, pois não justificarei o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não aceitarás suborno, porque o suborno cega os que têm vista e perverte as palavras dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não oprimirás o estrangeiro, pois sabeis como ele se sente, uma vez que fostes estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Semearás tua terra e recolherás os seus frutos durante seis anos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas no sétimo ano a deixarás descansando e sem cultivo, para que os pobres do teu povo possam comer, e os animais do campo comam do que sobrar. Assim farás com a tua vinha e com o teu olival.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trabalharás durante seis dias, mas no sétimo dia descansarás, para que o teu boi e o teu jumento descansem, e para que o filho da tua escrava e o estrangeiro recuperem as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dai atenção a tudo o que vos tenho dito. Nem sequer mencioneis o nome de outros deuses; nunca se ouça da vossa boca o nome deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Três vezes no ano me celebrarás festa:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Celebrarás a festa dos pães sem fermento: comerás pães sem fermento durante sete dias, como te ordenei, na data indicada, no mês de abibe, porque nele saíste do Egito; e ninguém apareça diante de mim de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também celebrarás a festa da colheita dos primeiros frutos do teu trabalho, do que tiveres semeado no campo. De igual modo, celebrarás a festa da colheita no fim do ano, quando tiveres colhido do campo os frutos do teu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todo homem comparecerá diante do SENHOR Deus três vezes no ano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com pão fermentado. A gordura da minha festa não será deixada da noite para a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levarás à casa do SENHOR teu Deus o melhor dos primeiros frutos da tua terra. Não cozinharás o cabrito no leite de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu envio um anjo à tua frente para guardar-te pelo caminho e conduzir-te ao lugar que preparei para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dá atenção a ele e atende à sua voz; não sejas rebelde contra ele, porque não perdoará a tua rebeldia, pois nele está o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se ouvires de fato a sua voz e fizeres tudo o que eu disser, então serei inimigo dos teus inimigos e adversário dos teus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o meu anjo irá à tua frente e te fará entrar na terra dos amorreus, dos heteus, dos perizeus, dos cananeus, dos heveus e dos jebuseus; e eu os exterminarei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não te inclinarás diante dos seus deuses, nem os cultuarás; não imitarás as suas obras; pelo contrário, derrubarás e destruirás totalmente as suas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cultuareis o SENHOR vosso Deus, e ele abençoará o vosso pão e a vossa água; e eu tirarei do meio de vós as enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na tua terra não haverá mulher que aborte, nem estéril. Completarei o número de dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enviarei o meu terror adiante de ti, pondo em confusão todo povo em cujas terras entrares, e farei que todos os teus inimigos te deem as costas em fuga.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também enviarei vespas à tua frente, que expulsarão de diante de ti os heveus, os cananeus e os heteus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não os expulsarei num só ano, para que a terra não se torne em deserto e os animais selvagens não se multipliquem e te ataquem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pouco a pouco os expulsarei de diante de ti, até que te multipliques e te aposses da terra por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E fixarei os teus limites desde o mar Vermelho até o mar dos filisteus, e desde o deserto até o rio, pois entregarei nas tuas mãos os moradores desta terra, e tu os expulsarás de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não farás nenhuma aliança com eles, nem com os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles não habitarão na tua terra, para que não te façam pecar contra mim; pois, se cultuares os seus deuses, isso certamente será uma armadilha para ti.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Deus falou a Moisés: Subi ao SENHOR, tu e Arão, Nadabe e Abiú, e setenta anciãos de Israel, e adorai de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Só Moisés se aproximará do SENHOR; os outros não se aproximarão; nem o povo subirá com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés foi e relatou ao povo todas as palavras do SENHOR e todos os estatutos. Então, unânime, todo o povo respondeu: Faremos tudo o que o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés escreveu todas as palavras do SENHOR. De manhã cedo, ao se levantar, Moisés edificou um altar na base do monte e doze colunas de pedra, segundo as doze tribos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e enviou alguns rapazes israelitas, que ofereceram holocaustos e sacrificaram bois ao SENHOR, como sacrifícios pacíficos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés pegou metade do sangue e colocou em bacias, aspergindo a outra metade sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também tomou o livro da aliança e o leu diante do povo, que então disse: Faremos em obediência tudo o que o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés pegou o sangue e o aspergiu sobre o povo, dizendo: Este é o sangue da aliança que o SENHOR fez convosco a respeito de todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Moisés e Arão, Nadabe e Abiú, e setenta anciãos de Israel, subiram</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e viram o Deus de Israel, sob cujos pés havia algo semelhante a uma calçada de pedras de safira, que brilhava como o próprio céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Deus não estendeu a sua mão contra esses israelitas escolhidos; eles viram a Deus e depois comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois dessas coisas, o SENHOR disse a Moisés: Sobe até mim no monte e espera ali. Eu te darei tábuas de pedra com a lei e os mandamentos que escrevi, para que ensines a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, juntamente com Josué, seu auxiliar, Moisés levantou-se e subiu ao monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse aos anciãos: Esperai-nos aqui, até que voltemos. Arão e Hur ficarão convosco; quem tiver alguma questão, dirija-se a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, tendo Moisés subido, a nuvem cobriu o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a glória do SENHOR repousou sobre o monte Sinai, e a nuvem o cobriu durante seis dias. No sétimo dia, do meio da nuvem, Deus chamou Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos olhos dos israelitas, a aparência da glória do SENHOR no alto do monte era como fogo que consome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Moisés entrou no meio da nuvem, enquanto subia ao monte. Moisés esteve no monte quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas que me tragam uma oferta; recebereis a oferta de todo homem cujo coração o levar a contribuir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E esta é a oferta que recebereis deles: ouro, prata, bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tecido azul, púrpura, carmesim, linho fino, pelos de cabras,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>peles de carneiros tingidas de vermelho, peles de animais marinhos, madeira de acácia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>azeite para iluminação, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pedras de berilo e pedras de engaste para o colete sacerdotal e para o peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles me farão um santuário para que eu habite no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fareis conforme tudo o que eu te mostrar como modelo do tabernáculo e de todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também farão uma arca de madeira de acácia. O seu comprimento será de dois côvados e meio, e a sua largura e altura, de um côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu a revestirás de ouro puro; por dentro e por fora a revestirás. E farás sobre ela, ao seu redor, uma moldura de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e lhe fundirás quatro argolas de ouro, que colocarás nos seus quatro cantos; duas argolas de um lado e duas do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também farás varas de madeira de acácia, que revestirás de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Passarás as varas pelas argolas nos lados da arca, para carregá-la com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As varas permanecerão nas argolas da arca e não serão tiradas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E porás na arca o testemunho que te darei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também farás um propiciatório de ouro puro, com dois côvados e meio de comprimento e um côvado e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farás também dois querubins de ouro batido, nas duas extremidades do propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farás um querubim em cada extremidade. Serão feitos para formar uma só peça com o propiciatório, nas duas extremidades dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os querubins terão as asas estendidas por cima do propiciatório, cobrindo-o; estarão um de frente para o outro, com as faces voltadas para o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Colocarás o propiciatório em cima da arca; e dentro da arca porás o testemunho que te darei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali virei a ti e, de cima do propiciatório, do meio dos dois querubins que estão sobre a arca do testemunho, falarei contigo a respeito de tudo o que eu te ordenar para os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também farás uma mesa de madeira de acácia, com dois côvados de comprimento, um côvado de largura e um côvado e meio de altura;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>tu a revestirás de ouro puro e ao seu redor farás uma moldura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também lhe farás ao redor uma borda de quatro dedos de largura e, em volta da borda, uma moldura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farás quatro argolas de ouro e as colocarás nos quatro cantos, que estarão sobre os quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As argolas ficarão junto à borda, como lugar para as varas, para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Farás as varas de madeira de acácia e as revestirás de ouro. Serão usadas para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também farás seus pratos, suas colheres, seus jarros e suas tigelas, com as quais se oferecerão as libações. Tu os farás de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E sobre a mesa colocarás os pães consagrados, para que estejam sempre diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também farás um candelabro de ouro puro e batido, tanto no seu pedestal como na sua haste. Os seus copos, os seus cálices e os seus botões formarão com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E de seus lados sairão seis braços: três de um lado e três do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Em um braço haverá três copos em forma de flor de amêndoa, com cálice e botão; também no outro braço, três copos em forma de flor de amêndoa, com cálice e botão. Assim serão feitos os seis braços que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas na haste central haverá quatro copos em forma de flor de amêndoa, com seus cálices e botões,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e haverá um cálice debaixo de cada par de braços, outro cálice debaixo de outro par de braços, e ainda outro cálice debaixo de outro par de braços, todos formando uma só peça com a haste. Assim se fará com os seis braços que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os seus cálices e os seus braços formarão uma só peça com a haste; tudo será feito de ouro puro e batido.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também farás sete lâmpadas, que devem iluminar sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os seus aparadores e os seus apagadores serão de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O candelabro e todos esses utensílios devem ser feitos com um talento de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Toma o cuidado de fazer tudo conforme o modelo que te foi mostrado no monte.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Farás o tabernáculo com dez cortinas de linho fino torcido e tecido azul, púrpura e carmesim, com querubins bordados nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O comprimento de cada cortina será de vinte e oito côvados, e a largura, de quatro côvados; todas as cortinas terão a mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cinco cortinas serão enlaçadas umas às outras; as outras cinco serão enlaçadas da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farás laçadas de tecido azul na orla da última cortina do primeiro grupo; assim também farás na orla da primeira cortina do segundo grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serão cinquenta laçadas na orla de uma cortina e cinquenta laçadas na orla da outra; as laçadas serão opostas umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farás cinquenta colchetes de ouro e com eles prenderás as cortinas uma à outra; assim, o tabernáculo será um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farás também cortinas de pelos de cabras para servirem de tenda sobre o tabernáculo; farás onze cortinas assim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O comprimento de cada cortina será de trinta côvados, e a largura, de quatro côvados; as onze cortinas terão a mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Reunirás cinco cortinas em um grupo e as outras seis em outro grupo; e dobrarás a sexta cortina na frente da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farás cinquenta laçadas na orla da última cortina do primeiro grupo, e outras cinquenta laçadas na orla da primeira cortina do segundo grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farás também cinquenta colchetes de bronze e introduzirás os colchetes nas laçadas. Assim unirás a tenda para que forme um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o que sobrar das cortinas da tenda, a saber, a meia cortina que sobrar, será pendurado nos fundos do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o côvado que sobrar nos dois lados, no comprimento das cortinas da tenda, será pendurado nos dois lados do tabernáculo para cobri-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farás também para a tenda uma cobertura de peles de carneiro tingidas de vermelho e, por cima desta, uma cobertura de peles de animais marinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Farás também as tábuas do tabernáculo de madeira de acácia, que serão colocadas verticalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O comprimento de cada tábua será de dez côvados, e a sua largura, de um côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada tábua terá dois encaixes justapostos. Assim farás com todas as tábuas do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao fazer as tábuas do tabernáculo, farás vinte delas para o lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farás também quarenta bases de prata debaixo das vinte tábuas; duas bases debaixo de cada uma das tábuas, para os dois encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também farás vinte tábuas para o lado norte do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>com suas quarenta bases de prata; duas bases debaixo de cada uma das tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E farás seis tábuas voltadas para o fundo, o lado ocidental do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farás também duas tábuas para os cantos do fundo do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por baixo serão duplas, estendendo-se inteiras do mesmo modo até a primeira argola em cima; assim serão as duas tábuas dos cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Haverá oito tábuas com suas dezesseis bases de prata, duas bases debaixo de cada uma das tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farás também travessões de madeira de acácia; cinco para as tábuas de um lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>cinco para as tábuas do outro lado e cinco para o fundo do tabernáculo, no lado ocidental.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O travessão central passará entre as tábuas, de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Revestirás de ouro as tábuas, e de ouro farás as suas argolas, por onde passarão os travessões, que também serão revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então levantarás o tabernáculo conforme o modelo que te foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Farás também um véu de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, com querubins bordados nele,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e o suspenderás sobre quatro colunas de madeira de acácia, revestidas de ouro, com colchetes de ouro, sobre quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pendurarás o véu debaixo dos colchetes e levarás a arca do testemunho para dentro do véu. Este véu fará separação entre o lugar santo e o lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porás o propiciatório sobre a arca do testemunho no lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Colocarás a mesa do lado de fora do véu, e o candelabro, em frente à mesa, para o lado sul do tabernáculo; a mesa ficará no lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Farás para a entrada da tenda uma cortina de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, obra de bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Farás para a cortina cinco colunas de madeira de acácia revestidas de ouro e com ganchos também de ouro; e fundirás para elas cinco bases de bronze.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Farás também um altar de madeira de acácia. Ele será quadrado, com comprimento e largura de cinco côvados e três côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farás sair pontas nos seus quatro cantos. Essas pontas formarão uma só peça com o altar, e tu o revestirás de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Farás também as vasilhas para recolher a cinza, as pás, as bacias, os garfos e os braseiros. Todos os seus utensílios serão feitos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farás também uma grelha de bronze em forma de rede, e colocarás quatro argolas de bronze nos seus quatro cantos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a colocarás debaixo da borda em volta do altar, de modo que chegue até o meio do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farás também varas para o altar, varas de madeira de acácia, revestidas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essas varas passarão pelas argolas e estarão de um e do outro lado do altar, quando este for carregado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu o farás oco e de tábuas; será feito conforme te foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farás também o átrio do tabernáculo. No lado sul, o átrio terá cortinas de linho fino torcido, de cem côvados de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Terá vinte colunas e também vinte bases, todas de bronze; os colchetes das colunas e as suas faixas serão de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também haverá cortinas de cem côvados de comprimento, ao longo do lado norte; terá vinte colunas e vinte bases, todas de bronze; os colchetes das colunas e suas faixas serão de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na largura do átrio do lado ocidental haverá cortinas de cinquenta côvados; terá dez colunas e dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A largura do átrio do lado oriental também será de cinquenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cortinas de um lado da entrada serão de quinze côvados, com três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Do outro lado, as cortinas também serão de quinze côvados, com três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na entrada do átrio, haverá uma cortina de vinte côvados, de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, obra de bordador, com quatro colunas e quatro bases.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as colunas do átrio ao redor terão faixas de prata e colchetes de prata, mas suas bases serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O comprimento do átrio será de cem côvados, e a largura, por toda a extensão, de cinquenta côvados, e a altura será de cinco côvados. As cortinas serão de linho fino torcido, e as bases das colunas, de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os utensílios do tabernáculo, para todo o seu serviço, e todas as suas estacas, e as estacas do átrio, serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ordenarás aos israelitas que te tragam azeite puro de oliva, batido, para a iluminação, para manter uma lâmpada continuamente acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arão e seus filhos a manterão acesa diante do SENHOR na tenda da revelação, do lado de fora do véu que está diante do testemunho, desde a tarde até a manhã. Este será um estatuto perpétuo para os israelitas através de suas gerações.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E chamarás dentre os israelitas teu irmão Arão, e seus filhos Nadabe e Abiú, Eleazar e Itamar, para me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farás vestes sagradas para Arão, teu irmão, para glória e ornamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Falarás a todos os homens hábeis, a quem eu tenha enchido com espírito de sabedoria, que façam as vestes de Arão para santificá-lo, para que me sirva como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as vestes que farão: um peitoral, um colete sacerdotal, um manto, uma túnica bordada, uma mitra e um cinto. Farão as vestes sagradas para Arão, teu irmão, e para seus filhos, para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Utilizarão ouro, tecido azul, púrpura, carmesim e linho fino,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e farão o colete sacerdotal de ouro, tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, obra artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O colete terá duas ombreiras pregadas nas suas duas pontas, para que seja unido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o cinto por cima do colete sacerdotal formará com ele uma só peça; também será de ouro, tecido azul, púrpura, carmesim e linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pegarás duas pedras de berilo e gravarás nelas os nomes dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seis nomes numa pedra e seis nomes na outra, por ordem de nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gravarás os nomes dos filhos de Israel nas duas pedras como um lapidário grava um selo. Tu as farás guarnecidas com engastes de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E porás as duas pedras nas ombreiras do colete sacerdotal, para servir de pedras de memorial para os israelitas. Assim, Arão levará seus nomes diante do SENHOR sobre os dois ombros, como memorial.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farás também engastes de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e duas correntes de ouro puro em forma de cordão, entrelaçadas; e as fixarás nos engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Farás também o peitoral do juízo, obra artesanal; semelhante ao colete sacerdotal o farás: de ouro, tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quadrado e dobrado, com um palmo de comprimento e um palmo de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o enfeitarás com pedras preciosas, em quatro fileiras: a primeira será de um rubi, um topázio e uma esmeralda;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a segunda fileira será de uma turquesa, uma safira e um ônix;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a terceira fileira será de um jacinto, uma ágata e uma ametista;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e a quarta fileira será de uma crisólita, um berilo e um jaspe; elas serão guarnecidas de ouro nos seus engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As pedras terão os nomes dos filhos de Israel, doze, segundo seus nomes. Serão gravadas como um selo, cada uma com o nome de uma das doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farás sobre o peitoral correntes de ouro puro, trançadas como cordões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também farás duas argolas de ouro sobre o peitoral, e as porás nas suas duas extremidades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então introduzirás as duas correntes de ouro trançadas nas duas argolas nas extremidades do peitoral;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e introduzirás as outras duas pontas das duas correntes nos dois engastes, e as porás nas ombreiras do colete sacerdotal, na parte da frente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farás outras duas argolas de ouro e as porás nas duas extremidades do peitoral, na borda, junto ao lado interno do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Farás mais duas argolas de ouro e as porás nas duas ombreiras do colete sacerdotal, para baixo, na parte da frente, junto à costura e acima do cinto do colete.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ligarão o peitoral com um cordão azul, pelas suas argolas, às argolas do colete sacerdotal, de modo que fique sobre o cinto do colete, e o peitoral não se separe dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim Arão levará os nomes dos israelitas no peitoral do juízo, sobre o seu coração, quando entrar no lugar santo, para memorial contínuo diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também porás no peitoral do juízo o Urim e o Tumim, para que estejam sobre o coração de Arão quando se apresentar diante do SENHOR. Assim Arão levará continuamente o julgamento dos israelitas sobre o coração, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Farás de tecido azul todo o manto do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No meio dele haverá uma abertura para a cabeça, com uma dobra tecida ao redor, como uma gola de malha, para que não se rompa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nas suas abas, em toda a sua volta, farás romãs de tecido azul, púrpura e carmesim, entremeadas de campainhas de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As campainhas de ouro e as romãs se intercalarão em volta das abas do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Arão o usará quando ministrar, para que se ouça o som quando ele entrar no lugar santo, diante do SENHOR, e ao sair, para que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também farás uma lâmina de ouro puro, e nela gravarás como a gravura de um selo: SANTO AO SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Prenda-a com um cordão azul para que fique na frente da mitra.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ela estará sobre a testa de Arão; e Arão levará o pecado cometido contra as coisas santas que os israelitas houverem consagrado em todas as suas santas ofertas; e ficará sempre na sua testa, para que eles sejam aceitos diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Tecerás a túnica e a mitra de linho fino, e farás o cinto como obra de bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Também farás túnicas, cintos e turbantes para os filhos de Arão, para glória e ornamento.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E com eles vestirás Arão, teu irmão, e também seus filhos. Tu os ungirás, consagrarás e santificarás, para que me sirvam no sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Faze-lhes também calções de linho, para cobrirem a nudez; irão da cintura até as coxas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Arão e seus filhos os usarão quando entrarem na tenda da revelação, ou quando chegarem ao altar para ministrar no lugar santo, para que não incorram em pecado e morram. Isto será estatuto perpétuo para ele e para a sua descendência.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isto é o que farás para os consagrar, para que me sirvam como sacerdotes: Escolhe um novilho e dois carneiros sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pão sem fermento, bolos sem fermento amassados com azeite, e bolachas sem fermento, untados com azeite; tu os farás de flor de farinha de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os colocarás num cesto, e os levarás no cesto junto com o novilho e os dois carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então levarás Arão e seus filhos à entrada da tenda da revelação e os lavarás com água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, pegarás as roupas e vestirás Arão com a túnica, o manto do colete sacerdotal, o colete sacerdotal, e o peitoral, e lhe prenderás o colete com seu cinto;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e lhe porás a mitra na cabeça; e sobre a mitra, a coroa sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então pegarás o óleo da unção e o ungirás, derramando-o sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois trarás seus filhos e os farás vestir túnicas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e porás cintos em Arão e em seus filhos, e lhes colocarás os turbantes. O sacerdócio lhes pertencerá por estatuto perpétuo. Assim consagrarás Arão e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mandarás trazer o novilho diante da tenda da revelação, e Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Matarás o novilho em sacrifício diante do SENHOR, à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois pegarás um pouco do sangue do novilho e o passarás com o dedo sobre as pontas do altar; todo o restante derramarás à base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também pegarás toda a gordura que cobre as vísceras, a protuberância do fígado, os dois rins e a gordura que houver neles, e os queimarás sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas queimarás fora do acampamento a carne, o couro e o excremento do novilho; é sacrifício pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois pegarás um carneiro, e Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça dele,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e matarás o carneiro em sacrifício. Pegarás o sangue e o derramarás sobre o altar ao redor;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e cortarás o carneiro em partes, lavarás as vísceras e as pernas, e as colocarás sobre a cabeça do carneiro e sobre as demais partes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois queimarás todo o carneiro sobre o altar; é holocausto para o SENHOR; é aroma suave, oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois pegarás o outro carneiro, e Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Matarás o carneiro em sacrifício, pegarás um pouco do sangue e o colocarás sobre a ponta da orelha direita de Arão e de seus filhos, e também sobre o polegar da mão direita e do pé direito de cada um deles; e derramarás o sangue sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então pegarás um pouco do sangue que estará sobre o altar, e do óleo da unção, e os derramarás sobre Arão e seus filhos e sobre as vestes deles. Assim ele, suas vestes, seus filhos e as vestes deles serão santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois tirarás a gordura e a cauda gorda do carneiro, a gordura que cobre as vísceras e a protuberância do fígado, os dois rins com a gordura que neles houver e a coxa direita (porque é carneiro de consagração),</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e do cesto dos pães sem fermento que estará diante do SENHOR tirarás um pão, um bolo de pão azeitado e uma bolacha,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e colocarás tudo nas mãos de Arão e de seus filhos; e o moverás diante do SENHOR como oferta de movimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois o pegarás das suas mãos e o queimarás no altar sobre o holocausto, como aroma suave diante do SENHOR; é oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também pegarás o peito do carneiro da consagração, que pertence a Arão, e o moverás diante do SENHOR como oferta de movimento; e esta será a tua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E santificarás o peito da oferta de movimento e a coxa ofertada, depois de movida e ofertada; isto é, a parte do carneiro da consagração que pertence a Arão e a seus filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>esta será a porção de Arão e de seus filhos por direito perpétuo, como contribuição dos israelitas. É uma oferta, oferta que virá dos sacrifícios pacíficos que fizerem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As vestes sagradas de Arão ficarão para seus descendentes, para serem ungidos e consagrados com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Durante sete dias, o filho de Arão que for sacerdote em seu lugar as vestirá, quando entrar na tenda da revelação para ministrar no lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também pegarás o carneiro de consagração e cozinharás a sua carne no lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Arão e seus filhos comerão a carne do carneiro, e o pão que está no cesto, à entrada da tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e comerão as coisas com que for feita expiação para consagrá-los e santificá-los. Ninguém mais poderá comer delas, porque são santas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se sobrar alguma coisa da carne da consagração, ou do pão, até a manhã seguinte, será queimada no fogo; não poderá ser comida, porque é santa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim farás a Arão e a seus filhos conforme tudo o que tenho ordenado a ti; durante sete dias os consagrarás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A cada dia, oferecerás o novilho de sacrifício para expiação do pecado e purificarás o altar, fazendo expiação por ele, e o ungirás para santificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Durante sete dias, farás expiação pelo altar, e o santificarás; e o altar será santíssimo. Tudo o que tocar o altar será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Isto é o que oferecerás sobre o altar continuamente: dois cordeiros de um ano, a cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Oferecerás um cordeiro pela manhã, e o outro cordeiro à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Oferecerás com um cordeiro a décima parte de um efa de flor de farinha, misturada com a quarta parte de um him de azeite batido; e, como libação, a quarta parte de um him de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Apresentarás uma oferta de cereais com o cordeiro da tarde, como fizeste com a oferta da manhã, conforme a sua oferta de libação, como aroma suave; é oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Este será um holocausto contínuo através de vossas gerações, à entrada da tenda da revelação, diante do SENHOR, onde vos encontrarei, para falar contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Virei aos israelitas ali, e a tenda será santificada pela minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Santificarei a tenda da revelação e o altar. Também consagrarei Arão e seus filhos, para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Habitarei no meio dos israelitas e serei o seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e eles saberão que eu sou o SENHOR seu Deus, que os tirou da terra do Egito para habitar no meio deles. Eu sou o SENHOR seu Deus.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Farás um altar para queimar o incenso; sim, tu o farás de madeira de acácia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seu comprimento e sua largura serão de um côvado; ele será quadrado, e sua altura será de dois côvados. As suas pontas formarão uma só peça com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele será revestido de ouro puro, tanto a face superior como as suas paredes ao redor e as suas pontas; e tu lhe farás uma moldura de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também lhe farás duas argolas de ouro debaixo da moldura, nos dois cantos de ambos os lados, e elas servirão para sustentar as varas com as quais o altar será carregado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As varas também serão de madeira de acácia, revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porás o altar diante do véu que está diante da arca do testemunho, diante do propiciatório que está sobre o testemunho, onde me encontrarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Arão queimará o incenso das especiarias sobre ele; ele o queimará todas as manhãs, quando puser em ordem as lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também o queimará quando acender as lâmpadas à tarde. O incenso será queimado perpetuamente diante do SENHOR, através de vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não oferecereis outro incenso, nem holocausto, nem oferta de cereais sobre este altar; tampouco derramareis ofertas de libação sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma vez no ano, Arão fará expiação sobre as pontas do altar. Fará expiação sobre ele com o sangue do sacrifício de expiação do pecado, uma vez no ano, através de vossas gerações; ele é santíssimo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando fizeres a contagem dos israelitas para o censo, cada um deles dará ao SENHOR o resgate da sua vida, para que não haja entre eles nenhuma praga por ocasião do censo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao ser recenseado, cada um dará meio siclo, segundo o siclo do santuário (este siclo é de vinte geras); meio siclo é a oferta ao HOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem for recenseado, de vinte anos para cima, dará a oferta do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando derem a oferta do SENHOR, feita como expiação por vossa vida, o rico não dará mais do que meio siclo, nem o pobre dará menos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Receberás o dinheiro da expiação dos israelitas e o aplicarás no serviço da tenda da revelação, para que sirva de memorial em favor dos israelitas diante do SENHOR, para fazerdes expiação por vossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farás também uma pia de bronze com a base de bronze, para servir de lavatório. Tu a porás entre a tenda da revelação e o altar, e despejarás água nela,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>com a qual Arão e seus filhos lavarão as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando entrarem na tenda da revelação, ou quando se aproximarem do altar para ministrar, para fazer oferta queimada ao SENHOR, eles se lavarão com água, para que não morram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lavarão as mãos e os pés, para que não morram. Isto será um estatuto perpétuo para ele e para a sua descendência, através de suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reúne as principais especiarias: quinhentos siclos da mais pura mirra, e a metade disso, duzentos e cinquenta siclos, de canela aromática e de cálamo aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>quinhentos siclos de cássia, segundo o siclo do santuário, e um him de azeite de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Farás com eles um óleo sagrado para as unções, perfume composto segundo a arte de perfumista. Este será o óleo sagrado para as unções.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ungirás com ele a tenda da revelação, a arca do testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a mesa com todos os seus utensílios, o candelabro com os seus utensílios, o altar de incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o altar do holocausto com todos os seus utensílios e a pia com a sua base.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim santificarás essas coisas para que sejam santíssimas; tudo o que tocar nelas será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também ungirás Arão e seus filhos, e os santificarás para me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E falarás aos israelitas: Este será para mim o óleo sagrado para as unções, através de todas as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não será usado para ungir o corpo de outro homem; nem fareis outro, de composição semelhante. Ele é sagrado, e será sagrado para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem vier a compor um óleo como este, ou com ele ungir um homem comum, será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: Reúne especiarias aromáticas em quantidades iguais: estoraque, ônica e gálbano; essas substâncias aromáticas e incenso puro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Com eles farás incenso, perfume segundo a arte de perfumista, temperado com sal, puro e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Parte dele reduzirás a pó e colocarás diante do testemunho, na tenda da revelação, onde me encontrarei contigo; será santíssimo para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não fareis para vós mesmos nenhum incenso da mesma composição para vosso uso particular; considerai-o santo para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem fizer algum como este, para sentir o seu aroma, será eliminado do seu povo.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu designei Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o enchi do Espírito de Deus, dando-lhe sabedoria, entendimento e habilidade em toda atividade artística,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para criar obras artísticas e trabalhar em ouro, prata e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para lavrar pedras de engaste e fazer entalhe em madeira, enfim, para trabalhar em toda atividade artística.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E designei Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, como seu auxiliar, e dei sabedoria ao coração de todos os homens hábeis, para fazerem tudo o que tenho ordenado a ti,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a saber: a tenda da revelação, a arca do testemunho, o propiciatório que estará sobre ela e todos os utensílios da tenda:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a mesa com os seus utensílios, o candelabro de ouro puro com todos os seus utensílios, o altar do incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o altar do holocausto com todos os seus utensílios e a pia com a sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>as vestes finamente tecidas, as vestes sagradas de Arão, o sacerdote, e as de seus filhos, para servirem como sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o óleo da unção e o incenso aromático para o lugar santo. Farão conforme tudo o que te ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR disse mais a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Falarás aos israelitas: Certamente guardareis os meus sábados, porque isso é um sinal entre mim e vós através de vossas gerações; para que saibais que eu sou o SENHOR que vos santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, guardareis o sábado, porque é santo para vós. Aquele que o profanar certamente será morto; qualquer um que fizer algum trabalho nesse dia será extirpado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante seis dias se trabalhará, mas o sétimo dia será o sábado de descanso solene, santo ao SENHOR; quem fizer algum trabalho no dia do sábado certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas guardarão o sábado, celebrando-o através de suas gerações como aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será um sinal entre mim e os israelitas para sempre, porque o SENHOR fez o céu e a terra em seis dias, e no sétimo dia descansou e tomou alento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando acabou de falar com Moisés no monte Sinai, deu-lhe as duas tábuas do testemunho, tábuas de pedra, escritas pelo dedo de Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo que Moisés demorava para descer do monte, o povo juntou-se em volta de Arão e lhe disse: Levanta-te! Faze para nós um deus que vá à nossa frente, porque não sabemos o que aconteceu a esse Moisés, o homem que nos tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Arão lhes disse: Tirai os brincos de ouro das orelhas de vossas mulheres, de vossos filhos e de vossas filhas, e trazei-os aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então todo o povo tirou os brincos de ouro das orelhas e os levou a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele os recebeu de suas mãos e deu forma ao ouro com um cinzel, fazendo dele um bezerro de fundição. Então eles exclamaram: Ó Israel, aí está o teu deus, que te tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo isso, Arão edificou um altar diante do bezerro e proclamou: Amanhã haverá festa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia seguinte, eles se levantaram cedo, ofereceram holocaustos e trouxeram ofertas pacíficas. O povo sentou-se para comer e beber, e depois se levantou para se divertir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Vai, desce, porque o teu povo, que tiraste da terra do Egito, se corrompeu;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>depressa se desviou do caminho que lhe ordenei. Fizeram para si um bezerro de fundição, adoraram-no, ofereceram-lhe sacrifícios e disseram: Aí está, ó Israel, o teu deus, que te tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: Tenho observado esse povo e vi que é um povo muito obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, deixa-me, para que a minha ira se acenda contra eles e eu os destrua; e farei de ti uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés, porém, suplicou ao SENHOR seu Deus: Ó SENHOR, por que a tua ira se acende contra o teu povo, que tiraste da terra do Egito com grande força e com mão forte?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que permitir que os egípcios digam: Foi para o mal que os tirou daqui, para matá-los nos montes e destruí-los da face da terra? Volta-te da tua ira ardente e arrepende-te desse castigo contra o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembra-te de Abraão, de Isaque e de Israel, teus servos, aos quais por ti mesmo juraste, dizendo-lhes: Multiplicarei os vossos descendentes como as estrelas do céu e lhes darei toda esta terra de que tenho falado, e eles tomarão posse dela para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR se arrependeu do castigo que dissera que traria ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés voltou-se e desceu do monte com as duas tábuas do testemunho na mão, tábuas escritas dos dois lados, na frente e no verso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elas eram obra de Deus; o seu escrito havia sido esculpido nas tábuas pelo próprio Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Josué ouviu o barulho do povo gritando, disse a Moisés: Há gritos de guerra no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés respondeu-lhe: O que estou ouvindo não é grito dos vitoriosos, nem dos vencidos, mas o som de pessoas cantando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando chegou ao acampamento e viu o bezerro e as danças, encheu-se de fúria e jogou as tábuas, despedaçando-as na base do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, pegou o bezerro que haviam feito, queimou-o, triturou-o até virar pó e o espalhou sobre a água. E deu a água para que os israelitas a bebessem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Moisés perguntou a Arão: Que te fez esse povo para que trouxesses sobre ele tamanho pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Arão respondeu: Não se acenda a ira do meu senhor. Tu conheces o povo, como se inclina para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles me disseram: Faze-nos um deus que vá à nossa frente; porque não sabemos o que aconteceu a esse Moisés, o homem que nos tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então eu lhes disse: Quem tem ouro, tire-o. Quando eles o trouxeram a mim, coloquei o ouro no fogo, e saiu esse bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo Moisés que o povo estava descontrolado (pois Arão o havia deixado assim, expondo-o à zombaria dos seus inimigos),</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>ficou em pé na entrada do acampamento e disse: Quem está do lado do SENHOR venha até mim. Então, todos os levitas reuniram-se a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então lhes disse: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Deixe cada um a sua espada preparada. Passai por todo o acampamento de porta em porta, e mate cada um seu irmão, seu amigo e seu vizinho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os levitas fizeram conforme a palavra de Moisés. Naquele dia, morreram cerca de três mil homens do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque Moisés tinha dito: Consagrai-vos hoje ao SENHOR; cada um será contra o seu filho e contra o seu irmão, para que hoje o SENHOR vos conceda uma bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, Moisés disse ao povo: Cometestes um grande pecado. Agora, porém, subirei ao SENHOR; talvez eu possa fazer expiação pelo vosso pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, Moisés voltou ao SENHOR e disse: Esse povo cometeu um grande pecado, fazendo para si um deus de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, agora, perdoa-lhe o pecado; ou, caso contrário, risca-me do teu livro que escreveste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Riscarei do meu livro aquele que tiver pecado contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora vai e conduze esse povo para o lugar sobre o qual te falei. O meu anjo irá na tua frente; mas no dia da minha visitação, eu os castigarei por seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o SENHOR feriu o povo por causa do que fizera com o bezerro que Arão havia fabricado.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: Sai deste lugar, tu e o povo que tiraste da terra do Egito, e vai para a terra a respeito da qual jurei a Abraão, a Isaque e a Jacó, dizendo: Eu a darei à tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviarei um anjo à tua frente e expulsarei os cananeus, os amorreus, os heteus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vai para uma terra que dá leite e mel. Mas não irei no meio de ti, para que eu não te destrua no caminho, porque és um povo muito obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o povo ouviu esta má notícia, começou a chorar, e nenhum deles usou adornos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o SENHOR tinha dito a Moisés: Dize aos israelitas: És um povo muito obstinado. Se eu subisse no meio de ti por um só momento, te destruiria. Portanto, tira agora os teus adornos, para que eu decida o que farei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os israelitas tiraram os seus adornos, desde o monte Horebe em diante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés costumava pegar a tenda e armá-la fora, bem longe do acampamento, e chamou-a de tenda da revelação. Todo aquele que buscava o SENHOR ia à tenda da revelação, fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Moisés ia à tenda, todo o povo se levantava; cada um ficava em pé na entrada da sua tenda e contemplava Moisés pelas costas, até que ele entrasse na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando Moisés entrava na tenda, a coluna de nuvem descia e ficava à entrada da tenda; e o SENHOR falava com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todo o povo via a coluna de nuvem que estava à entrada da tenda, e todo o povo, levantando-se, adorava, cada um na entrada da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR falava com Moisés face a face, como quem fala com seu amigo. Em seguida, Moisés voltava para o acampamento; mas seu auxiliar, o jovem Josué, filho de Num, não se distanciava da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Moisés disse ao SENHOR: Tu me dizes que eu faça subir este povo, mas não me mostras quem enviarás comigo. Disseste também: Conheço-te por teu nome e achaste favor aos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se achei favor aos teus olhos, rogo-te que agora me mostres os teus caminhos, para que eu te conheça, a fim de que continue a achar favor aos teus olhos; e considera que esta nação é teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR respondeu-lhe: Eu mesmo irei contigo e te darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés lhe disse: Se tu mesmo não fores conosco, não nos faças subir daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como saber que achei favor aos teus olhos, eu e o teu povo? Por acaso não é por andares conosco, para que sejamos separados, eu e o teu povo, de todos os povos da face da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Farei também isso que pediste, pois achaste favor aos meus olhos, e te conheço pelo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés disse ainda: Rogo-te que me mostres tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR lhe respondeu: Farei passar toda a minha bondade diante de ti e te proclamarei o meu nome, o SENHOR; e terei misericórdia de quem eu quiser ter misericórdia, e me compadecerei de quem eu quiser me compadecer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse mais: Não poderás ver a minha face, porque homem nenhum pode ver a minha face e viver.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR prosseguiu: Aqui está um lugar próximo de mim; ficarás aqui, sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando a minha glória passar, eu te colocarei numa fenda da rocha, e te cobrirei com a minha mão, até que eu tenha passado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, quando eu tirar a mão, verás as minhas costas; mas não se verá a minha face.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: Lavra duas tábuas de pedra, como as primeiras; e escreverei nelas as palavras que estavam nas primeiras tábuas, que tu quebraste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Prepara-te para amanhã; sobe ao monte Sinai pela manhã e apresenta-te a mim ali, no topo do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas ninguém poderá subir contigo. Nenhum homem poderá aparecer em lugar algum do monte; nem mesmo ovelhas e bois pastarão perto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés lavrou duas tábuas de pedra, como as primeiras; e, levantando-se de madrugada, subiu ao monte Sinai, como o SENHOR lhe havia ordenado, levando nas mãos as duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR desceu numa nuvem e, pondo-se junto a ele, proclamou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo o SENHOR passado diante de Moisés, proclamou: SENHOR, SENHOR, Deus misericordioso e compassivo, tardio em irar-se e cheio de bondade e de fidelidade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que usa de bondade com milhares; que perdoa a maldade, a transgressão e o pecado; que de maneira alguma considera inocente quem é culpado; que castiga o pecado dos pais nos filhos e nos filhos dos filhos, até a terceira e quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse mesmo instante, Moisés curvou-se até o chão e adorou,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dizendo: Senhor, se agora achei favor aos teus olhos, vá o Senhor no meio de nós, porque este é um povo muito obstinado. Perdoa a nossa maldade e o nosso pecado e toma-nos como tua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse: Agora faço uma aliança. Farei diante de todo o teu povo maravilhas que nunca foram feitas em toda a terra, em nação alguma; e todo este povo, no meio do qual estás, verá a terrível obra do SENHOR, que farei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Observa o que te ordeno hoje: expulsarei de diante de ti os amorreus, os cananeus, os heteus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não faças aliança com os habitantes da terra em que entrarás, para que não caias em armadilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo contrário, derrubareis os seus altares, quebrareis as suas colunas sagradas e cortareis os seus aserins</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>(porque não adorarás nenhum outro deus; pois o SENHOR, cujo nome é Zeloso, é Deus zeloso).</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não faças aliança com os habitantes da terra, para que, quando se prostituírem seguindo seus deuses e a eles sacrificarem, tu não sejas convidado por eles e não comas do seu sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não tomes para teus filhos mulheres entre as filhas deles, para que, quando elas se prostituírem com os deuses deles, não levem também teus filhos a se prostituir com esses deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não farás para ti deuses de metal fundido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Celebrarás a festa dos pães sem fermento. Comerás pães sem fermento durante sete dias, como te ordenei, na data certa do mês de abibe, porque foi no mês de abibe que saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todo o primeiro a sair do ventre me pertence, todo o primeiro macho que nascer do teu rebanho, das vacas e das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Resgatarás com um cordeiro o primeiro jumento a sair do ventre. Mas, se não quiseres resgatá-lo, tu lhe quebrarás o pescoço. Resgatarás todos os primogênitos de teus filhos. E ninguém comparecerá diante de mim de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Trabalharás durante seis dias, mas no sétimo dia descansarás; descansarás, tanto no tempo de arar como no tempo de colher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também celebrarás a festa das semanas, que é a festa dos primeiros frutos da colheita do trigo, e a festa da colheita, no fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Três vezes no ano, todos os homens irão à presença do SENHOR Deus, Deus de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois expulsarei as nações da tua presença e ampliarei as tuas fronteiras. Ninguém cobiçará a tua terra, quando subires três vezes no ano para comparecer diante do SENHOR teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com pão fermentado, nem o sacrifício da festa da Páscoa ficará da noite para a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levarás à casa do SENHOR teu Deus o melhor dos primeiros frutos da tua terra. Não cozinharás o cabrito no leite de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: Escreve essas palavras, pois baseado nelas fiz aliança contigo e com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Moisés esteve ali com o SENHOR quarenta dias e quarenta noites. Não comeu pão nem bebeu água; e escreveu nas tábuas as palavras da aliança, os dez mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando desceu do monte Sinai, trazendo nas mãos as duas tábuas do testemunho, sim, quando desceu do monte, Moisés não sabia que a pele do seu rosto resplandecia, por ter Deus falado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E quando Arão e todos os israelitas olharam para Moisés e viram que a pele do seu rosto resplandecia, tiveram medo de aproximar-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Moisés os chamou, e Arão e todos os líderes da comunidade foram até ele; e Moisés falou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois chegaram também todos os israelitas, e ele lhes comunicou tudo o que o SENHOR lhe dissera no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim que acabou de falar com eles, Moisés cobriu o rosto com um véu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, quando ia à presença do SENHOR para falar com ele, Moisés tirava o véu até sair; quando saía, dizia aos israelitas o que lhe havia sido ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim, os israelitas viam o rosto de Moisés com a pele resplandecente; e ele recolocava o véu sobre o rosto até entrar outra vez para falar com Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés convocou toda a comunidade dos israelitas e disse-lhes: Estas são as palavras que o SENHOR ordenou que cumprísseis:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias se trabalhará, mas o sétimo dia será santo para vós, sábado de descanso solene ao SENHOR; todo aquele que fizer qualquer trabalho nesse dia será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não acendereis fogo em nenhuma de vossas moradas no dia do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés disse ainda a toda a comunidade dos israelitas: Isto é o que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escolhei entre vós uma oferta para o SENHOR; cada um, cujo coração se dispuser voluntariamente, levará como oferta ao SENHOR ouro, prata e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tecido azul, púrpura, carmesim, linho fino, pelos de cabras,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>peles de carneiros tingidas de vermelho, peles de animais marinhos, madeira de acácia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>azeite para iluminação, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pedras de berilo e pedras de engaste para o colete sacerdotal e para o peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos os homens hábeis entre vós se apresentarão e farão tudo o que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o tabernáculo, sua tenda e sua cobertura, os ganchos e as tábuas, os travessões, as colunas e as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a arca e suas varas, o propiciatório, o véu de proteção;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mesa com suas varas, todos os seus utensílios, e os pães consagrados;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o candelabro com seus utensílios, suas lâmpadas e o azeite para a iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o altar do incenso e suas varas, o óleo da unção, o incenso aromático e a cortina para a entrada do tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o altar do holocausto com sua grelha de bronze, suas varas e todos os seus utensílios; a pia e sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as cortinas do átrio, suas colunas e suas bases, a cortina para a entrada do átrio;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as estacas do tabernáculo e as estacas do átrio, e suas cordas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as vestes finamente tecidas, para uso no ministério no lugar santo, as vestes sagradas do sacerdote Arão e as vestes de seus filhos, para servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então toda a comunidade dos israelitas saiu da presença de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todo homem cujo coração o moveu e todo aquele cujo espírito o motivou foram e levaram uma oferta ao SENHOR para a obra da tenda da revelação, para todo o seu serviço e para as vestes sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tanto homens como mulheres, todos os que tinham coração aberto, foram levando broches, brincos, anéis e braceletes, tudo de ouro. E assim foram todos os que queriam fazer oferta de ouro ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E todo homem que possuía tecido azul, púrpura, carmesim, linho fino, pelos de cabras, peles de carneiros tingidas de vermelho, ou peles de animais marinhos os levava.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo aquele que tinha prata ou bronze para oferecer o levava como oferta ao SENHOR; e todo o que possuía madeira de acácia a levava para qualquer parte do serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todas as mulheres hábeis fiavam com as próprias mãos e levavam o que haviam fiado: tecido azul, púrpura, carmesim e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E todas as mulheres hábeis fiavam os pelos de cabra movidas pelo desejo do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os líderes do povo levavam pedras de berilo e pedras de engaste para o colete sacerdotal e para o peitoral,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e as especiarias e o azeite para a iluminação, para o óleo da unção e para o incenso aromático.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo homem e toda mulher cujo coração voluntariamente se dispôs a levar alguma coisa para a obra que o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés levou uma oferta. Assim, os israelitas levaram oferta voluntária ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois dessas coisas, Moisés disse aos israelitas: O SENHOR designou Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o encheu do Espírito de Deus, dando-lhe sabedoria, entendimento e habilidade em todo ofício,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para criar obras artísticas, para trabalhar em ouro, em prata e em bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para lavrar pedras de engaste e fazer entalhe em madeira, enfim, para trabalhar em toda obra de arte.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Também deu a ele e a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, capacidade para ensinar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Encheu-os de sabedoria para realizarem todo ofício de gravador, de desenhista, de bordador em tecido azul, púrpura, carmesim e linho fino, de tecelão, enfim, para criar e realizar toda obra artística.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, Bezalel e Aoliabe, e todo homem hábil a quem o SENHOR deu sabedoria e entendimento para exercer todo ofício para o serviço do santuário, farão tudo conforme o SENHOR ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Moisés chamou Bezalel e Aoliabe, e todo homem hábil, a quem Deus dera sabedoria, isto é, todo aquele cujo coração o moveu a fazer a obra;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e eles receberam de Moisés toda a oferta que os israelitas tinham dado para realizar a obra do santuário. E o povo continuava a trazer ofertas voluntárias todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até que cada um dos homens hábeis que trabalhavam na obra do santuário interrompeu o serviço que fazia,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e todos disseram a Moisés: O povo traz muito mais do que é necessário para a realização da obra que o SENHOR ordenou que fosse feita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, Moisés deu uma ordem, proclamada por todo o acampamento, dizendo: Ninguém, seja homem, seja mulher, traga mais nada como oferta para o santuário. Assim, o povo foi proibido de levar mais,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois o que tinham era suficiente para toda a obra, e ainda sobrava.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os homens hábeis, dentre os que trabalhavam na obra, fizeram o tabernáculo de dez cortinas de linho fino torcido, de tecido azul, púrpura e carmesim, com querubins bordados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O comprimento de cada cortina era de vinte e oito côvados, e a largura, de quatro côvados; todas as cortinas tinham a mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uniram cinco cortinas, umas com as outras, e as outras cinco da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fizeram laçadas de tecido azul na orla da última cortina do primeiro grupo e na orla da primeira cortina do segundo grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E fizeram cinquenta laçadas na orla de uma cortina, e cinquenta laçadas na orla da outra, do segundo grupo, contrapondo umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também fizeram cinquenta colchetes de ouro, com os quais uniram as cortinas, umas com as outras, fazendo do tabernáculo um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fizeram também onze cortinas de pelos de cabras para servir de tenda sobre o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O comprimento de cada cortina era de trinta côvados, com quatro côvados de largura; as onze cortinas eram da mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cinco cortinas foram unidas num grupo, e as outras seis, em outro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fizeram cinquenta laçadas na orla da última cortina do primeiro grupo, e cinquenta laçadas na orla da primeira cortina do segundo grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fizeram também cinquenta colchetes de bronze para unir a tenda, para que formasse um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram para a tenda uma cobertura de peles de carneiro tingidas de vermelho, e por cima dela uma cobertura de peles de animais marinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também fizeram de madeira de acácia as tábuas para o tabernáculo, e elas foram colocadas verticalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O comprimento de cada tábua era de dez côvados, e a largura, de um côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cada tábua tinha dois encaixes, unidos um ao outro. Assim fizeram com todas as tábuas do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desse modo, fizeram as tábuas para o tabernáculo, sendo vinte delas para o lado sul,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com quarenta bases de prata para ficarem debaixo das vinte tábuas: duas bases debaixo de cada tábua, para seus dois encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também fizeram vinte tábuas para o lado norte do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>com suas quarenta bases de prata, duas bases debaixo de cada tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para o lado dos fundos do tabernáculo, o lado ocidental, fizeram seis tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E para os dois cantos do tabernáculo, no lado dos fundos, fizeram mais duas tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por baixo, eram duplas e estendiam-se do mesmo modo até a primeira argola, em cima. Assim fizeram com as duas tábuas nos dois cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, havia oito tábuas com suas bases de prata, a saber, dezesseis bases, duas debaixo de cada tábua.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Fizeram também travessões de madeira de acácia: cinco travessões para as tábuas de um lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>cinco para as tábuas do outro lado e outros cinco para as tábuas do lado dos fundos, o lado ocidental.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fizeram o travessão central passar no meio das tábuas, de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Revestiram as tábuas com ouro e fizeram as argolas de ouro para passar os travessões, que também foram revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Fizeram então o véu de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, com querubins bordados nele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E fizeram quatro colunas de madeira de acácia revestidas de ouro, com ganchos de ouro para o véu; e fundiram quatro bases de prata para as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Fizeram também uma cortina de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, obra de bordador, para a entrada da tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>com suas cinco colunas e seus ganchos. E revestiram de ouro seus capitéis e suas faixas; suas cinco bases eram de bronze.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bezalel fez a arca de madeira de acácia. Seu comprimento era de dois côvados e meio, sua largura, de um côvado e meio, e sua altura, de um côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Revestiu-a de ouro puro por dentro e por fora, fez uma moldura de ouro ao redor</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e fundiu quatro argolas de ouro em seus quatro cantos, duas argolas para cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também fez varas de madeira de acácia e revestiu-as de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e colocou-as nas argolas dos lados da arca, para carregá-la com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez também um propiciatório de ouro puro. Seu comprimento era de dois côvados e meio, e sua largura, de um côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez dois querubins de ouro batido nas duas extremidades do propiciatório,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>um querubim em cada extremidade. Ele os fez formando uma só peça com o propiciatório em suas duas extremidades.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os querubins estendiam suas asas por cima do propiciatório, cobrindo-o com elas. Ficavam um de frente para o outro, com as faces voltadas para o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fez também a mesa de madeira de acácia. Seu comprimento era de dois côvados, sua largura, de um côvado, e sua altura, de um côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revestiu-a de ouro puro e fez uma moldura de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fez-lhe também uma borda de quatro dedos de largura ao redor, e na borda, uma moldura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fundiu quatro argolas nos quatro cantos que estavam sobre seus quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Junto à borda estavam as argolas para as varas usadas para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As varas para carregar a mesa também foram feitas de madeira de acácia e revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E fez de ouro puro os utensílios que deviam estar sobre a mesa: os pratos e as colheres, as tigelas e os jarros usados nas ofertas de libações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez também o candelabro de ouro puro. Ele o fez de ouro batido, tanto o pedestal quanto a haste. Seus copos, seus cálices e seus botões formavam com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dos seus lados saíam seis braços: três de um lado do candelabro e três do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em um braço havia três copos em forma de flor de amêndoa, com cálice e botão; igualmente, no outro braço, três copos em forma de flor de amêndoa, com cálice e botão. Assim eram os seis braços que saíam do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na haste central havia quatro copos em forma de flor de amêndoa, com cálice e botão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também havia um cálice debaixo de um par de braços, outro cálice debaixo de outro par de braços, e ainda outro cálice debaixo de outro par de braços, todos formando uma só peça com a haste. Assim se fez para os seis braços que saíam da haste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus cálices e seus braços formavam uma só peça com a haste; o todo era uma peça de ouro puro e batido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também fez suas lâmpadas de ouro puro, em número de sete, com seus aparadores e seus apagadores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fez o candelabro e todos os seus utensílios com um talento de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez o altar do incenso de madeira de acácia. Ele era quadrado, com um côvado de comprimento, um côvado de largura e dois côvados de altura. As suas pontas formavam uma só peça com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Revestiu-o de ouro puro, tanto a parte de cima como as paredes ao redor e as pontas, e fez para ele uma moldura de ouro ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez também duas argolas de ouro debaixo da sua moldura, nos dois cantos de ambos os lados, como suportes para as varas usadas para carregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E fez as varas de madeira de acácia, revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também fez o óleo sagrado da unção e o incenso aromático, puro, obra de perfumista.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fez também o altar do holocausto de madeira de acácia. Ele era quadrado, com cinco côvados de comprimento, cinco de largura e três de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez pontas nos seus quatro cantos; as pontas formavam uma só peça com ele; e revestiu-o de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez também todos os utensílios do altar: as vasilhas, as pás, as bacias, os garfos e os braseiros; fez todos esses utensílios de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez também para o altar uma grelha de bronze em forma de rede, embaixo da borda ao redor. Ela chegava até o meio do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E fundiu quatro argolas para as quatro extremidades da grelha de bronze, onde eram colocadas as varas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele fez essas varas de madeira de acácia, revestidas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E colocou as varas nas argolas dos lados do altar, para carregá-lo com elas. O altar era oco, feito de tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez a pia de bronze com sua base de bronze, usando os espelhos das mulheres que ficavam de serviço à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez também o átrio. Para o lado sul, as cortinas eram de linho fino torcido, de cem côvados de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Suas colunas eram vinte e tinham vinte bases, todas de bronze. Os ganchos das colunas e suas faixas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para o lado norte, as cortinas eram de cem côvados. Suas colunas eram vinte e tinham vinte bases, todas de bronze. Os ganchos das colunas e suas faixas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para o lado ocidental, as cortinas eram de cinquenta côvados. Suas colunas eram dez e tinham dez bases. Os ganchos das colunas e suas faixas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, para o lado oriental, as cortinas eram de cinquenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De um lado da entrada eram de quinze côvados; tinham três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Do outro lado, havia o mesmo; dos dois lados da entrada do átrio havia cortinas de quinze côvados, também com três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas do átrio ao redor eram de linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As bases das colunas eram de bronze. Os ganchos das colunas e suas faixas eram de prata. O revestimento dos seus capitéis era de prata, e todas as colunas do átrio tinham faixas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A cortina da entrada do átrio era de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, obra de bordador. Seu comprimento era de vinte côvados, e a altura, isto é, a largura, de cinco côvados, com a mesma altura das cortinas do átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tinha quatro colunas e quatro bases, todas de bronze. Seus ganchos eram de prata, como também o revestimento dos capitéis e suas faixas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as estacas do tabernáculo e do átrio ao redor eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a relação das coisas para o tabernáculo, a saber, o tabernáculo do testemunho, feita pelos levitas, por intermédio de Itamar, filho do sacerdote Arão, por ordem de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá, fez tudo quanto o SENHOR havia ordenado a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>auxiliado por Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, gravador, desenhista e bordador em tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o ouro usado em toda a obra do santuário, a saber, o ouro da oferta, foi de vinte e nove talentos e setecentos e trinta siclos, conforme o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A prata recolhida dos recenseados da comunidade chegou a cem talentos e mil setecentos e setenta e cinco siclos, conforme o siclo do santuário;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>era um beca por pessoa, isto é, meio siclo, conforme o siclo do santuário, de todo o que foi recenseado, da idade de vinte anos para cima, que foram seiscentos e três mil quinhentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram usados cem talentos de prata para fundir as bases do santuário e as bases do véu; cem talentos para cem bases, um talento para cada base.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com os mil setecentos e setenta e cinco siclos, fez ganchos para as colunas, revestiu seus capitéis e fez suas faixas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o bronze dessa oferta chegou a setenta talentos e dois mil e quatrocentos siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fez com ele as bases da entrada da tenda da revelação, o altar e a grelha de bronze, e os outros utensílios do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e também as bases do átrio ao redor e as bases da porta do átrio, todas as estacas do tabernáculo e todas as estacas do átrio ao redor.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fizeram as vestes litúrgicas para ministrar no lugar santo, e as vestes sagradas para Arão, de tecido azul, púrpura e carmesim, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O colete sacerdotal foi feito de ouro, de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bateram o ouro em lâminas finas, que foram cortadas em fios, para entretecê-lo no tecido azul, na púrpura, no carmesim e no linho fino, obra artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fizeram para o colete ombreiras que se juntavam, para que pudesse ser unido pelos seus dois cantos superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cinto que ficava sobre o colete sacerdotal formava com ele uma só peça e era feito de modo semelhante; era de ouro, de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também prepararam as pedras de berilo, engastadas em ouro, e as lavraram como um lapidário grava um selo, com os nomes dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e as puseram sobre as ombreiras do colete sacerdotal, para servir de pedras de memorial para os israelitas, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O peitoral também era obra artesanal, semelhante ao colete sacerdotal, feito de ouro, de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fizeram o peitoral, quadrado e dobrado. O seu comprimento e a sua largura eram de um palmo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nele foram engastadas quatro fileiras de pedras: a primeira era de um rubi, um topázio e uma esmeralda;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a segunda fileira era de uma turquesa, uma safira e um ônix;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a terceira era de um jacinto, uma ágata e uma ametista;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e a quarta fileira era de uma crisólita, um berilo e um jaspe; todas colocadas nos seus engastes de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eram doze pedras, segundo os nomes dos filhos de Israel, gravadas como um lapidário grava um selo, cada uma com o nome de uma das doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também fizeram sobre o peitoral correntes de ouro puro, trançadas como cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fizeram também de ouro dois engastes e duas argolas, as quais fixaram nas duas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E passaram as duas correntes de ouro trançadas pelas duas argolas, nas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fixaram as outras duas pontas das duas correntes nos dois engastes e as puseram sobre as ombreiras do colete sacerdotal, na parte dianteira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram outras duas argolas de ouro, que puseram nas duas extremidades do peitoral, na sua borda, junto ao colete sacerdotal, por dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeram mais duas argolas de ouro, que puseram nas duas ombreiras do colete sacerdotal, por baixo, na parte dianteira, junto à sua costura, acima do cinto do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E uniram o peitoral ao colete sacerdotal, pelas suas argolas, por meio de um cordão azul, para que ficasse sobre o cinto do colete sacerdotal e o peitoral não se separasse dele, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fizeram também o manto do colete sacerdotal, bem tecido, todo de tecido azul,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>com uma abertura no meio e uma dobra tecida em volta, para que não se rompesse.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nas abas do manto fizeram romãs de tecido azul, púrpura e carmesim, de linho fino torcido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fizeram também campainhas de ouro puro, pondo-as nas abas do manto ao redor, entre as romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As campainhas e as romãs se intercalavam nas abas do manto ao redor, para uso no ministério, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fizeram as túnicas de linho fino para Arão e seus filhos, obra de tecelão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e a mitra e o adorno dos turbantes de linho fino, e os calções de linho fino torcido;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e o cinto de linho fino torcido, de tecido azul, púrpura e carmesim, obra de bordador, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fizeram também a lâmina da coroa sagrada de ouro puro e nela gravaram uma inscrição como a gravura de um selo: SANTO AO SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ataram-lhe um cordão azul, para prendê-la à parte superior da mitra, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim foi concluída toda a obra do tabernáculo, a tenda da revelação; os israelitas fizeram tudo exatamente como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois disso levaram a Moisés o tabernáculo, a tenda e todos os seus utensílios, os ganchos, as tábuas, os travessões, as colunas e suas bases;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>a cobertura de peles de carneiro tingidas de vermelho e a cobertura de peles de animais marinhos, o véu de proteção;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a arca do testemunho com suas varas e o propiciatório;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a mesa com todos os seus utensílios e os pães consagrados;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o candelabro de ouro puro com suas lâmpadas todas em ordem, com todos os seus utensílios, e o azeite para a iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e também o altar de ouro, o óleo da unção e o incenso aromático, e a cortina para a entrada da tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o altar de bronze com sua grelha de bronze, suas varas e todos os seus utensílios; a pia e sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>as cortinas do átrio, suas colunas e suas bases, a cortina para a entrada do átrio, suas cordas e suas estacas, e todos os utensílios do serviço do tabernáculo, para a tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>as vestes litúrgicas para uso no ministério no lugar santo, as vestes sagradas para o sacerdote Arão e as vestes para seus filhos, para servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E os israelitas fizeram toda a obra, conforme tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moisés viu toda a obra, e eles a haviam feito conforme o SENHOR havia ordenado. Então Moisés os abençoou.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês, levantarás o tabernáculo, a tenda da revelação,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>colocarás nele a arca do testemunho e a cobrirás com o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois colocarás nele a mesa, e sobre ela porás em ordem o que se deve pôr; também colocarás nele o candelabro e acenderás suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Colocarás o altar de ouro para o incenso diante da arca do testemunho. Então pendurarás a cortina da entrada do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Colocarás o altar do holocausto diante da entrada do tabernáculo, a tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E colocarás a pia entre a tenda da revelação e o altar e despejarás água nela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, levantarás as cortinas do átrio ao redor e pendurarás a cortina da entrada do átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então pegarás o óleo da unção e ungirás o tabernáculo e tudo o que há nele; e o santificarás, a ele e a todos os seus utensílios; e ele se tornará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ungirás também o altar do holocausto e todos os seus utensílios. Santificarás o altar, e ele será santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ungirás a pia e sua base, e a santificarás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E levarás Arão e seus filhos à entrada da tenda da revelação e os lavarás com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E vestirás Arão com as vestes sagradas, e o ungirás, e o santificarás, para que me sirva como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também levarás seus filhos e os vestirás com túnicas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os ungirás como ungiste o pai deles, para que me sirvam como sacerdotes, e essa unção será para um sacerdócio perpétuo através de suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Moisés fez conforme tudo o que o SENHOR lhe havia ordenado; assim o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, no primeiro dia do primeiro mês do segundo ano, o tabernáculo foi levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim Moisés levantou o tabernáculo: lançou suas bases, armou suas tábuas, colocou nelas os travessões e ergueu suas colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>estendeu a tenda por cima do tabernáculo e pôs a cobertura da tenda sobre ela, em cima, conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, pegou o testemunho e o colocou na arca, ajustou as varas a ela e colocou o propiciatório em cima dela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois colocou a arca dentro do tabernáculo e pendurou o véu de proteção, cobrindo-a conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pôs também a mesa na tenda da revelação, no lado norte do tabernáculo, fora do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e arrumou sobre ela o pão diante do SENHOR, conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pôs também na tenda da revelação o candelabro diante da mesa, no lado sul do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e acendeu as lâmpadas diante do SENHOR, conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pôs o altar de ouro na tenda da revelação, diante do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e queimou sobre ele o incenso de especiarias aromáticas, conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pendurou a cortina à entrada do tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e pôs o altar do holocausto à entrada do tabernáculo, da tenda da revelação, e ofereceu sobre ele o holocausto e a oferta de cereais, conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois disso, colocou a pia entre a tenda da revelação e o altar, e derramou água sobre ela para as abluções.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés, Arão e seus filhos lavavam as mãos e os pés nessa pia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando entravam na tenda da revelação e quando chegavam ao altar, eles se lavavam, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Levantou também as cortinas do átrio ao redor do tabernáculo e do altar, e pendurou a cortina da entrada do átrio. Desse modo, Moisés terminou a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a nuvem cobriu a tenda da revelação, e a glória do SENHOR encheu o tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>de maneira que Moisés não podia entrar na tenda da revelação, pois a nuvem repousava sobre ela, e a glória do SENHOR enchia o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando a nuvem se levantava de cima do tabernáculo, os israelitas partiam, avançando em suas jornadas;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se a nuvem, porém, não se levantava, eles não partiam até o dia em que ela se levantasse.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque a nuvem do SENHOR estava sobre o tabernáculo de dia, e o fogo aparecia sobre ele de noite, diante dos olhos de toda a casa de Israel, em todas as suas jornadas.</para>
</usx>
