<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (AS21)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio, Deus criou os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A terra era sem forma e vazia, e havia trevas sobre a face do abismo, mas o Espírito de Deus pairava sobre a face das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Deus: Haja luz. E houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus viu que a luz era boa; e fez separação entre a luz e as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Deus chamou à luz dia, e às trevas, noite. E foram-se a tarde e a manhã, o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse Deus: Haja um firmamento no meio das águas, que faça separação entre águas e águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus fez o firmamento e separou as águas que estavam debaixo do firmamento das que estavam por cima dele. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ao firmamento Deus chamou céu. E foram-se a tarde e a manhã, o segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse Deus: Ajuntem-se num só lugar as águas que estão debaixo do céu, e apareça o continente. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ao continente Deus chamou terra, e ao ajuntamento das águas, mares. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse Deus: Produza a terra os vegetais: plantas que deem semente e árvores frutíferas que, segundo suas espécies, deem fruto que contenha a sua semente sobre a terra. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a terra produziu os vegetais: plantas que davam semente segundo suas espécies e árvores que davam fruto que continha a sua semente, segundo as suas espécies. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E foram-se a tarde e a manhã, o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse Deus: Haja luminares no firmamento celeste, para fazerem separação entre o dia e a noite; sirvam eles de sinais tanto das estações como dos dias e dos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sirvam eles de luminares no firmamento celeste, para iluminar a terra. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Deus fez os dois grandes luminares: o luminar maior para governar o dia e o menor para governar a noite; fez também as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Deus os colocou no firmamento celeste para iluminar a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para governar o dia e a noite, e para fazer separação entre a luz e as trevas. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E foram-se a tarde e a manhã, o quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse Deus: Produzam as águas cardumes de seres vivos; e voem as aves sobre a terra, abaixo do firmamento do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Deus criou os grandes animais aquáticos e todos os seres vivos que se movem, os quais as águas produziram segundo suas espécies; e toda ave com asas, segundo sua espécie. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus os abençoou, dizendo: Frutificai e multiplicai-vos; enchei as águas dos mares, multipliquem-se as aves sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E foram-se a tarde e a manhã, o quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse Deus: Produza a terra seres vivos segundo suas espécies: gado, animais que rastejam e animais selvagens, segundo suas espécies. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Deus fez os animais selvagens, segundo suas espécies, e o gado, segundo suas espécies, e todos os animais da terra que rastejam, segundo suas espécies. E Deus viu que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse Deus: Façamos o homem à nossa imagem, conforme nossa semelhança; domine ele sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu, sobre o gado, sobre os animais selvagens e sobre todo animal rastejante que se arrasta sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Deus criou o homem à sua imagem; à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Deus os abençoou e lhes disse: Frutificai e multiplicai-vos; enchei a terra e sujeitai-a; dominai sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu e sobre todos os animais que rastejam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhes mais: Eu vos dou todos os vegetais que dão semente, os quais se acham sobre a face de toda a terra, bem como todas as árvores em que há fruto que dê semente; eles vos servirão de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E a todos os animais selvagens, a todas as aves do céu e a todo ser vivo que rasteja sobre a terra dou toda planta verde como alimento. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Deus viu tudo quanto fizera, e era muito bom. E foram-se a tarde e a manhã, o sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim foram concluídos os céus e a terra, com todos os seus elementos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No sétimo dia, Deus já havia completado a obra que fizera; nesse dia ele descansou de toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Deus abençoou e santificou o sétimo dia, porque nele descansou de toda a obra que havia criado e feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São essas as origens dos céus e da terra, na ocasião em que foram criados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o SENHOR Deus fez a terra e os céus, ainda não havia nenhuma planta do campo na terra e nenhuma erva do campo havia brotado, pois o SENHOR Deus ainda não havia feito chover sobre a terra, nem havia homem para lavrar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, mananciais subiam da terra e regavam toda a superfície do solo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o SENHOR Deus formou o homem do pó da terra e soprou-lhe nas narinas o fôlego da vida; e o homem tornou-se alma vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR Deus plantou um jardim, para o lado do oriente, no Éden; e colocou ali o homem que havia formado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR Deus fez brotar do solo todo tipo de árvore agradável à vista e boa para alimento, bem como a árvore da vida no meio do jardim, e a árvore do conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do Éden saía um rio que regava o jardim; ele se dividia dali, formando quatro braços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O nome do primeiro é Pisom: este é o que contorna toda a terra de Havilá, onde há ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o ouro dessa terra é bom; ali existem o bdélio e a pedra de berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O nome do segundo rio é Giom: este é o que contorna toda a terra de Cuxe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do terceiro rio é Tigre: este é o que corre pelo oriente da Assíria. E o quarto rio é o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o SENHOR Deus tomou o homem e o colocou no jardim do Éden, para que o homem o cultivasse e guardasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR Deus ordenou ao homem: Podes comer livremente de qualquer árvore do jardim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas não comerás da árvore do conhecimento do bem e do mal; porque no dia em que dela comeres, com certeza morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse mais o SENHOR Deus: Não é bom que o homem esteja só; eu lhe farei uma ajudadora que lhe seja adequada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR Deus formou da terra todos os animais do campo e todas as aves do céu, e os trouxe ao homem, para ver como lhes chamaria; e o nome que o homem desse a cada ser vivo, esse seria o nome deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim o homem deu nomes a todo o gado, às aves do céu e a todos os animais do campo; mas não se achava uma ajudadora adequada para o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR Deus fez cair um sono pesado sobre o homem, e este adormeceu; tomou-lhe, então, uma das costelas e fechou a carne em seu lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e da costela que o SENHOR Deus lhe havia tomado, formou a mulher e a trouxe ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então disse o homem: Esta é agora osso dos meus ossos e carne da minha carne; ela será chamada mulher, porquanto do homem foi tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, o homem deixará seu pai e sua mãe e se unirá à sua mulher, e eles serão uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os dois estavam nus, o homem e sua mulher, e não se envergonhavam.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, a serpente era o mais astuto de todos os animais do campo que o SENHOR Deus havia feito. E ela disse à mulher: Foi assim que Deus disse: Não comereis de nenhuma árvore do jardim?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu a mulher à serpente: Do fruto das árvores do jardim podemos comer,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas do fruto da árvore que está no meio do jardim, disse Deus: Não comereis dele, nem nele tocareis; se o fizerdes, morrereis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse a serpente à mulher: Com certeza, não morrereis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, Deus sabe que no dia em que comerdes desse fruto, vossos olhos se abrirão, e sereis como Deus, conhecendo o bem e o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, vendo a mulher que a árvore era boa para dela comer, agradável aos olhos e desejável para dar entendimento, tomou do seu fruto, comeu e deu dele a seu marido, que também comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os olhos dos dois foram abertos e ficaram sabendo que estavam nus; por isso, entrelaçaram folhas de figueira e fizeram para si aventais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ouvirem a voz do SENHOR Deus, que andava pelo jardim no final da tarde, o homem e sua mulher esconderam-se da presença do SENHOR Deus, entre as árvores do jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o SENHOR Deus chamou o homem, perguntando: Onde estás?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem respondeu: Ouvi a tua voz no jardim e tive medo, porque estava nu; por isso me escondi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus perguntou-lhe outra vez: Quem te mostrou que estavas nu? Comeste da árvore da qual te ordenei que não comesses?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu então o homem: A mulher que me deste deu-me da árvore, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR Deus perguntou à mulher: Que foi que fizeste? E ela respondeu: A serpente me enganou, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse à serpente: Porque fizeste isso, serás maldita entre todo o gado e entre todos os animais do campo; andarás sobre o teu ventre e comerás pó todos os dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porei inimizade entre ti e a mulher, entre a tua descendência e a descendência dela; esta te ferirá a cabeça, e tu lhe ferirás o calcanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse para a mulher: Multiplicarei grandemente a tua dor na gravidez; com dor darás à luz filhos; o teu desejo será para o teu marido, e ele te dominará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse para o homem: Porque deste ouvidos à voz da tua mulher e comeste da árvore da qual te ordenei: Não comerás dela; maldita é a terra por tua causa; com sofrimento comerás dela todos os dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela te produzirá espinhos e ervas daninhas; e terás de comer das plantas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Do suor do teu rosto comerás o teu pão, até que tornes à terra, pois dela foste tirado; porque és pó, e ao pó tornarás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Adão chamou Eva à sua mulher, porque ela foi a mãe de todo vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR Deus fez roupas de peles para Adão e sua mulher, e os vestiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então disse o SENHOR Deus: Agora o homem tornou-se como um de nós e conhece o bem e o mal. Não suceda que estenda a mão e tome também da árvore da vida, coma e viva eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso, o SENHOR Deus o mandou para fora do jardim do Éden, para cultivar o solo, do qual fora tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E havendo expulsado o homem, pôs a leste do jardim do Éden os querubins e uma espada flamejante que se revolvia por todos os lados, para guardar o caminho da árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão conheceu intimamente Eva, sua mulher; ela engravidou e, tendo dado à luz Caim, disse: Alcancei do SENHOR um filho homem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tornou ela a dar à luz outro filho, Abel, irmão dele. Abel tornou-se pastor de ovelhas, e Caim, agricultor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tempos depois, Caim trouxe do fruto da terra uma oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abel também trouxe da gordura das primeiras crias de suas ovelhas. E o SENHOR acolheu bem Abel e sua oferta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas não acolheu Caim e sua oferta. Por isso, Caim ficou furioso, e ficou com o semblante abatido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Caim: Por que te iraste? E por que estás com semblante abatido?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se procederes bem, não se restabelecerá o teu semblante? Mas, se não procederes bem, o pecado jaz à porta, e o desejo dele será contra ti; mas tu deves dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Caim disse a seu irmão Abel: Vamos ao campo. E, enquanto estavam no campo, Caim se levantou contra o seu irmão Abel e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR perguntou a Caim: Onde está Abel, teu irmão? Ele respondeu: Não sei; por acaso sou guarda do meu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Deus prosseguiu: Que fizeste? A voz do sangue do teu irmão está clamando a mim desde a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora maldito és tu; serás afastado da terra, que abriu a boca para receber da tua mão o sangue de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando cultivares a terra, ela não te dará mais sua força; serás fugitivo e vagarás pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Caim disse ao SENHOR: A minha punição é maior do que a que posso suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hoje me expulsas da face da terra; também me esconderei da tua presença; serei fugitivo e vagarei pela terra; e quem me encontrar me matará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, porém, lhe disse: Sete vezes recairá a vingança sobre quem matar Caim. E pôs o SENHOR um sinal em Caim, para que ninguém que o encontrasse o ferisse de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Caim saiu da presença do SENHOR e foi habitar na terra de Node, ao oriente do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Caim conheceu intimamente sua mulher, ela engravidou e deu à luz Enoque. Caim edificou uma cidade e deu-lhe o nome do filho, Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A Enoque nasceu Irade, e Irade gerou Meujael, e Meujael gerou Metusael, e Metusael gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lameque tomou para si duas mulheres: o nome de uma era Ada, e o nome da outra, Zila.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Ada deu à luz Jabal; este foi o pai dos que habitam em tendas e possuem gado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O nome do seu irmão era Jubal; este foi o pai de todos os que tocam harpa e flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zila também teve um filho, Tubal-Caim, fabricante de todo instrumento cortante de cobre e de ferro; e a irmã de Tubal-Caim foi Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Lameque disse às suas mulheres: Ada e Zila, dai ouvidos à minha voz; escutai, mulheres de Lameque, as minhas palavras; pois matei um homem por me ferir, e um rapaz por me pisar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se Caim há de ser vingado sete vezes, com certeza Lameque o será setenta e sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tornou Adão a conhecer intimamente sua mulher, e ela deu à luz um filho, a quem pôs o nome de Sete; e ela disse: Deus me deu outro filho em lugar de Abel, já que Caim o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A Sete também nasceu um filho, a quem pôs o nome de Enos. Foi nesse tempo que os homens começaram a invocar o nome do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o livro das gerações de Adão. No dia em que Deus criou o homem, ele o fez à semelhança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Criou o homem e a mulher; e os abençoou, e os chamou pelo nome de Homem, no dia em que foram criados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Adão viveu cento e trinta anos e gerou um filho à sua semelhança, conforme sua imagem, e pôs-lhe o nome de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E depois que gerou Sete, os dias de Adão foram oitocentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os dias que Adão viveu foram novecentos e trinta anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sete viveu cento e cinco anos e gerou Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que gerou Enos, Sete viveu oitocentos e sete anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os dias de Sete foram novecentos e doze anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enos viveu noventa anos, e gerou Quenã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que gerou Quenã, Enos viveu oitocentos e quinze anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os dias de Enos foram novecentos e cinco anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quenã viveu setenta anos, e gerou Maalalel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que gerou Maalalel, Quenã viveu oitocentos e quarenta anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os dias de Quenã foram novecentos e dez anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maalalel viveu sessenta e cinco anos, e gerou Jarede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que gerou Jarede, Maalalel viveu oitocentos e trinta anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os dias de Maalalel foram oitocentos e noventa e cinco anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jarede viveu cento e sessenta e dois anos, e gerou Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que gerou Enoque, Jarede viveu oitocentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os dias de Jarede foram novecentos e sessenta e dois anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enoque viveu sessenta e cinco anos, e gerou Matusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que gerou Matusalém, Enoque andou com Deus durante trezentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os dias de Enoque foram trezentos e sessenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enoque andou com Deus até que não foi mais visto, porque Deus o havia tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Matusalém viveu cento e oitenta e sete anos; e gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que gerou Lameque, Matusalém viveu setecentos e oitenta e dois anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os dias de Matusalém foram novecentos e sessenta e nove anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lameque viveu cento e oitenta e dois anos; e gerou um filho,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a quem chamou Noé, dizendo: Este nos consolará de nossas obras e do trabalho de nossas mãos, que provêm da terra que o SENHOR amaldiçoou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois que gerou Noé, Lameque viveu quinhentos e noventa e cinco anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos os dias de Lameque foram setecentos e setenta e sete anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Noé tinha quinhentos anos quando havia gerado Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, quando os homens começaram a multiplicar-se na terra e lhes nasceram filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os filhos de Deus viram que as filhas dos homens eram bonitas e, dentre todas elas, tomaram as que haviam escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse o SENHOR: O meu Espírito não permanecerá para sempre no homem, pois ele é carne; os seus dias serão cento e vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naqueles dias os nefilins estavam na terra, e também depois, quando os filhos de Deus possuíram as filhas dos homens, as quais lhes deram filhos. Esses nefilins eram os valentes, os homens de renome da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR viu que a maldade do homem na terra era grande e que toda a imaginação dos pensamentos de seu coração era continuamente má.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR arrependeu-se de haver feito o homem na terra, e isso lhe pesou no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse o SENHOR: Destruirei da face da terra o homem que criei, tanto o homem como o gado, os animais que rastejam e as aves do céu; pois me arrependo de havê-los feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Noé, porém, encontrou graça aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas são as gerações de Noé. Ele era homem justo e íntegro em sua geração e andava com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé gerou três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A terra, porém, estava corrompida diante de Deus e cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Deus viu a terra, e ela estava corrompida, pois a humanidade toda havia corrompido a sua conduta sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Deus disse a Noé: O fim de toda a humanidade chegou diante de mim; pois a terra está cheia da violência dos homens; eu os destruirei juntamente com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Constrói uma arca de madeira de gôfer: faze compartimentos na arca e reveste-a com betume por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu a farás desta maneira: o comprimento da arca será de trezentos côvados, a sua largura, de cinquenta, e a sua altura, de trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Farás na arca uma janela de um côvado de altura; e na sua lateral porás a porta da arca; faze-a com andares: baixo, segundo e terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque estou trazendo o dilúvio sobre a terra, para destruir de debaixo do céu todo ser em que há fôlego de vida; tudo o que há na terra expirará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas estabelecerei contigo a minha aliança; tu entrarás na arca, e contigo, teus filhos, tua mulher e as mulheres de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De tudo o que vive, de todos os seres, farás entrar na arca dois de cada espécie, macho e fêmea, para os conservares vivos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das aves segundo suas espécies, dos grandes animais segundo suas espécies, de todo animal que rasteja pela terra segundo suas espécies, dois de cada espécie virão a ti, para os conservares com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Leva todo tipo de alimento e armazena-o contigo, pois servirá de sustento para ti e para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim fez Noé, segundo tudo o que Deus lhe ordenara.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou a Noé: Entra na arca, tu e toda a tua família, pois tenho visto que és justo diante de mim nesta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Leva contigo sete casais de todos os animais limpos, o macho e sua fêmea; porém, dos animais que não são limpos, leva apenas um casal, o macho e sua fêmea;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>leva também sete casais das aves do céu, macho e fêmea, para que sua espécie se conserve com vida sobre a face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, passados mais sete dias, farei chover sobre a terra quarenta dias e quarenta noites, e exterminarei da face da terra todas as criaturas que fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Noé fez tudo conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noé tinha seiscentos anos de idade quando as águas do dilúvio vieram sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Noé entrou na arca com seus filhos, sua mulher e as mulheres de seus filhos, por causa das águas do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais grandes, as aves e todo animal pequeno sobre a terra, dos limpos e dos que não são limpos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>foram de dois em dois até Noé e entraram na arca, macho e fêmea, como Deus havia ordenado a Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passados os sete dias, as águas do dilúvio vieram sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aos dezessete dias do segundo mês do ano seiscentos da vida de Noé, romperam-se todas as fontes do grande abismo, e as janelas do céu se abriram;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e caiu chuva sobre a terra quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse mesmo dia, Noé entrou na arca, juntamente com seus filhos Sem, Cam e Jafé, com sua mulher e as três mulheres de seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e com eles todo animal selvagem segundo sua espécie, todo gado segundo sua espécie, todo animal rastejante que se arrasta sobre a terra segundo sua espécie e toda ave com asas, segundo sua espécie, todo pássaro e tudo o que tem asa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De dois em dois, todas as criaturas em que havia fôlego de vida foram até Noé e entraram na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os que entraram eram de toda criatura, macho e fêmea, como Deus lhe havia ordenado; então o SENHOR o fechou dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Durante quarenta dias o dilúvio veio sobre a terra; as águas aumentaram e levantaram a arca, que se elevou acima da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E as águas prevaleceram e aumentaram muito sobre a terra, e a arca vagava sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas prevaleceram excessivamente sobre a terra; e foram cobertos todos os altos montes que havia debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As águas prevaleceram quinze côvados acima dos montes, os quais foram assim cobertos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E morreu toda criatura que se move sobre a terra, tanto as aves como o gado, animais selvagens, todos os animais pequenos que vivem na terra e toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E morreu tudo o que tinha o fôlego do sopro de vida em suas narinas, tudo o que havia em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim foram exterminadas todas as criaturas que havia sobre a face da terra, tanto o homem como os grandes animais, os animais que rastejam e as aves do céu; todos foram exterminados da terra; restaram somente Noé e os que estavam com ele na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as águas prevaleceram sobre a terra cento e cinquenta dias.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus lembrou-se de Noé, de todo o gado e de todos os animais selvagens que estavam com ele na arca; e Deus fez passar um vento sobre a terra, e as águas começaram a diminuir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As fontes do abismo e as janelas do céu se fecharam, e a chuva do céu se deteve;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>as águas foram recuando de cima da terra e, depois de cento e cinquenta dias, haviam diminuído.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A arca parou sobre os montes de Ararate no dia dezessete do sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As águas foram diminuindo até o décimo mês, e os cumes dos montes apareceram no primeiro dia do décimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao final de quarenta dias, Noé abriu a janela que havia feito na arca</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e soltou um corvo. Ele saiu da arca, mas ia e voltava enquanto não secavam as águas que cobriam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, soltou uma pomba para ver se as águas haviam diminuído sobre a face da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas a pomba não achou onde pousar a planta dos pés, porque as águas ainda cobriam a face de toda a terra. Então voltou para Noé na arca. Estendendo a mão, Noé segurou-a e a recolheu consigo na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esperou mais sete dias e tornou a soltar a pomba para fora da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>À tardinha, a pomba voltou para ele e trazia no bico uma folha nova de oliveira. Então Noé soube que as águas haviam diminuído sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esperou ainda mais sete dias e tornou a soltar a pomba, mas ela não voltou mais para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As águas que estavam sobre a terra secaram no primeiro dia do primeiro mês do ano seiscentos e um. Então Noé tirou a cobertura da arca, olhou e viu que a face da terra havia secado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aos vinte e sete dias do segundo mês, a terra estava totalmente seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Deus falou a Noé:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sai da arca, juntamente com tua mulher, teus filhos e as mulheres de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Traze para fora todos os animais que estão contigo, de toda criatura, tanto aves como grandes animais, e todo animal rastejante que se arrasta sobre a terra, para que nela se reproduzam, frutifiquem e se multipliquem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Noé saiu, e com ele seus filhos, sua mulher e as mulheres de seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e todo animal grande, todo animal rastejante e toda ave. Tudo o que se move sobre a terra, segundo suas famílias, saiu da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Noé edificou um altar ao SENHOR, tomou de todo animal limpo e de toda ave limpa e ofereceu holocaustos sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR sentiu o aroma suave e disse em seu coração: Não tornarei a amaldiçoar a terra por causa do homem, pois a imaginação do seu coração é má desde a infância; nem tornarei a ferir de morte todo ser vivo, como acabo de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto a terra durar, não deixará de haver plantio e colheita, frio e calor, verão e inverno, dia e noite.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus abençoou Noé e seus filhos; e disse-lhes: Frutificai, multiplicai-vos e enchei a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo animal da terra, toda ave do céu, tudo o que rasteja sobre a terra e todos os peixes do mar terão medo e pavor de vós; são entregues nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo quanto se move e vive vos servirá de alimento, bem como a planta verde; eu vos dei tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas não comereis a carne com sua vida, isto é, com seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certamente cobrarei o vosso sangue, o sangue da vossa vida; eu o cobrarei de todo animal, como também do homem; sim, cobrarei da mão de cada um a vida do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem derramar sangue de homem, terá o seu sangue derramado pelo homem, porque Deus fez o homem à sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, frutificai e multiplicai-vos; povoai plenamente a terra e multiplicai-vos nela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus também disse a Noé e seus filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Faço agora a minha aliança convosco e com a vossa descendência,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todo ser vivo que está convosco, com as aves, com o gado e com todo animal selvagem; com todos os que saíram da arca, sim, com todo animal da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, faço a minha aliança convosco; todas as criaturas nunca mais serão destruídas pelas águas do dilúvio; nunca mais haverá dilúvio para destruir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Deus disse: Este é o sinal da aliança que firmo entre mim e vós e com todo ser vivo que está convosco, por gerações perpétuas:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Coloquei o meu arco nas nuvens; ele será o sinal de uma aliança entre mim e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E acontecerá que, quando eu trouxer nuvens sobre a terra, e o arco aparecer nelas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então me lembrarei da minha aliança, que firmei entre mim e vós e com todo ser vivo de todas as criaturas; e as águas jamais se transformarão em dilúvio para destruir todas as criaturas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O arco estará nas nuvens, e olharei para ele a fim de me lembrar da aliança perpétua entre Deus e todo ser vivo de todas as espécies sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus também disse a Noé: Esse é o sinal da aliança que firmei entre mim e todas as criaturas sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Noé que saíram da arca foram Sem, Cam e Jafé; e Cam é o pai de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses três foram os filhos de Noé; e a partir deles toda a terra foi povoada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noé começou a cultivar a terra e plantou uma vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, bebeu do vinho e embriagou-se; e ficou nu dentro da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Cam, pai de Canaã, viu a nudez do pai. E contou isso a seus dois irmãos, que estavam do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Sem e Jafé pegaram uma capa e puseram-na sobre os ombros; então, andando de costas, cobriram a nudez do pai, com os rostos virados, para não verem a nudez do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Noé despertou do sono provocado pelo vinho, soube o que seu filho mais moço havia feito</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e disse: Maldito seja Canaã; ele será escravo de escravos de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E acrescentou: Bendito seja o SENHOR, o Deus de Sem; e Canaã seja seu escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Que Deus amplie o domínio de Jafé, e Jafé habite nas tendas de Sem; e Canaã seja seu escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Noé viveu trezentos e cinquenta anos, depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os dias de Noé foram novecentos e cinquenta anos; e morreu.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as gerações dos filhos de Noé: Sem, Cam e Jafé; seus filhos nasceram depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Jafé: Gomer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Gomer: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Javã: Elisá, Társis, Quitim e Dodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As terras costeiras entre as nações foram repartidas entre eles, cada qual segundo sua língua, segundo suas famílias, entre suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Cam: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Cuxe: Seba, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá; e os filhos de Raamá são Sebá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuxe também gerou Ninrode, o primeiro a ser poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele era poderoso caçador diante do SENHOR; pelo que se diz: Como Ninrode, poderoso caçador diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O princípio do seu reino foi Babel, Ereque, Acade e Calné, na terra de Sinar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dessa terra ele foi para a Assíria e fundou Nínive, Reobote-Ir, Calá</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Résem entre Nínive e Calá (esta é a grande cidade).</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mizraim gerou Ludim, Anamim, Leabim, Naftuim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Patrusim, Casluim (de onde saíram os filisteus) e Caftorim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Canaã gerou Sidom, seu primogênito, e Hete,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e também o jebuseu, o amorreu, o girgaseu,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o heveu, o arqueu, o sineu,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o arvadeu, o zemareu e o hamateu. Depois as famílias dos cananeus se espalharam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os limites dos cananeus iam desde Sidom, prosseguiam até Gerar e chegavam a Gaza; de lá continuavam até Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, indo até Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esses são os filhos de Cam, segundo suas famílias, segundo suas línguas, em suas terras, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sem, ancestral de todos os filhos de Éber e irmão mais velho de Jafé, também gerou filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Sem foram: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Arão: Uz, Hul, Geter e Más.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arfaxade gerou Selá; e Selá gerou Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Éber gerou dois filhos: o nome de um era Pelegue, porque nos seus dias a terra foi dividida; o nome de seu irmão era Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Joctã gerou Almodá, Selefe, Hazarmavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hadorão, Usal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Obal, Abimael, Sebá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe: todos esses foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A habitação deles ia desde Messa até Sefar, montanhas ao oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esses são os filhos de Sem, segundo suas famílias, segundo suas línguas, em suas terras, segundo suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essas são as famílias dos filhos de Noé, segundo suas gerações, em suas nações; a partir delas dispersaram-se as nações na terra, depois do dilúvio.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A terra toda tinha uma só língua e um só idioma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens deslocaram-se para o oriente e acharam um vale na terra de Sinar; e passaram a habitar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disseram uns aos outros: Vamos fazer tijolos e queimá-los por completo. Os tijolos lhes serviram de pedras, e o betume, de argamassa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram mais: Vamos edificar uma cidade para nós, com uma torre cujo topo toque no céu, e façamos para nós um nome, para que não sejamos espalhados pela face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu para ver a cidade com a torre que os filhos dos homens edificavam;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse: O povo é um só e todos têm uma só língua; agora que começaram a fazer isso, já não haverá restrição para tudo o que intentarem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vamos descer e confundir-lhes ali a linguagem, para que um não entenda a língua do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim o SENHOR os espalhou dali sobre a face de toda a terra; e pararam de edificar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso a cidade se chamou Babel, porque ali o SENHOR confundiu a linguagem de toda a terra e dali os espalhou sobre a face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estas são as gerações de Sem. Ele tinha cem anos quando gerou Arfaxade, dois anos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois que gerou Arfaxade, Sem viveu quinhentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Arfaxade viveu trinta e cinco anos e gerou Selá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que gerou Selá, Arfaxade viveu quatrocentos e três anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Selá viveu trinta anos e gerou Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois que gerou Éber, Selá viveu quatrocentos e três anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Éber viveu trinta e quatro anos e gerou Pelegue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois que gerou Pelegue, Éber viveu quatrocentos e trinta anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelegue viveu trinta anos e gerou Reú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que gerou Reú, Pelegue viveu duzentos e nove anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Reú viveu trinta e dois anos e gerou Serugue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois que gerou Serugue, Reú viveu duzentos e sete anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serugue viveu trinta anos e gerou Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que gerou Naor, Serugue viveu duzentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naor viveu vinte e nove anos e gerou Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que gerou Terá, Naor viveu cento e dezenove anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Terá viveu setenta anos e gerou Abrão, Naor e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estas são as gerações de Terá: Terá gerou Abrão, Naor e Harã; e Harã gerou Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Harã morreu antes de seu pai Terá, na terra do seu nascimento, em Ur dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abrão e Naor tomaram mulheres para si; o nome da mulher de Abrão era Sarai, e o nome da mulher de Naor era Milca; ela era filha de Harã, pai de Milca e de Iscá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sarai era estéril; não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Terá tomou seu filho Abrão, seu neto Ló, filho de Harã, e sua nora Sarai, mulher de seu filho Abrão, e saiu com eles de Ur dos caldeus, a fim de ir para a terra de Canaã; foram até Harã e passaram a habitar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os dias de Terá foram duzentos e cinco anos; Terá morreu em Harã.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Abrão: Sai da tua terra, do meio dos teus parentes e da casa de teu pai, para a terra que eu te mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E farei de ti uma grande nação, te abençoarei e engrandecerei o teu nome; e tu serás uma bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoarei os que te abençoarem e amaldiçoarei quem te amaldiçoar; e todas as famílias da terra serão abençoadas por meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrão partiu como o SENHOR lhe havia ordenado, e Ló foi com ele. Abrão tinha setenta e cinco anos quando saiu de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abrão levou consigo Sarai, sua mulher, e Ló, filho de seu irmão, e todos os bens que haviam adquirido, e as pessoas que haviam comprado em Harã; eles saíram para ir à terra de Canaã, onde chegaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão atravessou a terra até o lugar chamado Siquém, onde está o carvalho de Moré. Nesse tempo os cananeus estavam naquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR apareceu a Abrão e disse: Darei esta terra à tua descendência. E Abrão edificou ali um altar ao SENHOR, que lhe aparecera.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali continuou até o monte ao oriente de Betel, onde armou sua tenda, ficando-lhe Betel ao ocidente e Ai ao oriente; também ali edificou um altar ao SENHOR e invocou o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso, Abrão prosseguiu seu caminho, ainda seguindo para o Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia fome naquela terra; por isso, Abrão desceu para o Egito, para viver ali por algum tempo, pois a fome na terra era grande.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ele estava prestes a entrar no Egito, disse a Sarai, sua mulher: Bem sei que és mulher de beleza atraente;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e acontecerá que, quando os egípcios te virem, dirão: Esta é mulher dele. Então me matarão, mas te deixarão viva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dize que és minha irmã, para que tudo me corra bem por tua causa e a minha vida seja preservada por amor a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aconteceu que, quando Abrão entrou no Egito, os egípcios viram que a mulher era de beleza atraente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os príncipes do faraó a viram e elogiaram-na diante dele; e a mulher foi levada para o palácio do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E por causa dela, ele tratou bem Abrão e lhe deu ovelhas, bois e jumentos, servos e servas, jumentas e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR, porém, feriu o faraó e o seu palácio com grandes pragas, por causa de Sarai, mulher de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o faraó chamou Abrão e lhe disse: Que é isso que me fizeste? Por que não me disseste que ela era tua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que disseste: É minha irmã? Por isso tomei-a para ser minha mulher. Agora, aí está tua mulher; pode tomá-la e partir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o faraó deu ordens aos seus guardas a respeito dele, os quais o mandaram embora, junto com sua mulher e com tudo o que possuía.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abrão subiu do Egito para o Neguebe, levando sua mulher e tudo o que tinha; e Ló o acompanhava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão havia ficado muito rico em gado, prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em suas jornadas, subiu do Neguebe para Betel, até chegar ao lugar onde havia armado sua tenda anteriormente, entre Betel e Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>até o lugar do altar que havia feito; e ali Abrão invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Ló, que ia com Abrão, também tinha ovelhas, gado e tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A terra não podia sustentá-los habitando juntos. Como os seus bens eram muitos, não podiam habitar juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso houve um desentendimento entre os pastores dos rebanhos de Abrão e os pastores dos rebanhos de Ló. Nessa época, os cananeus e os perizeus habitavam aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Abrão disse a Ló: Não haja desentendimento entre mim e ti, nem entre meus pastores e teus pastores, pois somos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra toda não está diante de ti? Peço-te que te separes de mim. Se escolheres a esquerda, irei para a direita; se escolheres a direita, irei para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Ló levantou os olhos e viu todo o vale do Jordão, todo bem regado até chegar a Zoar (antes de o SENHOR destruir Sodoma e Gomorra), como o jardim do SENHOR, como a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ló escolheu para si todo o vale do Jordão, e partiu para o oriente. Assim se separaram um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abrão habitou na terra de Canaã, e Ló foi habitar nas cidades do vale, mudando suas tendas até chegar a Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os homens de Sodoma eram maus e grandes pecadores contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR disse a Abrão, depois que Ló se separou dele: Levanta os olhos agora e olha desde o lugar onde estás, para o norte, para o sul, para o oriente e para o ocidente;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque darei para sempre, a ti e à tua descendência, toda esta terra que vês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E farei a tua descendência como o pó da terra; de maneira que, se o pó da terra puder ser contado, então também poderá ser contada a tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levanta-te, percorre esta terra, no seu comprimento e na sua largura, porque eu a darei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abrão mudou as suas tendas e foi habitar junto aos carvalhos de Manre, em Hebrom; e ali edificou um altar ao SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias de Anrafel, rei de Sinar, de Arioque, rei de Elasar, de Quedorlaomer, rei de Elão, e de Tidal, rei de Goim,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>estes fizeram guerra contra Bera, rei de Sodoma, contra Birsa, rei de Gomorra, contra Sinabe, rei de Admá, contra Semeber, rei de Zeboim, e contra o rei de Belá (esta é Zoar).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos estes se ajuntaram no vale de Sidim (que é o mar Salgado).</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante doze anos haviam se sujeitado a Quedorlaomer, mas no décimo terceiro ano se rebelaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, no décimo quarto ano, Quedorlaomer foi com os reis que o apoiavam e derrotou os refains em Asterote-Carnaim, os zuzins em Hão, os emins em Savé-Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os horeus, desde o seu monte Seir até El-Parã, junto ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso, voltaram e foram para En-Mispate (que é Cades); e conquistaram toda a terra dos amalequitas e também a dos amorreus, que habitavam em Hazazom-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os reis de Sodoma, de Gomorra, de Admá, de Zeboim e de Belá (esta é Zoar) deslocaram-se e prepararam-se para a batalha contra eles no vale de Sidim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contra Quedorlaomer, rei de Elão, Tidal, rei de Goim, Anrafel, rei de Sinar, e Arioque, rei de Elasar; quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O vale de Sidim estava cheio de poços de betume; alguns homens caíram ali quando fugiam com os reis de Sodoma e de Gomorra, e o restante fugiu para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os vitoriosos tomaram todos os bens de Sodoma e de Gomorra, com todo o seu mantimento, e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomaram também Ló, filho do irmão de Abrão, que habitava em Sodoma, juntamente com seus bens, e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então um homem que havia escapado foi e contou o fato a Abrão, o hebreu. Abrão habitava junto aos carvalhos de Manre, o amorreu, irmão de Escol e de Aner, aliados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão soube que seu parente estava preso, levou seus trezentos e dezoito homens treinados, nascidos em sua casa, e perseguiu os reis até Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele e seus servos dividiram-se em grupos e os atacaram de noite, perseguindo-os até Hobá, à esquerda de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, ele trouxe de volta todos os bens, juntamente com seu parente Ló, com os bens dele, e também as mulheres e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois que Abrão voltou do ataque a Quedorlaomer e aos reis que o apoiavam, o rei de Sodoma saiu para encontrá-lo no vale de Savé (que é o vale do Rei).</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Melquisedeque, rei de Salém e sacerdote do Deus Altíssimo, trouxe pão e vinho;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e abençoou Abrão, dizendo: Bendito seja Abrão pelo Deus Altíssimo, Criador dos céus e da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E bendito seja o Deus Altíssimo, que entregou os teus inimigos nas tuas mãos! E Abrão deu-lhe o dízimo de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei de Sodoma disse a Abrão: Entrega-me as pessoas e fica com os bens para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Abrão respondeu ao rei de Sodoma: Levanto minha mão ao SENHOR, o Deus Altíssimo, Criador dos céus e da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>jurando que nada tomarei de tudo o que é teu, nem um cordão, nem uma correia de sandália, para que não digas: Enriqueci a Abrão;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>somente o que esses jovens comeram, e a parte de Aner, Escol e Manre, os homens que foram comigo; que eles recebam a sua parte.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, a palavra do SENHOR veio a Abrão numa visão, dizendo: Abrão, não temas; eu sou o teu escudo, o teu galardão será muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então disse Abrão: Ó SENHOR Deus, que me darás, já que hei de morrer sem filhos, e o herdeiro de minha casa é Eliézer, de Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abrão prosseguiu: Tu não me deste filhos; um servo nascido na minha casa será o meu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então lhe veio a palavra do SENHOR: Ele não será teu herdeiro; mas aquele que proceder de ti mesmo será teu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o levou para fora e disse: Olha agora para o céu e conta as estrelas, se é que consegues contá-las; e acrescentou: Assim será a tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Abrão creu no SENHOR; e o SENHOR atribuiu-lhe isso como justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhe mais: Eu sou o SENHOR, que te tirei de Ur dos caldeus, para te dar esta terra como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Abrão lhe perguntou: Ó SENHOR Deus, como saberei que hei de recebê-la por herança?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele lhe respondeu: Traze-me uma novilha de três anos, uma cabra de três anos, um carneiro de três anos, uma rolinha e um pombinho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrão trouxe-lhe todos os animais, cortou-os ao meio e colocou cada parte em frente da outra; mas não cortou as aves.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aves de rapina, porém, começaram a descer sobre os cadáveres; e Abrão as espantava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao pôr do sol, caiu um profundo sono sobre Abrão e sobre ele vieram grande pavor e densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Abrão: Sabe com certeza que a tua descendência será peregrina em terra alheia; será reduzida à escravidão e oprimida por quatrocentos anos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sabe também que julgarei a nação à qual ela terá de servir; e depois sairá com muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu, porém, irás em paz para teus pais; serás sepultado em boa velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na quarta geração, tua descendência voltará para cá; porque a medida da maldade dos amorreus ainda não está completa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o sol já havia se posto e já estava escuro, surgiu um fogo fumegante e uma tocha de fogo que passaram entre aquelas metades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E naquele mesmo dia o SENHOR fez uma aliança com Abrão, dizendo: À tua descendência tenho dado esta terra, desde o rio do Egito até o grande rio Eufrates;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>terra do queneu, do quenezeu, do cadmoneu,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>do heteu, do perizeu, dos refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>do amorreu, do cananeu, do girgaseu e do jebuseu.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sarai, mulher de Abrão, não lhe dava filhos. Tendo uma serva egípcia, que se chamava Agar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse Sarai a Abrão: O SENHOR me tem impedido de ter filhos; una-se à minha serva; pode ser que eu venha a ter filhos por meio dela. E Abrão deu ouvidos à palavra de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Sarai, mulher de Abrão, tomou Agar a egípcia, sua serva, e a deu por mulher a Abrão, seu marido, depois de Abrão ter habitado dez anos na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele conheceu intimamente Agar, que engravidou. Ela, então, vendo que estava grávida, passou a olhar com desprezo sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Sarai disse a Abrão: Seja sobre ti a afronta que me é dirigida; coloquei a minha serva em teus braços, mas, vendo ela agora que está grávida, passou a olhar-me com desprezo; o SENHOR julgue entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão respondeu a Sarai: A tua serva está em tuas mãos; faze-lhe como bem te parecer. Sarai maltratou-a, e Agar fugiu de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o anjo do SENHOR, encontrando-a junto a uma fonte no deserto, a fonte que está no caminho de Sur,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>perguntou-lhe: Agar, serva de Sarai, de onde vieste e aonde vais? Respondeu ela: Estou fugindo da presença de Sarai, minha senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe o anjo do SENHOR: Volta para a tua senhora e humilha-te sob as mãos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o anjo do SENHOR acrescentou: Multiplicarei tanto a tua descendência, de modo que, de tão numerosa, não poderá ser contada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o anjo do SENHOR disse-lhe ainda: Estás grávida e terás um filho, a quem chamarás Ismael, pois o SENHOR ouviu tua aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele será como um jumento selvagem entre os homens; a sua mão será contra todos, e a mão de todos, contra ele; e habitará na presença de todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o nome do SENHOR, que com ela falava, ela chamou El-Roi; pois disse: Não vi eu neste lugar aquele que me vê?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso aquele poço, que está entre Cades e Berede, foi chamado Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Agar deu um filho a Abrão, e ele chamou de Ismael o filho que tivera com Agar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abrão tinha oitenta e seis anos, quando Agar lhe deu Ismael.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Abrão tinha noventa e nove anos, o SENHOR lhe apareceu e disse: Eu sou o Deus todo-poderoso; anda na minha presença e sê íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Firmarei a minha aliança contigo e te farei crescer muito em número.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abrão prostrou-se com o rosto em terra, e Deus lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a mim, esta é a minha aliança contigo: serás pai de muitas nações;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não serás mais chamado Abrão, mas o teu nome será Abraão, pois te coloquei por pai de muitas nações;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>eu te farei frutificar imensamente; de ti farei nações, e reis procederão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Firmarei minha aliança contigo e com tua descendência, como aliança perpétua em suas futuras gerações, para ser o teu Deus e o Deus da tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Darei a terra das tuas peregrinações, toda a terra de Canaã, a ti e à tua futura descendência, como propriedade perpétua; e serei o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Deus também disse a Abraão: Quanto a ti, guardarás minha aliança, tu e tua futura descendência pelas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta é a minha aliança, que guardareis entre mim, vós e tua futura descendência: todo aquele do sexo masculino dentre vós será circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fareis a circuncisão na pele do prepúcio; este será o sinal da aliança entre mim e vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com a idade de oito dias, todo menino dentre vós será circuncidado, por todas as vossas gerações, incluindo o servo nascido em casa e o comprado por dinheiro de algum estrangeiro, que não for da tua linhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De fato, o servo nascido em tua casa e o comprado por dinheiro serão circuncidados; assim a minha aliança estará na vossa carne como aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quem for incircunciso, quem não tiver sido circuncidado na pele do prepúcio, será extirpado do seu povo, pois violou a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus disse a Abraão: Quanto a Sarai, tua mulher, não lhe chamarás mais Sarai, mas o seu nome será Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu a abençoarei e também te darei um filho por meio dela; sim, eu a abençoarei, ela será mãe de nações, e dela procederão reis de povos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abraão prostrou-se com o rosto em terra, riu-se e disse no coração: Poderá um homem de cem anos gerar um filho? Dará à luz Sara, aos noventa anos?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse Abraão a Deus: Considera diante de ti a vida de Ismael!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Deus lhe respondeu: Na verdade, Sara, tua mulher, te dará um filho, e lhe chamarás Isaque; firmarei minha aliança com ele, como aliança perpétua para sua futura descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a Ismael, também tenho te ouvido; eu o abençoarei e o farei frutificar e crescer muito em número; ele irá gerar doze chefes, e farei dele uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém a minha aliança estabelecerei com Isaque, que Sara dará à luz no tempo determinado, no ano que vem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao terminar de falar com Abraão, Deus subiu, afastando-se de diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia, Abraão tomou seu filho Ismael e todos os servos nascidos na sua casa e todos os comprados por dinheiro, todos os da casa de Abraão que eram do sexo masculino, e circuncidou-lhes a pele do prepúcio, conforme Deus lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão tinha noventa e nove anos quando lhe foi circuncidada a pele do prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Ismael, seu filho, tinha treze anos quando lhe foi circuncidada a pele do prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No mesmo dia foram circuncidados Abraão e seu filho Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E todos os homens da sua casa, tanto os servos nascidos em casa como os comprados por dinheiro, junto ao estrangeiro, foram circuncidados com ele.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR apareceu a Abraão junto aos carvalhos de Manre, quando ele estava sentado à porta da tenda, no maior calor do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão levantou os olhos e viu três homens de pé na sua frente. Quando os viu, correu da porta da tenda ao encontro deles; então, prostrando-se em terra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>disse: Meu senhor, se agora tenho achado favor aos teus olhos, rogo-te que não prossigas adiante de teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mandarei trazer um pouco d'água; lavai os pés e descansai debaixo da árvore;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e trarei um pouco de alimento. Refazei as vossas forças e depois prosseguireis, pois para isso chegastes até o vosso servo. E eles lhe responderam: Faze como disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Abraão apressou-se em ir falar com Sara na tenda e disse-lhe: Amassa depressa três medidas de flor de farinha e faze bolos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, correu ao gado, apanhou um bom bezerro novo e entregou-o ao servo, que se apressou em prepará-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então pegou queijo fresco, leite e o bezerro que havia mandado preparar e os serviu; e, enquanto comiam, ficou em pé ao lado deles, debaixo da árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles lhe perguntaram: Onde está Sara, tua mulher? Ele respondeu: Está ali na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E um deles lhe disse: Certamente voltarei a ti no ano que vem, e Sara, tua mulher, terá um filho. E Sara estava escutando à porta da tenda, atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão e Sara já eram idosos, de idade avançada; e Sara não tinha mais o ciclo das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Sara riu consigo, dizendo: Terei ainda prazer depois de idosa e sendo o meu senhor também já velho?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR perguntou a Abraão: Por que Sara riu e disse: Será verdade que eu, já idosa, darei à luz um filho?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há alguma coisa difícil para o SENHOR? Voltarei a ti no tempo determinado, no ano que vem, e Sara terá um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Sara teve medo e negou, dizendo: Não ri. Ao que ele respondeu: Não negues; tu riste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os homens levantaram-se dali e olharam para os lados de Sodoma; e Abraão foi com eles, para encaminhá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse: Esconderei de Abraão o que faço,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>visto que ele certamente virá a ser uma nação grande e poderosa, e por meio dele todas as nações da terra serão abençoadas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eu o escolhi, a fim de que ele ordene a seus filhos e à sua futura descendência que guardem o caminho do SENHOR, para praticarem retidão e justiça, a fim de que o SENHOR realize na vida de Abraão o que disse a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR acrescentou: Porque o clamor contra Sodoma e Gomorra se multiplicou, e o seu pecado se agravou muito,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>descerei agora e verei se tudo o que eles têm praticado condiz com o clamor que tem chegado a mim; se não for, saberei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os homens, virando-se, foram em direção a Sodoma; mas Abraão permaneceu em pé diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chegando-se Abraão, disse: Destruirás o justo com o ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se houver cinquenta justos na cidade, destruirás e não pouparás o lugar por causa dos cinquenta justos que ali estão?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Longe de ti fazer tal coisa, matar o justo com o ímpio, igualando o justo ao ímpio; longe de ti fazer isso! Não fará justiça o juiz de toda a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então disse o SENHOR: Se eu achar em Sodoma cinquenta justos dentro da cidade, pouparei o lugar todo por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Abraão voltou a falar-lhe: Agora que me atrevi a falar ao Senhor, embora eu seja apenas pó e cinza;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e, se de cinquenta justos faltarem cinco, destruirás toda a cidade por causa dos cinco? Ele respondeu: Não a destruirei, se eu achar ali quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Abraão continuou a falar-lhe: E se achares ali quarenta? E ele concordou mais uma vez: Não o farei por causa dos quarenta.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Abraão disse: Não se ire o Senhor, se eu ainda falar. E se achares ali trinta? E ele concordou de novo: Não o farei, se eu achar ali trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Abraão tornou a dizer: Mais uma vez me atrevi a falar ao Senhor. E se achares ali vinte? E ele respondeu: Não a destruirei por causa dos vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Abraão continuou: Não se ire o Senhor, pois falarei só mais esta vez. E se achares ali dez? O SENHOR concordou: Não a destruirei por causa dos dez.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Logo que acabou de falar com Abraão, o SENHOR se foi; e Abraão voltou para o seu lugar.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os dois anjos chegaram a Sodoma no fim da tarde. Ló estava sentado à porta de Sodoma e, quando os viu, levantou-se para recebê-los. Prostrou-se com o rosto em terra</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: Meus senhores, peço-vos que entreis na casa de vosso servo para passar a noite e lavar os pés; de madrugada vos levantareis e seguireis o vosso caminho. Eles responderam: Não; passaremos a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Ló insistiu tanto com eles, que o acompanharam e entraram em sua casa. Ele lhes ofereceu um banquete, assando-lhes pães sem fermento, e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, antes que se deitassem, todos os homens da cidade cercaram a casa, isto é, os homens de Sodoma, desde os moços até os velhos, sim, gente de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles chamaram Ló e perguntaram-lhe: Onde estão os homens que entraram esta noite em tua casa? Traze-os aqui fora para nós, para que os conheçamos intimamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Ló saiu à porta para falar com eles, fechou-a atrás de si,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disse: Meus irmãos, peço-vos que não vos porteis de modo tão perverso;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tenho aqui duas filhas que ainda não conheceram homem na intimidade; eu as trarei aqui fora. Fazei com elas como bem vos parecer. Apenas nada façais a estes homens, pois estão sob o abrigo do meu teto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém eles disseram: Sai daí. E continuaram: Esse indivíduo veio viver aqui como estrangeiro e quer fazer-se de juiz! Agora faremos mais mal a ti do que a eles. Então atacaram o homem, isto é, Ló, e avançaram para arrombar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os hóspedes, estendendo as mãos, puxaram Ló para dentro da casa e fecharam a porta;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e feriram de cegueira os que estavam do lado de fora, do mais novo até o mais velho, de maneira que se cansaram de procurar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os homens disseram a Ló: Tens mais alguém aqui? Genros, teus filhos e tuas filhas, e todos quantos tens na cidade, tira-os daqui,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois vamos destruir este lugar, porque o clamor contra ele tem crescido muito diante do SENHOR, e ele nos enviou para destruí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim que Ló saiu, foi falar com seus genros, que iriam se casar com suas filhas, e disse-lhes: Levantai-vos, saí deste lugar, porque o SENHOR irá destruir a cidade. Mas seus genros achavam que ele estava brincando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao amanhecer, os anjos insistiam com Ló, dizendo: Levanta-te, toma tua mulher e tuas duas filhas que aqui estão, para que não morras no castigo da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém ele se demorava. Então os homens pegaram pela mão a ele, sua mulher e suas filhas, sendo o SENHOR misericordioso com ele; e, tirando-o, deixaram-no fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim que os tiraram de lá, um deles disse: Foge, salva tua vida; não olhes para trás, nem pares em lugar nenhum desta planície; foge lá para o monte, para que não morras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Ló respondeu: Ah, assim não, meu Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O teu servo tem achado favor aos teus olhos, e tens me mostrado grande misericórdia, salvando-me a vida. Mas não posso fugir para os montes; pois este mal poderá apanhar-me, e morrerei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aqui perto há uma cidade, para a qual posso fugir; é uma cidade pequena. Permite que eu fuja para lá (ela não é pequena?), e salvarei a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele respondeu: Também te atenderei a esse respeito, e não destruirei a cidade de que acabas de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apressa-te, foge para lá, porque nada poderei fazer enquanto não chegares lá. Por isso aquela cidade foi chamada Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sol já havia nascido sobre a terra quando Ló entrou em Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, da sua parte, o SENHOR fez chover enxofre e fogo do céu sobre Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E destruiu aquelas cidades e toda a planície, todos os moradores das cidades e o que nascia da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a mulher de Ló olhou para trás e transformou-se numa estátua de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abraão levantou-se de madrugada e foi ao lugar onde havia permanecido em pé diante do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e, contemplando Sodoma e Gomorra e toda a terra da planície, viu que da terra subia fumaça como de uma fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aconteceu que, quando Deus acabou com as cidades da planície, lembrou-se de Abraão e tirou Ló do meio da destruição, ao devastar as cidades onde Ló havia habitado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ló subiu, vindo de Zoar, e foi habitar nos montes; as suas duas filhas foram com ele. Como temia habitar em Zoar, ele e as suas duas filhas foram habitar numa caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então a primogênita disse à mais nova: Nosso pai já está velho, e não há homem nessa terra para nos possuir, segundo o costume de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vamos dar vinho para o nosso pai beber e deitemo-nos com ele, para que conservemos a descendência de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, deram vinho para o pai beber naquela noite. A primogênita entrou, deitou-se com seu pai, e ele não percebeu quando ela se deitou, nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No dia seguinte, a primogênita disse à mais nova: Ontem à noite eu me deitei com meu pai. Vamos dar-lhe vinho para beber também esta noite; depois, entra e deita-te com ele, para que conservemos a descendência de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então tornaram a dar vinho para o pai beber também naquela noite. A mais nova levantou-se, deitou-se com ele, e ele não percebeu quando ela se deitou, nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim as duas filhas de Ló engravidaram do próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A primogênita deu à luz um filho, a quem chamou Moabe; este é o pai dos moabitas de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A mais nova também deu à luz um filho, a quem chamou Ben-Ami; este é o pai dos amonitas de hoje.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão partiu dali para a terra do Neguebe e foi habitar entre Cades e Sur. Depois disso, viveu algum tempo em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como Abraão tinha dito a respeito de Sara, sua mulher: É minha irmã, Abimeleque, rei de Gerar, mandou trazê-la e a tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, de noite, Deus veio a Abimeleque em sonhos e disse-lhe: Estás para morrer por causa da mulher que tomaste, pois ela tem marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Abimeleque, que ainda não havia se aproximado dela, perguntou: SENHOR, matarás também uma nação inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não foi ele mesmo que me disse: É minha irmã? E ela mesma me disse: Ele é meu irmão. Procedi na sinceridade do meu coração e na inocência das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao que Deus lhe respondeu em sonhos: Bem sei que procedeste na sinceridade do teu coração; e também eu te impedi de pecar contra mim; por isso não te permiti tocá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, devolve agora a mulher a seu marido, porque ele é profeta e intercederá por ti, e conservarás a vida; mas, se não a devolveres, sabe que certamente morrerás, tu e todos os teus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abimeleque levantou-se de manhã cedo e, chamando todos os seus servos, falou-lhes todas estas palavras; e os homens ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque chamou Abraão e lhe perguntou: Que foi que nos fizeste? Em que pequei contra ti, para trazeres sobre mim e sobre meu reino tamanho pecado? O que me fizeste não se faz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Abimeleque perguntou ainda a Abraão: Com que intenção fizeste isto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão respondeu: Eu pensei: Certamente não há temor de Deus neste lugar, e me matarão por causa da minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, ela é realmente minha irmã, filha de meu pai, mas não de minha mãe; e veio a ser minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus me fez sair errante da casa de meu pai, eu disse a ela: Assim mostrarás o teu amor por mim: em todo lugar aonde formos, dize sobre mim: Ele é meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abimeleque tomou ovelhas e bois, e servos e servas, e os deu a Abraão; e devolveu-lhe Sara, sua mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e disse-lhe: A minha terra está diante de ti; habita onde te agradares.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse a Sara: Entrego a teu irmão mil moedas de prata como reparação da tua honra diante de todos os que estão contigo; estás restaurada diante de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Abraão orou a Deus, e Deus curou Abimeleque, sua mulher e suas servas, de maneira que tiveram filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque o SENHOR havia fechado totalmente o ventre de todas as mulheres da casa de Abimeleque, por causa de Sara, mulher de Abraão.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR visitou Sara, conforme havia falado, e fez-lhe como havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sara engravidou e deu um filho a Abraão em sua velhice, no tempo determinado, sobre o qual Deus lhe havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abraão pôs o nome de Isaque no filho que lhe nasceu, que Sara lhe tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando Isaque tinha oito dias, Abraão circuncidou seu filho, conforme Deus lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão tinha cem anos, quando lhe nasceu Isaque, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, Sara disse: Deus deu-me razão para rir; todo aquele que ouvir sobre isso rirá comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E acrescentou: Quem diria a Abraão que Sara haveria de amamentar filhos? No entanto, dei-lhe um filho na sua velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O menino cresceu e foi desmamado; e Abraão deu um grande banquete no dia em que Isaque desmamou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Sara viu que o filho que Agar, a egípcia, tinha dado a Abraão estava zombando de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que disse a Abraão: Manda embora essa serva e o seu filho; porque o filho dessa serva não será herdeiro com meu filho Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isso pareceu muito desagradável aos olhos de Abraão, por causa de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém Deus disse a Abraão: Não considere isso muito desagradável aos teus olhos por causa do menino e por causa da tua serva. Atende à voz de Sara em tudo o que te diz, porque a tua descendência será reconhecida por meio de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas também farei uma nação do filho dessa serva, porque ele também é da tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abraão levantou-se de manhã cedo e, tomando pão e um cantil cheio d'água, deu-os a Agar, pondo-os sobre o ombro dela. Entregou-lhe também o menino e mandou-a embora. Ela partiu e foi andando errante pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando a água do cantil acabou, Agar deitou o menino debaixo de um arbusto</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e foi sentar-se em frente dele, a boa distância, cerca de um tiro de arco, porque dizia: Não quero ver o menino morrer. Então, sentada em frente dele, levantou a voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Deus ouviu a voz do menino; e o anjo de Deus chamou Agar desde o céu e disse-lhe: Que tens, Agar? Não temas, porque Deus ouviu a voz do menino desde o lugar onde ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levanta-te, pega o menino e toma-o pela mão, porque farei dele uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Deus abriu-lhe os olhos, e ela viu um poço. Então foi encher o cantil de água e deu de beber ao menino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus estava com o menino, que cresceu e se tornou flecheiro, morando no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele habitou no deserto de Parã, e sua mãe providenciou-lhe uma mulher da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela mesma ocasião, Abimeleque, juntamente com Ficol, chefe do seu exército, falou a Abraão: Deus está contigo em tudo o que fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, jura-me aqui por Deus que não agirás falsamente comigo, nem com meu filho, nem com o filho do meu filho; mas tratarás a mim e à terra onde viveste por algum tempo com a mesma bondade com que te tratei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Abraão respondeu: Eu juro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Abraão censurou Abimeleque, por causa de um poço de água que os servos de Abimeleque lhe haviam tomado à força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Abimeleque respondeu-lhe: Não sei quem fez isso, nunca o contaste a mim; nunca ouvi falar disso, senão hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abraão tomou ovelhas e bois, e deu-os a Abimeleque; e assim fizeram uma aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém Abraão separou sete cordeiras do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Abimeleque perguntou a Abraão: Que significam estas sete cordeiras que separaste?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão respondeu: Receberás estas sete cordeiras da minha mão para que me sirvam de testemunho de que eu cavei este poço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso aquele lugar foi chamado Berseba, porque ali os dois juraram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E assim fizeram uma aliança em Berseba. Depois disso, Abimeleque e Ficol, chefe do seu exército, levantaram-se e voltaram para a terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Abraão plantou uma tamargueira em Berseba, e ali invocou o nome do SENHOR, o Deus eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Abraão viveu muitos dias na terra dos filisteus.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, sucedeu que Deus provou Abraão, dizendo-lhe: Abraão! E ele respondeu: Estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Deus prosseguiu: Toma agora teu filho, o teu único filho, Isaque, a quem amas; vai à terra de Moriá e oferece-o ali em holocausto sobre um dos montes que te mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abraão levantou-se de manhã cedo, preparou o seu jumento e tomou dois de seus servos e Isaque, seu filho; e, tendo cortado lenha para o holocausto, partiu para o lugar que Deus lhe havia mostrado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao terceiro dia Abraão levantou os olhos e viu o lugar de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Abraão disse a seus servos: Ficai aqui com o jumento; eu e o moço iremos até lá e, depois de adorar, voltaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão pegou a lenha do holocausto e colocou-a sobre Isaque, seu filho; levou também o fogo e a faca; e foram caminhando juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Isaque disse a Abraão, seu pai: Meu pai! Respondeu Abraão: Estou aqui, meu filho! Isaque perguntou: O fogo e a lenha estão aqui, mas onde está o cordeiro para o holocausto?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abraão respondeu: Meu filho, Deus mesmo proverá o cordeiro para o holocausto. E os dois iam caminhando juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo eles chegado ao lugar que Deus havia mostrado a Abraão, este edificou o altar e arrumou a lenha; depois amarrou seu filho Isaque e o colocou em cima do altar, sobre a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, estendendo a mão, pegou a faca para imolar o filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o anjo do SENHOR bradou desde o céu: Abraão, Abraão! Ele respondeu: Estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o anjo disse: Não estendas a mão contra o moço, não lhe faças nada, pois agora sei que temes a Deus, visto que não me negaste teu filho, teu único filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Abraão levantou os olhos e viu atrás de si um carneiro preso no mato pelos chifres; Abraão foi, pegou o carneiro e o ofereceu em holocausto no lugar de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso Abraão chamou àquele lugar Jeová-Jiré, pelo que se diz até o dia de hoje: No monte do SENHOR se proverá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o anjo do SENHOR bradou a Abraão pela segunda vez desde o céu:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por mim mesmo jurei, diz o SENHOR, porque fizeste isso e não me negaste teu filho, teu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que com certeza te abençoarei e multiplicarei grandemente a tua descendência, como as estrelas do céu e como a areia na praia do mar; e a tua descendência dominará a cidade dos seus inimigos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e todas as nações da terra serão abençoadas por meio da tua descendência, pois obedeceste à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Abraão voltou para seus servos e, levantando-se, seguiram juntos para Berseba, onde Abraão passou a habitar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois dessas coisas anunciaram a Abraão: Milca também deu à luz filhos de Naor, teu irmão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uz, seu primogênito, Buz, seu irmão, Quemuel, pai de Arão,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quesede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Betuel gerou Rebeca. Milca deu à luz esses oito filhos de Naor, irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a sua concubina, que se chamava Reumá, também deu à luz Teba, Gaão, Taás e Maacá.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O tempo da vida de Sara foi de cento e vinte e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então morreu em Quiriate-Arba, que é Hebrom, na terra de Canaã; e Abraão foi lamentar e chorar por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois disso, Abraão se levantou, afastou-se do corpo dela e foi falar com os heteus:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sou estrangeiro e peregrino entre vós; dai-me o direito de um lugar de sepultura entre vós, para que eu sepulte a minha falecida, deixando-a ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os heteus responderam:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouve-nos, senhor; tu és príncipe de Deus entre nós; faze o sepultamento da tua falecida na nossa melhor sepultura; nenhum de nós te negará sua sepultura para que sepultes a tua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Abraão se levantou e, inclinando-se diante dos heteus, o povo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>disse-lhes: Se concordais que eu sepulte a minha falecida, deixando-a aqui, ouvi-me e intercedei por mim junto a Efrom, filho de Zoar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que me conceda a caverna de Macpela, que ele possui na extremidade do seu campo; que me seja concedida pelo devido preço, como propriedade de sepultura no meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Efrom estava sentado no meio dos heteus. Então, ouvido pelos heteus, isto é, por todos os que entravam pela porta da sua cidade, Efrom, o heteu, respondeu a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não, meu senhor; ouve-me. Concedo-te o campo e também a caverna que nele está; na presença dos filhos do meu povo eu a concedo a ti; faze o sepultamento da tua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Abraão se inclinou diante do povo da terra</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e falou a Efrom, ouvido pelo povo da terra: Se estás de acordo, peço-te que me ouças. Pagarei o preço do campo; recebe-o de mim, e sepultarei ali a minha falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Efrom a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu senhor, ouve-me. O terreno vale quatrocentos siclos de prata! Que é isto entre mim e ti? Portanto, faze o sepultamento da tua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abraão ouviu a Efrom e pesou-lhe a prata de que este havia falado diante dos ouvidos dos heteus, quatrocentos siclos de prata, moeda corrente entre os mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o campo de Efrom, que estava em Macpela, próximo de Manre, o campo e a caverna que nele estava, e todo o arvoredo que havia nele, em todos os seus limites ao redor, passaram</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a ser propriedade de Abraão, na presença dos heteus, isto é, de todos os que haviam entrado pela porta da sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso, Abraão sepultou sua mulher Sara na caverna do campo de Macpela, próximo de Manre, que é Hebrom, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim os heteus passaram para Abraão o campo e a caverna que estava nele, como propriedade de sepultura.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão já estava velho, com idade avançada; e o SENHOR o havia abençoado em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Abraão disse ao seu servo, o mais velho da casa, que supervisionava tudo o que possuía: Põe a mão debaixo da minha coxa,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que eu te faça jurar pelo SENHOR, Deus do céu e da terra, que não tomarás mulher para meu filho dentre as filhas dos cananeus, no meio dos quais habito;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas que irás à minha terra e aos meus parentes, e dali tomarás mulher para meu filho Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o servo lhe perguntou: E se a mulher não quiser acompanhar-me para esta terra? Deverei levar teu filho de volta à terra de onde vieste?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu-lhe Abraão: Cuidado! Não leves meu filho de volta para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, Deus do céu, que me tirou da casa de meu pai e da terra dos meus parentes, e que me falou e me jurou: Darei esta terra à tua descendência; ele enviará o seu anjo diante de ti, para que tomes de lá mulher para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas se a mulher não quiser acompanhar-te, estarás livre deste juramento que me fizeste; somente não levarás meu filho de volta para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o servo pôs a mão debaixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou-lhe sobre essa questão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O servo pegou dez camelos do seu senhor, porque todos os bens do seu senhor estavam em seu poder, e, partindo, foi para a Mesopotâmia, à cidade de Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela tarde, na hora em que as mulheres saíam para tirar água, ele fez os camelos se ajoelharem junto ao poço de água, fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse: Ó SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, peço-te que me dês bom êxito hoje e trates com bondade o meu senhor Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estou aqui em pé, junto à fonte, e as filhas dos homens desta cidade estão saindo para tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faze que a moça a quem eu disser: Abaixa o teu cântaro para que eu beba; e ela responder: Bebe, e também darei de beber aos teus camelos; seja aquela que designaste para o teu servo Isaque. Assim saberei que trataste com bondade o meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes que ele acabasse de falar, apareceu Rebeca, filha de Betuel, filho de Milca, mulher de Naor, irmão de Abraão, com o seu cântaro sobre o ombro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A moça era muito atraente, virgem, a quem homem algum havia conhecido intimamente. Ela desceu à fonte, encheu o seu cântaro e subiu de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o servo correu-lhe ao encontro e disse: Deixa-me beber um pouco da água do teu cântaro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ela respondeu: Bebe, meu senhor. Então com presteza abaixou o seu cântaro sobre a mão e deu-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quando acabou de dar-lhe de beber, disse: Tirarei também água para os teus camelos, até que bebam à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela despejou rapidamente o cântaro no bebedouro, correu outra vez ao poço e tirou água para todos os camelos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o homem a observava com atenção, em silêncio, para saber se o SENHOR havia ou não tornado próspera a sua jornada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que os camelos acabaram de beber, o homem tomou um pendente de ouro, de meio siclo de peso, e duas pulseiras para os braços dela, do peso de dez siclos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e perguntou: De quem tu és filha? Dize-me, peço-te, se há lugar na casa de teu pai onde se possa passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela lhe respondeu: Eu sou filha de Betuel, filho de Milca, que ela deu a Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E prosseguiu: Temos bastante palha e forragem, e lugar para o pernoite.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem inclinou-se e adorou o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>dizendo: Bendito seja o SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, que não retirou do meu senhor a sua bondade e a sua fidelidade; quanto a mim, o SENHOR me guiou no caminho à casa dos irmãos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A moça correu e relatou essas coisas aos da casa de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Rebeca tinha um irmão chamado Labão, que saiu correndo ao encontro daquele homem até a fonte,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois tinha visto o pendente e as pulseiras nos braços de sua irmã, e ouvido as palavras de sua irmã Rebeca, que disse: Assim me falou aquele homem. Ele foi encontrar o homem, que estava em pé junto aos camelos, ao lado da fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse: Entra, bendito do SENHOR. Por que estás aqui fora? Pois já preparei a casa e o lugar para os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o homem foi a casa e descarregou os camelos; deram palha e forragem para os camelos e água para lavar os pés dele e dos homens que o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois serviram-lhe comida. Porém ele afirmou: Não comerei, até expor a minha incumbência. Labão respondeu-lhe: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então disse: Sou o servo de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR tem abençoado muito o meu senhor, que tem prosperado. Deu-lhe ovelhas e gado, prata e ouro, escravos e escravas, camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Sara, mulher do meu senhor, mesmo depois de idosa, deu um filho ao meu senhor; e o pai lhe deu todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o meu senhor me fez jurar: Não tomarás mulher para meu filho das filhas dos cananeus, em cuja terra habito;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas irás à casa de meu pai, e aos meus parentes, e tomarás mulher para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então perguntei ao meu senhor: E se a mulher não me acompanhar?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ao que ele me disse: O SENHOR, em cuja presença tenho andado, enviará o seu anjo contigo e dará sucesso à tua missão; e tomarás mulher para meu filho dentre os meus parentes e da casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, quando chegares aos meus parentes, estarás livre do meu juramento; se eles não a entregarem a ti, estarás livre do juramento que me fizeste.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, hoje cheguei à fonte e disse: Ó SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, se agora dás sucesso à minha missão pela qual sou responsável,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>estou aqui junto à fonte; faze que a moça que sair para tirar água, a quem eu disser: Peço-te que me dês de beber um pouco de água do teu cântaro,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e ela me responder: Bebe, também tirarei água para os teus camelos; seja a mulher que o SENHOR designou para o filho de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E antes que eu acabasse de falar no meu coração, apareceu Rebeca com o seu cântaro sobre o ombro. Ela desceu à fonte e tirou água; e eu lhe disse: Peço-te que me dês de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ela sem demora abaixou o seu cântaro do ombro e disse: Bebe, e também darei de beber aos teus camelos. Então bebi, e ela também deu de beber aos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então lhe perguntei: De quem és filha? E ela disse: Filha de Betuel, filho de Naor, que Milca lhe deu. Então coloquei-lhe o pendente no nariz e as pulseiras nos braços;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e, inclinando-me, adorei e bendisse o SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, que me havia conduzido pelo caminho certo para tomar a neta do irmão do meu senhor para seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Portanto, se agora haveis de tratar com bondade e com fidelidade o meu senhor, dizei-o; se não, também dizei-o, para que eu vá para a direita ou para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Labão e Betuel responderam: Isso procede do SENHOR; nada podemos dizer, nem de mal nem de bem.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Rebeca está diante de ti, toma-a e vai; que ela se torne a mulher do filho de teu senhor, como disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Quando o servo de Abraão ouviu as palavras deles, prostrou-se em terra diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o servo tirou joias de prata, joias de ouro e vestidos, e deu-os a Rebeca; também deu presentes de valor ao irmão e à mãe dela.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então ele e os homens que estavam com ele comeram, beberam e passaram a noite. Quando se levantaram de manhã, o servo disse: Deixai-me ir de volta ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E o irmão e a mãe da moça disseram: Deixa que ela fique conosco alguns dias, pelo menos dez dias, e depois ela irá.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porém ele lhes respondeu: Não deveis me deter, visto que o SENHOR tem dado sucesso à minha missão; deixai-me partir, para que eu volte ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E eles disseram: Chamaremos a moça e perguntaremos a ela mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Então chamaram Rebeca e lhe perguntaram: Tu irás com este homem? Ela respondeu: Irei.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então se despediram de sua irmã Rebeca, de sua ama, do servo de Abraão e dos homens que estavam com ele;</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e abençoaram Rebeca, dizendo-lhe: Nossa irmã, sê tu a mãe de milhares de milhares, que a tua descendência domine a cidade de seus adversários!</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Assim Rebeca se levantou com as suas servas e, montando nos camelos, seguiram o homem; e o servo partiu, levando Rebeca.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Isaque tinha vindo do caminho de Beer-Laai-Roi, pois habitava na terra do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Isaque havia ido ao campo numa tarde para meditar e, levantando os olhos, viu que camelos se aproximavam.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Rebeca também levantou os olhos e, quando viu Isaque, desceu do camelo</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e perguntou ao servo: Quem é aquele homem que vem pelo campo ao nosso encontro? O servo respondeu: É o meu senhor. Então ela pegou o véu e se cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E o servo contou a Isaque tudo o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Isaque levou Rebeca para a tenda de Sara, sua mãe; tomou-a, e ela se tornou sua mulher; e ele a amou. Assim Isaque foi consolado depois da morte de sua mãe.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão tomou outra mulher, que se chamava Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela deu à luz Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jocsã gerou Seba e Dedã. Os filhos de Dedã foram Assurim, Letusim e Leumim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Midiã foram Efá, Efer, Hanoque, Abidá e Eldá; todos estes foram filhos de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Abraão deixou tudo quanto possuía para Isaque;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>no entanto, deu presentes aos filhos de suas concubinas; e, ainda em vida, afastou-os de seu filho Isaque, enviando-os ao oriente; sim, para a terra oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O tempo da vida de Abraão foi de cento e setenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Abraão expirou, morrendo em boa velhice, idoso e com muitos dias; e foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Isaque e Ismael, seus filhos, o sepultaram na caverna de Macpela, no campo de Efrom, filho de Zoar, o heteu, que ficava próximo de Manre,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o campo que Abraão havia comprado dos heteus. Ali foram sepultados Abraão e Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois da morte de Abraão, Deus abençoou Isaque, seu filho; e Isaque habitava perto de Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estas são as gerações de Ismael, filho de Abraão, que Agar, a egípcia, serva de Sara, lhe deu;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e estes são os nomes dos filhos de Ismael, por ordem, segundo suas gerações: o primogênito de Ismael foi Nebaiote, depois Quedar, Abdeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Misma, Dumá, Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hadade, Tema, Jetur, Nafis e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses são os filhos de Ismael e os seus nomes, dados às suas vilas e aos seus acampamentos: doze chefes segundo suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O tempo da vida de Ismael foi de cento e trinta e sete anos; então, ele expirou e, ao morrer, foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os ismaelitas habitaram desde Havilá até Sur, em frente do Egito, como quem vai em direção da Assíria. Assim, Ismael se estabeleceu defronte de todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E estas são as gerações de Isaque, filho de Abraão: Abraão gerou Isaque;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Isaque tinha quarenta anos quando tomou por mulher Rebeca, filha de Betuel, arameu de Padã-Arã, e irmã de Labão, arameu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaque orou com insistência ao SENHOR em favor de sua mulher, pois ela era estéril; o SENHOR ouviu suas orações, e Rebeca, sua mulher, engravidou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os filhos lutavam no seu ventre; então ela disse: Por que estou assim? E foi consultar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o SENHOR lhe respondeu: Há duas nações no teu ventre, e desde as tuas entranhas dois povos se separarão, e um povo será mais forte que o outro, e o mais velho servirá ao mais moço.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cumpridos os dias para ela dar à luz, havia gêmeos no seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O primeiro que saiu era ruivo, todo ele como uma veste de pelos; e foi chamado Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois saiu seu irmão, com a mão agarrada ao calcanhar de Esaú; por isso foi chamado Jacó. E Isaque tinha sessenta anos quando Rebeca os deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os meninos cresceram, e Esaú tornou-se perito caçador, homem do campo; mas Jacó, homem tranquilo, que habitava em tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque amava Esaú, porque comia da sua caça; mas Rebeca amava Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jacó havia feito um guisado, quando Esaú chegou do campo, faminto;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e Esaú disse a Jacó: Deixa-me comer desse guisado vermelho, porque estou faminto. Por isso se chamou Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu: Vende-me primeiro o teu direito de primogenitura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Esaú afirmou: Estou a ponto de morrer; de que me servirá o direito de primogenitura?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Jacó disse: Jura-me primeiro. Ele jurou e vendeu o seu direito de primogenitura a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jacó deu pão e o guisado de lentilhas a Esaú; ele comeu e bebeu; e, levantando-se, seguiu seu caminho. Assim Esaú desprezou o seu direito de primogenitura.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobreveio à terra uma fome, além da primeira, ocorrida nos dias de Abraão. Por isso, Isaque foi procurar Abimeleque, rei dos filisteus, em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o SENHOR apareceu-lhe e disse: Não desças ao Egito; habita na terra que eu te disser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fica vivendo nesta terra, e serei contigo e te abençoarei, porque darei todas estas terras a ti e aos que descenderem de ti; e confirmarei o juramento que fiz a teu pai Abraão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>multiplicarei a tua descendência como as estrelas do céu, e a ela darei todas estas terras; e todas as nações da terra serão abençoadas por meio dela;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque Abraão obedeceu à minha voz e guardou o meu mandamento, os meus preceitos, os meus estatutos e as minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Isaque habitou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os homens do lugar perguntaram-lhe acerca de sua mulher, e ele respondeu: É minha irmã; pois temia dizer: É minha mulher; para que, dizia ele, os homens deste lugar não me matem por causa de Rebeca; porque ela era muito atraente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando já fazia muito tempo que ele estava ali, Abimeleque, rei dos filisteus, olhou por uma janela, e viu que Isaque estava se divertindo com Rebeca, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque chamou Isaque e disse: Na verdade ela é tua mulher; como pois disseste: É minha irmã? Isaque respondeu: Porque pensei que pudesse ser morto por causa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Abimeleque disse: Que é isso que nos fizeste? Facilmente alguém do povo poderia ter se deitado com tua mulher, e tu terias trazido culpa sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Abimeleque ordenou a todo o povo, dizendo: Quem tocar neste homem ou em sua mulher, certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isaque semeou naquela terra, e no mesmo ano colheu cem vezes mais; e o SENHOR o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem engrandeceu-se; e foi enriquecendo até que se tornou muito poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e possuía ovelhas e gado, e muita gente a seu serviço, de modo que os filisteus o invejavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filisteus entulharam e encheram de terra todos os poços que os servos de seu pai haviam cavado nos dias de seu pai Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Abimeleque disse a Isaque: Afasta-te de nós, porque te tornaste muito mais poderoso do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Isaque partiu de lá, acampou no vale de Gerar e passou a habitar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isaque tornou a abrir os poços que haviam sido cavados nos dias de seu pai Abraão, pois os filisteus os haviam entulhado depois da morte de Abraão; e deu-lhes os nomes dados por seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os servos de Isaque cavaram naquele vale e acharam ali uma fonte de águas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os pastores de Gerar se desentenderam com os pastores de Isaque, dizendo: Esta água é nossa. E ele chamou o poço de Eseque, pois se desentenderam por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então cavaram outro poço e também se desentenderam por causa deste; por isso deu-lhe o nome de Sitna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isaque partiu dali e cavou ainda outro poço; e não se desentenderam por causa deste; pelo que lhe chamou Reobote, dizendo: Pois agora o SENHOR nos deu espaço, e havemos de prosperar na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois ele subiu dali e foi para Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o SENHOR apareceu-lhe na mesma noite e disse: Eu sou o Deus de teu pai Abraão; não temas, porque estou contigo e te abençoarei e multiplicarei a tua descendência por amor do meu servo Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Isaque edificou ali um altar e invocou o nome do SENHOR. Ele armou ali a sua tenda, e seus servos cavaram mais um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Abimeleque veio de Gerar para encontrá-lo, com Auzate, seu amigo, e Ficol, chefe do seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Isaque perguntou-lhes: Por que viestes encontrar-me, visto que me tratastes com hostilidade e me expulsastes?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: Temos visto claramente que o SENHOR está contigo, pelo que dissemos: Façamos agora um juramento entre nós e ti; vamos fazer uma aliança contigo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tu não nos farás mal, assim como nós não te tocamos, mas te fizemos somente o bem, e te deixamos ir em paz. Agora tu és o bendito do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Isaque ofereceu-lhes um banquete, e eles comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E levantaram-se de manhã cedo e juraram um ao outro; depois Isaque os despediu, e eles se despediram dele em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse mesmo dia, os servos de Isaque vieram e deram-lhe notícias acerca do poço que haviam cavado, dizendo-lhe: Achamos água.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele deu ao poço o nome de Seba; por isso até o dia de hoje o nome da cidade é Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Esaú tinha quarenta anos, tomou por mulher Judite, filha de Beeri, o heteu, e Basemate, filha de Elom, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E elas foram uma amargura de espírito para Isaque e Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Isaque já estava idoso, e os seus olhos estavam fracos, de maneira que não conseguia enxergar, chamou Esaú, seu filho mais velho, e disse-lhe: Meu filho! Ele respondeu: Estou aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse-lhe o pai: Já estou velho e não sei o dia da minha morte;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>portanto, toma as tuas armas, a tua aljava e o teu arco, vai para o campo e apanha para mim alguma caça;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e faze-me um guisado saboroso, como eu gosto, e traze-o para mim, para que eu coma, a fim de que eu te abençoe, antes de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rebeca estava escutando quando Isaque falou com Esaú, seu filho. Então, quando Esaú saiu ao campo para apanhar a caça e trazê-la,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Rebeca disse a seu filho Jacó: Ouvi teu pai falar para teu irmão Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Traze-me uma caça e faze-me um guisado saboroso, para que eu coma e te abençoe diante do SENHOR, antes da minha morte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, meu filho, dá ouvidos agora à minha voz naquilo que eu te ordeno:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vai ao rebanho e traze-me de lá das cabras dois bons cabritos; e eu farei um guisado saboroso para teu pai, como ele gosta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, leva-o a teu pai, para que o coma, a fim de te abençoar antes da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Jacó respondeu a Rebeca, sua mãe: Mas meu irmão Esaú é peludo, e eu sou liso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se o meu pai me apalpar, serei como enganador a seus olhos; assim trarei maldição sobre mim, e não bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas sua mãe respondeu: Meu filho, caia sobre mim essa maldição; somente obedece à minha voz e traze-os para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele foi, tomou-os e os levou para sua mãe, que fez um guisado saboroso, como seu pai gostava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois Rebeca pegou as melhores roupas de Esaú, seu filho mais velho, que tinha consigo em casa, e vestiu a Jacó, seu filho mais moço;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>cobriu-lhe as mãos e a pele lisa do pescoço com as peles dos cabritos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e deu a seu filho Jacó o guisado saboroso e o pão que tinha preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jacó foi até seu pai e o chamou: Meu pai! E ele respondeu: Estou aqui. Quem és tu, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jacó disse a seu pai: Sou Esaú, teu primogênito; fiz conforme me ordenaste; agora levanta-te, senta-te e come da minha caça, para que me abençoes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Isaque perguntou a seu filho: Como foi que a achaste tão depressa, meu filho? Ele respondeu: Porque o SENHOR, o teu Deus, mandou-a ao meu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaque disse a Jacó: Aproxima-te para que eu te apalpe e verifique se és mesmo meu filho Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jacó aproximou-se de seu pai Isaque, que o apalpou e disse: A voz é a voz de Jacó, mas as mãos são as mãos de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não o reconheceu, porque suas mãos estavam peludas como as de seu irmão Esaú; e ele o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No entanto, Isaque perguntou: Tu és mesmo meu filho Esaú? E ele declarou: Eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seu pai então lhe disse: Traze-me a caça de meu filho, e comerei dela para que eu te abençoe. E Jacó trouxe-lhe a caça, e ele comeu; trouxe-lhe também vinho, e ele bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse-lhe mais Isaque, seu pai: Meu filho, aproxima-te agora e beija-me.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele se aproximou e o beijou; e seu pai, sentindo o cheiro das roupas o abençoou, e disse: O cheiro de meu filho é como o cheiro de um campo que o SENHOR abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Que Deus te dê do orvalho do céu, e dos lugares férteis da terra, e fartura de trigo e de vinho novo;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>sirvam-te povos, e nações se curvem diante de ti; sê senhor de teus irmãos, e os filhos da tua mãe se curvem diante de ti; sejam malditos os que te amaldiçoarem, e benditos, os que te abençoarem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim que Isaque acabou de abençoar Jacó e este saiu da presença de seu pai, seu irmão Esaú chegou da caça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E também fez um guisado saboroso e, levando-o a seu pai, disse-lhe: Meu pai, levanta-te e come da caça de teu filho, para que me abençoes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Isaque, seu pai, perguntou-lhe: Quem és tu? Ele respondeu: Sou teu filho Esaú, teu primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Isaque, profundamente abalado, começou a tremer muito e disse: Então quem foi aquele que apanhou a caça e a trouxe para mim? Eu comi de tudo, antes que tu viesses, e o abençoei, e ele será abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao ouvir as palavras de seu pai, Esaú bradou com amargura, dizendo a seu pai: Abençoa-me também, meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porém Isaque respondeu: Teu irmão veio e com sutileza tomou a tua bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse Esaú: Não é com razão que ele se chama Jacó? Já por duas vezes ele me enganou. Tirou-me o direito de primogenitura e agora me tirou a bênção. E perguntou: Não reservaste uma bênção para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Isaque respondeu a Esaú: Eu o coloquei por senhor sobre ti, e dei-lhe todos os seus parentes por servos; e o enchi de trigo e de vinho novo. Que poderei fazer por ti, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Esaú suplicou a seu pai: Tens uma única bênção, meu pai? Abençoa-me também, meu pai. E Esaú levantou a voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Respondeu-lhe Isaque, seu pai: Longe dos lugares férteis da terra será a tua habitação, longe do orvalho do alto céu;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>pela tua espada viverás, e a teu irmão servirás; mas quando te livrares, sacudirás o jugo do teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Esaú passou a odiar Jacó por causa da bênção com que seu pai o havia abençoado, e disse consigo: Os dias de luto por meu pai estão chegando; então matarei meu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E relataram-se a Rebeca essas palavras de Esaú, seu filho mais velho; por isso ela mandou chamar Jacó, seu filho mais moço, e disse-lhe: Teu irmão Esaú está se consolando, planejando matar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Portanto, meu filho, dá ouvidos agora à minha voz; levanta-te, refugia-te na casa de meu irmão Labão, em Harã,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e demora-te alguns dias com ele, até que passe o furor de teu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>até que acabe a ira de teu irmão contra ti, e ele se esqueça do que lhe fizeste; então mandarei trazer-te de lá; por que ficaria eu sem meus dois filhos num só dia?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse Rebeca a Isaque: Estou aborrecida da vida, por causa das mulheres dos heteus; se Jacó tomar mulher dentre as filhas desta terra, mulheres dos heteus como estas, por que deveria eu ainda viver?</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isaque chamou Jacó, abençoou-o e ordenou-lhe: Não tomes mulher dentre as cananeias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levanta-te, vai a Padã-Arã, à casa de Betuel, pai de tua mãe, e toma de lá uma mulher dentre as filhas de Labão, irmão de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Deus todo-poderoso te abençoe, te faça frutificar e crescer em número, para que te tornes uma multidão de povos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e te dê a bênção de Abraão, a ti e à tua descendência, para que venhas a herdar a terra de tuas peregrinações, que Deus deu a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim Isaque despediu Jacó, que foi a Padã-Arã, até Labão, filho de Betuel, arameu, irmão de Rebeca, mãe de Jacó e de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú viu que Isaque havia abençoado Jacó e o tinha enviado a Padã-Arã para lá tomar mulher para si; e que, tendo-o abençoado, havia-lhe ordenado: Não tomes mulher dentre as cananeias,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e que Jacó obedeceu a seu pai e a sua mãe e foi para Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim Esaú entendeu que as filhas de Canaã eram malvistas por seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Esaú foi a Ismael e, além das mulheres que já tinha, tomou por mulher Maalate, irmã de Nebaiote, filha de Ismael, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jacó partiu de Berseba e foi em direção a Harã;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e chegou a um lugar onde passou a noite, porque o sol já havia se posto; tomando uma das pedras do lugar, colocou-a debaixo da cabeça; e deitou-se ali para dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então sonhou que havia uma escada colocada sobre a terra, cujo topo chegava ao céu; e os anjos de Deus subiam e desciam por ela;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e acima dela estava o SENHOR, que disse: Eu sou o SENHOR, o Deus de teu pai Abraão e o Deus de Isaque; darei a ti e à tua descendência esta terra em que estás deitado;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e a tua descendência será como o pó da terra. Tu te espalharás para o ocidente, para o oriente, para o norte e para o sul; todas as famílias da terra serão abençoadas por meio de ti e da tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu estou contigo e te guardarei por onde quer que fores; e te farei voltar a esta terra, pois não te deixarei até que haja cumprido o que te prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jacó acordou do sono, disse: Realmente o SENHOR está neste lugar, e eu não sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, cheio de temor, disse: Como este lugar é terrível! Este lugar não é outro senão a casa de Deus, a porta do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó levantou-se de manhã cedo, tomou a pedra que havia posto debaixo da cabeça e a colocou como coluna; então derramou azeite sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E chamou àquele lugar Betel; antes, porém, o nome da cidade era Luz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jacó também fez um voto: Se Deus for comigo e me guardar neste caminho que vou seguindo, e me der pão para comer e roupas para vestir,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>de modo que eu volte em paz à casa de meu pai, e se o SENHOR for o meu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então esta pedra que coloquei como coluna será casa de Deus; e certamente te darei o dízimo de tudo quanto me deres.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jacó pôs-se a caminho e chegou à terra dos povos do leste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, olhando, viu um poço no campo e três rebanhos de ovelhas deitadas junto a ele, pois davam de beber desse poço aos rebanhos; e havia uma grande pedra sobre a boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os rebanhos ajuntavam-se ali. Os pastores rolavam a pedra da boca do poço, davam de beber às ovelhas e tornavam a pôr a pedra no lugar, sobre a boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jacó perguntou-lhes: Meus irmãos, de onde sois? Eles responderam: Somos de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntou-lhes mais: Conheceis Labão, filho de Naor? Responderam: Conhecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Perguntou-lhes ainda: Ele vai bem? Responderam: Vai bem; ali está Raquel, sua filha, que vem chegando com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele disse: O dia ainda vai alto; não é hora de recolher o gado; dai de beber às ovelhas e levai-as às pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Responderam: Não podemos, até que todos os rebanhos sejam recolhidos e seja removida a pedra da boca do poço; então damos de beber às ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto Jacó ainda lhes falava, Raquel chegou com as ovelhas de seu pai; porque era ela quem as levava às pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jacó viu Raquel, filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas de Labão, irmão de sua mãe, aproximou-se, rolou a pedra da boca do poço e deu de beber às ovelhas de Labão, irmão de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jacó beijou Raquel e, levantando a voz, chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jacó contou a Raquel que ele era parente de seu pai, filho de Rebeca. E Raquel foi correndo contar essas coisas a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Labão ouviu as notícias sobre Jacó, filho de sua irmã, correu-lhe ao encontro, abraçou-o, beijou-o e levou-o para casa. E Jacó relatou a Labão todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse-lhe Labão: De fato tu és meu osso e minha carne. E Jacó ficou com ele um mês inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, Labão perguntou a Jacó: Trabalharás de graça para mim, por ser meu parente? Diga-me qual será o teu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Labão tinha duas filhas; o nome da mais velha era Leia, e o da mais moça, Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Leia tinha os olhos sem brilho, ao passo que Raquel era bonita de porte e de rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque amava Raquel, Jacó disse: Por Raquel, tua filha mais moça, trabalharei sete anos para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Labão respondeu: É melhor dá-la a ti do que a outro; fica comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Jacó trabalhou sete anos por causa de Raquel; e estes lhe pareceram poucos dias, pelo muito que a amava.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jacó disse a Labão: Dá-me minha mulher, porque o tempo já se completou; quero unir-me a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Labão reuniu todos os homens do lugar e ofereceu um banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>À noite, pegou sua filha Leia e levou-a a Jacó, que a tomou por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Labão deu sua serva Zilpa para ser serva de sua filha Leia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando amanheceu, lá estava Leia. E Jacó perguntou a Labão: Que é isto que me fizeste? Eu não trabalhei para ti em troca de Raquel? Então, por que me enganaste?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Labão respondeu: Não se faz assim em nossa terra; não se dá a mais nova antes da primogênita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cumpre a semana desta; então te daremos também a outra, em troca do trabalho de mais sete anos que ainda me servirás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim fez Jacó e cumpriu a semana de Leia; depois Labão lhe deu por mulher sua filha Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Labão deu sua serva Bila para ser serva de sua filha Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó tomou também Raquel por mulher; ele a amava muito mais do que a Leia; e trabalhou para Labão por mais sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O SENHOR viu que Leia era desprezada e tornou-lhe o ventre fértil; Raquel, porém, era estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Leia engravidou e deu à luz um filho, a quem deu o nome de Rúben; pois disse: Porque o SENHOR viu a minha aflição; agora meu marido me amará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ela engravidou outra vez e deu à luz um filho; e disse: Porque o SENHOR ouviu que eu era desprezada, deu-me também este. E deu-lhe o nome de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Engravidou ainda outra vez e deu à luz um filho e disse: Agora desta vez meu marido se unirá a mim, porque lhe dei três filhos. Por isso, deu-lhe o nome de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De novo engravidou e deu à luz um filho; e disse: Desta vez louvarei o SENHOR. Por isso, deu-lhe o nome de Judá. E parou de ter filhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Raquel viu que não dava filhos a Jacó, teve inveja de sua irmã e disse a Jacó: Dá-me filhos, senão morrerei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então a ira de Jacó acendeu-se contra Raquel; e disse: Por acaso estou eu no lugar de Deus, que impediu que o teu ventre desse fruto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ela respondeu: Aqui está minha serva Bila; une-te a ela, para que eu tenha filhos por meio dela, recebendo-os em meu colo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim ela lhe deu sua serva Bila por mulher; e Jacó conheceu-a intimamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bila engravidou e deu um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Raquel disse: Deus me fez justiça; deu ouvidos à minha voz e me deu um filho; por isso, deu-lhe o nome de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Bila, serva de Raquel, engravidou outra vez e deu um segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Raquel disse: Com grandes lutas lutei com minha irmã e venci; e deu-lhe o nome de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Leia percebeu que havia parado de ter filhos, tomou Zilpa, sua serva, e deu-a a Jacó por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Zilpa, serva de Leia, deu à luz um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então disse Leia: Afortunada! E deu-lhe o nome de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Zilpa, serva de Leia, deu o segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disse Leia: Como sou feliz! As mulheres me chamarão feliz; e deu-lhe o nome de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nos dias da colheita do trigo, Rúben foi ao campo, achou mandrágoras e as trouxe para Leia, sua mãe. Então Raquel disse a Leia: Peço-te que me dês das mandrágoras de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao que Leia lhe respondeu: Não lhe basta ter me tirado o marido? Queres tirar também as mandrágoras de meu filho? E Raquel prosseguiu: Ele se deitará contigo esta noite em troca das mandrágoras de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jacó veio do campo à tarde, Leia saiu-lhe ao encontro e disse: Irás unir-te a mim, porque de fato te aluguei em troca das mandrágoras de meu filho. E naquela noite Jacó deitou-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Deus ouviu Leia, que engravidou e deu a Jacó o quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Leia disse: Deus me deu a minha recompensa, pois dei minha serva a meu marido. E deu ao filho o nome de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Leia engravidou outra vez e deu a Jacó o sexto filho;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disse: Deus me deu um dote excelente; agora meu marido ficará comigo, pois já lhe dei seis filhos. E deu-lhe o nome de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois ela deu à luz uma filha, e deu-lhe o nome de Diná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Deus lembrou-se também de Raquel, ouviu-a e a tornou fértil,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>de modo que ela engravidou e deu à luz um filho e disse: Deus tirou-me a humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E deu-lhe o nome de José, dizendo: Acrescente-me o SENHOR ainda outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que Raquel deu à luz José, Jacó disse a Labão: Despede-me, a fim de que eu vá para meu lar, para minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dá-me as minhas mulheres, pelas quais trabalhei para ti, e os meus filhos, e deixa-me ir; pois sabes o serviço que te prestei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Labão lhe respondeu: Se tenho achado favor aos teus olhos, fica comigo; pois tenho percebido que o SENHOR me abençoou por amor de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse mais: Determina o teu salário, e eu o pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao que Jacó lhe respondeu: Tu sabes como trabalhei para ti e como cuidei do teu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o pouco que tinhas antes da minha chegada muito se multiplicou; e o SENHOR te abençoou desde que vim para cá. Agora, porém, quando trabalharei também por minha casa?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Labão insistiu: Que devo dar-te? Então Jacó respondeu: Não precisas dar-me nada; voltarei a apascentar teu rebanho e a cuidar dele se aceitares isto:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passarei hoje por todo o teu rebanho, separando dele todos os salpicados e malhados, e todos os escuros entre as ovelhas, e os malhados e salpicados entre as cabras; este será o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De modo que a minha justiça responderá por mim no dia de amanhã, quando verificares o meu salário diante de ti; tudo o que não for salpicado e malhado entre as cabras e escuro entre as ovelhas, e for achado comigo, será considerado furtado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Labão concordou, dizendo: Seja conforme a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E separou naquele mesmo dia os bodes listrados e malhados e todas as cabras salpicadas e malhadas, tudo em que havia branco, e todos os escuros entre os cordeiros, e os entregou ao cuidado de seus filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e distanciou-se de Jacó três dias de caminhada; e Jacó continuou a cuidar do restante dos rebanhos de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jacó tomou varas verdes de estoraque, de amendoeira e de plátano e, descascando nelas riscas brancas, deixou à vista o branco que nelas havia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e pôs as varas que havia descascado em frente dos rebanhos, nos cochos, isto é, nos bebedouros, onde os rebanhos bebiam; e eles acasalavam quando vinham beber.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os rebanhos acasalavam diante das varas, e as ovelhas davam crias listradas, salpicadas e malhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jacó separou os cordeiros, mas fez o restante dos rebanhos olhar para os listrados e para todos os escuros no rebanho de Labão; e pôs seu rebanho à parte, separando-o do rebanho de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e todas as vezes que as ovelhas fortes acasalavam, Jacó punha as varas nos bebedouros, diante dos olhos do rebanho, para que acasalassem diante das varas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas não as punha quando o rebanho era fraco. Assim as fracas ficavam para Labão, e as fortes, para Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o homem enriqueceu muito; e veio a possuir grandes rebanhos, servas e servos, camelos e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entretanto, Jacó ouviu as palavras dos filhos de Labão, que diziam: Jacó tem levado tudo o que era de nosso pai e adquiriu todas estas riquezas daquilo que era de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó viu também que o semblante de Labão para com ele já não era como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse a Jacó: Volta para a terra de teus pais e para teus parentes; e eu serei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim Jacó mandou chamar Raquel e Leia ao campo, onde estava seu rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes disse: Vejo que o semblante de vosso pai para comigo não é como anteriormente; mas o Deus de meu pai tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vós mesmas sabeis que tenho trabalhado para o vosso pai com todas as minhas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas vosso pai tem me enganado e mudou o meu salário dez vezes; porém Deus não lhe permitiu prejudicar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele dizia: Os salpicados serão o teu salário; todo o rebanho dava salpicados. E quando ele dizia: Os listrados serão o teu salário; todo o rebanho dava listrados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De modo que Deus tirou o gado de vosso pai e o deu a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sucedeu que, no tempo em que o rebanho acasalava, levantei os olhos e vi num sonho que os bodes que cobriam o rebanho eram listrados, salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o anjo de Deus disse-me no sonho: Jacó! Eu respondi: Estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O anjo prosseguiu: Levanta os olhos e vê que todos os bodes que cobrem o rebanho são listrados, salpicados e malhados; porque tenho visto tudo o que Labão vem fazendo a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Deus de Betel, onde ungiste uma coluna e me fizeste um voto. Portanto, levanta-te, sai desta terra e volta para a terra dos teus parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Raquel e Leia lhe responderam: Será que ainda temos parte ou herança na casa de nosso pai?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele não nos considera estrangeiras? Ele nos vendeu e gastou tudo o que foi pago por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a riqueza que Deus tirou de nosso pai é nossa e de nossos filhos. Portanto, faze tudo o que Deus te mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Jacó se levantou e fez seus filhos e suas mulheres montarem sobre os camelos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e levou todo o seu gado, todos os bens que havia adquirido, o gado que havia adquirido em Padã-Arã, a fim de ir até seu pai Isaque, à terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo Labão saído para tosquiar suas ovelhas, Raquel furtou os ídolos que pertenciam a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Jacó enganou Labão, o arameu, sem revelar-lhe que estava fugindo;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e fugiu com tudo o que era seu; então, levantando-se, atravessou o rio e foi em direção às montanhas de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Três dias depois, Labão foi avisado de que Jacó havia fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, levando consigo seus parentes, perseguiu Jacó durante sete dias de jornada; e alcançou-o nas montanhas de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Deus apareceu de noite em sonho a Labão, o arameu, e disse-lhe: Cuidado! Não fales a Jacó nada de bem nem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Labão alcançou Jacó. Este havia armado sua tenda nas montanhas; Labão, juntamente com seus parentes, armou também sua tenda nas montanhas de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Labão disse a Jacó: Que fizeste? Tu me enganaste e levaste minhas filhas como prisioneiras da espada?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que fugiste às escondidas e me enganaste, sem revelar-me nada? Eu te despediria com alegria e com cânticos, ao som de tambores e de harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por que não me permitiste beijar meus filhos e minhas filhas? Procedeste como um louco.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Está em meu poder fazer-vos o mal, mas o Deus de vosso pai falou-me ontem à noite: Cuidado! Não fales a Jacó nada de bem nem de mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas já que quiseste ir embora, porque tinhas saudades da casa de teu pai, por que furtaste os meus deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Respondeu-lhe Jacó: Tive medo, pois dizia comigo mesmo que tirarias de mim tuas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém aquele com quem achares os teus deuses não viverá; diante de nossos parentes, verifica se o que é teu está comigo e leva-o contigo. Pois Jacó não sabia que Raquel os havia furtado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Labão entrou na tenda de Jacó, na tenda de Leia e na tenda das duas servas, e não os achou; e, saindo da tenda de Leia, entrou na tenda de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raquel havia pegado os ídolos e posto na sela do camelo, sentando-se em seguida sobre eles. Labão apalpou toda a tenda, mas não os achou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ela disse a seu pai: Que a ira nos olhos de meu senhor não se acenda, por não poder me levantar na tua presença, pois estou com o incômodo das mulheres. Assim ele procurou, mas não achou os ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jacó ficou indignado e discutiu com Labão, dizendo: Qual é a minha transgressão? Qual é o meu pecado, pelo qual tão furiosamente me tens perseguido?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois de teres apalpado todos os meus bens, que achaste de todos os bens da tua casa? Põe-no aqui diante de meus parentes e de teus parentes, para que eles julguem entre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estes vinte anos estive contigo; as tuas ovelhas e as tuas cabras nunca abortaram, e jamais me alimentei dos carneiros do teu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu não trazia para ti o despedaçado, mas arcava com o prejuízo; de mim exigias tanto o furtado de dia como o furtado de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E assim eu andava; o calor me consumia de dia, e a geada, de noite; e o sono me fugia dos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estive vinte anos em tua casa; por tuas duas filhas trabalhei catorze anos para ti, e seis anos por teu rebanho; e dez vezes mudaste o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se o Deus de meu pai, o Deus de Abraão e o Temor de Isaque não fosse por mim, hoje certamente me mandarias embora sem nada. Mas Deus viu a minha aflição e o trabalho das minhas mãos, e repreendeu-te ontem à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Labão respondeu-lhe: Estas filhas são minhas filhas, e estes filhos são meus filhos, e este rebanho é meu rebanho; tudo o que vês é meu. E que farei hoje a estas minhas filhas, ou aos filhos que elas tiveram?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Portanto, vem agora e façamos uma aliança, eu e tu; e que ela sirva de testemunha entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então Jacó pegou uma pedra e levantou-a como coluna.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse a seus parentes: Ajuntai pedras. Eles pegaram pedras e fizeram uma pilha; e comeram ali, junto à pilha.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Labão deu-lhe o nome de Jegar-Saaduta, e Jacó deu-lhe o nome de Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E disse Labão: Esta pilha é hoje testemunha entre mim e ti. Por isso foi chamada Galeede,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e também Mizpá, porque disse: O SENHOR vigie entre mim e ti, quando estivermos longe um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se afligires as minhas filhas, e se tomares outras mulheres além das minhas filhas, embora ninguém esteja conosco, lembra-te de que Deus é testemunha entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Labão disse ainda a Jacó: Aqui se encontra esta pilha, e aqui está a coluna que levantei entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Sejam esta pilha e esta coluna testemunhas de que não passarei delas para o teu lado a fim de prejudicar-te, e tu não passarás delas para o meu lado para prejudicar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Que o Deus de Abraão e o Deus de Naor, o Deus do pai deles, julgue entre nós. E Jacó jurou pelo Temor de seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então Jacó ofereceu um sacrifício na montanha e convidou seus parentes para comerem; e, depois de comer, passaram a noite na montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Labão levantou-se de manhã cedo, beijou seus filhos e suas filhas e os abençoou; e, partindo, voltou para casa.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó também seguiu o seu caminho; e anjos de Deus o encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jacó os viu, disse: Este é o exército de Deus. E deu àquele lugar o nome de Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jacó enviou mensageiros à frente, a seu irmão Esaú, à terra de Seir, o território de Edom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e ordenou-lhes: Falareis a meu senhor Esaú deste modo: Assim diz Jacó, teu servo: Morei com Labão como peregrino e fiquei com ele até agora;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tenho bois e jumentos, ovelhas, servos e servas; e mando comunicar isso a meu senhor, para achar favor aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disso, os mensageiros voltaram a Jacó, dizendo: Fomos ao encontro de teu irmão Esaú; na verdade, ele está vindo para encontrar-te, acompanhado de quatrocentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jacó teve muito medo e ficou aflito; dividiu em dois grupos as pessoas que estavam com ele, bem como as ovelhas, os bois e os camelos;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois dizia: Se Esaú vier a um grupo e feri-lo de morte, o outro escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jacó orou: Ó Deus de meu pai Abraão, Deus de meu pai Isaque, ó SENHOR, que me disseste: Volta para a tua terra e para os teus parentes, e eu te farei bem!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não sou digno da menor de todas as tuas misericórdias e de toda a fidelidade que tens usado para com teu servo; porque passei este Jordão apenas com o meu cajado, e agora volto em dois grupos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peço-te que me livres da mão de meu irmão Esaú, pois tenho medo dele. Não permitas que ele venha matar a mim e às mães com seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois tu mesmo disseste: Certamente te farei bem, e farei a tua descendência como a areia do mar, que de tão grande não se poderá contar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele passou ali aquela noite e separou do que tinha um presente para seu irmão Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>duzentas cabras e vinte bodes, duzentas ovelhas e vinte carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta camelas de leite com suas crias, quarenta vacas e dez touros, vinte jumentas e dez jumentinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os entregou aos seus servos, cada manada em separado; e disse-lhes: Ide à minha frente e abri espaço entre uma manada e outra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ordenou ao primeiro: Quando meu irmão Esaú te encontrar e te perguntar: De quem és, e para onde vais, e de quem são estes diante de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Responderás: São de teu servo Jacó; é um presente para meu senhor, para Esaú; ele também está vindo depois de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ordenou igualmente ao segundo, ao terceiro e a todos os que vinham atrás das manadas: Assim falareis a Esaú quando o encontrardes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E direis também: O teu servo Jacó vem depois de nós. Porque dizia: Vou aplacá-lo com o presente mandado à minha frente; depois o verei face a face; talvez ele me aceite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O presente foi à sua frente; mas ele passou a noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela mesma noite, ele se levantou e, tomando suas duas mulheres, suas duas servas e seus onze filhos, atravessou o vau de Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomou-os, fez com que atravessassem o ribeiro e fez passar tudo o que tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém Jacó ficou sozinho. E um homem pôs-se a lutar com ele até o romper do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quando viu que não prevalecia contra ele, tocou a junta da coxa de Jacó, e esta se deslocou enquanto lutava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse o homem: Deixa-me ir, porque o dia já vem rompendo. Porém Jacó respondeu: Não te deixarei ir se não me abençoares.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele lhe perguntou: Qual é o teu nome? E ele respondeu: Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então disse: Não te chamarás mais Jacó, mas Israel; porque lutaste com Deus e com os homens e prevaleceste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Perguntou-lhe Jacó: Peço-te que me digas o teu nome. O homem respondeu: Por que perguntas o meu nome? E ali o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por isso Jacó deu ao lugar o nome de Peniel, dizendo: De fato vi Deus face a face, e a minha vida foi preservada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o sol nascia quando ele atravessou Peniel; e mancava de uma perna.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso os israelitas não comem até o dia de hoje o nervo do quadril, sobre a junta da coxa, porque o homem tocou a junta da coxa de Jacó no nervo do quadril.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó levantou os olhos e viu que Esaú estava vindo com quatrocentos homens. Então repartiu os filhos entre Leia, Raquel e as duas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pôs as servas e seus filhos na frente, depois Leia e seus filhos, e Raquel e José por último.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele mesmo passou à frente deles e inclinou-se ao chão sete vezes, até chegar perto de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Esaú correu ao seu encontro, abraçou-o, lançou-se ao pescoço dele e o beijou; e eles choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Esaú levantou os olhos, viu as mulheres e os meninos e perguntou: Quem são estes contigo? Jacó respondeu: Os filhos que Deus bondosamente deu a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então as servas se aproximaram, elas e seus filhos, e inclinaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aproximaram-se também Leia e seus filhos, e inclinaram-se; depois José e Raquel se aproximaram e se inclinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Esaú perguntou: Que pretendes com toda esta manada que encontrei? Jacó respondeu: Achar favor aos olhos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Esaú disse: Tenho muito, meu irmão; fica com o que tens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém Jacó respondeu: Não! Se agora tenho achado favor aos teus olhos, aceita o presente da minha mão; porque ver o teu rosto foi como ter visto o rosto de Deus, e tu me recebeste com agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peço-te que aceites o presente que te trouxe; porque Deus tem sido bondoso para comigo e tenho de tudo. E tanto insistiu, que ele o aceitou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Esaú disse: Vamos seguir caminho; eu irei junto contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu-lhe Jacó: Meu senhor sabe que estes filhos são fracos e que tenho comigo ovelhas e vacas de leite; se forem obrigadas a caminhar demais por um só dia, todo o rebanho morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O meu senhor pode ir adiante de seu servo; e eu seguirei, conduzindo-os com calma, conforme o passo do gado à minha frente, e segundo o passo dos meninos, até que chegue a meu senhor em Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu Esaú: Permite ao menos que eu deixe contigo alguns da minha gente. Jacó perguntou: Para quê? Bastou-me ter achado favor aos olhos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, naquele dia, Esaú voltou pelo seu caminho para Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Jacó partiu para Sucote e edificou para si uma casa, e fez abrigos para o seu gado; por isso o lugar se chama Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando voltava de Padã-Arã, Jacó chegou em paz à cidade de Siquém, que está na terra de Canaã, e armou sua tenda diante da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E comprou por cem peças de prata a parte do campo dos filhos de Hamor, pai de Siquém, onde havia armado sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levantou ali um altar e deu-lhe o nome de El-Eloe-Israel.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diná, filha que Leia havia tido de Jacó, saiu para ver as filhas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Siquém, filho de Hamor, o heveu, príncipe da terra, viu-a, tomou-a, deitou-se com ela e a violentou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, sua alma apegou-se a Diná, filha de Jacó, e, amando a moça, falou-lhe ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Siquém disse a seu pai Hamor: Consegue-me esta moça por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jacó ouviu que Siquém havia tirado a honra de sua filha Diná. Jacó, porém, calou-se, até que chegassem seus filhos, que estavam no campo com o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Hamor, pai de Siquém, foi falar com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo que souberam do caso, os filhos de Jacó vieram do campo. E ficaram tristes e furiosos, porque Siquém havia cometido uma insensatez em Israel, deitando-se com a filha de Jacó, coisa que não se devia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Hamor falou com eles: A alma de meu filho Siquém afeiçoou-se fortemente à vossa filha; peço-vos que a entregueis a ele por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vinde fazer aliança de casamento conosco; dai-nos as vossas filhas e recebei as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim habitareis conosco; a terra estará à vossa disposição; habitai, negociai e adquiri propriedades nela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso, Siquém disse ao pai e aos irmãos dela: Que eu ache favor aos vossos olhos, e darei o que me pedirdes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>exigi de mim o que quiserdes em dote e presentes, e darei o que me pedirdes; somente dai-me a moça por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como Siquém havia tirado a honra de sua irmã Diná, os filhos de Jacó, em resposta, falaram traiçoeiramente a Siquém e a seu pai Hamor:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não podemos fazer isto, dar a nossa irmã a um homem incircunciso; porque isso seria uma vergonha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Consentiremos sob esta única condição: se vos tornardes como nós, circuncidando-se todo homem entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então vos daremos nossas filhas e receberemos as vossas. Assim habitaremos convosco e nos tornaremos um só povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas se não nos ouvirdes e não vos circuncidardes, levaremos nossa irmã e iremos embora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E suas palavras agradaram a Hamor e a seu filho Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o rapaz não tardou em fazer isso, porque gostava da filha de Jacó. E ele era o mais honrado de toda a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Hamor e seu filho Siquém foram à porta da sua cidade e disseram aos homens da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes homens são de paz para conosco; que eles habitem na terra e negociem nela, pois é bastante espaçosa para eles. Vamos receber por mulher as suas filhas e entregar-lhes as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas aqueles homens consentirão em habitar conosco para nos tornarmos um só povo sob uma única condição: se todo homem entre nós for circuncidado como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O gado, os bens e todos os animais deles não se tornarão nossos? Basta concordarmos com eles, e habitarão conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todos os que saíam da porta da cidade deram ouvidos a Hamor e a seu filho Siquém, e todo homem foi circuncidado, todos os que saíam pela porta da sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três dias depois, quando os homens ainda sentiam dores, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná, tomaram cada um a sua espada, entraram na cidade, que se sentia segura, e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mataram também Hamor e seu filho Siquém ao fio da espada; então tiraram Diná da casa de Siquém e saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os filhos de Jacó foram até onde estavam os mortos e saquearam a cidade; porque haviam tirado a honra de sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tomaram-lhes as ovelhas, os bois, os jumentos, e tanto o que havia na cidade como no campo;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e levaram como prisioneiros todos os seus bens, todas as crianças e as mulheres; e, despojando as casas, levaram tudo o que havia nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó disse a Simeão e a Levi: Vós me perturbastes, fazendo-me odiado pelos habitantes desta terra, os cananeus e os perizeus. Como tenho pouca gente, eles se ajuntarão e me matarão; e serei destruído com minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas eles responderam: Por acaso ele deveria ter tratado a nossa irmã como uma prostituta?</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, Deus disse a Jacó: Levanta-te, sobe a Betel e habita ali; faz ali um altar ao Deus que te apareceu quando fugias de teu irmão Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jacó disse à sua família e a todos os que estavam com ele: Lançai fora os deuses estrangeiros que há no meio de vós, purificai-vos e mudai de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vamos nos levantar e subir para Betel. Farei ali um altar ao Deus que me atendeu no dia da minha angústia e esteve comigo no caminho por onde andei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E entregaram a Jacó todos os deuses estrangeiros que possuíam e os brincos que traziam nas orelhas; e Jacó os escondeu debaixo do carvalho que está junto a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então partiram, e o terror de Deus sobreveio às cidades que estavam ao redor, de modo que não perseguiram os filhos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Jacó chegou a Luz (esta é Betel), que está na terra de Canaã; ele e todo o povo que estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Edificou ali um altar e chamou ao lugar El-Betel; porque ali Deus havia se manifestado a ele quando fugia de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Débora, ama de Rebeca, morreu e foi sepultada junto a Betel, ao pé do carvalho, que foi chamado Alom-Bacute.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jacó voltou de Padã-Arã, Deus apareceu-lhe outra vez e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse-lhe Deus: O teu nome é Jacó. Não serás mais chamado Jacó, mas o teu nome será Israel. E deu-lhe o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe mais: Eu sou o Deus Todo-poderoso; frutifica e multiplica-te; uma nação e uma multidão de nações sairão de ti, e reis procederão da tua linhagem;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e darei a ti a terra que dei a Abraão e a Isaque; também a darei à tua futura descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso, Deus subiu de diante dele, do lugar onde havia lhe falado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jacó levantou uma coluna no lugar onde Deus havia lhe falado, uma coluna de pedra; e derramou sobre ela uma oferta de libação e também azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Jacó deu o nome de Betel ao lugar onde Deus havia falado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois partiram de Betel; quando Raquel começou a sentir as dores de parto, faltava ainda um pequeno trecho para chegar a Efrata; e foi-lhe muito difícil dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando ela estava com as dores de parto, a parteira lhe disse: Não temas, pois ainda terás este filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Raquel, quando a alma lhe estava saindo (porque morreu), deu ao filho o nome de Benôni; mas seu pai chamou-lhe Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim Raquel morreu; e foi sepultada no caminho de Efrata (esta é Belém).</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó levantou uma coluna sobre a sua sepultura; e esta é a coluna da sepultura de Raquel até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Israel partiu, e armou sua tenda depois de Migdal-Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Israel habitava naquela terra, Rúben foi e deitou-se com Bila, concubina de seu pai; e Israel soube disso. Os filhos de Jacó eram doze:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dos filhos de Leia: Rúben, o primogênito de Jacó, depois Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>dos filhos de Raquel: José e Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>dos filhos de Bila, serva de Raquel: Dã e Naftali;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dos filhos de Zilpa, serva de Leia: Gade e Aser. Estes são os filhos de Jacó, que lhe nasceram em Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jacó foi até seu pai Isaque, em Manre, em Quiriate-Arba (esta é Hebrom), onde viveram Abraão e Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o tempo da vida de Isaque foi de cento e oitenta anos;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e, expirando, morreu e foi reunido ao seu povo, velho e cheio de dias; e seus filhos Esaú e Jacó o sepultaram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as gerações de Esaú (este é Edom):</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú tomou suas mulheres dentre as cananeias: Ada, filha de Elom, o heteu, e Aolibama, filha de Ana, neta de Zibeão, o heveu,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Basemate, filha de Ismael e irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Esaú, Ada teve Elifaz, e Basemate teve Reuel;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Aolibama teve Jeús, Jalão e Corá; esses são os filhos de Esaú que lhe nasceram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois Esaú tomou suas mulheres, seus filhos, suas filhas e todas as pessoas de sua casa, seu gado, todos os seus animais e todos os seus bens que havia adquirido na terra de Canaã, e partiu para outra terra, separando-se de seu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os seus bens eram muitos para habitarem juntos; e a terra de suas peregrinações não podia sustentá-los por causa do gado que possuíam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso Esaú foi habitar nos montes de Seir; Esaú é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas são as gerações de Esaú, pai dos edomitas, nos montes de Seir:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os filhos de Elifaz foram: Temã, Omar, Zefô, Gatã e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Timna era concubina de Elifaz, filho de Esaú; de Elifaz, ela teve Amaleque. São esses os netos de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Foram estes os filhos de Reuel: Naate e Zerá, Sama e Mizá. Foram esses os netos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os filhos de Aolibama, filha de Ana, neta de Zibeão, mulher de Esaú: de Esaú, ela teve Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São estes os chefes dos filhos de Esaú: dos filhos de Elifaz, o primogênito de Esaú, os chefes Temã, Omar, Zefô, Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Corá, Gatã e Amaleque. São esses os chefes que nasceram a Elifaz na terra de Edom; são esses os netos de Ada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são os filhos de Reuel, filho de Esaú: os chefes Naate, Zerá, Sama e Mizá; são esses os chefes que nasceram a Reuel na terra de Edom; são esses os netos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes são os filhos de Aolibama, mulher de Esaú: os chefes Jeús, Jalão e Corá; são esses os chefes que nasceram de Aolibama, filha de Ana, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São esses os filhos de Esaú; esses, os seus chefes; ele é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estes os filhos de Seir, o horeu, moradores da terra: Lotã, Sobal, Zibeão, Anás,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disom, Eser e Disã; são esses os chefes dos horeus, filhos de Seir, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Lotã foram: Hori e Hemã; e a irmã de Lotã era Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes são os filhos de Sobal: Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes são os filhos de Zibeão: Aías e Anás; este é o Anás que achou as fontes termais no deserto, quando levava às pastagens os jumentos de Zibeão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>São estes os filhos de Ana: Disom e Aolibama, filha de Ana.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>São estes os filhos de Disom: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estes são os filhos de Eser: Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes são os filhos de Disã: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes são os chefes dos horeus: Lotã, Sobal, Zibeão, Anás,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disom, Eser e Disã; são esses os chefes dos horeus que governaram na terra de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são os reis que reinaram na terra de Edom, antes que reinasse algum rei sobre os israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Belá, filho de Beor, reinou em Edom; e o nome da sua cidade era Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Belá morreu, e Jobabe, filho de Zerá de Bozra, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jobabe morreu, e Husã, da terra dos temanitas, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Husã morreu, e em seu lugar reinou Hadade, filho de Bedade, que atacou Midiã no campo de Moabe; e o nome da sua cidade era Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Hadade morreu, e Sâmela de Masreca reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Sâmela morreu, e Saul de Reobote junto ao rio reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Saul morreu, e Baal-Hanã, filho de Acbor, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Morreu Baal-Hanã, filho de Acbor; e Hadar reinou em seu lugar; e o nome da sua cidade era Paú; e o nome de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede e neta de Mezaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estes são os nomes dos chefes dos filhos de Esaú, segundo suas famílias, segundo seus lugares, pelos seus nomes: os chefes Timna, Alva, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Aolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Magdiel e Irão; são esses os chefes de Edom, segundo suas habitações, na terra da sua propriedade. Este é Esaú, pai dos edomitas.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó habitava na terra das peregrinações de seu pai, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estas são as gerações de Jacó. Aos dezessete anos de idade, José cuidava dos rebanhos com seus irmãos; ainda jovem, auxiliava os filhos de Bila e os filhos de Zilpa, mulheres de seu pai; e José levava a seu pai más notícias a respeito deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Israel amava mais José do que todos os seus filhos, porque ele era o filho da sua velhice; e fez para ele uma túnica longa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vendo seus irmãos que seu pai o amava mais do que todos eles, passaram a odiá-lo; e não conseguiam falar com ele pacificamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aconteceu que José teve um sonho e contou-o aos seus irmãos; por isso passaram a odiá-lo ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois ele lhes disse: Peço-vos que ouçais este sonho que tive:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estávamos atando feixes no campo, e o meu feixe levantou-se e ficou em pé; e os vossos feixes o rodeavam e se inclinavam perante o meu feixe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os seus irmãos lhe responderam: Irás de fato reinar sobre nós? Irás mesmo nos dominar? Por isso o odiaram ainda mais, por causa dos sonhos e das palavras dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José teve outro sonho e o contou a seus irmãos, dizendo: Tive outro sonho: o sol, a lua e onze estrelas se inclinavam perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o contou a seu pai e a seus irmãos, o pai repreendeu-o e disse: Que sonho é esse que tiveste? Será que eu, tua mãe e teus irmãos viremos a nos inclinar com o rosto em terra diante de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E seus irmãos ficaram com ciúmes; mas seu pai guardava isso no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então seus irmãos foram cuidar do rebanho de seu pai em Siquém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Israel disse a José: Os teus irmãos não estão cuidando do rebanho em Siquém? Vai! Vou enviar-te a eles. José respondeu: Estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse-lhe Israel: Vai, vê se teus irmãos e o rebanho estão bem e traze-me resposta. Assim o enviou do vale de Hebrom, e José foi para Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que um homem encontrou José, que andava perdido pelo campo, e perguntou-lhe: Que procuras?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele respondeu: Estou procurando meus irmãos; peço-te que me digas onde eles estão cuidando do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem disse: Saíram daqui; eu os ouvi dizer: Vamos para Dotã. Então, José foi atrás de seus irmãos e os achou em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles o viram de longe e, antes que chegasse onde estavam, planejaram uma conspiração contra ele para o matar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dizendo uns aos outros: Lá vem o sonhador!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vamos matá-lo agora e lançá-lo numa das cisternas; diremos que uma fera o devorou. Então veremos o que será dos seus sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, ouvindo isso, Rúben livrou-o das mãos deles, dizendo: Não vamos tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E acrescentou: Não derrameis sangue; lançai-o nesta cisterna, aqui no deserto, e não encosteis a mão nele. Ele disse isso para livrá-lo das mãos deles, a fim de restituí-lo a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Logo que José chegou a seus irmãos, eles o despiram da sua túnica, a túnica longa que estava usando,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, agarrando-o, lançaram-no na cisterna; a cisterna estava vazia, não havia água nela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois disso, sentaram-se para comer e, levantando os olhos, viram uma caravana de ismaelitas que vinha de Gileade; nos seus camelos traziam essências aromáticas, bálsamo e mirra, que levavam para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Judá falou a seus irmãos: De que nos serve matar nosso irmão e esconder o seu sangue?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vamos vendê-lo a esses ismaelitas; não encostaremos a mão nele, pois ele é nosso irmão, nossa carne. E os seus irmãos o escutaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os negociantes midianitas passaram, eles tiraram José, fazendo-o subir da cisterna, e venderam-no por vinte siclos de prata aos ismaelitas, que o levaram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Rúben voltou à cisterna, José já não estava ali; ele então rasgou as suas roupas</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e, voltando-se para seus irmãos, disse: O menino não está lá; e eu, para onde irei?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles então tomaram a túnica de José, mataram um cabrito e tingiram-na com o sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E mandaram a túnica longa, fazendo-a chegar a seu pai com esta mensagem: Achamos esta túnica; vê se é ou não a túnica de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele a reconheceu e exclamou: A túnica de meu filho! Uma fera o devorou; com certeza, José foi despedaçado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó rasgou suas roupas, vestiu-se de roupa de saco e lamentou seu filho por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E todos os seus filhos e todas as suas filhas levantaram-se para o consolar; ele, porém, recusou-se a ser consolado e disse: Na verdade, com lágrimas descerei ao meu filho até o túmulo. E seu pai chorou assim por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E os midianitas venderam José no Egito a Potifar, oficial do faraó, capitão da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo, Judá deixou seus irmãos e foi para a casa de um adulamita chamado Hira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali Judá viu a filha de um cananeu chamado Suá; tomou-a por mulher e uniu-se a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ela engravidou e teve um filho, e o pai deu-lhe o nome de Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela tornou a engravidar e teve um filho, a quem deu o nome de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Teve ainda mais um filho, e deu-lhe o nome de Selá. Judá estava em Quezibe quando ela teve o filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois Judá tomou para Er, o seu primogênito, uma mulher chamada Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Er, primogênito de Judá, era mau aos olhos do SENHOR, pelo que o SENHOR o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Onã: Toma a mulher de teu irmão, cumpre o teu dever de cunhado e dá descendência a teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Onã sabia que a descendência não seria sua. Assim, toda vez que se unia à mulher de seu irmão, derramava o sêmen no chão para não dar descendência ao irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o que ele fazia era mau aos olhos do SENHOR, pelo que também o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Judá disse a sua nora Tamar: Conserva-te viúva na casa de teu pai, até que meu filho Selá se torne homem adulto; pois dizia: Para que este não morra também, como seus irmãos. Assim Tamar foi morar na casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o passar do tempo, a filha de Suá, mulher de Judá, morreu. Depois de consolado, Judá subiu a Timnate, ao encontro dos tosquiadores das suas ovelhas, ele e seu amigo Hira, o adulamita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E avisaram Tamar, dizendo: O teu sogro está subindo a Timnate para tosquiar suas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ela se despiu dos vestidos da sua viuvez e se cobriu com o véu, e assim disfarçada, assentou-se à porta de Enaim, que está no caminho de Timnate; porque via que Selá já era homem adulto, e ela não lhe havia sido dada por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao vê-la, Judá julgou que fosse uma prostituta, porque ela havia coberto o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sem saber que era sua nora, dirigiu-se a ela no caminho e disse: Vem, quero deitar-me contigo. Mas ela perguntou: Que me darás por te deitares comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele respondeu: Eu te mandarei um cabrito do rebanho. Mas ela ainda perguntou: Tu me darás alguma garantia até que o mandes?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele disse: Que garantia te darei? Disse ela: O teu selo com a corda e o cajado que está em tua mão. E ele os entregou; então deitou-se com ela, e ela engravidou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, levantou-se e se foi; tirou de si o véu e vestiu as roupas da sua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois Judá mandou o cabrito por meio do seu amigo, o adulamita, para receber a garantia da mão da mulher, mas ele não a encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então perguntou aos homens daquele lugar: Onde está a prostituta cultual que estava junto ao caminho de Enaim? E disseram: Aqui não esteve nenhuma prostituta cultual.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele voltou a Judá e disse: Não a encontrei; e também os homens daquele lugar disseram: Aqui não esteve nenhuma prostituta cultual.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Judá disse: Que ela fique com a garantia, para que não sejamos envergonhados; eu mandei este cabrito, mas tu não a encontraste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passados quase três meses, disseram a Judá: Tua nora Tamar prostituiu-se e está grávida da sua prostituição. Então Judá disse: Levai-a para fora, e seja ela queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando estava sendo levada para fora, ela mandou dizer a seu sogro: Eu engravidei do homem a quem pertencem estas coisas. E disse mais: Peço-te que reconheças de quem são o selo com o cordão e o cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá os reconheceu e disse: Ela é mais justa do que eu, porque não lhe entreguei meu filho Selá. E nunca mais a conheceu intimamente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sucedeu que, no tempo de dar à luz, havia gêmeos em seu ventre;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e quando deu à luz, um pôs a mão para fora, e a parteira tomou um fio vermelho e o amarrou em sua mão, dizendo: Este saiu primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas ele recolheu a mão, e então seu irmão saiu; pelo que ela disse: Como rompeste saída! Por isso foi chamado Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois saiu o irmão, trazendo na mão o fio vermelho; e foi chamado Zerá.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José foi levado ao Egito; e Potifar, oficial do faraó, capitão da guarda, egípcio, comprou-o dos ismaelitas que o haviam levado para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o SENHOR estava com José, e ele tornou-se próspero; e passou a morar na casa do seu senhor, o egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o seu senhor viu que Deus estava com ele e fazia prosperar em sua mão tudo quanto ele empreendia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, José achou favor aos olhos dele e tornou-se seu assessor; de modo que ele o fez mordomo da sua casa e entregou em suas mãos tudo o que possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desde que o colocou como mordomo de sua casa e de todos os seus bens, o SENHOR abençoou a casa do egípcio por amor de José; e a bênção do SENHOR estava sobre todos os seus bens, tanto na casa como no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Potifar deixou tudo nas mãos de José, de tal modo que não se preocupava com o que estava sob os cuidados dele, mas somente com a sua comida. José era belo de porte e de rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E aconteceu depois dessas coisas que a mulher do seu senhor pôs os olhos em José e lhe disse: Deita-te comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ele se recusou e disse à mulher do seu senhor: O meu senhor não se preocupa com o que está sob os meus cuidados na sua casa; entregou em minhas mãos tudo o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ninguém é superior a mim nesta casa; ele não me negou nada, a não ser a ti, porque és a mulher dele. Como poderia eu cometer este grande mal e pecar contra Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entretanto, ela insistia com José dia após dia; ele, porém, não lhe dava ouvidos para se deitar com ela nem para estar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, certo dia, sucedeu que ele entrou na casa para fazer o seu serviço, e nenhum dos homens da casa estava lá dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ela, pegando-o pela capa, lhe disse: Deita-te comigo! Mas ele, deixando a capa na mão dela, saiu e correu para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ela viu que ele havia deixado a capa na sua mão, fugindo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chamou os homens de sua casa e disse-lhes: Vede! meu marido trouxe-nos um hebreu para nos insultar; ele tentou deitar-se comigo, mas eu gritei;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>quando ele ouviu que eu havia levantado a voz e começado a gritar, deixou aqui a sua capa e saiu, fugindo para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela guardou a capa consigo, até que o senhor dele voltasse para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então lhe repetiu as mesmas palavras: O servo hebreu que nos trouxeste aproximou-se de mim para insultar-me;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas, quando levantei a voz e gritei, ele deixou comigo a capa e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouvindo o seu senhor as palavras que sua mulher lhe havia contado: Teu servo me fez assim, a sua ira se acendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o senhor de José o tomou e o lançou no cárcere, no lugar em que os presos do rei estavam encarcerados; e ali ele ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR, porém, estava com José, estendendo sobre ele a sua bondade e dando-lhe favor aos olhos do carcereiro,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o qual entregou nas mãos de José todos os presos que estavam no cárcere; e José era quem comandava tudo o que se fazia ali.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o carcereiro não se preocupava com coisa alguma que estava nas mãos de José, pois o SENHOR estava com ele, fazendo prosperar tudo quanto ele empreendia.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas o copeiro do rei do Egito e o seu padeiro cometeram uma ofensa contra o seu senhor, o rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por causa disso, o faraó indignou-se contra seus dois oficiais, contra o copeiro-chefe e contra o padeiro-chefe;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e mandou detê-los na casa do capitão da guarda, no cárcere onde José estava preso;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o capitão da guarda colocou-os a cargo de José para que os servisse. Assim ficaram algum tempo detidos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aconteceu que o copeiro e o padeiro do rei do Egito, que estavam presos no cárcere, tiveram um sonho na mesma noite, cada um o seu sonho, cada sonho com a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando José foi até eles pela manhã, viu que estavam perturbados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então perguntou a esses oficiais do faraó, que com ele estavam no cárcere da casa de seu senhor: Por que o vosso semblante está tão triste hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: Tivemos um sonho e não há ninguém que o interprete. Mas José lhes disse: As interpretações não pertencem a Deus? Peço-vos que o conteis a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o copeiro-chefe contou o seu sonho a José, dizendo-lhe: Em meu sonho havia uma videira diante de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e na videira havia três ramos; e, tendo a videira brotado, suas flores saíam, e os seus cachos davam uvas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A taça do faraó estava na minha mão; então peguei as uvas e espremi-as na taça do faraó, em cujas mãos entreguei a taça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então lhe disse José: Esta é a sua interpretação: Os três ramos são três dias;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dentro de três dias o faraó te elevará de posição e te restaurará ao cargo; servirás a taça do faraó na mão dele, conforme costumavas fazer quando eras seu copeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas lembra-te de mim quando estiveres bem; peço-te que tenhas compaixão de mim, falando de mim ao faraó, e tira-me deste cárcere;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque, na verdade, fui roubado da terra dos hebreus; e aqui também nada fiz para que me pusessem nesta prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o padeiro-chefe viu que a interpretação era boa, disse a José: Eu também sonhei; havia três cestos de pão branco sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E no cesto mais alto havia delícias de todas as qualidades, feitas pelos padeiros e apreciadas pelo faraó; e as aves os comiam do cesto que estava sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então José respondeu: Esta é a interpretação do sonho: Os três cestos são três dias;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dentro de três dias o faraó irá cortar a tua cabeça, te pendurará num madeiro, e as aves comerão a tua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E aconteceu que no terceiro dia, aniversário do faraó, este deu um banquete a todos os seus subordinados; e no meio dos subordinados restaurou a posição do copeiro-chefe e do padeiro-chefe;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e restaurou o copeiro-chefe ao seu cargo de copeiro, e este voltou a servir a taça na mão do faraó;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas enforcou o padeiro-chefe, a exemplo do que José lhes havia interpretado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O copeiro-chefe, porém, não se lembrou de José; pelo contrário, esqueceu-se dele.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados dois anos inteiros, o faraó sonhou que estava em pé junto ao rio Nilo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então subiram do rio sete vacas, bonitas e gordas, que foram pastar no meio dos juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois delas, subiram do rio outras sete vacas, feias e magras, que pararam junto às outras vacas à beira do Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então as vacas feias e magras devoraram as sete bonitas e gordas. E o faraó acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois ele voltou a dormir e tornou a sonhar. Sete espigas cheias e boas brotaram de um mesmo pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois delas, brotaram sete espigas miúdas e queimadas pelo vento oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então as espigas miúdas devoraram as sete espigas grandes e cheias. E o faraó acordou; tinha sido um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela manhã, o seu espírito estava perturbado. Por isso mandou chamar todos os adivinhos e sábios do Egito. O faraó contou-lhes os sonhos, mas não havia quem os interpretasse para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o copeiro-mor falou ao faraó: Lembro-me hoje das minhas faltas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o faraó estava muito indignado com os seus subordinados, e mandou-me à prisão na casa do capitão da guarda, a mim e ao padeiro-mor,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eu e ele tivemos um sonho na mesma noite; sonhamos cada um o seu sonho, cada sonho com a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um rapaz hebreu, servo do capitão da guarda, estava ali conosco; contamos a ele os nossos sonhos, e ele os interpretou para nós, a cada um conforme o seu sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu conforme a sua interpretação: eu fui restituído ao meu cargo, e o outro foi enforcado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o faraó mandou chamar José, e o fizeram sair rapidamente da prisão. Ele se barbeou, mudou de roupa e se apresentou ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o faraó disse a José: Tive um sonho, e não há quem o interprete. Porém ouvi dizer que, quando ouves contar um sonho, podes interpretá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José lhe respondeu: Isso não está em mim; Deus é que dará uma resposta de paz ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o faraó disse a José: Em meu sonho eu estava em pé à beira do Nilo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>então subiram do rio sete vacas gordas e bonitas, que foram pastar no meio dos juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois delas, subiram outras sete vacas, fracas, muito feias e magras, tão feias como nunca vi em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então as vacas magras e feias devoraram as primeiras sete vacas gordas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e, depois de as terem comido, não se podia reconhecer que o houvessem feito, porque o aspecto delas ainda era tão feio como no princípio. Então acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois vi em meu sonho que subiam de uma só haste sete espigas cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois delas, brotaram sete espigas murchas, miúdas e queimadas pelo vento oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então as espigas miúdas devoraram as sete espigas boas. Contei isso aos magos, mas não houve quem o interpretasse para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José lhe disse: O sonho do faraó é um só; Deus mostrou ao faraó o que ele há de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas boas são sete anos; as sete espigas boas também são sete anos; o sonho é um só.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De igual modo, as sete vacas magras e feias, que subiram depois delas, são sete anos, assim como também as sete espigas miúdas e queimadas pelo vento oriental; serão sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É isto o que eu disse ao faraó: Deus mostrou ao faraó o que ele há de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estão vindo sete anos de grande fartura em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois destes virão sete anos de fome, e toda aquela fartura será esquecida na terra do Egito, e a fome consumirá a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a fartura na terra não será lembrada, por causa da fome que seguirá, porque será muito severa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O sonho veio ao faraó duas vezes, porque isso foi determinado por Deus, e ele em breve o fará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, que o faraó encontre agora um homem de discernimento e sabedoria, e o ponha sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O faraó deve fazer assim: nomeia administradores sobre a terra, que tomem a quinta parte dos produtos da terra do Egito nos sete anos de fartura,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>ajuntem todo o mantimento destes bons anos que virão e estoquem trigo sob a supervisão do faraó, para mantimento nas cidades, e o armazenem.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim o mantimento servirá de provisão para a terra nos sete anos de fome que haverá na terra do Egito, para que a terra não pereça de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esse conselho foi bom aos olhos do faraó e aos olhos de todos os seus subordinados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o faraó perguntou aos seus subordinados: Poderíamos achar um homem como este, em quem esteja o espírito de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois o faraó disse a José: Visto que Deus te revelou tudo isso, ninguém há que tenha discernimento e sabedoria como tu.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Comandarás a minha casa, e todo o meu povo se governará por tua ordem; somente no trono serei maior que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E o faraó disse mais a José: Eu te coloco no comando de toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então o faraó tirou da mão o seu anel de selar, colocou-o na mão de José, vestiu-o de traje de linho fino e lhe pôs uma corrente de ouro no pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Além disso, ele o fez subir à sua segunda carruagem; e conclamavam diante dele: Ajoelhai-vos. Assim o faraó o colocou sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o faraó disse ainda a José: Eu sou o faraó, mas sem teu aval ninguém levantará a mão ou o pé em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O faraó deu a José o nome de Zafenate-Paneia e por mulher Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om. Depois disso, José viajou por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>José era da idade de trinta anos quando se apresentou ao faraó, rei do Egito. E José saiu da presença do faraó e foi percorrer toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Durante os sete anos de fartura, a terra produziu muito;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e José ajuntou todo o mantimento dos sete anos produzido na terra do Egito, e o armazenou nas cidades; e armazenou em cada cidade o mantimento dos campos dos arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim José estocou muitíssimo trigo, como a areia do mar, até que parou de contar, porque não se podia mais contá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Antes que chegasse o ano da fome, nasceram dois filhos a José, os quais lhe deu Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>José deu ao primogênito o nome de Manassés, pois disse: Deus me fez esquecer de todo o meu sofrer e de toda a casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ao segundo, ele deu o nome de Efraim, pois disse: Deus me fez prosperar na terra da minha aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então se acabaram os sete anos de fartura que houve na terra do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e começaram a vir os sete anos de fome, como José tinha dito. E havia fome em todas as terras; porém, havia comida em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Depois, quando toda a terra do Egito teve fome, o povo clamou ao faraó por comida. Então o faraó disse a todos os egípcios: Ide a José e fazei o que ele vos disser.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>De modo que, estando a fome sobre toda a terra, José abriu todos os depósitos e passou a vender aos egípcios; porque a fome prevalecia na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Também vinha ao Egito gente de todas as terras para comprar de José, porque a fome prevalecia em todas as terras.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabendo Jacó que havia trigo no Egito, disse a seus filhos: Por que estais olhando uns para os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E prosseguiu: Tenho ouvido que há trigo no Egito; descei até lá e o comprai para nós, a fim de que sobrevivamos e não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os dez irmãos de José desceram para comprar trigo no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jacó não deixou que Benjamim, irmão de José, fosse com seus irmãos, pois disse: Para que não lhe suceda algum desastre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim os filhos de Israel foram também entre os que iam para lá para comprar, porque havia fome na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>José era o governador da terra; era ele quem vendia a todo o povo da terra; e, chegando os irmãos de José, prostraram-se diante dele com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vendo seus irmãos, José os reconheceu; mas portou-se como estranho para com eles, falou-lhes asperamente e perguntou-lhes: De onde vindes? Eles responderam: Da terra de Canaã, para comprar mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, José reconheceu seus irmãos, mas eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José lembrou-se então dos sonhos que havia tido a respeito deles e disse-lhes: Sois espiões e viestes ver se a terra é vulnerável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles responderam: Não, meu senhor; teus servos vieram comprar mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somos todos filhos do mesmo homem; somos homens corretos; os teus servos não são espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ele respondeu: Não; viestes ver se a terra é vulnerável.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eles disseram: Nós, teus servos, somos doze irmãos, filhos de um homem da terra de Canaã; o mais novo está hoje com nosso pai, e o outro já não existe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas José reafirmou: É como vos disse; sois espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sereis postos à prova; pela vida do faraó! Não saireis daqui, a menos que vosso irmão mais novo venha para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviai um de vós para trazer vosso irmão; vós outros ficareis presos a fim de que as vossas palavras sejam comprovadas, se falais a verdade; senão, pela vida do faraó, sois espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E colocou-os juntos na prisão por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao terceiro dia, José lhes disse: Eu temo a Deus; fazei isto e tereis vida:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se sois homens corretos, fique um dos irmãos preso no lugar da vossa prisão; vós outros, porém, ide e levai trigo para a fome de vossas casas,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e trazei-me o vosso irmão mais novo; assim serão verificadas vossas palavras, e não morrereis. E eles assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então disseram uns aos outros: Na verdade, nós somos culpados com respeito a nosso irmão, porque vimos a angústia da sua alma, quando nos rogava, e não o quisemos atender; é por isso que esta angústia está vindo sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Rúben lhes respondeu: Não vos dizia eu: Não pequeis contra o menino? Mas não quisestes ouvir; por isso agora o seu sangue está sendo cobrado de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles não sabiam que José os entendia, porque havia intérprete entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, José se retirou e chorou. Depois voltou até eles, falou-lhes e tomou Simeão dentre eles; então, amarrou-o diante de seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José ordenou que lhes enchessem de trigo as bagagens, que restituíssem a cada um a prata na bagagem e lhes dessem provisões para o caminho. E assim lhes foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim eles carregaram de trigo os seus jumentos e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando um deles abriu a bagagem para dar forragem ao seu jumento na estalagem, viu a prata que estava na boca da bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse a seus irmãos: Minha prata foi devolvida; está aqui na bagagem. Então o coração deles desfaleceu e, tremendo, viravam-se uns para os outros, dizendo: Que é isto que Deus nos fez?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois disso, chegaram ao seu pai Jacó, na terra de Canaã, e contaram-lhe tudo o que lhes havia acontecido, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem, o senhor da terra, falou-nos asperamente e tratou-nos como espiões da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas nós lhe dissemos: Somos homens corretos; não somos espiões;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>somos doze irmãos, filhos de nosso pai; um já não existe e o mais novo está hoje com nosso pai na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Respondeu-nos o homem, o senhor da terra: Assim saberei que sois homens corretos: Deixai comigo um de vossos irmãos, tomai trigo para a fome de vossas casas e parti;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>trazei-me vosso irmão mais novo; assim saberei que não sois espiões, mas homens corretos; então vos entregarei o vosso irmão e podereis fazer negócios na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E aconteceu que, quando eles esvaziaram as bagagens, a bolsa com a prata de cada um estava em cada bagagem; quando eles e seu pai viram suas bolsas com a prata, tiveram medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jacó, seu pai, disse-lhes: Estais tirando meus filhos; José já não existe, Simeão não voltou, e quereis levar Benjamim! Todas essas coisas caíram sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Rúben falou a seu pai: Se eu não o trouxer de volta a ti, mata os meus dois filhos; deixa-o em minhas mãos, e eu o trarei de volta a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele porém disse: Meu filho não descerá convosco; pois o seu irmão já está morto, e só ele restou. Se lhe acontecer algum desastre no caminho que seguirdes, fareis meus cabelos brancos descer com tristeza ao túmulo.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fome na terra continuava muito severa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo eles acabado de consumir o mantimento que haviam trazido do Egito, seu pai lhes disse: Voltai e comprai um pouco de alimento para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Judá lhe respondeu: O homem nos advertiu claramente, dizendo: Se vosso irmão não estiver convosco, nem vereis a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se queres enviar conosco o nosso irmão, desceremos e compraremos alimento para ti;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas se não queres enviá-lo, não desceremos, porque o homem nos disse: Se vosso irmão não estiver convosco, nem vereis a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Israel então perguntou: Por que me fizestes este mal, revelando ao homem a existência de vosso outro irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles responderam: O homem perguntou particularmente sobre nós e sobre nossos parentes: Vosso pai ainda vive? Tendes mais um irmão? Nós lhe respondemos conforme essas perguntas. Por acaso podíamos saber que ele diria: Trazei vosso irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Israel, seu pai: Envia o rapaz comigo, nós nos levantaremos e iremos, para que sobrevivamos e não morramos, nem nós, nem tu, nem nossos filhinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu serei responsável por ele; tu o cobrarás de mim. Se eu não o trouxer de volta a ti e não colocá-lo na tua presença, serei culpado para sempre diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não tivéssemos nos demorado, certamente já estaríamos de volta pela segunda vez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Israel, seu pai, lhes disse: Se tem de ser assim, fazei isto: Tomai dos melhores produtos da terra nos vossos alforjes e levai ao homem um presente: um pouco de bálsamo e um pouco de mel, essências aromáticas e mirra, nozes de pistache e amêndoas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>levai convosco prata em dobro; e levai de volta convosco a prata que foi devolvida na boca das vossas bagagens; bem pode ter havido algum engano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levai também vosso irmão; levantai-vos e voltai ao homem;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e que o Deus Todo-poderoso vos conceda misericórdia diante do homem, para que ele deixe vosso outro irmão e Benjamim voltarem convosco; e eu, se me forem tirados os filhos, sem filhos ficarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os homens pegaram o presente, prata em dobro nas mãos e Benjamim; e, levantando-se, desceram ao Egito e apresentaram-se diante de José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando José viu Benjamim com eles, disse ao encarregado de sua casa: Leva estes homens para minha casa, mata um animal e prepara tudo, pois eles comerão comigo ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o homem fez como José havia ordenado, e levou-os à casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os homens ficaram com medo, por terem sido levados à casa de José; e diziam: Fomos trazidos aqui por causa da prata devolvida nas nossas bagagens da outra vez; foi para nos acusar, nos dominar, nos fazer escravos e tomar os nossos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso eles se aproximaram do encarregado da casa de José e falaram com ele à porta da casa:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu senhor, na verdade descemos para cá da outra vez para comprar mantimento;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e, quando chegamos à estalagem, abrimos nossas bagagens, e a prata de cada um estava na boca de cada bagagem, a prata no peso exato; assim, tornamos a trazê-la conosco;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e trouxemos mais prata conosco para comprar mantimento; não sabemos quem colocou a prata em nossas bagagens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele respondeu: Ficai em paz, não temais; o vosso Deus, o Deus de vosso pai, deu-vos um tesouro nas vossas bagagens; a vossa prata chegou-me às mãos. E trouxe-lhes Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois levou os homens à casa de José e deu-lhes água para lavarem os pés; também deu forragem para os seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então eles prepararam o presente para quando José chegasse ao meio-dia; porque tinham ouvido que iriam comer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando José chegou em casa, trouxeram-lhe o presente que tinham consigo e inclinaram-se diante dele até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então ele lhes perguntou como estavam e prosseguiu: Vosso pai, o homem de idade avançada de quem falastes, está bem? Ainda vive?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: O teu servo, nosso pai, está bem e ainda vive. Então, abaixaram a cabeça e inclinaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levantando os olhos, José viu Benjamim, seu irmão, filho de sua mãe, e perguntou: É este o vosso irmão mais novo de quem me falastes? E disse: Deus seja gracioso para contigo, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E comovido em suas entranhas por causa de seu irmão, José saiu depressa e procurou onde chorar; e, entrando em seu quarto, ali chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois lavou o rosto e saiu. E, contendo-se, disse: Servi a comida.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então lhe serviram separadamente, e a eles também em separado, assim como aos egípcios que comiam com ele; porque os egípcios não podiam comer com os hebreus, pois isso é abominação para os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E sentaram-se diante dele, desde o primogênito até o mais novo, conforme a idade de cada um; e os homens se entreolhavam atônitos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então ele mandou servir-lhes das porções que estavam diante dele; mas a porção de Benjamim era cinco vezes maior que a de qualquer outro. Então beberam e festejaram com ele.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, José deu ordem ao encarregado de sua casa, dizendo: Enche de mantimento as bagagens dos homens, tanto quanto puderem levar, e põe a prata de cada um na boca da bagagem deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E põe a minha taça de prata na boca da bagagem do mais novo, com a prata do seu trigo. E ele fez conforme a palavra de José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo que veio a luz da manhã, despediram os homens, eles com seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando eles já haviam saído da cidade, sem terem se distanciado muito, José disse ao seu encarregado: Levanta-te e persegue os homens; quando alcançá-los, dize-lhes: Por que pagastes o bem com o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esta não é a taça em que meu senhor bebe, e de que se serve para adivinhar? O que fizestes foi uma maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando ele os alcançou, repetiu-lhes essas mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles responderam: Por que meu senhor diz tais palavras? Longe de teus servos fazerem semelhante coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trouxemos de volta, desde a terra de Canaã, a prata que achamos na boca das nossas bagagens. Portanto, como furtaríamos prata ou ouro da casa do teu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele dentre os teus servos que for encontrado com a taça, morrerá; e também nós seremos escravos do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao que ele respondeu: Seja conforme as vossas palavras; quem for encontrado com a taça será meu escravo; mas vós outros sereis inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então cada um colocou sem demora a sua bagagem em terra e a abriu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o encarregado procurou, começando pelo mais velho e acabando pelo mais novo; e a taça foi achada na bagagem de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eles rasgaram suas roupas, cada um pôs a carga no seu jumento, e voltaram à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Judá chegou com seus irmãos à casa de José, pois ele ainda estava lá; e eles se prostraram em terra diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E logo José lhes perguntou: Que foi isso que fizestes? Não sabeis que um homem como eu pode, muito bem, adivinhar?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Judá respondeu: Que diremos a meu senhor? Que falaremos? Como nos justificaremos? Deus descobriu a maldade de teus servos; seremos escravos de meu senhor, tanto nós como aquele na mão de quem a taça foi achada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse José: Longe de mim fazer isso; o homem na mão de quem a taça foi achada será meu escravo; porém vós outros podeis subir em paz para vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Judá aproximou-se dele e disse: Meu senhor, peço-te que deixes o teu servo dizer uma palavra ao meu senhor; e que a tua ira não se acenda contra o teu servo, porque tu és como o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu senhor perguntou a seus servos: Tendes pai ou irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondemos a meu senhor: Temos pai, já idoso, e há um filho da sua velhice, um menino pequeno, cujo irmão está morto; ele é o único que ficou de sua mãe, e seu pai o ama.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então tu disseste a teus servos: Trazei-o a mim, para que meus olhos o vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E quando respondemos a meu senhor: O menino não pode deixar o pai, pois este morreria se ele o deixasse,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>tu respondeste a teus servos: Se vosso irmão mais novo não descer convosco, nunca mais vereis a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então subimos a meu pai, teu servo, e lhe dissemos as palavras de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E nosso pai disse: Retornai, comprai-nos um pouco de mantimento;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas nós lhe respondemos: Não podemos descer. Mas, se nosso irmão mais novo for conosco, desceremos; pois se nosso irmão mais novo não estiver conosco não poderemos ver a face do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então meu pai, teu servo, nos disse: Sabeis que minha mulher me deu dois filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um saiu de minha casa e eu disse: Certamente foi despedaçado, e nunca mais o vi;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>se também me tirardes este e lhe acontecer algum desastre, fareis os meus cabelos brancos descer com tristeza ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, se eu voltar a meu pai, teu servo, sem levar conosco o menino, porque sua alma está ligada à dele,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>acontecerá que ele morrerá quando vir que o menino não voltou; teus servos farão os cabelos brancos de nosso pai, teu servo, descer com tristeza ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque teu servo ficou responsável pelo menino diante de meu pai, dizendo: Para sempre serei culpado diante de meu pai se não o trouxer de volta a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, peço-te que teu servo fique como escravo de meu senhor em lugar do menino, e deixa o menino subir com seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois, como subirei a meu pai, se o menino não for comigo? Não quero ver o mal que sobrevirá a meu pai.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José não conseguia mais conter-se diante de todos os presentes. Então, falou em alta voz: Fazei com que todos saiam da minha presença; e ninguém ficou com ele, quando se revelou a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E levantou a voz em choro, de maneira que os egípcios o ouviram, bem como a casa do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então José disse a seus irmãos: Eu sou José; meu pai ainda vive? E seus irmãos não conseguiam responder-lhe, pois estavam perplexos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E José disse mais a seus irmãos: Aproximai-vos. E eles se aproximaram. Então prosseguiu: Eu sou José, vosso irmão, a quem vendestes para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, não vos entristeçais, nem guardeis remorso por me terdes vendido para cá; pois foi para preservar vidas que Deus me enviou adiante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque já houve dois anos de fome na terra, e ainda restam cinco anos sem lavoura e sem colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus enviou-me adiante de vós, para vos conservar descendência na terra e para vos preservar a vida com um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, não fostes vós que me enviastes para cá, mas sim Deus, que me colocou como pai do faraó, como senhor de toda a sua casa e como governador de toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apressai-vos, subi a meu pai e dizei-lhe: Assim diz teu filho José: Deus me colocou como senhor de toda a terra do Egito; desce a mim e não te demores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Habitarás na terra de Gósen e estarás perto de mim, tu e os teus filhos e os filhos de teus filhos, e as tuas ovelhas, os teus bois e tudo quanto tens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu te sustentarei ali, pois ainda haverá cinco anos de fome, para que não caias na pobreza, tu e a tua casa, e tudo o que tens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os vossos olhos, e os de meu irmão Benjamim, veem que é minha própria boca que vos fala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Revelai a meu pai toda a minha glória no Egito e tudo o que vistes; e fazei meu pai descer depressa para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então se lançou ao pescoço de Benjamim, seu irmão, e chorou; e Benjamim chorou também ao pescoço dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>José beijou todos os seus irmãos, chorando sobre eles; somente depois disso, seus irmãos falaram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta notícia foi ouvida na casa do faraó: os irmãos de José chegaram; e isso agradou o faraó e seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o faraó ordenou a José: Dize a teus irmãos que façam assim: Carregai os vossos animais e parti, voltai à terra de Canaã;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>tomai o vosso pai e as vossas famílias e vinde a mim; eu vos darei o melhor da terra do Egito e comereis da fartura da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A ti é ordenado dizer-lhes que façam assim: levai da terra do Egito carros para trazer vossas crianças e vossas mulheres; trazei vosso pai e vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E não vos preocupeis com vossos bens, pois o melhor de toda a terra do Egito será vosso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim fizeram os israelitas. José lhes deu carros, conforme a ordem do faraó, e deu-lhes também provisão para o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E deu a cada um deles mudas de roupa, mas a Benjamim deu trezentas peças de prata e cinco mudas de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a seu pai enviou dez jumentos carregados com o melhor do Egito, dez jumentas carregadas de trigo, pão e provisão para o caminho; sim, para seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim enviou seus irmãos e, ao partirem, lhes disse: Não brigueis pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então eles subiram do Egito, foram para a terra de Canaã, até Jacó, seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e lhe anunciaram: José está vivo e é governador de toda a terra do Egito. O coração de Jacó fraquejou porque não acreditava neles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas quando lhe contaram tudo que José lhes falara e vendo Jacó, seu pai, os carros que José enviara para levá-lo, o seu espírito se reanimou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse Israel: Basta; meu filho José ainda vive; irei e o verei antes de morrer.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israel partiu com tudo o que tinha e chegou a Berseba, onde ofereceu sacrifícios ao Deus de seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Deus falou a Israel em visões de noite: Jacó, Jacó! Então, Jacó respondeu: Estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Deus disse: Eu sou Deus, o Deus de teu pai. Não temas descer para o Egito, porque ali farei de ti uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Descerei contigo para o Egito e certamente te farei voltar; e José fechará os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jacó se levantou de Berseba, e os israelitas levaram seu pai Jacó, suas crianças e suas mulheres nos carros que o faraó tinha enviado para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também tomaram o seu gado e os seus bens que haviam adquirido na terra de Canaã; e Jacó e toda a sua descendência foram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele levou consigo para o Egito seus filhos e os filhos de seus filhos, suas filhas e as filhas de seus filhos, e toda a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos israelitas que foram para o Egito, Jacó e seus filhos: Rúben, primogênito de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Rúben: Hanoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os filhos de Judá: Er, Onã, Selá, Perez e Zerá. Er e Onã, porém, morreram na terra de Canaã. E os filhos de Perez foram Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filhos de Issacar: Tola, Puva, Iobe e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os filhos de Zebulom: Serede, Elom e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esses são os filhos de Leia, que ela deu a Jacó em Padã-Arã, além de sua filha Diná; seus filhos e filhas foram ao todo trinta e três pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos de Gade: Zifiom, Hagui, Suni, Ezbom, Eri, Arodi e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Aser: Imná, Isvá, Isvi e Beria, e Sera, a irmã deles; e os filhos de Beria: Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esses são os filhos de Zilpa, que Labão deu à sua filha Leia; e esses ela deu a Jacó, dezesseis pessoas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Raquel, mulher de Jacó: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E nasceram a José, na terra do Egito, Manassés e Efraim, os quais lhe foram dados por Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Benjamim: Belá, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses são os filhos de Raquel, que nasceram a Jacó, catorze pessoas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o filho de Dã: Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os filhos de Naftali: Jazeel, Guni, Jezer e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esses são os filhos de Bila, que Labão deu à sua filha Raquel; e ela os deu a Jacó, sete pessoas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os que foram com Jacó para o Egito e procederam dele, fora as mulheres dos filhos de Jacó, foram sessenta e seis pessoas ao todo;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e os filhos de José foram dois, que lhe nasceram no Egito. Todos os da casa de Jacó que foram para o Egito foram setenta pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó enviou Judá à sua frente, ao encontro de José, para poder tomar o caminho para Gósen; e eles chegaram à terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então José aprontou sua carruagem e foi para Gósen, ao encontro de seu pai Israel; quando o encontrou, lançou-se ao seu pescoço e chorou muito sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Israel disse a José: Agora posso morrer, já que vi o teu rosto e ainda vives.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois disso, José falou a seus irmãos e à família de seu pai: Subirei, informarei ao faraó e lhe direi: Meus irmãos e a família de meu pai, que estavam na terra de Canaã, vieram até mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens são pastores, ocupam-se em cuidar do gado; eles trouxeram suas ovelhas, seus bois e tudo o que têm.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, quando o faraó vos chamar e vos perguntar: Qual é a vossa ocupação?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>respondereis: Nós, teus servos, temos sido pastores de gado desde a mocidade até agora, tanto nós como nossos pais. Assim direis para que habiteis na terra de Gósen; porque todo pastor de ovelhas é abominação para os egípcios.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José foi e informou ao faraó: Meu pai e meus irmãos chegaram da terra de Canaã e estão na terra de Gósen, com suas ovelhas, seus bois e tudo o que têm.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E levou cinco de seus irmãos e os apresentou ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o faraó perguntou a esses irmãos de José: Qual é a vossa ocupação? E eles lhe responderam: Nós, teus servos, somos pastores de ovelhas, tanto nós como nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram mais ao faraó: Viemos viver algum tempo nesta terra; porque não há pasto para os rebanhos de teus servos e porque a fome é severa na terra de Canaã; agora, rogamos-te que permitas que teus servos habitem na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o faraó falou a José: Teu pai e teus irmãos vieram a ti;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a terra do Egito está diante de ti; faze teu pai e teus irmãos habitarem no melhor da terra; que habitem na terra de Gósen. E, se conheces homens capazes entre eles, coloca-os como pastores do meu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então José trouxe Jacó, seu pai, e o apresentou ao faraó; e Jacó abençoou o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o faraó perguntou a Jacó: Quantos são os anos da tua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó respondeu-lhe: O tempo das minhas peregrinações são cento e trinta anos; poucos e maus têm sido os dias dos anos da minha vida; não chegaram aos dias dos anos da vida de meus pais, nos dias das suas peregrinações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jacó abençoou o faraó e saiu da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>José deu morada a seu pai e a seus irmãos, dando-lhes propriedades na terra do Egito, no melhor da terra, na terra de Ramessés, conforme o faraó havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José deu sustento a seu pai, a seus irmãos e a toda a família de seu pai, segundo o número de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não havia mantimento em toda aquela terra, porque a fome era muito severa; de modo que a terra do Egito e a terra de Canaã desfaleciam por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então José arrecadou toda a prata que havia na terra do Egito e na terra de Canaã, dada pelo trigo que compravam, e levou-a à casa do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou a prata na terra do Egito e na terra de Canaã, todos os egípcios foram a José, pedindo: Dá-nos sustento; haveríamos de morrer diante de ti porque não temos mais prata?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: Trazei o vosso gado, se não tendes mais prata, e vos darei sustento em troca do vosso gado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então trouxeram o gado a José; e ele lhes deu sustento em troca dos cavalos, das ovelhas, dos bois e dos jumentos; e deu-lhes sustento aquele ano em troca de todo o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando aquele ano terminou, foram a José no ano seguinte e disseram-lhe: Não esconderemos do meu senhor que a nossa prata já acabou; e as manadas de gado já pertencem ao meu senhor; e nada resta para o meu senhor, exceto nosso corpo e nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que haveríamos de morrer diante dos teus olhos, tanto nós como nossa terra? Compra a nós e à nossa terra em troca de sustento; e nós e nossa terra seremos escravos do faraó; dá-nos também semente, para que sobrevivamos e não morramos, e para que a terra não fique desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim José comprou toda a terra do Egito para o faraó; porque cada um dos egípcios vendeu o seu campo, já que a fome sobre eles era muito severa; e a terra passou a ser do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E José tornou o povo escravo, de um extremo ao outro do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apenas não comprou a terra dos sacerdotes, porque estes recebiam regularmente uma porção do faraó, e eles se sustentavam com as porções que o faraó lhes dava; por isso não venderam a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então José disse ao povo: Hoje comprei a vós e a vossa terra para o faraó; aqui está a semente para vós, para que semeeis a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas dareis ao faraó a quinta parte das colheitas, e quatro quintos serão vossos, para semente do campo e para o vosso mantimento e dos que estão nas vossas casas e das vossas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles responderam: Tu nos conservaste a vida! Achamos favor aos olhos de meu senhor; seremos escravos do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>José estabeleceu por lei, quanto ao solo do Egito, até o dia de hoje, que o quinto da produção coubesse ao faraó; somente a terra dos sacerdotes não se tornou do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim Israel habitou na terra do Egito, na terra de Gósen; nela adquiriram propriedades, frutificaram e multiplicaram-se muito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Jacó viveu dezessete anos na terra do Egito; os dias de Jacó, os anos da sua vida, foram cento e quarenta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aproximando-se o dia de sua morte, Israel chamou seu filho José e disse-lhe: Se posso achar misericórdia diante de ti, põe a mão debaixo da minha coxa e usa de bondade e de fidelidade para comigo; peço-te que não me sepultes no Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas, quando eu adormecer com os meus pais, tu me levarás do Egito e me sepultarás junto à sepultura deles. José respondeu: Farei conforme a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jacó disse: Jura-me; e ele jurou. Então Israel inclinou-se sobre a cabeceira da cama.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, disseram a José: Teu pai está doente. Então José tomou consigo seus dois filhos, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E alguém disse a Jacó: Teu filho José está vindo ao teu encontro. Então, esforçando-se, Israel sentou-se na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jacó disse a José: O Deus Todo-poderoso me apareceu em Luz, na terra de Canaã, e me abençoou;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e me disse: Eu te farei frutificar e crescer em número; farei de ti uma multidão de povos e darei esta terra à tua futura descendência como propriedade perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, agora os teus dois filhos, que nasceram na terra do Egito antes que eu viesse a ti no Egito, são meus: Efraim e Manassés serão meus, como Rúben e Simeão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas a prole que tiveres depois deles será tua; sob o nome de seus irmãos, eles serão contados na sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu vinha de Padã, para minha tristeza, Raquel morreu no caminho, na terra de Canaã, quando ainda faltava alguma distância para chegar a Efrata; sepultei-a ali, no caminho que vai para Efrata, isto é, Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Israel viu os filhos de José, perguntou: Quem são esses?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>José respondeu a seu pai: Eles são meus filhos, que Deus me deu aqui. Israel continuou: Traze-os aqui, e eu os abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os olhos de Israel estavam fracos por causa da velhice, de modo que ele já não podia enxergar direito. José aproximou-os dele; e ele os beijou e os abraçou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Israel disse a José: Eu não esperava ver o teu rosto; e Deus me fez ver também a tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então José os tirou de sobre os joelhos de seu pai; e inclinou-se até o chão diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então José levou os dois, Efraim com a mão direita, à esquerda de Israel, e Manassés com a mão esquerda, à direita de Israel, e os aproximou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Israel, de propósito, estendeu a mão direita, colocando-a sobre a cabeça de Efraim, que era o mais novo, e a esquerda sobre a cabeça de Manassés, embora fosse o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E abençoou José, dizendo: O Deus em cuja presença andaram os meus pais Abraão e Isaque, o Deus que tem sido o meu pastor durante toda a minha vida até este dia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o anjo que me tem livrado de todo o mal, abençoe estes rapazes, e o meu nome seja chamado neles, e o nome de meus pais, Abraão e Isaque; e multipliquem-se muito no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao ver que seu pai colocara a mão direita sobre a cabeça de Efraim, José desagradou-se. Então levantou a mão de seu pai para mudá-la da cabeça de Efraim para a cabeça de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E José disse a seu pai: Assim não, meu pai, porque este é o primogênito; põe a mão direita sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas seu pai recusou-se e disse: Eu sei, meu filho, eu sei. Ele também se tornará um povo, e também será grande. Mas o seu irmão mais novo será maior do que ele, e a sua descendência se tornará uma multidão de nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim ele os abençoou naquele dia, dizendo: Em vosso nome Israel abençoará e dirá: Deus te faça como Efraim e como Manassés. E pôs Efraim diante de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois Israel disse a José: Estou para morrer, mas Deus estará convosco e vos fará voltar para a terra de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E te dou um pedaço de terra a mais do que a teus irmãos, o qual com a minha espada e com o meu arco tomei da mão dos amorreus.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jacó chamou seus filhos e disse: Reuni-vos para que eu vos anuncie o que vos acontecerá nos dias vindouros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ajuntai-vos e ouvi, filhos de Jacó; ouvi vosso pai Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rúben, tu és meu primogênito, minha força e as primícias do meu vigor, maior em dignidade e maior em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Turbulento como as águas, não conservarás a superioridade, pois subiste ao leito de teu pai e o profanaste. Sim, ele subiu à minha cama.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simeão e Levi são irmãos; suas espadas são instrumentos de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No seu conselho não entres, ó minha alma! Com a sua assembleia não te ajuntes, ó minha glória! Porque na sua fúria mataram homens, e no seu desejo aleijaram bois.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldita seja a sua fúria, porque era forte! Maldita a sua ira, porque era cruel! Eu os dividirei em Jacó e os espalharei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá, teus irmãos te louvarão; tua mão será sobre o pescoço de teus inimigos; os filhos de teu pai se prostrarão diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Judá é um leãozinho. Subiste vindo da presa, meu filho. Ele se encurva e se deita como um leão e como uma leoa. Quem o despertará?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O cetro não se afastará de Judá, nem o bastão de autoridade, de entre seus pés, até que venha aquele a quem pertence; e os povos obedecerão a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atando o seu jumentinho à vide, e o filho da sua jumenta à videira seleta, ele lava as suas roupas em vinho e as suas vestes em sangue de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos serão escurecidos pelo vinho, e os dentes serão brancos de leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zebulom habitará no litoral; será ancoradouro de navios; sua fronteira se estenderá até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Issacar é jumento forte, deitado entre dois fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele viu que o descanso era bom e que a terra era agradável. Sujeitou seus ombros à carga e entregou-se ao trabalho forçado de escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dã julgará seu povo, como uma das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será serpente junto ao caminho, uma víbora junto à vereda, que morde os calcanhares do cavalo, de modo que seu cavaleiro caia para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó SENHOR, tenho esperado tua salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gade, guerrilheiros o atacarão; mas ele, por sua vez, os atacará por trás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aser, seu pão será farto; ele produzirá delícias reais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naftali é uma gazela solta; profere belas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José é um ramo frutífero, ramo frutífero junto à fonte; seus raminhos se estendem sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os flecheiros lhe deram amargura, flecharam-no e o perseguiram,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas seu arco permaneceu firme, e seus braços foram fortalecidos pelas mãos do Poderoso de Jacó, o Pastor, a Rocha de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pelo Deus de teu pai, que te ajudará, e pelo Todo-poderoso, que te abençoará com bênçãos dos céus elevados, com bênçãos do abismo profundo, com bênçãos dos seios e do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As bênçãos de teu pai excedem as bênçãos dos montes antigos, as coisas desejadas dos montes de antigamente. Que elas estejam sobre a cabeça de José, sobre o alto da cabeça do que foi separado de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Benjamim é lobo que despedaça; pela manhã devorará a presa, e à tarde repartirá o despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas são as doze tribos de Israel, e foi isso que seu pai lhes falou quando os abençoou; a cada um deles abençoou segundo sua bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois lhes ordenou: Estou para ser reunido ao meu povo; sepultai-me com meus pais na caverna que está no campo de Efrom, o heteu,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>na caverna que está no campo de Macpela, em frente a Manre, na terra de Canaã, caverna que Abraão comprou de Efrom, o heteu, juntamente com o respectivo campo, como propriedade de sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali sepultaram Abraão e sua mulher Sara, e também Isaque e sua mulher Rebeca; e ali eu sepultei Leia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O campo e a caverna que está nele foram comprados dos heteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Jacó acabou de dar essas instruções a seus filhos, encolheu os pés na cama, expirou e foi reunido ao seu povo.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José lançou-se ao rosto de seu pai, chorou sobre ele e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E José ordenou a seus servos, os médicos, que embalsamassem seu pai; e os médicos embalsamaram Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles levaram quarenta dias, pois assim se cumprem os dias de embalsamamento; e os egípcios choraram por ele setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Passados os dias de seu pranto, José disse à casa do faraó: Se agora acho misericórdia diante de vós, rogo-vos que faleis isto ao faraó:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu pai me fez jurar, dizendo: Estou para morrer; e tu me sepultarás em meu sepulcro, que cavei para mim na terra de Canaã. Agora, peço-te que me deixes subir e sepultar meu pai; depois voltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O faraó respondeu: Sobe e faz o sepultamento de teu pai, como ele te fez jurar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E José subiu para sepultar o pai; e subiram com ele todos os subordinados do faraó, as autoridades da sua casa e todas as autoridades da terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>bem como toda a família de José, seus irmãos e a família de seu pai; somente suas crianças, suas ovelhas e seus bois foram deixados na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E subiram com ele tanto carros como gente a cavalo, de modo que a comitiva era enorme.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegaram à eira de Atade, além do Jordão, fizeram ali um grande e alto pranto; e, assim, por sete dias, José fez um grande pranto por seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os cananeus, moradores da terra, viram o pranto na eira de Atade, disseram: Este pranto dos egípcios é grande. Por isso o lugar foi chamado Abel-Mizraim, e está além do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim os filhos de Jacó fizeram-lhe como ele lhes havia ordenado;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>levaram-no para a terra de Canaã e o sepultaram na caverna do campo de Macpela, que Abraão tinha comprado de Efrom, o heteu, juntamente com o campo, como propriedade de sepultura, em frente a Manre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de sepultar seu pai, José, seus irmãos e todos os que com ele haviam subido para o sepultamento voltaram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os irmãos de José viram que seu pai estava morto, disseram: E se José nos odiar e nos retribuir todo o mal que lhe fizemos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então mandaram dizer a José: Teu pai, antes de morrer, nos ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim direis a José: Perdoa a transgressão de teus irmãos, e o pecado deles, porque te fizeram mal. Agora, rogamos-te que perdoes a transgressão dos servos do Deus de teu pai. E José chorou enquanto lhe falavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, seus irmãos também foram, prostraram-se diante dele e disseram: Seremos teus escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José lhes respondeu: Não temais. Por acaso estou no lugar de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Certamente planejastes o mal contra mim. Porém Deus o transformou em bem, para fazer o que se vê neste dia, ou seja, conservar muita gente com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora, não temais; sustentarei a vós e a vossos filhinhos. Assim ele os consolou e lhes falou ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E José permaneceu habitando no Egito, ele e a família de seu pai; e viveu cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E José viu os filhos de Efraim, até a terceira geração; também os filhos de Maquir, filho de Manassés, nasceram sobre os joelhos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois dessas coisas, José disse a seus irmãos: Estou para morrer, mas Deus certamente vos visitará e vos fará subir desta terra para a terra que jurou a Abraão, a Isaque e a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E José fez os israelitas jurarem, dizendo: Certamente Deus vos visitará e fareis transportar daqui os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então morreu José, com cento e dez anos de idade; e, depois de o embalsamar, colocaram-no num caixão no Egito.</para>
</usx>
