<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAG" style="id">Ageu (AS21)</book>
  <para style="h">Ageu</para>
  <para style="toc1">Ageu</para>
  <para style="toc2">Ageu</para>
  <para style="toc3">AG</para>
  <para style="mt1">Ageu</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano do rei Dario, no primeiro dia do sexto mês, a palavra do SENHOR veio a Zorobabel, governador de Judá, filho de Sealtiel, e a Josué, sumo sacerdote, filho de Jeozadaque, por intermédio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Este povo diz: Não chegou ainda o tempo, o tempo de edificar a casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio, por intermédio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por acaso é tempo de habitardes em casas bem acabadas, enquanto este templo continua em ruínas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Considerai o vosso passado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semeastes muito e recolhestes pouco; comeis, mas não vos fartais; bebeis, mas não vos saciais; vesti-vos, mas ninguém se aquece; e o que recebe salário, recebe-o para colocá-lo num saco furado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Considerai o vosso passado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Subi ao monte para trazer madeira e edificai o templo; eu me agradarei dele e serei glorificado, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esperastes muito, mas veio pouco; e esse pouco, quando o levastes para casa, eu o dissipei com um sopro. Por que motivo?, diz o SENHOR dos Exércitos. Porque o meu templo está em ruínas, ao passo que cada um de vós cuida da própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, os céus retiveram o orvalho, e a terra reteve os seus frutos por vossa causa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mandei vir a seca sobre a terra, sobre as colinas, sobre o trigo, sobre o vinho novo, sobre o azeite e sobre tudo o que a terra produz; também sobre os homens e os animais e sobre todo o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Zorobabel, filho de Sealtiel, e o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, com todo o restante do povo, obedeceram à voz do SENHOR, seu Deus, e às palavras do profeta Ageu, a quem o SENHOR, seu Deus, havia enviado. E o povo temeu o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Ageu, o mensageiro do SENHOR, trouxe ao povo esta mensagem do SENHOR: Eu estou convosco, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR deu ânimo ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e a todo o restante do povo; e eles foram e começaram a trabalhar no templo do SENHOR dos Exércitos, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>no vigésimo quarto dia do sexto mês.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano do rei Dario, no vigésimo primeiro dia do sétimo mês, a palavra do SENHOR veio por intermédio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala agora ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e ao restante do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentre vós, os sobreviventes, quem viu este templo na sua primeira glória? E agora, como o veem? Não é como se nada fosse aos vossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esforça-te, Zorobabel, diz o SENHOR; esforça-te, sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque; esforça-te, todo o povo da terra, diz o SENHOR, e trabalhai; porque eu estou convosco, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esta é a aliança que fiz convosco, quando saístes do Egito. O meu Espírito habita no meio de vós! Não temais!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos: Em pouco tempo farei tremer os céus e a terra, o mar e a terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei tremer todas as nações; as coisas preciosas de todas as nações serão trazidas, e encherei este templo de glória, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A prata e o ouro pertencem a mim, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A glória deste novo templo será maior que a do primeiro, diz o SENHOR dos Exércitos; e estabelecerei a paz neste lugar, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No vigésimo quarto dia do nono mês, no segundo ano de Dario, a palavra do SENHOR veio ao profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Pergunta agora aos sacerdotes a respeito da lei:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém levar carne consagrada na aba das vestes e tocar com a aba no pão, no prato de comida, no vinho, no azeite, ou em qualquer outro mantimento, este ficará santificado? Os sacerdotes responderam: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Ageu perguntou: Se alguém for contaminado pelo contato com um defunto e tocar em alguma dessas coisas, ela ficará impura? E os sacerdotes responderam: Ficará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ageu respondeu: Este povo é assim, e esta nação é assim diante de mim, diz o SENHOR; toda a obra das suas mãos é assim; tudo o que oferecem ali é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora considerai o que acontece desde aquele dia. Antes que se lançasse pedra sobre pedra no templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quando alguém vinha a um montão de trigo esperando tirar vinte medidas, encontrava somente dez; quando vinha ao tanque de espremer uvas para tirar cinquenta, achava somente vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu atingi todo o trabalho das vossas mãos com mofo, ferrugem e granizo; mas ninguém dentre vós voltou para mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Considerai, eu vos peço, de hoje em diante, do vigésimo quarto dia do nono mês, desde o dia em que se lançaram os alicerces do templo do SENHOR; considerai essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda há semente no celeiro? A videira, a figueira, a romãzeira e a oliveira ainda não dão os seus frutos? De hoje em diante eu vos abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta palavra do SENHOR veio a Ageu pela segunda vez, no vigésimo quarto dia do mês:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fala a Zorobabel, governador de Judá: Farei tremer os céus e a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e derrubarei o trono dos reinos, e destruirei a força dos reinos das nações; destruirei o carro e os que andam nele; os cavalos e os seus cavaleiros cairão, cada um pela espada do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diz o SENHOR dos Exércitos: Naquele dia, eu te tomarei, ó Zorobabel, meu servo, filho de Sealtiel, e te farei como um anel de selar, pois te escolhi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
