<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HEB" style="id">Hebreus (AS21)</book>
  <para style="h">Hebreus</para>
  <para style="toc1">Hebreus</para>
  <para style="toc2">Hebreus</para>
  <para style="toc3">HB</para>
  <para style="mt1">Hebreus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No passado, por meio dos profetas, Deus falou aos pais muitas vezes e de muitas maneiras;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nestes últimos dias, porém, ele nos falou pelo Filho, a quem designou herdeiro de todas as coisas e por meio de quem também fez o universo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele é o resplendor da sua glória e a representação exata do seu Ser, sustentando todas as coisas pela palavra do seu poder e tendo feito a purificação dos pecados, assentou-se à direita da Majestade nas alturas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tornando-se superior aos anjos, a ponto de herdar um nome mais excelente do que eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a qual dos anjos disse alguma vez: Tu és meu Filho, hoje te gerei? E outra vez: Eu lhe serei Pai, e ele me será Filho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ao introduzir o Primogênito no mundo, outra vez diz: E todos os anjos de Deus o adorem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre os anjos ele diz: De seus anjos ele faz ventos, e de seus ministros, labaredas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas sobre o Filho diz: O teu trono, ó Deus, subsiste pelos séculos dos séculos, e o cetro do teu reino é cetro de equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amaste a justiça e odiaste o pecado; por isso Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de alegria, mais do que a teus companheiros;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e também diz: Tu, Senhor, no princípio fundaste a terra, e os céus são obras de tuas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eles serão destruídos, mas tu permaneces; e todos eles envelhecerão como roupa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e como um manto os enrolarás, e como roupa serão mudados; mas tu és o mesmo, e os teus anos não terão fim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a qual dos anjos disse alguma vez: Assenta-te à minha direita até que eu ponha os teus inimigos como estrado de teus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não são todos eles espíritos ministradores, enviados para servir em favor dos que herdarão a salvação?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por isso, é necessário atentarmos mais ainda para as coisas que ouvimos, para que nunca nos desviemos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois se a palavra falada por meio de anjos permaneceu firme, e toda transgressão e desobediência receberam justa punição,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>como escaparemos se desconsiderarmos tão grande salvação? Essa salvação, tendo sido anunciada inicialmente pelo Senhor, foi depois confirmada a nós pelos que a ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E juntamente com eles, por meio de sinais, Deus testemunhou feitos extraordinários, diversos milagres e dons do Espírito Santo, distribuídos segundo a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque não foi aos anjos que Deus sujeitou o mundo vindouro, de que falamos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas em certo lugar alguém testemunhou, dizendo: Que é o homem para que te lembres dele? Ou o filho do homem para que te interesses por ele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu o fizeste um pouco menor que os anjos e o coroaste de glória e honra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>todas as coisas lhe sujeitaste debaixo dos pés. E ao sujeitar-lhe todas as coisas, nada deixou que não lhe fosse sujeito. Contudo, agora ainda não vemos todas as coisas sujeitas a ele;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>vemos, porém, Jesus, que foi feito um pouco menor que os anjos, coroado de glória e honra por causa do sofrimento da morte, para que, pela graça de Deus, sofresse a morte em favor de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque era preciso que aquele para quem são todas as coisas e por meio de quem tudo existe, ao trazer muitos filhos à glória, aperfeiçoasse por meio do sofrimento o autor da salvação deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois todos vêm de um só, tanto o que santifica como os santificados. Por essa razão ele não se envergonha de chamá-los de irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E outra vez: Porei nele a minha confiança. E ainda: Aqui estou, e os filhos que Deus me deu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, visto que os filhos compartilham de carne e sangue, ele também participou das mesmas coisas, para que pela morte destruísse aquele que tem o poder da morte, isto é, o Diabo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e livrasse todos os que estavam sujeitos à escravidão durante toda a vida, por medo da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, na verdade, ele não auxilia os anjos, mas sim a descendência de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por essa razão era necessário que em tudo se tornasse semelhante a seus irmãos, para que viesse a ser um sumo sacerdote misericordioso e fiel nas coisas que dizem respeito a Deus, a fim de fazer propiciação pelos pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque naquilo que ele mesmo sofreu, ao ser tentado, pode socorrer os que estão sendo tentados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, santos irmãos, participantes do chamado celestial, considerai com atenção o Apóstolo e Sumo Sacerdote que declaramos publicamente, Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele foi fiel àquele que o constituiu, assim como também foi Moisés em toda a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois ele merece uma glória maior do que Moisés, assim como o construtor tem honra maior do que a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque toda casa é construída por alguém, mas quem edifica todas as coisas é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés, como servo, foi fiel em toda a casa de Deus para testemunho das coisas que seriam anunciadas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas Cristo, como Filho, é fiel sobre a casa de Deus, casa que somos nós, se conservarmos firmes até o fim a nossa confiança e a glória da esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, como diz o Espírito Santo: Hoje, se ouvirdes a sua voz,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não endureçais o coração, como na rebelião, no dia da provação no deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>onde vossos pais me tentaram, pondo-me à prova, ainda que, durante quarenta anos, tenham visto as minhas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso me indignei contra essa geração e disse: Estes sempre erram em seu coração e não chegaram a conhecer os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, jurei na minha ira: Não entrarão no meu descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Irmãos, cuidado para que nunca se ache em qualquer um de vós um coração perverso e incrédulo, que vos desvie do Deus vivo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>antes, exortai uns aos outros todos os dias, durante o tempo que se chama Hoje, para que nenhum de vós seja endurecido pelo engano do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque temos nos tornado participantes de Cristo, se mantivermos a nossa confiança inicial firme até o fim,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>enquanto se diz: Hoje, se ouvirdes a sua voz, não endureçais vosso coração, como na rebelião.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem foram os que ouviram e se rebelaram? Não foram todos os que saíram do Egito conduzidos por Moisés?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E contra quem se indignou por quarenta anos? Não foi contra os que pecaram, cujos corpos caíram no deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a quem jurou que não entrariam no seu descanso? Não foi aos desobedientes?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desse modo, vemos que não puderam entrar por causa da incredulidade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, ainda que nos tenha sido deixada a promessa de entrarmos no seu descanso, tememos que algum de vós pareça ter falhado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque as boas-novas também foram pregadas a nós, assim como a eles; mas a palavra da pregação de nada lhes aproveitou, porque não foi acompanhada pela fé nos que a ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque somos nós, os que temos crido, que entramos no descanso, conforme ele disse: Assim jurei na minha ira: Não entrarão no meu descanso, embora as suas obras estivessem completas desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois em certo lugar, ele assim se referiu ao sétimo dia: E, no sétimo dia, Deus descansou de todas as suas obras;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e nesse mesmo lugar, diz outra vez: Não entrarão no meu descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, visto que restam alguns para entrar, e aqueles a quem antes foram pregadas as boas-novas não entraram por causa da desobediência,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>determina outra vez certo dia, chamado Hoje, depois de passado tanto tempo, ao dizer por intermédio de Davi, como já havia sido falado antes: Hoje, se ouvirdes a sua voz, não endureçais vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Deus não teria falado depois disso a respeito de outro dia, se Josué lhes houvesse dado descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, ainda resta um repouso sabático para o povo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois assim como Deus descansou de suas obras, aquele que entrou no descanso de Deus também descansou das suas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em vista disso, esforcemo-nos por entrar naquele descanso, para que ninguém caia no mesmo exemplo de desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a palavra de Deus é viva e eficaz, mais cortante que qualquer espada de dois gumes; penetra até o ponto de dividir alma e espírito, juntas e medulas, e é capaz de perceber os pensamentos e intenções do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não há criatura alguma encoberta diante dele; antes todas as coisas estão descobertas e expostas aos olhos daquele a quem deveremos prestar contas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, tendo um grande sumo sacerdote, Jesus, o Filho de Deus, que entrou no céu, mantenhamos com firmeza nossa declaração pública de fé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque não temos um sumo sacerdote que não possa compadecer-se das nossas fraquezas, mas alguém que, à nossa semelhança, foi tentado em todas as coisas, porém sem pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, aproximemo-nos com confiança do trono da graça, para que recebamos misericórdia e encontremos graça, a fim de sermos socorridos no momento oportuno.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois todo sumo sacerdote é designado dentre os homens, em favor dos quais é constituído nas coisas relativas a Deus, para que apresente ofertas e sacrifícios pelos pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>capaz de se compadecer devidamente dos que erram por ignorância, porque ele mesmo também está rodeado de fraqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por essa razão, ele deve oferecer sacrifício pelos pecados, tanto pelo povo como também por si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém toma essa honra para si, a não ser quando chamado por Deus, como no caso de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, Cristo também não glorificou a si mesmo para se tornar sumo sacerdote, mas sim aquele que lhe disse: Tu és meu Filho, eu hoje te gerei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e que também diz em outro lugar: Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nos dias de sua vida, com grande clamor e lágrimas, Jesus ofereceu orações e súplicas àquele que podia livrá-lo da morte e, tendo sido ouvido por causa do seu temor a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>embora sendo Filho, aprendeu a obediência por meio das coisas que sofreu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de aperfeiçoado, tornou-se a fonte da salvação eterna para todos os que lhe obedecem,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>proclamado sumo sacerdote por Deus, segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobre isso, temos muitas coisas que dizer, embora difíceis de explicar, pois vos tornastes lentos para ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De fato, embora já devêsseis ser mestres, ainda precisais que alguém vos ensine de novo os princípios elementares da palavra de Deus, e vos tornastes necessitados de leite, e não de alimento sólido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Qualquer pessoa que se alimenta de leite é inexperiente na palavra da justiça, pois é criança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o alimento sólido é para os adultos que, pela prática, têm suas faculdades morais exercitadas para distinguir entre o bem e o mal.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, deixando os aspectos elementares do ensino de Cristo, prossigamos para o aperfeiçoamento, não lançando de novo o alicerce do arrependimento de obras mortas e da fé em Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o ensino sobre batismos, imposição de mãos, ressurreição dos mortos e juízo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faremos isso, se Deus assim o permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois é impossível que aqueles que uma vez foram iluminados, experimentaram o dom celestial e se tornaram participantes do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e experimentaram a boa palavra de Deus e os poderes do mundo vindouro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e caíram, sejam outra vez renovados para o arrependimento; visto que eles estão crucificando de novo o Filho de Deus e expondo-o à vergonha pública.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois a terra que absorve a chuva, que cai muitas vezes sobre ela, e produz planta útil para aqueles por quem é cultivada recebe a bênção da parte de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas, se produz espinhos e ervas daninhas, é rejeitada e está perto da maldição. O seu destino é ser queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas acerca de vós, ó amados, ainda que falemos assim, estamos certos de coisas melhores e relativas à salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque Deus não é injusto para se esquecer do vosso trabalho e do amor que mostrastes para com o seu nome, pois servistes os santos, e ainda os servis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E desejamos que cada um de vós mostre o mesmo esforço dedicado até o fim, para a completa certeza da esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que não vos torneis indiferentes, mas sejais imitadores dos que herdam as promessas por meio da fé e da paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus fez a promessa a Abraão, jurou por si mesmo, visto não ter outro maior por quem jurar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e disse: Por certo te abençoarei e te multiplicarei grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Abraão, tendo esperado com paciência, alcançou a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois os homens juram por quem é maior que eles, e para eles o juramento para confirmação é o fim de toda disputa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Deus, querendo mostrar mais claramente aos herdeiros da promessa a imutabilidade de seu propósito, interveio com juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que nós, que nos refugiamos no acesso à esperança proposta, tenhamos grande ânimo por meio de duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essa esperança é para nós âncora da alma, segura e firme, que entra no lugar interior, além do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>onde Jesus entrou por nós, como precursor, tornando-se sumo sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esse Melquisedeque, rei de Salém, sacerdote do Deus Altíssimo, encontrou-se com Abraão, quando este regressava da matança dos reis, e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E deu-lhe também Abraão o dízimo de tudo. Seu nome significa, primeiramente, Rei de Justiça, e também Rei de Salém, que é Rei de Paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sem pai, sem mãe, sem genealogia, não tendo princípio de dias nem fim de vida, mas feito semelhante ao Filho de Deus, ele permanece sacerdote para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Considerai, pois, como esse homem era importante, a quem até o patriarca Abraão deu o dízimo dos melhores despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aqueles que dentre os filhos de Levi recebem o sacerdócio têm ordem, segundo a lei, de receber os dízimos do povo, isto é, de seus irmãos, ainda que estes também sejam filhos de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas aquele cuja genealogia não é contada entre eles recebeu dízimos de Abraão e abençoou o que havia recebido as promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sem contradição alguma, o inferior é abençoado pelo superior.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Neste último caso, homens mortais recebem os dízimos; no outro, porém, aquele de quem se afirma que vive.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E por assim dizer, até Levi, que recebe dízimos, pagou-os por meio de Abraão,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois ele ainda não havia sido gerado por seu pai, quando Melquisedeque se encontrou com Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, se a perfeição viesse por meio do sacerdócio levítico (pois foi com base nele que o povo recebeu a lei), que necessidade haveria ainda de que outro sacerdote se levantasse segundo a ordem de Melquisedeque e não segundo a ordem de Arão?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, mudando o sacerdócio, necessariamente se faz também mudança de lei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois aquele a respeito de quem se afirmam essas coisas pertence a outra tribo, da qual ninguém ainda serviu diante do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>visto ser evidente que nosso Senhor procede de Judá, tribo da qual Moisés nada falou acerca de sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E isso é ainda muito mais evidente se, à semelhança de Melquisedeque, levanta-se outro sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não constituído segundo a lei de um mandamento humano, mas segundo o poder de uma vida indestrutível.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque dele se dá este testemunho: Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, o mandamento anterior é anulado por causa de sua fraqueza e inutilidade</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>(pois a lei não aperfeiçoou coisa alguma) e, por outro lado, uma esperança melhor é introduzida, pela qual nos aproximamos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não foi sem juramento que isso aconteceu. Pois aqueles foram feitos sacerdotes sem juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas este se tornou sacerdote com o juramento daquele que lhe disse: O Senhor jurou e não mudará: Tu és sacerdote para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, Jesus tornou-se garantia de uma aliança melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aqueles se tornaram sacerdotes em grande número, pois pela morte eram impedidos de permanecer,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas ele tem um sacerdócio inalterável, porque permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, também pode salvar perfeitamente os que por meio dele se chegam a Deus, pois vive sempre para interceder por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque precisávamos de um sumo sacerdote como este: santo, inocente, imaculado, separado dos pecadores, tendo-se tornado mais sublime que o céu</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e que não precisasse oferecer sacrifícios a cada dia, como os sumos sacerdotes, primeiramente por seus próprios pecados e depois pelos do povo. Pois, quando ofereceu a si mesmo, fez isso de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque a lei constitui como sumos sacerdotes homens sujeitos a fraquezas, mas a palavra do juramento, que veio depois da lei, constitui o Filho, aperfeiçoado para sempre.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O ponto principal do que estamos dizendo é este: Temos um sumo sacerdote que se assentou à direita do trono da Majestade no céu,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ministro do santuário e do verdadeiro tabernáculo que o Senhor ergueu, não o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois todo sumo sacerdote é constituído para apresentar ofertas e sacrifícios; por isso era necessário que este sumo sacerdote também tivesse alguma coisa a oferecer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se ele estivesse na terra nem seria sacerdote, uma vez que existem os que apresentam ofertas segundo a lei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os quais servem naquilo que é figura e sombra das coisas celestiais, como Moisés foi avisado quando estava para construir o tabernáculo, porque lhe foi falado: Vê, faze conforme o modelo que te foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas agora tanto ele alcançou ministério mais excelente, quanto é mediador de uma aliança melhor, firmada sobre melhores promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois se aquela primeira aliança não tivesse defeito, nunca se teria buscado lugar para a segunda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ele diz, repreendendo-os: Dias virão, diz o Senhor, em que estabelecerei com a casa de Israel e com a casa de Judá uma nova aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não segundo a aliança que fiz com seus pais, no dia em que os tomei pela mão para tirá-los da terra do Egito; pois não permaneceram naquela minha aliança, e eu não atentei para eles, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta é a aliança que farei com a casa de Israel, depois daqueles dias, diz o Senhor. Porei as minhas leis na sua mente e as escreverei em seu coração. Eu lhes serei Deus, e eles me serão povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ninguém terá de ensinar ao próximo, nem a seu irmão, dizendo: Conhece ao Senhor; porque todos me conhecerão, desde o menor até o maior deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois serei misericordioso para com suas obras más e não me lembrarei mais de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao dizer que esta aliança é nova, ele tornou antiquada a primeira. E o que se torna antiquado e envelhece, está perto de desaparecer.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A primeira aliança tinha ordenanças para o culto e um santuário terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois foi erguida uma tenda, em cuja parte exterior, chamada lugar santo, estavam o candelabro, a mesa e os pães consagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas atrás do segundo véu estava a tenda que se chama o lugar santíssimo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que continha o altar de ouro para o incenso e a arca da aliança, toda coberta de ouro. Nela estavam um vaso de ouro com o maná, a vara de Arão, que tinha brotado, e as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sobre a arca estavam os querubins da glória, cobrindo o propiciatório. Mas não falaremos disso agora em detalhes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estando essas coisas assim preparadas, os sacerdotes entravam continuamente na primeira tenda, a fim de realizar os atos de culto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas na segunda tenda somente o sumo sacerdote entrava, uma vez por ano, nunca sem sangue, o qual ele oferecia por si mesmo e pelos pecados do povo, cometidos por ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com isso, o Espírito Santo mostra que o caminho para o lugar santíssimo não está revelado, enquanto a primeira tenda ainda existe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isso é uma figura para o tempo presente e, segundo ela, quanto à consciência, tanto ofertas como sacrifícios que se oferecem não podem aperfeiçoar quem presta o culto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Essas coisas se referiam somente à comida, bebida e às diversas lavagens cerimoniais, ordenanças humanas impostas até o tempo de uma reforma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Cristo, vindo como sumo sacerdote dos bens já presentes, por meio do tabernáculo maior e mais perfeito, não erguido por mãos humanas, isto é, não desta criação,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e não por meio do sangue de bodes e novilhos, mas por seu próprio sangue, entrou de uma vez por todas no lugar santíssimo e obteve eterna redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque, se quanto à purificação da carne o espalhar do sangue de bodes e touros e das cinzas de uma novilha santifica os que estão impuros,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quanto mais o sangue de Cristo, que, imaculado, por meio do Espírito eterno ofereceu a si mesmo a Deus, purificará das obras mortas a vossa consciência, para servirdes o Deus vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, ele é mediador de uma nova aliança para que, tendo sofrido a morte para a redenção das transgressões cometidas sob a primeira aliança, os chamados recebam a promessa da herança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois onde há testamento é necessário que ocorra a morte de quem o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque um testamento não tem força senão pela morte, visto que nunca terá valor enquanto viver quem o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nem a primeira aliança foi consagrada sem sangue,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>visto que, depois de anunciar a todo o povo todos os mandamentos segundo a lei, Moisés tomou o sangue de novilhos e de bodes, com água, lã vermelha e hissopo, e aspergiu tanto o próprio livro como todo o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Este é o sangue da aliança que Deus vos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Da mesma forma, também aspergiu com sangue o tabernáculo e todos os utensílios para o culto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, segundo a lei, quase todas as coisas são purificadas com sangue, e sem derramamento de sangue não há perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, era necessário que as figuras das coisas que estão no céu fossem purificadas com tais sacrifícios, mas as próprias coisas celestiais, com sacrifícios melhores do que estes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois Cristo não entrou num santuário feito por mãos humanas, figura do verdadeiro, mas no próprio céu, para agora comparecer por nós perante a face de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele também não se ofereceu muitas vezes, como o sumo sacerdote que entra no lugar santíssimo de ano em ano com sangue de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nesse caso, seria necessário que ele sofresse muitas vezes, desde a fundação do mundo. Mas agora, na consumação dos séculos, ele se manifestou de uma vez por todas, para aniquilar o pecado por meio do sacrifício de si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, como está ordenado aos homens morrerem uma só vez, vindo depois o juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>assim também Cristo, oferecendo-se uma só vez para levar os pecados de muitos, aparecerá a segunda vez, não por causa do pecado, mas para a salvação dos que esperam por ele.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sendo a lei sombra dos bens futuros, e não a imagem exata das coisas boas, jamais pode aperfeiçoar os que vêm apresentar suas ofertas por meio dos mesmos sacrifícios que continuamente se oferecem de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se não fosse assim, não teriam deixado de ser oferecidos? Pois, se os adoradores tivessem sido purificados de uma vez por todas, nunca mais teriam consciência do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, por meio desses sacrifícios se faz recordação dos pecados a cada ano,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois é impossível que o sangue de touros e de bodes apague pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, entrando no mundo, ele diz: Tu não quiseste sacrifício e oferta, mas me preparaste um corpo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não te agradaste de holocaustos e ofertas pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, eu disse: Estou aqui, no rolo do livro está escrito a meu respeito, para fazer, ó Deus, a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo dito acima: Tu não quiseste e nem te agradaste de sacrifícios, ofertas, holocaustos e ofertas pelo pecado, que se oferecem segundo a lei;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>agora disse: Estou aqui para fazer a tua vontade. Assim, ele invalida o primeiro, para estabelecer o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É nessa vontade que fomos santificados pela oferta do corpo de Jesus Cristo, feita de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo sacerdote se apresenta dia após dia, servindo e oferecendo muitas vezes os mesmos sacrifícios, que jamais conseguem apagar pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mas este, tendo oferecido um único sacrifício pelos pecados, assentou-se para sempre à direita de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>esperando, daí por diante, que os seus inimigos sejam colocados por estrado de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois com uma só oferta aperfeiçoou para sempre os que estão sendo santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Espírito Santo também nos dá testemunho a esse respeito, porque, depois de ter dito:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta é a aliança que farei com eles depois daqueles dias, diz o Senhor: Porei as minhas leis em seu coração e as escreverei em sua mente, acrescentando:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E não me lembrarei mais de seus pecados e de suas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde há perdão para essas coisas, não há mais oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, irmãos, tendo coragem para entrar no lugar santíssimo por meio do sangue de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo novo e vivo acesso que ele nos abriu através do véu, isto é, do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo um grande sacerdote sobre a casa de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>aproximemo-nos com coração sincero, com a plena certeza da fé, com o coração purificado da má consciência e tendo o corpo lavado com água limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sem vacilar, mantenhamos inabalável a confissão da nossa esperança, pois quem fez a promessa é fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pensemos em como nos estimular uns aos outros ao amor e às boas obras,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>não abandonemos a prática de nos reunir, como é costume de alguns, mas, pelo contrário, animemo-nos uns aos outros, quanto mais vedes que o Dia se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se continuarmos intencionalmente no pecado, depois de receber o pleno conhecimento da verdade, já não resta mais sacrifício pelos pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas uma terrível expectativa de juízo e um fogo ardente que destruirá os adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando alguém rejeita a lei de Moisés, morre sem misericórdia pela palavra de duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Imaginai quanto maior castigo merecerá quem insultou o Filho de Deus e tratou como profano o sangue da aliança pelo qual foi santificado e afrontou o Espírito da graça?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois conhecemos aquele que disse: Minha é a vingança, eu retribuirei. E outra vez: O Senhor julgará o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Coisa terrível é cair nas mãos do Deus vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém, lembrai-vos dos primeiros dias em que, depois de serdes iluminados, suportastes um grande desafio de sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Algumas vezes fostes expostos publicamente a ofensas e perseguições e, outras vezes, vos associastes aos que assim foram tratados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois não só vos compadecestes dos que estavam nas prisões, mas também aceitastes com alegria o confisco dos próprios bens, sabendo que tendes a posse de algo melhor e permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, não jogueis fora a vossa confiança; ela vos trará uma grande recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque necessitais de perseverança, para que alcanceis a promessa, depois de haverdes feito a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois aquele que vem, virá dentro em breve e não tardará.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas o meu justo viverá da fé. Se recuar, a minha alma não se agradará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nós, porém, não somos dos que recuam para a destruição, mas sim dos que creem para a preservação da vida.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fé é a garantia do que se espera e a prova do que não se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois por meio dela os antigos alcançaram aprovação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pela fé, entendemos que o universo foi criado pela palavra de Deus, de modo que o visível não foi feito do que se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pela fé, Abel ofereceu a Deus sacrifício superior ao de Caim, por meio do qual foi aprovado como justo, dando Deus testemunho das suas ofertas. E, mesmo depois de morto, ele ainda fala por meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pela fé, Enoque foi arrebatado para não experimentar a morte; e não foi achado, pois Deus o arrebatara, visto que, antes de ser arrebatado, havia sido aprovado por agradar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sem fé é impossível agradar a Deus, pois é necessário que quem se aproxima de Deus creia que ele existe e recompensa os que o buscam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pela fé, Noé, temente a Deus, construiu uma arca para a salvação da sua família, quando advertido sobre coisas que ainda não se viam. Por meio da fé, condenou o mundo e tornou-se herdeiro da justiça segundo a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela fé, Abraão obedeceu quando foi chamado, partindo para um lugar que receberia por herança; e partiu, sem saber para onde ia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pela fé, peregrinou na terra da promessa, como se fosse terra estrangeira, habitando em tendas com Isaque e Jacó, herdeiros com ele da mesma promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque ele esperava a cidade que tem fundamentos, da qual Deus é o arquiteto e construtor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela fé, até a própria Sara, que era estéril e de idade avançada, recebeu o poder de conceber um filho, pois considerou fiel aquele que lhe havia feito a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, também de um homem já sem vigor físico nasceu uma descendência tão numerosa quanto as estrelas do céu e incontável como a areia na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos esses morreram mantendo a fé, sem ter recebido as promessas; mas tendo-as visto e acolhendo-as de longe, declararam ser estrangeiros e peregrinos na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que dizem tais coisas mostram que estão buscando uma pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, se estivessem se lembrando da pátria de onde saíram, teriam oportunidade de voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas agora almejam uma pátria melhor, isto é, a celestial. Por isso, também Deus não se envergonha deles, nem de ser chamado o seu Deus, porque já lhes preparou uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela fé, Abraão, quando provado, ofereceu Isaque para ser sacrificado; sim, aquele que havia recebido as promessas estava a ponto de oferecer seu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>sobre o qual se havia falado: Em Isaque será contada a tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele considerou que Deus era poderoso até para o ressuscitar dos mortos e, assim, também, simbolicamente o recuperou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pela fé, Isaque abençoou Jacó e Esaú no tocante às coisas que ainda aconteceriam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pela fé, Jacó, quando estava para morrer, abençoou cada um dos filhos de José e adorou, apoiado sobre a extremidade do seu bordão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pela fé, José, próximo do seu fim, fez menção da saída dos filhos de Israel do Egito e deu ordens relativas aos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pela fé, Moisés, assim que nasceu, foi escondido por seus pais durante três meses, pois viram que o menino era belo e não temeram o decreto do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pela fé, Moisés, já adulto, recusou ser chamado filho da filha do faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>escolhendo, pelo contrário, ser maltratado com o povo de Deus em vez de experimentar por algum tempo os prazeres do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele considerou a afronta de Cristo como uma riqueza maior do que os tesouros do Egito, pois tinha em vista a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pela fé, ele deixou o Egito, não temendo a ira do rei, e perseverou como quem vê aquele que é invisível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pela fé, celebrou a Páscoa e a aspersão do sangue, para que o destruidor não tocasse nos primogênitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pela fé, os israelitas atravessaram o mar Vermelho, como se estivessem em terra seca. Ao tentarem fazer o mesmo, os egípcios afogaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pela fé, os muros de Jericó caíram, depois de rodeados por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pela fé, a prostituta Raabe não morreu com os desobedientes, pois acolheu em paz os espias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E que mais direi? Pois me faltará tempo se eu falar de Gideão, de Baraque, de Sansão, de Jefté, de Davi, de Samuel e dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes, por meio da fé, venceram reinos, praticaram a justiça, alcançaram promessas, fecharam a boca de leões,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>apagaram a força do fogo, escaparam ao fio da espada, da fraqueza tiraram força, tornaram-se poderosos na guerra, puseram em fuga exércitos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Algumas mulheres receberam pela ressurreição os seus mortos. Alguns foram torturados e não aceitaram ser livrados, para alcançar uma melhor ressurreição;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e outros experimentaram zombaria e espancamentos, correntes e prisões.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Foram apedrejados e provados, serrados ao meio, morreram ao fio da espada, andaram vestidos de peles de ovelhas e de cabras, necessitados, aflitos e maltratados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O mundo não era digno dessas pessoas. Andaram vagando por desertos e montes, por cavernas e buracos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E todos eles, embora recebendo bom testemunho pela fé, não obtiveram a promessa;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>visto que Deus havia providenciado algo melhor a nosso respeito, para que, sem nós, eles não fossem aperfeiçoados.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, também nós, rodeados de tão grande nuvem de testemunhas, depois de eliminar tudo que nos impede de prosseguir e o pecado que nos assedia, corramos com perseverança a corrida que nos está proposta,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>fixando os olhos em Jesus, o Autor e Consumador da nossa fé, o qual, por causa da alegria que lhe estava proposta, suportou a cruz, não fazendo caso da vergonha que sofreu, e está assentado à direita do trono de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, considerai aquele que suportou tal oposição dos pecadores contra si mesmo, para que não vos canseis e fiqueis desanimados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No combate contra o pecado, ainda não haveis resistido a ponto de derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já vos esquecestes do ânimo de que ele vos fala como a filhos: Filho meu, não desprezes a disciplina do Senhor, nem fiques desanimado quando por ele és repreendido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o Senhor disciplina a quem ama e pune a todo que recebe como filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É visando à disciplina que perseverais. Deus vos trata como filhos. Pois qual é o filho a quem o pai não disciplina?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se estais sem disciplina, da qual todos se têm tornado participantes, então, não sois filhos, mas filhos ilegítimos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, tínhamos nossos pais humanos para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Logo, não nos sujeitaremos muito mais ao Pai dos espíritos, e assim viveremos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois eles nos disciplinaram durante pouco tempo, como bem lhes parecia, mas Deus nos disciplina para o nosso bem, para sermos participantes da sua santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma disciplina parece no momento motivo de alegria, mas de tristeza. Depois, porém, produz um fruto pacífico de justiça nos que por ela têm sido exercitados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, firmai as mãos cansadas e os joelhos vacilantes;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>endireitai os caminhos para os vossos pés, para que o manco não se desvie, mas, pelo contrário, seja curado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Procurai viver em paz com todos e em santificação, sem a qual ninguém verá o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cuidado para que ninguém se abstenha da graça de Deus. Que nenhuma raiz de amargura, brotando, vos perturbe e muitos sejam contaminados por meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém seja imoral ou profano, como Esaú, que por uma simples refeição vendeu o seu direito de primogenitura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque sabeis que, mais tarde, querendo ele ainda herdar a bênção, foi rejeitado; e não achou lugar de arrependimento, ainda que o buscasse com lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ainda não chegastes ao monte palpável e em chamas, à escuridão, às trevas, à tempestade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ao ruído da trombeta, ao som das palavras, que os que as ouviram suplicaram que não se lhes falasse mais;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque não podiam suportar o que lhes era ordenado: Mesmo um animal, se tocar no monte, será apedrejado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E a visão era tão terrível, que Moisés disse: Estou aterrorizado e trêmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas tendes chegado ao monte Sião, à cidade do Deus vivo, à Jerusalém celestial, ao incontável número de anjos em reunião festiva;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>à igreja dos primogênitos registrados nos céus, a Deus, o juiz de todos, aos espíritos dos justos aperfeiçoados;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a Jesus, o mediador de uma nova aliança, e ao sangue da aspersão, que fala melhor do que o sangue de Abel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cuidado para não rejeitardes aquele que fala. Porque, se não escaparam os que rejeitaram quem os advertia sobre a terra, muito mais nós, se nos desviarmos daquele que nos adverte dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A sua voz abalou então a terra, mas agora ele prometeu, dizendo: Ainda uma vez abalarei não só a terra, mas também o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, estas palavras "Ainda uma vez" apontam para a remoção de coisas que podem ser abaladas, ou seja, as coisas criadas, para que permaneçam as inabaláveis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, recebendo um reino inabalável, sejamos gratos e, dessa forma, adoremos a Deus de forma que lhe seja agradável, com reverência e temor;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pois o nosso Deus é fogo que consome.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O amor fraternal seja contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não vos esqueçais da hospitalidade, pois, fazendo isso, mesmo sem saber, alguns hospedaram anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lembrai-vos dos presos, como se estivésseis presos junto com eles, e dos maltratados, como se vós mesmos também estivésseis sendo maltratados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sejam honrados entre todos o matrimônio e a pureza do leito conjugal; pois Deus julgará os imorais e adúlteros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seja a vossa vida isenta de ganância e contentai-vos com o que tendes; porque ele mesmo disse: Nunca te deixarei, jamais te desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desse modo, com plena confiança, digamos: O Senhor é quem me ajuda, não temerei. Que poderá me fazer o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembrai-vos dos vossos líderes, que vos pregaram a palavra de Deus; observando-lhes atentamente o resultado da vida, imitai-lhes a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus Cristo é o mesmo ontem, hoje e eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não vos deixeis levar por doutrinas diversas e estranhas; pois é bom que o coração seja fortificado pela graça, e não por alimentos, que não trouxeram benefício algum aos que se preocuparam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Temos um altar do qual os que servem no tabernáculo não têm direito de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque os corpos dos animais, cujo sangue é trazido pelo sumo sacerdote para dentro do lugar santíssimo, como oferta pelo pecado, são queimados fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, para santificar o povo por meio do seu sangue, Jesus também sofreu fora da porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saiamos, pois, até ele, fora do acampamento, levando a afronta que ele sofreu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois aqui não temos cidade permanente, mas buscamos a que virá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, por intermédio dele, ofereçamos sempre a Deus um sacrifício de louvor, que é fruto dos lábios que declaram publicamente o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas não vos esqueçais de fazer o bem e de repartir com os outros, porque Deus se agrada de tais sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Obedecei a vossos líderes, sendo-lhes submissos, pois eles estão cuidando de vós, como quem há de prestar contas; para que o façam com alegria e não gemendo, pois isso não vos seria útil.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orai por nós, pois estamos convencidos de que temos boa consciência, desejando portar-nos corretamente em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É com insistência que vos exorto para que assim façais, para que logo eu vos seja restituído.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Deus de paz, que pelo sangue da aliança eterna trouxe dentre os mortos nosso Senhor Jesus, o grande Pastor das ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>vos aperfeiçoe em toda boa obra, para fazerdes a sua vontade, realizando em nós o que perante ele é agradável, por meio de Jesus Cristo, a quem seja a glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Irmãos, suplico-vos que suporteis essa palavra de exortação, pois vos escrevi de modo resumido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomai conhecimento de que o irmão Timóteo já está solto. Se ele chegar logo, eu vos verei com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cumprimentai todos os vossos líderes e todos os santos. Os da Itália vos cumprimentam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A graça seja com todos vós.</para>
</usx>
