<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="HOS" style="id">Oséias (AS21)</book>
  <para style="h">Oséias</para>
  <para style="toc1">Oséias</para>
  <para style="toc2">Oséias</para>
  <para style="toc3">OS</para>
  <para style="mt1">Oséias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR, que veio a Oseias, filho de Beeri, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o SENHOR começou a falar por intermédio de Oseias, ele lhe disse: Vai, toma uma mulher adúltera e filhos da relação adúltera; porque a terra adulterou, apartando-se do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele foi e tomou Omer, filha de Diblaim; ela engravidou e lhe deu um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR lhe disse: Põe-lhe o nome de Jezreel; porque em pouco tempo castigarei a linhagem de Jeú pelo sangue de Jezreel e darei fim ao reino da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quebrarei o arco de Israel naquele dia, no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela engravidou novamente e deu à luz uma filha. E o SENHOR disse a Oseias: Põe-lhe o nome de Lo-Ruama; porque não me compadecerei da casa de Israel; de maneira alguma a perdoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas me compadecerei da casa de Judá e os salvarei pelo SENHOR, seu Deus, pois não os salvarei pelo arco, nem pela espada, nem pela guerra, nem pelos cavalos, nem pelos cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de haver desmamado Lo-Ruama, ela engravidou e deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse: Põe-lhe o nome de Lo-Ami; porque não sois meu povo, nem sou vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém o número dos israelitas será como a areia do mar, que não pode ser medida nem contada; e no lugar onde se dizia a eles: Não sois meu povo, se dirá: Vós sois filhos do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Judá e Israel serão reunidos, constituirão sobre si um só cabeça e se levantarão da terra, pois o dia de Jezreel será grande.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dizei a vossos irmãos: Ami; e a vossas irmãs: Ruama.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Repreendei vossa mãe, repreendei; porque ela não é minha mulher e eu não sou seu marido; para que ela afaste a marca da sua infidelidade do rosto e os seus adultérios de entre os seus seios;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>caso contrário eu a deixarei despida como no dia em que nasceu, farei dela um deserto; eu a tornarei como uma terra seca e a matarei de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não terei compaixão de seus filhos, pois são filhos da infidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque sua mãe se prostituiu! Aquela que os concebeu agiu de forma vergonhosa; ela diz: Seguirei meus amantes que me dão pão e água, lã e linho, óleo e bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, eu lhe cercarei o caminho com espinhos e levantarei uma cerca contra ela, para que não ache suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela irá atrás de seus amantes, mas não os alcançará; procurará, mas não os achará; então dirá: Voltarei ao meu primeiro marido, porque eu estava melhor do que agora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela não reconhece que fui eu que lhe dei o trigo, o vinho, o azeite e lhe multipliquei a prata e o ouro, que eles usaram em favor de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, tornarei a tirar o meu trigo a seu tempo e o meu vinho no seu tempo determinado; arrancarei dela a minha lã e o meu linho, com os quais cobria a nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora vou expor a sua vergonha na presença dos seus amantes, e ninguém a livrará da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acabarei também com toda a sua alegria, suas festas, suas luas novas e seus sábados e todas as suas assembleias solenes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E devastarei sua vinha e sua figueira, sobre as quais ela diz: Este é o pagamento que meus amantes me fizeram; farei delas um bosque e os animais selvagens as devorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu a castigarei pelos dias em que queimava incenso aos baalins, e se adornava com seus anéis e suas joias, e ia atrás dos seus amantes, esquecendo-se de mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, eu a atrairei, levarei para o deserto e lhe falarei ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali eu lhe devolverei as suas vinhas e farei do vale de Acor uma porta de esperança. Ali ela me responderá como nos dias da sua juventude, como no dia em que subiu da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR, ela me chamará meu marido; e não me chamará mais meu Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois tirarei da sua boca os nomes dos baalins, e ela não mencionará mais esses nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia farei uma aliança em favor dela com os animais selvagens, com as aves do céu e com os animais que se arrastam pela terra; e tirarei da terra o arco, a espada e a guerra, e os farei viver em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E me casarei contigo para sempre; sim, eu me casarei contigo em justiça, juízo, misericórdia e compaixão;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>eu me casarei contigo em fidelidade, e tu reconhecerás o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia responderei, diz o SENHOR; responderei aos céus, e estes responderão à terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a terra responderá ao trigo, ao vinho e ao azeite, e estes responderão a Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu os semearei para mim na terra e terei compaixão de Lo-Ruama; e direi a Lo-Ami: Tu és meu povo; e ele dirá: Tu és o meu Deus.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse: Vai outra vez, ama aquela mulher amada por outro e adúltera, como o SENHOR ama os israelitas, embora eles se desviem atrás de outros deuses e amem uvas passas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, comprei para mim aquela mulher por quinze peças de prata, e um hômer e meio de cevada;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lhe disse: Tu viverás comigo muito tempo; não te prostituirás, nem serás mulher de outro homem; eu também viverei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois os israelitas ficarão muito tempo sem rei, sem príncipe, sem sacrifício, sem coluna, sem colete sacerdotal e sem ídolos do lar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois os israelitas voltarão e buscarão o SENHOR, seu Deus, e Davi, seu rei; e, nos últimos dias, tremendo, eles se aproximarão do SENHOR e da sua bondade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israelitas, ouvi a palavra do SENHOR; pois o SENHOR tem uma acusação contra os habitantes da terra; porque não há verdade, nem bondade, nem conhecimento de Deus na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Só prevalecem maldição, mentira, assassinato, furto e adultério; há violências e homicídios sobre homicídios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso a terra se lamenta, e todos os seus habitantes desfalecem, juntamente com os animais do campo e com as aves do céu, e até os peixes do mar morrem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, que ninguém venha a contender e que ninguém repreenda; pois a minha contenda é contigo, ó sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso tropeçarás de dia, e o profeta tropeçará contigo de noite; e eu destruirei a tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O meu povo está sendo destruído porque lhe falta conhecimento. Porque rejeitaste o conhecimento, eu te rejeitarei, para que não sejas sacerdote diante de mim; visto que te esqueceste da lei do teu Deus, eu me esquecerei de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto mais eles se multiplicaram, mais pecaram contra mim; mudarei a sua honra em vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles se alimentam do pecado do meu povo e de coração desejam que eles pratiquem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, o sacerdote terá o mesmo tratamento do povo; eu o castigarei conforme os seus atos e lhe darei a recompensa das suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comerão, mas não se fartarão; eles se entregarão à prostituição, mas não se multiplicarão; porque abandonaram o SENHOR para se entregar</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>à prostituição, ao vinho velho e ao novo, que tiram o entendimento do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O meu povo consulta seu ídolo de madeira, e sua vara lhe dá respostas, porque o espírito de prostituição os enganou; e eles, prostituindo-se, abandonam o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sacrificam no topo dos montes e queimam incenso sobre as colinas, debaixo do carvalho, do álamo e do terebinto, porque a sua sombra é boa; por isso vossas filhas se prostituem e vossas noras adulteram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não castigarei vossas filhas, quando se prostituirem, nem vossas noras, quando adulterarem; porque os homens se desviam indo atrás de prostitutas e sacrificam com as meretrizes. O povo que não tem entendimento será arruinado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó Israel, ainda que queiras te prostituir, não se faça Judá culpado; não venhais a Gilgal e não subais a Bete-Áven, nem jureis, dizendo: Vive o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Israel se rebelou como novilha desgarrada; agora o SENHOR cuidará deles como se fossem um cordeiro num lugar espaçoso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Efraim está entregue aos ídolos; deixa-o.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eles acabam de beber, entregam-se a orgias; certamente os seus chefes amam a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um vento os arrastou, e eles se envergonharão por causa dos seus sacrifícios.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, ó sacerdotes; e escutai, ó casa de Israel, e dai ouvidos, ó casa do rei; porque este juízo é contra vós; pois vos tornastes um laço para Mispá e uma rede estendida sobre o Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os rebeldes se aprofundaram na corrupção; mas eu castigarei todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu conheço Efraim, e Israel não pode se esconder de mim; porque agora te prostituíste, ó Efraim, e Israel se contaminou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os seus atos não lhes permitem voltar para o seu Deus, porque o espírito de prostituição está no meio deles, e não conhecem o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A arrogância de Israel testifica contra eles; e Israel e Efraim cairão pelo seu pecado, e Judá cairá juntamente com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles irão com seus rebanhos e suas manadas para buscar ao SENHOR, mas não o acharão; ele se retirou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Traíram o SENHOR, porque geraram filhos ilegítimos; agora a festa da lua nova os consumirá juntamente com as suas propriedades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tocai a corneta em Gibeá, a trombeta em Ramá; gritai em Bete-Áven; cuidado, ó Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Efraim será arrasado no dia do castigo; declaro a verdade entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os chefes de Judá são como os que removem os marcos; derramarei como água o meu furor sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Efraim está oprimido e esmagado pelo juízo porque teve prazer em andar na mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, serei como a traça para Efraim, e como a podridão para a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Efraim viu a sua enfermidade, e Judá a sua chaga, Efraim recorreu à Assíria e mandou buscar ajuda do grande rei; mas ele não vos pôde curar, nem sarar a vossa chaga.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois serei como um leão para Efraim, e como um leão forte para a casa de Judá; eu despedaçarei e irei embora; eu os arrancarei, e ninguém os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Irei e voltarei para o meu lugar, até que reconheçam que são culpados e busquem a minha face. Quando estiverem aflitos, eles me buscarão ansiosamente.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vinde e voltemos para o SENHOR, porque ele nos despedaçou, mas haverá de nos curar; ele nos feriu, mas cuidará das feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de dois dias, ele nos revivificará; no terceiro dia nos levantará, e viveremos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conheçamos e prossigamos em conhecer o SENHOR; como o sol nascente, a sua vinda é certa; ele virá a nós como a chuva, como a primeira chuva que rega a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que te farei, ó Efraim? Que te farei, ó Judá? Porque o vosso amor é como a névoa da manhã e como o orvalho que logo se acaba.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso os abati por meio dos profetas; matei-os pela palavra da minha boca; e os meus juízos a teu respeito sairão como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois quero misericórdia e não sacrifícios; e o conhecimento de Deus, mais do que os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles, porém, a exemplo de Adão, transgrediram a aliança; nisso eles me traíram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gileade é cidade de malfeitores, está manchada de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A companhia dos sacerdotes que matam no caminho para Siquém é como bandos de assaltantes que fazem emboscada; eles praticam crimes hediondos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vejo uma coisa terrível na casa de Israel; ali está a prostituição de Efraim; Israel está contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó Judá, também uma colheita está determinada para ti, para quando eu trouxer de volta o meu povo do cativeiro.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando eu quero sarar Israel, a corrupção de Efraim e as maldades de Samaria se revelam; porque agem com falsidade; o ladrão entra e o bando dos assaltantes despoja do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não consideram no coração que eu me lembro de toda a sua maldade; as suas obras os comprometem; elas estão diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alegram o rei com a sua maldade e os príncipes com as suas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos eles são adúlteros; são semelhantes ao forno aceso, cujo padeiro para de atear fogo desde o amassar da massa até que seja levedada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os príncipes ficaram doentes, instigados pelo vinho no dia do nosso rei; o rei estendeu a mão aos zombadores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois têm preparado o coração como um forno, enquanto estão à espreita; a sua ira dorme toda a noite; pela manhã, arde como labaredas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles estão todos quentes como um forno e devoram os seus juízes; todos os seus reis caem; não há ninguém entre eles que me invoque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Efraim se mistura com os povos; Efraim é um bolo que não foi virado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estrangeiros lhe devoram a força, mas ele não percebe; seus cabelos ficam brancos, mas ele não percebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A arrogância de Israel testifica contra ele; todavia, não volta para o SENHOR, seu Deus; apesar de tudo, não o busca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Efraim é como uma pomba, insensata, sem entendimento; invocam o Egito, vão para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando forem, estenderei a minha rede sobre eles e os farei descer como aves do céu; eu os castigarei, conforme o que têm ouvido na sua comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai deles, porque se desviaram de mim! Destruição virá sobre eles, pois se rebelaram contra mim! Eu gostaria de redimi-los, mas falam mentiras contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não clamam a mim com sinceridade, mas gemem no leito; ajuntam-se para o trigo e para o vinho novo, mas se rebelam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas fui eu que os ensinei e lhes fortaleci os braços; entretanto, maquinam o mal contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles voltam, mas não para o Altíssimo. Fizeram-se como um arco enganador; os seus príncipes caem pela espada por causa da insolência da sua língua; por isso, sofrerão zombaria na terra do Egito.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Põe a trombeta à tua boca. Ele vem como águia contra o templo do SENHOR; porque quebraram a minha aliança e se rebelaram contra a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E clamam a mim: Meu Deus, nós, Israel, te conhecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Israel desprezou o bem; o inimigo o perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estabeleceram reis, mas não por mim; constituíram príncipes, mas sem a minha aprovação; fizeram para si ídolos da sua prata e do seu ouro, para serem destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó Samaria, o teu bezerro é rejeitado; a minha ira se acendeu contra eles; até quando serão incapazes de ter pureza?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois isso procede de Israel; um artífice o fez, e não é Deus. O bezerro de Samaria será despedaçado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque semeiam vento, colherão tempestade; não haverá seara, o talo não dará cereal; se der, os estrangeiros o devorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Israel foi devorado; agora está entre as nações como um vaso em que ninguém tem prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque subiram à Assíria como um jumento selvagem que vagueia sozinho; Efraim se vendeu aos amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entretanto, mesmo que se vendam entre as nações, eu os reunirei; já começaram a definhar por causa da opressão do rei cheio de poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Embora Efraim tenha multiplicado altares, eles lhe foram altares de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escrevi para ele muitos ensinamentos da minha lei; mas ele os considerou coisa estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto aos sacrifícios das minhas ofertas, sacrificam carne e a comem; mas o SENHOR não os aceita; agora se lembrará de sua maldade e os castigará por seus pecados; eles voltarão para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois Israel se esqueceu do seu Criador e edificou palácios; Judá multiplicou cidades fortificadas. Mas eu enviarei fogo sobre suas cidades, e ele consumirá as suas fortalezas.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Israel, não te alegres, não exultes como os povos; pois te prostituíste, afastando-te do teu Deus; amaste o salário da prostituição em toda eira de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A eira e o tanque de espremer uvas não os sustentarão, e o vinho novo lhes faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não permanecerão na terra do SENHOR; mas Efraim voltará ao Egito, e comerão alimento impuro na Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não derramarão ofertas de vinho ao SENHOR, nem lhe agradarão com as suas ofertas. Essas serão como alimento de pranteadores, que contamina todos os que dele comem; pois o seu pão será somente para o seu apetite; não entrará no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que fareis no dia da solenidade e no dia da festa do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque eles fugiram por causa da destruição, mas o Egito os recolherá, Mênfis os sepultará; as urtigas possuirão os seus preciosos objetos de prata; espinhos crescerão nas suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegaram os dias da punição, chegaram os dias da retribuição. Israel o saberá! O profeta é um insensato, o homem inspirado é um louco, por causa da tua muita maldade e do teu grande ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O profeta é a sentinela de Efraim, o povo do meu Deus; mas em todos os seus caminhos há um laço de caçador de aves, e há inimizade no templo do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles se corromperam profundamente, como nos dias de Gibeá; ele se lembrará de suas maldades e punirá os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Achei Israel como uvas no deserto, vi vossos pais como os primeiros frutos da figueira; mas eles foram para Baal-Peor e se consagraram a essa coisa vergonhosa; tornaram-se uma abominação, como aquilo que amaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a Efraim, a sua glória voará como ave; não haverá nascimento, nem gravidez, nem concepção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que venham a criar filhos, eu os privarei deles, para que não fique nenhum. Ai deles, quando eu me afastar!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi Efraim, plantado num lugar aprazível como Tiro; mas Efraim levará seus filhos ao matador.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dá-lhes, ó SENHOR! Mas que lhes darás? Dá-lhes ventre que aborte e seios ressecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o seu mal se acha em Gilgal; pois ali é que passei a odiá-los; eu os lançarei fora do meu templo por causa das suas obras más. Não os amarei mais; todos os seus príncipes são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Efraim foi ferido, a sua raiz se secou; eles não darão fruto; ainda que gerem, matarei os frutos desejáveis do seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu Deus os rejeitará, porque não o ouviram; e andarão errantes entre as nações.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israel é uma videira viçosa que dá o seu fruto; multiplicaram os altares à medida que seu fruto aumentava; fizeram belas colunas à medida que prosperavam na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O seu coração está dividido, por isso serão culpados. Ele derrubará os seus altares e lhes destruirá as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certamente agora dirão: Não temos rei, porque não tememos ao SENHOR. E o rei? Que poderia ele fazer por nós?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Falam palavras vãs; juram falsamente, fazendo alianças; por isso litígios brotam como erva venenosa nos sulcos dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os moradores de Samaria terão medo por causa do bezerro de Bete-Áven. O seu povo se lamentará por causa dele, os seus sacerdotes idólatras também prantearão por causa da sua glória, que se afastou dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O bezerro também será levado para a Assíria como um presente ao grande rei; Efraim será humilhado, e Israel se envergonhará por causa do seu próprio conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei de Samaria será arrastado como um graveto na superfície da água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os altares de Áven, pecado de Israel, serão destruídos; espinhos e ervas daninhas crescerão sobre os seus altares; e dirão aos montes: Cobri-nos! E às colinas: Caí sobre nós!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Israel, tens pecado desde os dias de Gibeá, e ali permaneceram; a guerra contra os que praticam o mal não os alcançou em Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu os castigarei quando quiser; e os povos se reunirão contra eles quando forem castigados pela sua dupla transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque Efraim era uma novilha domada que gostava de trilhar; e eu poupava a beleza do seu pescoço; mas porei arreios sobre Efraim; Judá lavrará; Jacó desfará os torrões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Semeai justiça para vós, colhei segundo a misericórdia; lavrai o campo virgem; porque é tempo de buscar ao SENHOR, até que venha e chova a justiça sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lavrastes a impiedade, colhestes a maldade e comestes o fruto da mentira; porque confiastes no teu caminho, na multidão dos teus guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, entre o teu povo se levantará tumulto de guerra, e todas as tuas fortalezas serão destruídas, como Salmã destruiu a Bete-Arbel no dia da batalha; ali a mãe foi despedaçada juntamente com os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim vos fará Betel, por causa da vossa grande maldade; ao alvorecer, o rei de Israel será totalmente destruído.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Israel era menino, eu o amei, e do Egito chamei o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quanto mais eu os chamava, mais se afastavam de mim; sacrificavam aos baalins e queimavam incenso às imagens esculpidas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém eu ensinei Efraim a andar; eu o carreguei nos braços; mas eles não entendiam que era eu quem os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu os atraí com cordas humanas, com laços de amor; fui aquele que lhes tirou o jugo do pescoço, e me inclinei para alimentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não voltarão para a terra do Egito; mas a Assíria será seu rei; porque recusam converter-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada cairá sobre suas cidades, destruirá as trancas de suas portas e os devorará nas suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o meu povo é inclinado a desviar-se de mim; embora clamem ao Altíssimo, nenhum deles o exalta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como te abandonaria, ó Efraim? Como te entregaria, ó Israel? Como te faria como Admá? Ou como Zeboim? O meu coração se comove, as minhas compaixões despertam todas de uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não executarei o furor da minha ira; não voltarei para destruir Efraim, porque eu sou Deus e não homem, o Santo no meio de ti; eu não chegarei com ira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles seguirão o SENHOR; ele bramará como leão; quando bramar, os filhos virão tremendo do ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os do Egito também virão tremendo como um passarinho, e os da terra da Assíria, como uma pomba; eu os estabelecerei em suas casas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Efraim me cercou com mentira, e a casa de Israel com engano; mas Judá ainda anda com Deus e é fiel com o Santo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Efraim se alimenta de vento; segue o vento oriental o dia todo; multiplica a mentira e a destruição; e fazem aliança com a Assíria e mandam o azeite para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR também tem uma acusação contra Judá e castigará Jacó segundo os seus atos; ele o recompensará conforme suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentro do ventre pegou o calcanhar de seu irmão, lutou com Deus no vigor de sua idade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lutou com o anjo e prevaleceu; chorou e lhe fez súplicas. Encontrou Deus em Betel e ali falou com ele;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>sim, o SENHOR, o Deus dos Exércitos; SENHOR é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, converte-te a teu Deus; pratica o bem e a justiça e espera sempre em teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como mercador, ele tem balança enganadora nas mãos e ama a opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Diz Efraim: Certamente me enriqueci, adquiri para mim grandes propriedades; não encontrarão mal nem pecado algum em mim, em todo o meu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eu sou o SENHOR, teu Deus, desde a terra do Egito; ainda te farei voltar a habitar em tendas, como nos dias da festa solene.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também falei aos profetas e multipliquei as visões; usei de parábolas pelo ministério dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gileade não é maldade? Eles são inúteis! Sacrificam bois em Gilgal; seus altares são como montões de pedras nos sulcos dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó fugiu para o campo de Arã, e Israel serviu em troca de uma mulher; guardou o gado por uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o SENHOR fez Israel subir do Egito por meio de um profeta, e ele foi preservado por um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efraim provocou-lhe a ira com muito amargor; portanto, o seu sangue cairá sobre ele, e o seu Senhor fará cair o seu desprezo sobre ele.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Efraim falava, havia tremor; foi exaltado em Israel, mas se tornou culpado por causa de Baal e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E agora pecam cada vez mais e fazem imagens que fundem com prata, ídolos segundo o seu entendimento; todos são obra de artífices; eles dizem: Oferecei sacrifícios a estes. Homens beijam bezerros!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso serão como a névoa de manhã, como o orvalho que logo acaba; como a palha que se lança fora da eira, como a fumaça que sai pela janela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu, porém, sou o SENHOR, teu Deus, desde a terra do Egito; portanto, não conhecerás outro deus além de mim, porque não há salvador senão eu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu te conheci no deserto, em terra muito seca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando eu os alimentava, se fartavam; e, depois de fartos, tornaram-se arrogantes no coração; por isso se esqueceram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, serei para eles como leão; espreitarei junto ao caminho como leopardo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sairei ao encontro deles como ursa roubada dos filhotes e rasgarei o que lhes protege o coração; e ali os devorarei como leoa; as feras do campo os despedaçarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu te destruirei, ó Israel; quem poderá te socorrer?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Onde está agora o teu rei, para que te salve em todas as tuas cidades? E os teus juízes, aos quais disseste: Dá-me rei e príncipes?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dei-te um rei na minha ira, e tirei-o no meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A maldade de Efraim está calculada, o seu pecado está registrado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dores de mulher de parto lhe sobrevirão; é filho insensato, pois já é tempo, e quando se lhe abre o ventre, não sai para a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os redimirei do poder do Sheol e os resgatarei da morte. Ó morte, onde estão as tuas pragas? Ó Sheol, onde está a tua destruição? A compaixão está escondida dos meus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mesmo que ele dê fruto entre os irmãos, virá o vento oriental, vento do SENHOR, que sobe do deserto; sua nascente se secará, e sua fonte se estancará; ele saqueará do tesouro todos os objetos preciosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Samaria levará sua culpa sobre si, porque se rebelou contra o seu Deus; cairá pela espada; seus filhinhos serão despedaçados e suas mulheres grávidas serão abertas ao meio.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Israel, volta para o SENHOR, teu Deus; porque tens caído pela tua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Preparai vossas palavras e voltai para o SENHOR; dizei-lhe: Tira toda a maldade e aceita o que é bom; e ofereceremos os sacrifícios dos nossos lábios como novilhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A Assíria não nos salvará, não iremos montados em cavalos; e não diremos mais à obra das nossas mãos: Tu és o nosso Deus; porque em ti o órfão encontra a misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Curarei a sua infidelidade e os amarei espontaneamente; porque a minha ira se apartou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serei para Israel como o orvalho; ele florescerá como o lírio e lançará suas raízes como o Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seus ramos se estenderão, sua formosura será como a da oliveira, e seu perfume, como o do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os que habitavam à sua sombra voltarão; renascerão como o trigo, e florescerão como a videira; a sua fama será como a do vinho do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Efraim, que tenho eu com os ídolos? Sou eu que respondo e cuido de ti. Sou como o pinheiro verde; o teu fruto procede de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é sábio para entender essas coisas? E prudente, para compreendê-las? Pois os caminhos do SENHOR são retos e os justos andarão por eles; mas os transgressores neles cairão.</para>
</usx>
