<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="ISA" style="id">Isaías (AS21)</book>
  <para style="h">Isaías</para>
  <para style="toc1">Isaías</para>
  <para style="toc2">Isaías</para>
  <para style="toc3">IS</para>
  <para style="mt1">Isaías</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão que Isaías, filho de Amoz, teve a respeito de Judá e Jerusalém, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, ó céus, e dá ouvidos, ó terra, porque o SENHOR disse: Criei filhos e os fiz crescer, mas eles se rebelaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O boi conhece o seu proprietário, e o jumento, o cocho posto pelo dono; mas Israel não tem conhecimento, o meu povo não entende.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ah, nação pecadora, povo carregado de maldade, descendência de malfeitores, filhos que praticam a corrupção! Deixaram o SENHOR, desprezaram o Santo de Israel, afastaram-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que seríeis ainda castigados? Por que insistis na rebeldia? Toda a cabeça está enferma e todo o coração está fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não há coisa alguma sã, desde a planta dos pés até a cabeça; há só feridas, contusões e chagas abertas; não foram espremidas nem atadas nem tratadas com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vossa nação está assolada; as vossas cidades estão queimadas; a vossa terra está sendo invadida por estrangeiros diante de vós e está devastada, como que saqueada por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Só restou a filha de Sião como a cabana na vinha, como a choupana no pepinal, como cidade sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o SENHOR dos Exércitos não nos tivesse deixado alguns sobreviventes, estaríamos como Sodoma e semelhantes a Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, ó chefes de Sodoma; dai ouvidos à lei do nosso Deus, ó povo de Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR pergunta: Para que me trazeis tantos sacrifícios? Estou farto dos holocaustos de carneiros e da gordura de animais de engorda. Não me agrado do sangue de novilhos, de cordeiros e de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando vindes comparecer diante de mim, quem vos pediu que pisásseis nos meus átrios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não continueis a trazer oferta inútil; para mim é incenso abominável. Luas novas, sábados e convocações de assembleias; não suporto maldade com solenidade!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A minha alma aborrece as vossas luas novas e as vossas festas fixas. Já me são pesadas! Estou cansado de suportá-las!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando estenderdes as mãos, esconderei os olhos de vós; e ainda que multipliqueis as orações, não as ouvirei, porque as vossas mãos estão cheias de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lavai-vos e purificai-vos; tirai de diante dos meus olhos as vossas obras más; parai de praticar o mal;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>aprendei a praticar o bem; buscai a justiça, acabai com a opressão, fazei justiça ao órfão, defendei a causa da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vinde e raciocinemos, diz o SENHOR: ainda que os vossos pecados sejam como a escarlata, eles se tornarão brancos como a neve; ainda que sejam vermelhos como o carmesim, se tornarão como a lã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se estiverdes prontos a ouvir, comereis o melhor desta terra;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas se recusardes e fordes rebeldes, sereis destruídos pela espada, pois a boca do SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ah, como a cidade fiel se tornou prostituta! Ela, que estava cheia de retidão! A justiça habitava nela, mas agora habitam homicidas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tua prata tornou-se escória; o teu vinho se misturou com água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os teus príncipes são rebeldes e companheiros de ladrões; cada um deles ama o suborno e anda atrás de presentes. Não fazem justiça ao órfão, e a causa da viúva não chega diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, o Poderoso de Israel: Ah! Eu me livrarei dos meus adversários e me vingarei dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Voltarei a minha mão contra ti, purificarei a tua escória com potassa e tirarei toda a tua impureza;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e te restituirei os teus juízes, como antes, e os teus conselheiros, como no princípio; então serás chamada cidade de justiça, cidade fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sião será resgatada pela justiça, e os seus convertidos, pela retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas os transgressores e os pecadores serão destruídos juntos, e os que deixarem o SENHOR serão aniquilados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque vos envergonhareis dos carvalhos que desejastes e ficareis corados por causa dos jardins que escolhestes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois sereis como um carvalho de folhas murchas e como um jardim sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o forte se tornará em estopa, e a sua obra, em faísca; e juntos queimarão, e não haverá quem os apague.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visão que Isaías, filho de Amoz, teve a respeito de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acontecerá nos últimos dias que o monte do templo do SENHOR se firmará como o mais elevado e será estabelecido como o mais alto dos montes, e todas as nações correrão para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Muitos povos irão e dirão: Vinde e subamos ao monte do SENHOR, ao templo do Deus de Jacó, para que ele nos ensine os seus caminhos, e andemos nas suas veredas. Porque de Sião sairá a lei, e de Jerusalém, a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele julgará entre as nações e será juiz entre muitos povos; e estes converterão as suas espadas em lâminas de arado, e as suas lanças, em foices; uma nação não levantará espada contra outra nação, nem aprenderão mais a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde e andemos na luz do SENHOR, ó casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu rejeitaste o teu povo, a linhagem de Jacó, porque ele está cheio de feitiçaria que vem do leste, pratica adivinhações como os filisteus e faz aliança com os filhos dos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sua terra está cheia de prata e ouro, e seus tesouros são inesgotáveis; a sua terra está cheia de cavalos, e os seus carros são incontáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sua terra também está cheia de ídolos; inclinam-se diante da obra das suas mãos, diante do que os seus dedos fabricaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, a humanidade é abatida, e o homem é humilhado; não os perdoes!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entra nas rochas e esconde-te debaixo da terra, diante da presença aterrorizante do SENHOR e da glória da sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os olhos arrogantes do homem serão abatidos, e a sua arrogância será humilhada, e só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois o dia do SENHOR dos Exércitos será contra todo orgulhoso e arrogante, contra todo o que se exalta, para que seja abatido;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>contra todos os cedros do Líbano, altos e elevados; contra todos os carvalhos de Basã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contra todas as montanhas altas e contra todos os montes elevados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>contra toda torre alta e contra todo muro fortificado;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>contra todos os navios de Társis e contra toda embarcação vistosa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A arrogância do homem será humilhada, e o orgulho humano será abatido, e só o SENHOR será exaltado naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os ídolos desaparecerão por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os homens se esconderão nas cavernas das rochas e nas covas da terra, por causa da presença aterrorizante do SENHOR e da glória da sua majestade, quando ele se levantar para amedrontar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, os homens lançarão às toupeiras e aos morcegos os seus ídolos de prata e os seus ídolos de ouro, que fizeram para adorar,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e se refugiarão nas cavernas das rochas, e nas brechas dos penhascos, por causa da presença aterrorizante do SENHOR e da glória da sua majestade, quando ele se levantar para amedrontar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não confieis mais no homem, cuja vida é um sopro; pois qual é o seu valor?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, está tirando de Jerusalém e de Judá o sustento e o auxílio, toda a provisão de pão e de água;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o valente e o soldado, o juiz e o profeta, o adivinho e o ancião;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o capitão de cinquenta e o nobre, o conselheiro, o hábil artífice e o perito em encantamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e eu lhes darei meninos por príncipes, e crianças os governarão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo se oprimirá; uma pessoa contra a outra, e cada um contra o seu próximo. O menino se atreverá contra o ancião, e o desprezível, contra o nobre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando alguém pegar seu irmão na casa de seu pai e disser: Tu tens uma veste, sê o nosso príncipe e toma sob a tua mão esta ruína;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>este se levantará naquele dia e dirá: Não sou médico, e em minha casa não há pão nem roupa. Não me façais governar o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Jerusalém tropeçou, e Judá caiu; porque a sua língua e as suas obras são contra o SENHOR e afrontam a sua presença gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O seu semblante testemunha contra eles; e mostram os seus pecados como Sodoma, sem os disfarçar. Ai da vida deles! Estão fazendo mal a si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dizei aos justos que tudo correrá bem; porque comerão do fruto do seu proceder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai do ímpio! O mal o atingirá, pois receberá a recompensa do que suas mãos fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os opressores do meu povo são crianças, e os seus dominadores são mulheres. Ah, povo meu! Os que te guiam te enganam e destroem o caminho das tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR levanta-se para pleitear e põe-se de pé para julgar os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR julga os anciãos e os príncipes do seu povo. Fostes vós que destruístes a vinha; o que foi saqueado do pobre está em vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos: Que desejais, vós que esmagais o meu povo e moeis o rosto do pobre?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR diz ainda mais: Porque as filhas de Sião são arrogantes e andam de pescoço empinado, lançando olhares impuros; e, ao andar, dão passos curtos, fazendo tinir os ornamentos dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Senhor rapará a cabeça das filhas de Sião; o SENHOR descobrirá a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, o Senhor lhes tirará o ornamento dos pés, as testeiras e os colares;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os pendentes, os braceletes e os véus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os turbantes, as pulseiras de tornozelo, os cintos, as caixinhas de perfumes e os amuletos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os anéis, as joias pendentes do nariz;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os vestidos de festa, os mantos, os xales e as bolsas;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os espelhos, as vestes de linho, os turbantes e os véus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E em vez de perfume haverá mau cheiro; em vez de cinto, uma corda; em vez de penteados, calvície; e em vez de roupas luxuosas, cinto de pano de saco; e queimadura em vez de beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Teus heróis cairão pela espada, e teus valentes, na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E as portas da cidade haverão de gemer e chorar; e Sião se assentará no pó, desolada.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, sete mulheres tomarão um só homem, dizendo: Conseguiremos nosso próprio pão e arrumaremos nossas próprias roupas; queremos apenas ser chamadas pelo teu nome. Livra-nos de nossa desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, o renovo do SENHOR será cheio de beleza e glória, e o fruto da terra será o triunfo e a glória dos sobreviventes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E aquele que ficar em Sião e permanecer em Jerusalém será chamado santo, isto é, todo o que estiver inscrito entre os vivos em Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando o Senhor tiver lavado a impureza das filhas de Sião e limpado o seu sangue do meio de Jerusalém, com o espírito de juízo e o espírito de purificação,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o SENHOR criará uma nuvem de dia, e uma fumaça e uma chama de fogo luminosa à noite, sobre todo o monte Sião e sobre as suas assembleias; porque uma cobertura se estenderá sobre toda a glória,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e um pavilhão; e eles servirão de sombra contra o calor do dia, e refúgio e esconderijo contra a tempestade e a chuva.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quero cantar ao meu amado uma canção de amor a respeito da sua vinha. O meu amado possuía uma vinha numa colina fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele preparou a terra, tirou as pedras, plantou excelentes vinhas e construiu uma torre no meio dela. Também construiu um lagar, esperando que desse uvas boas, mas deu uvas bravas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, ó moradores de Jerusalém e homens de Judá, peço-vos que julgueis entre mim e a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que mais poderia se fazer à minha vinha, que eu não tenha feito? Por que veio a produzir uvas bravas, quando eu esperava que desse uvas boas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu vos contarei o que hei de fazer à minha vinha: Tirarei a sua cerca para que sirva de pastagem; derrubarei a sua parede para que seja pisada;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e farei dela um deserto. Não será podada nem cavada; nela crescerão sarças e espinheiros; e darei ordem às nuvens para que não derramem chuva sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois a vinha do SENHOR dos Exércitos é a casa de Israel, e os homens de Judá são sua plantação predileta. Ele esperou justiça, mas houve sangue derramado; retidão, mas houve clamor por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai dos que ajuntam casas e mais casas, dos que acrescentam um campo a outro, até que não haja mais lugar, de modo que habitem sós no meio da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos me disse: Certamente muitas casas ficarão desertas, e até casas grandes e belas ficarão sem moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E uma vinha de dez jeiras renderá apenas um bato, e um hômer de semente não dará mais do que um efa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai dos que se levantam cedo para se embebedar e continuam até a noite bebendo vinho para se aquecer!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em suas festas há harpas e liras, e tamboris, flautas e vinho; mas não reconhecem os feitos do SENHOR, nem olham para as obras de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o meu povo já está no cativeiro, por falta de entendimento; e os seus nobres morrem de fome, e a sua multidão, de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso o Sheol  aumentou o apetite e abriu totalmente a boca; e para lá descem a glória, a multidão, a pompa de Sião e os que entre eles se alegram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A humanidade é abatida, e o homem é humilhado, e os olhos dos arrogantes se abaixam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos é exaltado pela justiça, e o Deus santo manifestará santidade em sua retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os cordeiros pastarão como em seus pastos, e estrangeiros se alimentarão nos campos desertos dos ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai dos que puxam o mal com cordas de falsidade, e o pecado, com cordas de carros!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E dizem: Que Deus se apresse em realizar a sua obra, para que a vejamos, e que o propósito do Santo de Israel se cumpra logo, para que o conheçamos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ai dos que ao mal chamam bem, e ao bem, mal; que transformam trevas em luz, e luz em trevas, e o amargo em doce, e o doce em amargo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai dos que são sábios aos seus próprios olhos e inteligentes em seu próprio conceito!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ai dos que são fortes para beber vinho e valentes para misturar bebida forte;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dos que absolvem o culpado por suborno e negam o direito ao justo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim como a labareda de fogo consome os restos da colheita, e a palha queima-se pelas chamas, também a sua raiz apodrecerá, e a sua flor será levada como pó ao vento, porque rejeitaram a lei do SENHOR dos Exércitos e desprezaram a palavra do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR acendeu-se contra o seu povo, e o SENHOR estendeu a mão contra ele e o feriu; as montanhas tremeram e os seus cadáveres eram como lixo no meio das ruas. Mesmo assim, a sua ira não se afastou, e a sua mão continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele levantará uma bandeira para as nações distantes e lhes assobiará desde os confins da terra; e elas virão bem depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não há nenhum cansado entre eles nem quem tropece; ninguém cochila nem dorme; o cinto que usam não se desata, nem a correia das sandálias se rompe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As suas flechas são afiadas, e todos os seus arcos são preparados. Os cascos dos seus cavalos são como pedra, e as rodas dos seus carros, como um redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O seu rugido é como o do leão; rugem como leões que têm força; sim, rugem, agarram a presa e a levam, e não há quem a livre.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquele dia, bramarão contra eles como o bramido do mar; e quem olhar para a terra verá somente escuridão e aflição, e a luz escurecerá nas densas nuvens.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que morreu o rei Uzias, eu vi o Senhor assentado sobre um alto e sublime trono, e as abas de seu manto enchiam o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acima dele havia serafins; cada um tinha seis asas; com duas cobriam o rosto, com duas cobriam os pés e com duas voavam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E clamavam uns aos outros: Santo, santo, santo é o SENHOR dos Exércitos; toda a terra está cheia da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E as bases das portas tremeram à voz do que clamava, e a casa se encheu de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu disse: Ai de mim! Estou perdido; porque sou homem de lábios impuros e habito no meio de um povo de lábios impuros; e os meus olhos viram o rei, o SENHOR dos Exércitos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, um dos serafins voou até mim, trazendo na mão uma brasa viva, que havia tirado do altar com uma tenaz;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e tocou-me a boca com a brasa e disse: Agora isto tocou os teus lábios; a tua culpa foi tirada, e o teu pecado, perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois disso, ouvi a voz do Senhor, que dizia: A quem enviarei? Quem irá por nós? Eu disse: Aqui estou eu, envia-me.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele então disse: Vai e diz a este povo: Ouvindo, ouvireis, e nunca entendereis; e, vendo, vereis, e jamais percebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torna o coração deste povo insensível; que os seus ouvidos fiquem surdos, e os seus olhos, cegos, para que não veja com os olhos, não ouça com os ouvidos, nem entenda com o coração, e não se converta nem seja curado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eu disse: Até quando, Senhor? Ele respondeu: Até que as cidades estejam assoladas e fiquem sem habitantes, as casas sem moradores, e a terra esteja completamente desolada,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e o SENHOR tenha lançado toda a população para longe dela e a terra esteja totalmente abandonada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se ainda restar nela a décima parte, também será destruída, como o terebinto e o carvalho que, depois de derrubados, ainda deixam o toco. A santa semente é o seu toco.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No tempo em que Acaz, filho de Jotão, filho de Uzias, era rei de Judá, Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, subiram para atacar Jerusalém, mas não conseguiram conquistá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando avisaram à casa de Davi que a Síria havia feito aliança com Efraim, o coração de Acaz e de seu povo se perturbou como as árvores do bosque agitadas pela força do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse a Isaías: Vai agora, tu e teu filho Sear-Jasube, encontrar-te com Acaz, no final do aqueduto do açude superior, no caminho do campo do lavandeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dize-lhe: Previne-te e acalma-te; não temas, nem o coração te desanime por causa da fúria desses dois pedaços de tições fumegantes, Rezim, da Síria, e o filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a Síria conspirou contra ti, com Efraim e com o filho de Remalias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Subamos contra Judá e o amedrontemos. Vamos combatê-lo para reparti-lo entre nós, e façamos reinar sobre ele o filho de Tabeel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Isto não será assim; nada acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois a capital da Síria é Damasco, e o cabeça de Damasco é Rezim. Dentro de sessenta e cinco anos, Efraim será destruído e deixará de ser povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, a capital de Efraim é Samaria, e o cabeça de Samaria é o filho de Remalias. Se não o crerdes, não permanecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR falou novamente a Acaz:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pede um sinal ao SENHOR, teu Deus, seja embaixo, nas profundezas, seja em cima, nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaz, porém, respondeu: Não pedirei nada nem provocarei o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Isaías disse: Ouvi agora, ó casa de Davi: Não vos é suficiente importunardes os homens, ainda quereis importunar também o meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois o Senhor mesmo vos dará um sinal: A virgem ficará grávida e dará à luz um filho, e ele se chamará Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele comerá manteiga e mel até que saiba rejeitar o mal e escolher o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois antes que o menino saiba rejeitar o mal e escolher o bem, a terra dos dois reis, diante dos quais tu tremes de medo, será desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o SENHOR, por meio do rei da Assíria, fará vir sobre ti e sobre o teu povo e sobre a casa de teu pai dias tais como nunca houve, desde que Efraim se separou de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR assobiará às moscas dos lugares mais distantes dos rios do Egito, e às abelhas da terra da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E todas elas virão e pousarão nos vales desertos e nas fendas das rochas, e sobre todos os espinheiros e sobre todos os prados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, o Senhor rapará a cabeça e o pelo das pernas com uma navalha alugada do outro lado do rio, isto é, o rei da Assíria; e também tirará a barba.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, um homem criará uma vaca e duas ovelhas;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e ele comerá manteiga, por causa da fartura de leite que elas darão. Todos os que permanecerem na terra comerão manteiga e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também, naquele dia, haverá sarças e espinheiros em todo lugar onde antes havia mil videiras, no valor de mil siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Homens entrarão ali com arco e flechas, porque as sarças e os espinheiros cobrirão toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto a todos os montes antes cavados com enxada, não entrarás ali, por medo das sarças e dos espinheiros. Eles servirão de pasto para os bois e serão pisados pelas ovelhas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR também me disse: Toma uma tábua grande e escreve nela em caracteres legíveis: Maer-Salal-Has-Baz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então chamei o sacerdote Urias e Zacarias, filho de Jeberequias, para me servirem de fiéis testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deitei-me com a profetisa, ela ficou grávida e deu à luz um filho; o SENHOR me disse: Põe-lhe o nome de Maer-Salal-Has-Baz,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois antes que o menino saiba dizer meu pai ou minha mãe, as riquezas de Damasco e os despojos de Samaria serão levados pelo rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR voltou a falar comigo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Já que este povo rejeitou as águas de Siloé, que correm mansamente, e se alegrou com Rezim e com o filho de Remalias,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o Senhor fará vir sobre eles as águas do rio, fortes e impetuosas, isto é, o rei da Assíria, com toda a sua glória. Ele subirá sobre todos os seus leitos e transbordará por todas as suas ribanceiras;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e chegará a Judá, inundando-o até o pescoço; e a extensão de suas margens encherá a largura da tua terra, ó Emanuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó povos, enfurecei-vos e sereis destruídos; dai ouvidos, todos vós que sois de terras distantes; preparai-vos para a luta e sereis despedaçados, preparai-vos e sereis despedaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fazei planos, e eles serão frustrados; dai ordens, e elas não se cumprirão; porque Deus está conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o SENHOR me falou com firmeza e me advertiu a não andar pelo caminho deste povo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não chameis conspiração a tudo quanto este povo chama conspiração. Não temais aquilo que ele teme, nem vos assusteis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao SENHOR dos Exércitos, a ele santificai; tende temor e medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele será vosso santuário, mas servirá de pedra de tropeço e de rocha de escândalo às duas casas de Israel; servirá de armadilha e de laço aos moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E muitos deles tropeçarão, cairão e serão destruídos, enlaçados e presos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Guarda o testemunho, sela a lei entre os meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esperarei no SENHOR, que esconde o seu rosto da linhagem de Jacó, e o aguardarei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aqui me encontro com os filhos que o SENHOR me deu por sinais e maravilhas em Israel, da parte do SENHOR dos Exércitos, que habita no monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando vos disserem: Consultai os que consultam os mortos e os feiticeiros, que sussurram e murmuram, respondei: Por acaso um povo não consultará o seu Deus? Em favor dos vivos se buscarão os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À Lei e ao Testemunho! Se eles não falarem conforme esta palavra, nunca verão raiar o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Passarão pela terra oprimidos e famintos; quando tiverem fome, ficarão irados e, olhando para cima, amaldiçoarão o seu rei e o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, olharão para a terra e verão angústia, escuridão e assombro; e serão lançados para as trevas.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entretanto, não haverá escuridão para a que estava aflita. Em tempos passados, ele humilhou a terra de Zebulom e a terra de Naftali, mas no futuro fará glorioso o caminho do mar, além do Jordão, a Galileia dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo que andava em trevas viu uma grande luz; e resplandeceu a luz sobre os que habitavam na terra da sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu multiplicaste este povo e lhe aumentaste a alegria; todos se alegrarão diante de ti, como se alegram na colheita e como exultam quando se repartem os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois quebraste o jugo da sua carga e a canga do seu ombro, que é a vara de castigo do seu opressor, como foi no dia de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque todo calçado pesado de guerreiro e toda capa encharcada de sangue serão queimados, destruídos pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque um menino nos nasceu, um filho nos foi concedido. O governo está sobre os seus ombros, e o seu nome será: Maravilhoso Conselheiro, Deus Forte, Pai Eterno, Príncipe da Paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O seu domínio aumentará, e haverá paz sem fim sobre o trono de Davi e sobre o seu reino, para estabelecê-lo e firmá-lo em retidão e em justiça, desde agora e para sempre. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor enviou uma mensagem a Jacó, e ela caiu em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo saberá disso, Efraim e os habitantes de Samaria, que dizem com arrogância e orgulho de coração:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os tijolos caíram, mas reedificaremos com pedras lavradas; cortaram-se os sicômoros, mas nós os substituiremos por cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o SENHOR levanta contra eles os adversários de Rezim e instiga os seus inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os sírios do oriente e os filisteus do ocidente; eles devoram Israel de boca escancarada. Mesmo assim, a sua ira não se desviou, e a sua mão continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o povo não se voltou para quem o feriu, nem buscou o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o SENHOR, num só dia, cortou a cabeça e a cauda de Israel, o ramo e o junco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os anciãos e os nobres são a cabeça; e o profeta que ensina mentiras é a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os guias deste povo o fazem errar, e os que são dirigidos por eles são devorados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo que o Senhor não se alegra com seus jovens e não se compadece dos seus órfãos e das suas viúvas; porque todos eles são ímpios e maus, e toda boca profere tolices. Mesmo assim, a sua ira não se desviou, e a sua mão continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois a impiedade queima como fogo que devora espinhos e cardos, e incendeia a mata fechada, fazendo subir espessas nuvens de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra se queima e o povo é devorado pelo fogo, por causa da ira do SENHOR dos Exércitos; ninguém poupa seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mesmo quando colher pela direita, terá fome, e quando comer pela esquerda, não se fartará; cada um comerá a carne de seu braço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Manassés será contra Efraim, e Efraim contra Manassés; ambos estarão contra Judá. Mesmo assim, a sua ira não se desviou, e a sua mão continua estendida.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que decretam leis injustas e dos que escrevem decretos opressores;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para negar justiça aos necessitados e tirar o direito dos aflitos do meu povo; para despojar as viúvas e roubar os órfãos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, vós, que fareis no dia do castigo e da desolação, que virá de longe? De quem buscareis socorro? Onde deixareis a vossa riqueza?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nada mais resta senão curvar-vos entre os presos ou cair entre os mortos. Mesmo assim, a sua ira não se desviou, e a sua mão continua estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai da Assíria, vara da minha ira. A minha indignação é como bastão em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu a envio contra uma nação ímpia; e contra um povo que me enfurece dou-lhe ordem para tomar o despojo, para arrebatar a presa e para pisá-los como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela, porém, não entende assim, nem o seu coração planejou isso. Em vez disso, no íntimo desejou destruir e eliminar muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois diz: Todos os meus príncipes não são reis?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Calno não é como Carquêmis? Hamate não é como Arpade? E Samaria como Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim como a minha mão alcançou os reinos idólatras, cujas imagens esculpidas eram melhores do que as de Jerusalém e de Samaria,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>farei também a Jerusalém e a seus ídolos conforme fiz a Samaria e a seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, quando o Senhor houver concluído toda a sua obra no monte Sião e em Jerusalém, ele castigará o rei da Assíria pela arrogância do seu coração e por seu olhar orgulhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois ele diz: Fiz isso com a força da minha mão e com a minha sabedoria, porque eu sei; removi as fronteiras dos povos e roubei os seus tesouros, e como valente abati os que se sentavam sobre tronos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Minha mão encontrou as riquezas dos povos como quem encontra um ninho; e ajuntei toda a terra como se ajuntam os ovos abandonados; e não houve quem batesse as asas, ou abrisse a boca, ou piasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por acaso o machado se gloriará contra quem o utiliza? A serra se exaltará contra quem a maneja? Como se a vara movesse o que a levanta, ou o bastão erguesse o que não é madeira!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, fará definhar os seus soldados saudáveis, e haverá um incêndio sob sua glória, como um incêndio provocado por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A Luz de Israel virá a ser fogo, e o seu Santo, uma labareda, que num só dia abrasará e consumirá os seus espinheiros e as suas sarças.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também consumirá totalmente a glória da sua floresta e do seu campo fértil; ficará como um doente que definha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E as árvores que restarem da sua floresta serão tão poucas, que até mesmo um menino poderá contá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, o restante de Israel e os sobreviventes da linhagem de Jacó nunca mais confiarão naquele que os feriu; confiarão com sinceridade no SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um remanescente retornará; sim, o remanescente de Jacó voltará para o Deus forte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque ainda que o teu povo seja como a areia do mar, só um restante voltará, ó Israel. A destruição está determinada; virá trasbordando de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, executará uma destruição em toda a terra, que já está determinada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E assim diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos: Ó povo meu, que habitas em Sião, não temas a Assíria, quando te ferir com a vara e contra ti levantar o seu bastão à maneira dos egípcios;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque logo chegará o tempo em que a minha indignação e a minha ira os destruirão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o SENHOR dos Exércitos a castigará com chicotadas, como a matança de Midiã junto à rocha de Orebe; e a sua vara se estenderá sobre o mar, e ele a levantará como no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E naquele dia a sua carga será tirada do teu ombro, e o seu jugo do teu pescoço; e o jugo será quebrado por causa da vossa gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os assírios já chegaram a Aiate, passaram por Migrom; deixaram a bagagem em Micmás;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>já atravessaram o desfiladeiro, já se alojam em Geba. Ramá treme; Gibeá de Saul já fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Clama bem alto, ó filha de Galim! Ouve, ó Laís! Responde-lhe, ó Anatote!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Madmena está fugindo; os moradores de Gebim procuram refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hoje mesmo pararão em Nobe, sacudirão o punho contra o monte da filha de Sião, a colina de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, cortará os ramos com violência; e os de alta estatura serão derrubados, e os mais elevados serão abatidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cortará o emaranhado da floresta com um machado, e o Líbano cairá pela mão de um poderoso.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um ramo brotará do tronco de Jessé, e um renovo frutificará das suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito do SENHOR repousará sobre ele, o espírito de sabedoria e de entendimento, o espírito de conselho e de fortaleza, o espírito de conhecimento e de temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele se inspirará no temor do SENHOR; e não julgará pela aparência, nem decidirá pelo que ouvir dizer;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas julgará os pobres com justiça e defenderá os humildes da terra sem parcialidade; ferirá a terra com palavras de juízo e matará o ímpio com o seu sopro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça será o cinto do seu peito, e a fidelidade, o cinto de sua cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lobo habitará com o cordeiro, e o leopardo se deitará com o cabrito. O bezerro, o leão e o animal de engorda viverão juntos; e um menino pequeno os conduzirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vaca e a ursa pastarão juntas, e as suas crias se deitarão juntas; e o leão comerá palha como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A criança de peito brincará sobre a toca da cobra, e a desmamada porá a mão na cova da víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se fará mal nem dano algum em todo o meu santo monte, porque a terra se encherá do conhecimento do SENHOR, como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, a raiz de Jessé será como uma bandeira aos povos, para onde as nações recorrerão; o seu descanso será glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, o Senhor estenderá de novo a mão para resgatar o remanescente do seu povo que for deixado na Assíria, no Egito, em Patros, na Etiópia, em Elão, em Sinar, em Hamate e nas ilhas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantará uma bandeira entre as nações e ajuntará os desterrados de Israel; e reunirá os dispersos de Judá desde os quatro confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A inveja de Efraim desvanecerá, e os adversários de Judá serão eliminados. Efraim não terá inveja de Judá, e Judá não prejudicará Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Voarão por cima dos ombros dos filisteus, ao ocidente; juntos despojarão os que vêm do oriente; porão as suas mãos em Edom e Moabe, e os amonitas obedecerão a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR destruirá totalmente o golfo do mar do Egito; e varrerá o rio com sua mão, pela força do seu sopro; ferindo-o, ele o dividirá em sete braços, de modo que se possa atravessá-lo a pé enxuto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, o remanescente do seu povo terá caminho plano para voltar da Assíria, como houve para Israel no dia em que saiu da terra do Egito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, dirás: Graças te dou, ó SENHOR, porque, embora te tenhas irado contra mim, a tua ira se afastou, e tu me confortaste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus é a minha salvação. Confiarei e não temerei, porque o SENHOR Deus é a minha força e o meu cântico; ele é a minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tirareis águas das fontes da salvação com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E direis naquele dia: Dai graças ao SENHOR, invocai o seu nome, tornai conhecidas entre os povos as suas obras, proclamai como o seu nome é majestoso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cantai ao SENHOR, porque fez coisas grandiosas; saiba-se isso em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Exulta e canta de alegria, ó habitante de Sião; porque grande é o Santo de Israel no meio de ti.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a mensagem que Isaías, filho de Amoz, recebeu em visão acerca da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantai uma bandeira sobre o monte árido; levantai a voz para eles; acenai-lhes com a mão, para que entrem pelas portas dos príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu mesmo dei ordens aos meus consagrados; sim, já chamei os meus valentes para executarem a minha ira, os que exultam com orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há um tumulto, como o de uma multidão enorme sobre os montes! Um vozerio de reinos, de nações se reunindo! O SENHOR dos Exércitos passa em revista o exército para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles vêm de uma terra distante, das extremidades do céu; o SENHOR e as armas da sua indignação, para destruir toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chorai, porque o dia do SENHOR está perto! Virá como destruição do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que todas as mãos se enfraquecerão, e o coração de todos os homens se derreterá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ficarão desanimados; dores e aflições tomarão conta deles; sofrerão como a mulher no parto; olharão assustados uns para os outros; ficarão com o rosto vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E já vem o dia do SENHOR, dia horrível, com furor e ira ardente, para destruir a terra e dela exterminar os seus pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As estrelas do céu e as suas constelações não deixarão brilhar a sua luz. O sol escurecerá ao nascer, e a lua não fará resplandecer a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Punirei o mundo por sua maldade, e os ímpios, pelo seu pecado; acabarei com a arrogância dos orgulhosos e abaterei a soberba dos cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei os homens mais preciosos do que o ouro puro; sim, mais do que o ouro fino de Ofir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, farei estremecer o céu, e a terra se moverá do seu lugar, por causa do furor do SENHOR dos Exércitos e por causa do dia da sua ira ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, como a corça perseguida, como a ovelha que ninguém recolhe, assim cada um voltará para o seu povo, e cada um fugirá para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o que for encontrado será traspassado; e todo o que for apanhado, cairá pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E seus pequeninos serão despedaçados diante dos seus olhos; suas casas serão saqueadas, e suas mulheres, violentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suscitarei contra eles os medos, que não farão caso da prata, nem terão prazer no ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os seus arcos despedaçarão os jovens; não terão dó do que saiu do ventre; os seus olhos não pouparão as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Babilônia, a joia dos reinos, o esplendor e o orgulho dos babilônios, ficará como Sodoma e Gomorra, quando Deus as destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nunca mais será habitada, ninguém morará nela por muitas gerações; nem o árabe armará ali a sua tenda, nem os pastores levarão os seus rebanhos para descansar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas as feras do deserto repousarão naquele lugar, e as suas casas se encherão de cães selvagens; e ali as avestruzes habitarão e os bodes selvagens pularão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As hienas uivarão nos seus fortes, e os chacais, nos seus palácios luxuosos; o seu tempo está bem perto, e os seus dias não se prolongarão.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR terá compaixão de Jacó, voltará a escolher Israel e os restabelecerá na sua própria terra. Os estrangeiros se juntarão a eles e se unirão à casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os povos os receberão e os levarão aos seus lugares; e a casa de Israel os possuirá como servos e servas, na terra do SENHOR, e aprisionarão os seus conquistadores e dominarão os seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia em que Deus te der descanso da tua dor, da tua angústia e da dura escravidão com que te escravizaram,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>rirás do rei da Babilônia com este dito: Como acabou o opressor! Como cessou a tirania!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR já quebrou a vara dos ímpios, o cetro dos dominadores,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que feria os povos com furor, com açoites incessantes, e que em ira dominava as nações com uma perseguição implacável.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Toda a terra descansa e está sossegada! Todos rompem em gritos de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até os pinheiros e os cedros do Líbano se alegram por ti, dizendo: Desde que tu caíste, ninguém sobe contra nós para nos cortar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Sheol se agitou nas profundezas para encontrar-te na tua vinda; despertou por ti os mortos, todos os que eram príncipes da terra, e fez levantar dos tronos todos os que eram reis das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esses todos responderão e dirão: Também estás fraco como nós e te tornaste como um de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O teu orgulho foi lançado na sepultura, junto com o som de tuas harpas; a tua cama é de bichinhos, e a tua coberta, de larvas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como caíste do céu, ó estrela da manhã, filha da alva! Como foste lançado por terra, tu que enfraquecias as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu dizias a ti mesmo: Subirei ao céu, elevarei o meu trono acima das estrelas de Deus e me assentarei no monte da congregação, nas extremidades do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Subirei além das nuvens e serei semelhante ao Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, serás levado ao Sheol, ao mais profundo do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aqueles que olharem para ti, te observarão, pensarão e dirão: Este é o homem que fazia estremecer a terra e que abalava os reinos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Era ele que fazia do mundo um deserto, destruía as suas cidades e impedia que seus cativos voltassem para casa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os reis das nações, todos eles, foram sepultados com honras, cada um no seu túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas foste tirado da tua sepultura como um ramo odiado, coberto de mortos atravessados pela espada, como os que descem às pedras da cova, como cadáver pisado com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não te ajuntarás com eles na sepultura, porque destruíste a tua terra e mataste o teu povo. Que a descendência dos malignos não seja jamais mencionada!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Preparai a matança para os filhos, por causa da culpa de seus pais, para que não se levantem, possuam a terra e encham o mundo de cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu me levantarei contra eles, diz o SENHOR dos Exércitos, e exterminarei da Babilônia o nome e os sobreviventes, o filho e o neto, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farei dela um lugar de bichos selvagens, uma região pantanosa, e a varrerei com a vassoura da destruição, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou: Como pensei, assim se cumprirá; como determinei, assim acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Destruirei a Assíria na minha terra, e a esmagarei nas minhas montanhas; então o seu jugo se afastará deles e a carga será tirada de seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este é o plano determinado para toda a terra, e esta é a mão que está estendida sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos determinou isso! Quem o invalidará? A sua mão está estendida! Quem a fará recuar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esta mensagem veio no ano da morte do rei Acaz:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ó filisteus, não vos alegreis todos vós por estar quebrada a vara que vos feria; porque sairá uma víbora da raiz da cobra, e o seu fruto será uma serpente que ataca.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os mais pobres serão apascentados, e os necessitados se deitarão seguros; mas farei morrer de fome a tua raiz, e os que restarem serão destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Chora, ó porta; grita, ó cidade; tu estás toda derretida, ó Filístia; porque do norte vem fumaça, e não há covardes nas suas fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que se responderá aos mensageiros daquela nação? Que o SENHOR fundou Sião, e que nela os aflitos do seu povo terão refúgio.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mensagem acerca de Moabe. Ar, em Moabe, ficou em ruínas na mesma noite em que foi destruída. Quir, em Moabe, ficou em ruínas na mesma noite em que foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A filha de Dibom subiu aos altares para chorar. Moabe pranteia por Nebo e por Medeba; todas as cabeças estão calvas e toda barba foi rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nas suas ruas vestem-se de saco; todos andam pranteando nos seus terraços e nas suas praças; e choram sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tanto Hesbom como Eleale andam gritando; até em Jaaz se ouve a sua voz. Por isso os guerreiros de Moabe clamam e ficam profundamente perturbados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu coração clama por Moabe. Os seus nobres fogem para Zoar, como uma novilha de três anos. Vão chorando pela encosta de Luíte; gritam no caminho de Horonaim por causa da destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As águas de Ninrim secaram; secou-se a pastagem e o capim morreu; já não há mais verde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, levam a riqueza que ajuntaram e os bens que acumularam para além do ribeiro dos salgueiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o pranto já atinge as fronteiras de Moabe; o seu clamor chegou até Eglaim, e o seu gemido, até Beer-Elim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As águas de Dimom estão cheias de sangue; e ainda acrescentarei isto a Dimom: um leão contra os que escaparem de Moabe e contra o restante que ficou na terra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enviai cordeiros ao governador da terra, atravessando o deserto desde Selá até o monte da filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como pássaros que vagueiam, atirados para fora dos ninhos, assim são os moabitas junto aos vaus do Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá conselhos, executa juízo; faz a tua sombra como a noite em pleno meio-dia; esconde os refugiados e não denuncies os fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Habitem entre vós os refugiados de Moabe; sede para eles um refúgio contra o destruidor. Quando o violento for exterminado e tiver cessado a destruição, e os opressores tiverem desaparecido da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>um trono será estabelecido pela misericórdia, e pela verdade alguém se assentará nele, no tabernáculo de Davi; alguém que julgue e que procure executar juízo e seja ágil em aplicar a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvimos da soberba de Moabe, da soberba exagerada; da sua arrogância, do seu orgulho e do seu furor. É uma soberba inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, os moabitas gemerão; todos gemerão por Moabe. Lamentareis com aflição pelos bolos de passas de Quir-Haresete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os campos de Hesbom e a vinha de Sibma secaram. Os senhores das nações derrubaram os seus ramos, que chegaram a Jazer e espalham-se para o deserto; os seus rebentos se estenderam e atravessaram o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso lamentarei pela vinha de Sibma com o lamento de Jazer; eu te regarei com as minhas lágrimas, ó Hesbom e Eleale; porque caiu o grito da batalha sobre os teus frutos de verão e sobre a tua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alegria e o regozijo fugiram dos pomares, e não se canta mais nas vinhas, nem há alegria alguma; já não se pisam as uvas nos lagares. Eu fiz cessar os gritos de júbilo da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso minha alma geme por Moabe como harpa, e o meu íntimo por Quir-Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Moabe se apresentar nos altares das colinas, já cansado, e quando entrar no seu santuário para orar, nada obterá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essa é a palavra que o SENHOR falou no passado acerca de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas agora diz o SENHOR: Em três anos, como os anos exatos de um contrato de trabalho, a glória de Moabe e todo o seu grande povo serão humilhados; e os que lhe restarem serão poucos e muito fracos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mensagem acerca de Damasco. Damasco será destruída e se tornará uma pilha de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As cidades de Aroer serão abandonadas; ficarão para os rebanhos, que descansarão sem que ninguém os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a fortaleza de Efraim desaparecerá. O mesmo acontecerá ao reino de Damasco e ao restante da Síria; serão como a glória dos israelitas, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, a glória de Jacó diminuirá, e a gordura da sua carne desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será como o ceifeiro que apanha o trigo e colhe as espigas com o seu braço; sim, como alguém quando colhe espigas no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ainda ficarão nele algumas espigas, como no sacudir da oliveira: duas ou três azeitonas na extremidade mais alta dos ramos, e quatro ou cinco nos ramos mais exteriores de uma árvore frutífera, diz o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, o homem olhará para aquele que o criou, e os seus olhos se fixarão no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não olhará para os altares, obra das suas mãos; nem olhará para o que seus dedos fizeram, para os postes-ídolos e para os altares do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, as suas cidades fortificadas ficarão abandonadas como o bosque ou o topo das montanhas, que haviam sido abandonados na invasão dos israelitas. Haverá grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque te esqueceste do Deus da tua salvação e não te lembraste da rocha da tua fortaleza. Por isso, mesmo que plantes belas lavouras e cultives nelas videiras estrangeiras,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e as faças crescer no dia em que as plantares, e na mesma manhã as faças florescer, não haverá colheita no dia da angústia e do sofrimento insuportável.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai do bramido de muitos povos, que bramam como o bramido dos mares; e do rugido das nações que rugem como o rugido de impetuosas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Rugem as nações como rugem as muitas águas; mas Deus as repreenderá, e elas fugirão para longe; e serão afugentadas como a palha dos montes ao sopro do vento, como a poeira num redemoinho diante do tufão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O terror virá ao anoitecer! Antes que amanheça, deixarão de existir. Esse é o destino dos que nos despojam, o fim dos que nos saqueiam.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da terra do zumbido de asas, que está além dos rios da Etiópia;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que envia embaixadores por mar em navios de junco sobre as águas, dizendo: Ide, mensageiros ágeis, a um povo de alta estatura e de pele macia, a um povo temido por todos os que estão perto ou longe, a uma nação forte e vitoriosa, cuja terra é dividida por rios!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vede, todos vós, habitantes do mundo, e vós os moradores da terra, quando se agitar a bandeira nos montes; e ouvi, quando se tocar a trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: Estarei olhando quieto, da minha morada, como o ardor do sol resplandecente, como a nuvem do orvalho no calor da época da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois antes da colheita, quando a flor cai e a uva verde amadurece, ele podará os brotos, cortará os ramos e os lançará fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão deixados para as aves dos montes e para os animais da terra; e as aves de rapina comerão deles no verão, e todos os animais da terra, no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, se levará um presente ao SENHOR dos Exércitos da parte de um povo de alta estatura e de pele macia, povo temido por todos os que estão perto ou longe, nação forte e vitoriosa, cuja terra é dividida por rios. Será levado um presente ao monte Sião, lugar do nome do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mensagem acerca do Egito. O SENHOR vem cavalgando numa nuvem ligeira e entra no Egito. Os ídolos do Egito estremecerão diante dele, e o coração dos egípcios se derreterá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moverei egípcios contra egípcios; cada um lutará contra o seu irmão, cada um contra o seu próximo; será cidade contra cidade, reino contra reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os egípcios perderão a coragem; eu lhes destruirei a estratégia. Consultarão os seus ídolos, encantadores, necromantes e feiticeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entregarei os egípcios nas mãos de um senhor severo; e um rei cruel os dominará, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as águas do Nilo secarão, e o rio ficará seco e árido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os canais também exalarão mau cheiro; os ribeiros do Egito diminuirão e secarão; as canas e os juncos murcharão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os prados junto ao Nilo, ao longo das suas margens, sim, tudo o que foi semeado junto dele secará, será arrancado e deixará de existir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os pescadores gemerão, todos os que lançam anzol ao Nilo lamentarão, e os que estendem rede sobre as águas desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que trabalham com linho e os que tecem algodão ficarão desapontados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus nobres serão esmagados e todos os que trabalham por salário serão entristecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, os príncipes de Zoã são tolos; os mais sábios conselheiros do faraó dão conselhos insensatos. Como direis ao faraó: Sou filho de sábios, filho de reis antigos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Onde estão agora os teus sábios? Anunciem-te agora e te façam saber o que o SENHOR dos Exércitos determinou contra o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os príncipes de Zoã tornaram-se tolos, os príncipes de Mênfis estão enganados; os chefes de tribos fizeram o Egito errar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR derramou no meio deles um espírito de confusão; e eles fizeram o Egito errar em todas as suas obras, como o bêbado vai cambaleando no seu vômito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nada há que o Egito possa fazer, seja com a cabeça, seja com a cauda, quer com o ramo, quer com o junco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, os egípcios serão como mulheres: tremerão e temerão quando o SENHOR dos Exércitos levantar e mover a mão contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A terra de Judá será um terror para o Egito; todos os que souberem disso ficarão aterrorizados, por causa do propósito do SENHOR dos Exércitos contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, cinco cidades do Egito falarão a língua de Canaã e farão juramento ao SENHOR dos Exércitos. Uma delas se chamará Cidade da Destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele dia, haverá um altar dedicado ao SENHOR no meio da terra do Egito e uma coluna ao SENHOR na sua fronteira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes serão como sinal e testemunho ao SENHOR dos Exércitos na terra do Egito. Quando clamarem ao SENHOR por causa dos opressores, ele lhes enviará um salvador, que os defenderá e os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR se fará conhecido no Egito; naquele dia, os egípcios conhecerão o SENHOR, o adorarão com sacrifícios e ofertas, farão votos ao SENHOR e os cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR ferirá os egípcios; ele os ferirá, mas também os curará. Eles se voltarão para o SENHOR, que ouvirá as suas súplicas e os curará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, haverá uma estrada do Egito até a Assíria; os assírios virão ao Egito, e os egípcios irão à Assíria. Os egípcios adorarão com os assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele dia, Israel será o terceiro, junto com os egípcios e os assírios, uma bênção no meio da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque o SENHOR dos Exércitos os tem abençoado, dizendo: Feliz seja o Egito, meu povo, e a Assíria, obra de minhas mãos, e Israel, minha herança.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano em que Tartã foi para Asdode, enviado por Sargão, rei da Assíria, ele a atacou e a tomou;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nessa ocasião, o SENHOR falou por intermédio de Isaías, filho de Amoz, dizendo: Vai, tira a veste de saco que cobre tuas costas e as sandálias dos pés. Ele assim fez: andou seminu e descalço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR disse: Assim como o meu servo Isaías andou seminu e descalço por três anos, como sinal e alerta contra o Egito e contra a Etiópia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>do mesmo modo o rei da Assíria levará os prisioneiros do Egito e os exilados da Etiópia em cativeiro, moços e velhos, nus e descalços, e com as nádegas descobertas, para vergonha do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que confiavam na Etiópia e os que se orgulhavam do Egito ficarão aterrorizados e frustrados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, os moradores dessa região litorânea dirão: Vede o que houve com aquele em quem confiamos, em quem buscamos proteção para nos livrar do rei da Assíria! Como escaparemos?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mensagem acerca do deserto que está junto ao mar. Ele vem do deserto, de uma terra horrível, como os tufões do sul, que arrastam tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu tive uma terrível visão: O traidor continua traindo, e o destruidor anda destruindo. Sobe, ó Elão; sitia, ó Média; já fiz cessar todo o seu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, fiquei muito angustiado; tive dores como as dores da mulher no parto; estou tão atribulado que não consigo ouvir e tão pasmo que não consigo ver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Meu coração está agitado; fico apavorado com o horror; desejava tanto o anoitecer, mas ele se tornou terrível para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles põem a mesa, estendem os tapetes, comem e bebem. Ó príncipes, levantai-vos e lustrai o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim me disse o Senhor: Vai e coloca um vigia que anuncie o que vir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que ele fique atento e bem alerta quando vir uma tropa de cavaleiros aos pares, uma tropa de jumentos, ou uma tropa de camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o vigia gritou: Senhor, fico na torre durante o dia todo, e de noite permaneço no meu posto de guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vede! Agora está vindo uma tropa de cavaleiros aos pares. E ele respondeu e disse: Caiu, a Babilônia caiu; e todas as imagens esculpidas de seus deuses foram despedaçadas no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ah, meu rebanho e trigo da minha eira! O que vos tenho anunciado é o que ouvi do SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mensagem acerca de Dumá. Alguém grita de Seir: Guarda, que horas são da noite? Guarda, que horas são da noite?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O guarda respondeu: Vem o amanhecer e também a noite. Se ainda quereis perguntar, voltai e perguntai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mensagem acerca da Arábia. Passareis a noite nos bosques da Arábia, ó caravanas de dedanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saí com água ao encontro dos sedentos; ó moradores da terra de Tema, saí com pão ao encontro dos fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois fogem das espadas, da espada desembainhada, do arco preparado e da pressão da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque assim me disse o Senhor: Em um ano, como o ano exato de um contrato de trabalho, toda a glória de Quedar desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os sobreviventes dos flecheiros, os valentes dos soldados de Quedar, serão reduzidos a poucos, porque assim disse o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mensagem acerca do vale da Visão. O que aconteceu agora? Por que subistes todos aos telhados?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó tu, cidade agitada, cheia de tumulto, cidade alegre; os teus mortos não foram mortos pela espada, nem mortos em guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os teus chefes fugiram juntos, foram presos sem se defender com o arco; todos os que pertencem a ti foram presos juntos, embora tivessem fugido para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto digo: Saí da minha frente e deixai-me chorar amargamente; não fiqueis insistindo em consolar-me pela destruição do meu povo amado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque este dia é um dia de tumulto, de atropelo e de terror da parte do Senhor, o SENHOR dos Exércitos, no vale da Visão; dia de derrubar muros e de clamor que chega aos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elão tomou a aljava, juntamente com carros e cavaleiros, e Quir descobriu os escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os teus mais belos vales estão cheios de carros, e os cavaleiros posicionam-se diante das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá ficou sem proteção. Naquele dia, olhaste para as armas da casa do bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vistes que os muros da Cidade de Davi tinham muitas rachaduras. Armazenastes as águas do açude inferior;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>contastes as casas de Jerusalém e derrubastes as casas para fortalecer os muros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fizestes também um reservatório entre os dois muros, para as águas do açude velho, mas não olhastes para aquele que o fez, nem considerastes o que o formou desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, vos convidou a chorar e a prantear, a rapar a cabeça e a vestir panos de saco;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas, pelo contrário, houve regozijo e alegria, matança de bois, abate de ovelhas, carne para comer, vinho para beber; e se diz: Comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o SENHOR dos Exércitos segredou-me aos ouvidos: Certamente esta maldade não será perdoada até a vossa morte, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos: Anda, vai falar com esse administrador, Sebna, o mordomo, e pergunta-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que fazes aqui? Que parente tens aqui para que caves aqui uma sepultura? Cavando em lugar alto a tua sepultura, entalhando na rocha tua própria morada!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atenção, homem poderoso: o SENHOR te agarrará com força e te lançará com violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certamente ele te enrolará como uma bola e te lançará para um campo aberto. Ali morrerás, e para lá irão os teus magníficos carros, ó tu, vergonha da casa do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu te demitirei do teu cargo, e serás tirado da tua função.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, chamarei o meu servo Eliaquim, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e o vestirei com a tua capa e porei o teu cinto nele; darei a ele o teu governo; e ele será como pai para os moradores de Jerusalém e para a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu lhe porei sobre os ombros a chave da casa de Davi; ele abrirá, e ninguém fechará; fechará, e ninguém abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu o fixarei num lugar firme como se faz com um prego; ele será um trono de honra para a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Toda a glória da casa de seu pai será posta sobre ele, a prole e a descendência, todos os objetos menores, desde as bacias até os jarros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, o prego fincado em lugar firme cederá; será cortado e cairá; e a carga que nele estava se desprenderá, pois o SENHOR o disse.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mensagem acerca de Tiro. Ó navios de Társis, chorai, porque ela está destruída, a ponto de não haver nela casa nem abrigo; essa mensagem lhe veio da terra de Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moradores do litoral, calai-vos; vós, a quem os mercadores de Sidom enriqueceram, navegando pelo mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A semente de Sior, a colheita do Nilo, que são o seu sustento, foram-lhe trazidas por grandes águas; por isso ela se tornou o mercado das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ó Sidom, envergonha-te, porque o mar falou, a fortaleza do mar disse: Eu não tive dores de parto nem dei à luz, também não criei meninos nem eduquei meninas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando as notícias de Tiro chegarem ao Egito, e lá forem ouvidas, todos ficarão angustiados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dirigi-vos a Társis e lamentai, moradores do litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É esta a vossa cidade alegre, fundada em tempos antigos, cujos pés a levavam a conquistar terras distantes?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem designou isso contra Tiro, distribuidora de coroas, cujos mercadores eram príncipes e cujos negociantes eram os mais nobres da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi o SENHOR dos Exércitos quem estabeleceu esse propósito para abater o orgulho de toda majestade e para humilhar os nobres da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Percorre a tua terra como o Nilo, ó filha de Társis; já não há mais nada que te segure.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR estendeu a mão sobre o mar e abalou os reinos; ordenou que fossem destruídas as fortalezas de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse: Ó filha de Sidom, virgem oprimida, nunca mais te alegrarás. Levanta-te, atravessa até Chipre, mas mesmo assim não terás descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vede a terra dos babilônios, povo que já não existe! A Assíria a destinou para as feras do deserto; levantaram as suas torres de vigia; derrubaram os seus palácios e a reduziram a ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lamentai, navios de Társis, porque a vossa fortaleza está arruinada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquele dia, Tiro ficará esquecida por setenta anos, o tempo de vida de um rei; mas no fim de setenta anos acontecerá com Tiro o que se diz na canção da prostituta:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pega a harpa, percorre a cidade, ó prostituta esquecida; toca bem, canta muitos cânticos, para que sejas lembrada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No fim de setenta anos, o SENHOR visitará Tiro. Ela voltará à sua atividade de prostituta e se prostituirá com todos os reinos da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O seu lucro e ganho de prostituta serão consagrados ao SENHOR; não se economizará nem se guardará. O seu lucro será dos que habitam na presença do SENHOR, para que comam bem e vistam belas roupas.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Atenção, o SENHOR arrasa a terra e a devasta, arruína a sua superfície e dispersa os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que acontecer ao povo, acontecerá ao sacerdote, ao servo e ao seu senhor, à serva e à sua senhora, ao comprador e ao vendedor, ao que empresta e ao que toma emprestado, ao credor e ao devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A terra ficará totalmente devastada e saqueada, pois foi o SENHOR quem falou isso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra chora e murcha; o mundo enfraquece e murcha; enfraquecem os mais nobres do povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a terra está contaminada por causa de seus habitantes, pois desobedecem às leis, deturpam os estatutos e quebram a aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso a maldição devora a terra, e os que habitam nela sofrem por sua culpa; por isso os seus habitantes são queimados, e restarão poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O vinho se vai, a videira seca, e todos os que se alegravam gemem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O ressoar dos tamboris parou, o barulho do povo em festa cessou, e a alegria da harpa acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Já não bebem vinho ao som das canções; a bebida forte é amarga para os que a bebem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A cidade de folias está destruída; todas as casas estão fechadas, de modo que ninguém pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gritam nas ruas por falta de vinho; toda a alegria acabou; o prazer da terra já se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A cidade ficou toda destruída, e as suas portas, arruinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim será na terra, entre os povos, como o sacudir da oliveira e como o apanhar das uvas que caem após a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles levantarão a voz e cantarão de alegria; clamarão desde o mar por causa da majestade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, glorificai o SENHOR no oriente, e dai glória ao nome do SENHOR, Deus de Israel, na região litorânea.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos confins da terra ouvimos cantar: Glória ao Justo. Mas eu digo: Nada sou, nada sou; ai de mim! Os traidores continuam traindo! Os traidores continuam agindo traiçoeiramente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O pavor, a cova e o laço vêm sobre ti, ó morador da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquele que fugir do grito de pavor cairá na cova, e o que sair da cova será preso pelo laço; porque as janelas do alto se abriram, e os fundamentos da terra tremem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra está toda devastada! Está toda destruída! Está totalmente abalada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A terra cambaleia como bêbado e balança como rede de dormir; o seu pecado torna-se um peso sobre ela; ela cai e nunca mais se levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR castigará os exércitos celestiais nas alturas, e os seus reis na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles serão reunidos como presos numa cova e trancados numa prisão. Depois de muito tempo serão punidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então a lua ficará desconcertada, e o sol, envergonhado, pois o SENHOR dos Exércitos reinará no monte Sião e em Jerusalém; e manifestará a sua glória diante dos seus anciãos.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó SENHOR, tu és o meu Deus; eu te exaltarei e louvarei o teu nome, porque fizeste maravilhas; os teus conselhos antigos são fidelidade perene.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque transformaste a cidade numa pilha de destroços, e a cidade fortificada, numa ruína; a cidadela dos estrangeiros deixou de ser cidade; jamais será edificada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque um povo poderoso te glorificará, e a cidade das nações opressoras te temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois tens sido a fortaleza do pobre, a fortaleza do necessitado na hora da angústia, refúgio contra a tempestade e sombra contra o calor, quando o sopro dos opressores vem contra o muro como a tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abaterás o tumulto dos estrangeiros como o calor do deserto; como o calor se abranda pela sombra da nuvem espessa, assim cessará o cântico dos tiranos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Neste monte o SENHOR dos Exércitos dará a todos os povos um rico banquete, banquete de vinhos envelhecidos; de comidas gordurosas com tutano e de vinhos envelhecidos, bem puros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Neste monte ele destruirá o manto que cobre todos os povos e o véu que está sobre todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aniquilará a morte para sempre, e assim o SENHOR Deus enxugará as lágrimas de todos os rostos e tirará de toda a terra a humilhação do seu povo; porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, se dirá: Este é o nosso Deus; temos esperado nele para que nos salve. Este é o SENHOR; temos esperado nele; nós exultaremos e nos alegraremos na sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a mão do SENHOR repousará neste monte, e Moabe será pisado no seu lugar, assim como se pisa a palha na água do monte de esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali Moabe estenderá as mãos, como o nadador as estende para nadar; mas o SENHOR abaterá a sua arrogância, apesar da agilidade das mãos de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Derrubará as altas fortalezas dos teus muros; ele as abaterá e as derrubará até o pó.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia se entoará este cântico na terra de Judá: Temos uma cidade forte; Deus colocou a salvação por muros e colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abri as portas para que entre a nação justa, que obedece à verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu conservarás em perfeita paz aquele que tem seu propósito firme em ti, porque confia em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Confiai sempre no SENHOR, porque o SENHOR Deus é rocha eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele derruba os que habitam no lugar alto, na cidade altiva; abate-a, abate-a até o chão, e a reduz a pó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pisam-na os pés, os pés dos pobres e os passos dos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O caminho do justo é plano. Tu, que tens a retidão, nivelas a sua vereda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>SENHOR, temos esperado por ti no caminho dos teus juízos; o teu nome e a tua reputação são o desejo da nossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Minha alma te deseja durante a noite; sim, o meu espírito, dentro de mim, te busca ansiosamente; porque os moradores do mundo aprendem justiça, quando os teus juízos estão na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que se tenha dó do ímpio, ele não aprende a justiça; até na terra da retidão ele pratica a maldade e não atenta para a majestade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>SENHOR, a tua mão está levantada, porém eles não a veem; mas verão o zelo que tens para com teu povo e se envergonharão; e o fogo reservado para os teus adversários os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>SENHOR, tu nos estabeleces a paz, pois realizaste para nós todos os nossos feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, nosso Deus, outros senhores além de ti têm nos dominado; mas, por tua causa, honramos somente o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses mortos não viverão novamente; os espíritos dos mortos não ressuscitarão; por isso os castigaste e destruíste, e não deixaste memória de seus feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>SENHOR, tu aumentaste a nação! Aumentaste a nação e te fizeste glorioso! Alargaste todos os limites desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, na angústia te buscaram; quando a tua correção os atingiu, derramaram-se em oração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, diante de ti fomos como a mulher grávida, que tem dores de parto e dá gritos de dor quando está para dar à luz!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Engravidamos e tivemos dores de parto, mas demos à luz o vento; não pudemos livrar a terra, nem demos à luz moradores do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os teus mortos viverão, os seus corpos ressuscitarão; despertai e exultai, vós que habitais no pó. O teu orvalho é orvalho de luz, e a terra dará à luz os seus mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vem, povo meu, entra nos teus quartos e fecha tuas portas; esconde-te só por um momento, até que passe a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o SENHOR está saindo do seu lugar para castigar os moradores da terra por causa da sua maldade; e a terra revelará o sangue que nela está e não encobrirá mais os seus mortos.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR castigará com sua espada destruidora, grande e forte, o Leviatã, a serpente fugitiva; o Leviatã, a serpente veloz, e matará o dragão do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia se dirá: Cantai sobre a vinha deliciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, o SENHOR, protejo-a e a rego a cada momento; eu a protegerei dia e noite, para que ninguém lhe cause dano.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não estou irado. Quem lançaria contra mim sarças e espinheiros? Eu marcharia contra eles e os queimaria juntos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a não ser que busquem o meu refúgio e façam paz comigo; sim, façam paz comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dias virão em que Jacó lançará raízes; Israel florescerá e brotará; eles encherão de fruto a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por acaso o SENHOR os feriu como aos que os feriram? Matou-os como aos que foram mortos por eles?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu os julgaste na medida certa quando os rejeitaste, e os expulsaste com o vento forte, na época do vento oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, a maldade de Jacó será perdoada, e o fruto do perdão do seu pecado será este: ele fará todas as pedras do altar como pedras de cal feitas em pedaços, e os postes-ídolos e os altares de incenso não serão mais levantados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a cidade fortificada está solitária, uma habitação rejeitada e abandonada como um deserto. Ali os bezerros pastarão e também se deitarão, e devorarão os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os seus ramos secam e se quebram, as mulheres vêm e colocam fogo neles, porque este povo não tem entendimento. Portanto, aquele que o fez não se compadecerá dele, e aquele que o formou não o perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR debulhará o seu trigo desde o rio até o ribeiro do Egito; e vós sereis escolhidos um a um, ó israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E naquele dia se tocará uma grande trombeta; e os que estavam perdidos pela terra da Assíria, e os que foram exilados na terra do Egito, retornarão e adorarão o SENHOR no monte santo, em Jerusalém.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da coroa altiva dos bêbados de Efraim e da flor murcha do seu enfeite elegante, que está sobre a cabeça do vale fértil dos dominados pelo vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor tem um homem valente e poderoso que a derrubará por terra violentamente. Ele é como tempestade de saraiva, tormenta destruidora, como tempestade de águas impetuosas que transbordam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A coroa altiva dos bêbados de Efraim será pisada com os pés;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a flor murcha do seu enfeite elegante, que está sobre a cabeça do vale fértil, será como figo que amadurece antes do verão, que é devorado e engolido assim que alguém o vê.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia o SENHOR dos Exércitos será coroa de glória e formoso diadema para o restante de seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e será espírito de juízo para quem se assenta para julgar, fortaleza para quem impede que a batalha passe pela porta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas estes cambaleiam também por causa do vinho e se desencaminham com a bebida forte; até o sacerdote e o profeta cambaleiam por causa da bebida forte, estão tontos de vinho, desencaminham-se por causa da bebida forte; erram nas visões e tropeçam nos julgamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todas as suas mesas estão cheias de vômito, e não há lugar limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A quem ele ensinará o conhecimento? A quem fará entender a mensagem? Aos desmamados? Aos recém-tirados do peito?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É preceito sobre preceito, preceito sobre preceito; regra sobre regra, regra sobre regra; um pouco aqui, um pouco ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade ele falará com lábios que gaguejam e por língua estranha a este povo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ao qual disse: Este é o lugar de descanso, deixai o cansado descansar; e este é o lugar de repouso; mas eles não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, a palavra do SENHOR lhes será preceito sobre preceito, preceito sobre preceito; regra sobre regra, regra sobre regra; um pouco aqui, um pouco ali; para que possam ir, cair para trás, machucar-se, ser enlaçados e capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó zombadores, que dominais este povo que está em Jerusalém, ouvi a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois dizeis: Fizemos uma aliança com a morte e um acordo com a sepultura; quando a calamidade destruidora vier, não nos atingirá, pois fizemos da mentira o nosso refúgio e nos escondemos sob a falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Deus: Ponho em Sião uma pedra como alicerce, pedra aprovada, pedra angular preciosa, de firme fundamento; aquele que crer nunca será abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E farei do juízo a linha de medir e da justiça, o prumo; e a saraiva varrerá o refúgio da mentira, e as águas inundarão o esconderijo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A vossa aliança com a morte será anulada; e o vosso acordo com a sepultura não subsistirá; e, quando vier a calamidade destruidora, sereis abatidos por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as vezes que vier, ela vos levará, porque passará a cada manhã, de dia e de noite; só ouvir tal notícia será motivo de terror.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A cama é tão curta que ninguém consegue se deitar, e o cobertor, tão estreito que ninguém consegue se cobrir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR se levantará como no monte Perazim, mostrará sua ira como no vale de Gibeão, para realizar a sua obra, a sua estranha obra, e para executar o seu feito, o seu estranho feito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, não fiquem zombando, para que as vossas correntes não se tornem mais fortes; porque veio uma ordem de destruição total e decretada sobre toda a terra, da parte do Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Inclinai os ouvidos e ouvi a minha voz; escutai e ouvi o meu discurso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por acaso o lavrador que semeia lavra sem parar? Fica cavando e gradeando a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não é assim! Depois de nivelar a superfície, ele espalha o endro, semeia o cominho, lança o trigo em eiras, a cevada no lugar determinado e a espelta na margem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois o seu Deus o instrui como devia e lhe ensina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o endro não se trilha com instrumento de trilhar, nem sobre o cominho passa a roda de carro; mas o endro é debulhado com uma vara, e o cominho, com um pau.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por acaso o trigo é esmiuçado? Não! Não se trilha todo tempo, nem se tritura com as rodas do seu carro, e os seus cavalos não o esmiúçam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isso procede do SENHOR dos Exércitos, que é maravilhoso em conselho e grande em sabedoria.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ariel, ai de Ariel, cidade onde Davi acampou! Acrescentai ano a ano, completem o ciclo das festas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então porei Ariel em apuros, e haverá pranto e lamentação; ela será para mim uma verdadeira fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acamparei ao teu redor, eu te sitiarei com baluartes e farei um cerco contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então serás abatida, falarás de debaixo da terra, e a tua voz sairá fraca do chão; a tua voz debaixo da terra será como a de um espírito, como um assobio desde o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os teus inúmeros inimigos serão como o pó, e a multidão dos cruéis, como a palha que voa; isso acontecerá de repente, num momento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela será visitada pelo SENHOR dos Exércitos com trovões, terremotos e grande ruído; com tufão, tempestade e labareda de fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A multidão de todas as nações que lutarão contra Ariel será como o sonho, uma visão da noite; sim, a multidão de todos os que lutarem contra ela e contra a sua fortaleza, e a puserem em aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será também como o faminto que sonha que está comendo, mas, ao acordar, percebe estar vazio; ou como o sedento que sonha que está bebendo, mas, ao acordar, encontra-se enfraquecido e ainda com sede; assim será a multidão de todas as nações que lutarem contra o monte Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pasmai e maravilhai-vos; cegai-vos e ficai cegos; estão bêbados, mas não por causa de vinho; andam cambaleando, mas não por causa de bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o SENHOR derramou sobre vós um espírito de sono profundo e fechou os vossos olhos, que são os profetas; e cobriu a vossa cabeça, que são os videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para vós, toda visão se tornou como as palavras de um livro selado que se dá ao que sabe ler, dizendo: Lê isto; e ele responde: Não posso, porque está selado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou, dá-se o livro ao que não sabe ler, dizendo: Lê isto; e ele responde: Não sei ler.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso o Senhor disse: Este povo se aproxima de mim e me honra com os lábios e com a boca, mas o coração deles está longe de mim; o seu temor para comigo consiste em mandamentos de homens, aprendidos de forma mecânica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, continuarei a fazer uma obra maravilhosa com este povo, uma obra mais que maravilhosa; a sabedoria dos seus sábios cessará, e a perícia dos seus peritos se esconderá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai dos que escondem profundamente o seu propósito do SENHOR, realizam suas obras às escuras e dizem: Quem nos vê? Quem sabe?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como sois perversos! Por acaso o oleiro é como o barro para que a obra diga acerca do artífice: Ele não me fez; e o vaso formado diga de quem o formou: Ele não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não é verdade que dentro de muito pouco tempo o Líbano será transformado em campo fértil, e o campo fértil será considerado um bosque?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, os surdos ouvirão as palavras do livro, e os olhos dos cegos verão no meio da escuridão e das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os humildes terão alegria cada vez maior no SENHOR, e os pobres dentre os homens se alegrarão no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o opressor é reduzido a nada, e o zombador já não existe, e todos os que se entregam ao mal serão eliminados;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os que condenam alguém por uma palavra, os que põem armadilha ao defensor no tribunal e os que negam o direito do justo sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, o SENHOR, que redimiu Abraão, diz à linhagem de Jacó: Jacó não será humilhado agora, e seu rosto não ficará pálido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando seus filhos virem a obra das minhas mãos no meio deles, santificarão o meu nome; sim, santificarão o Santo de Jacó e temerão o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os de espírito errante terão conhecimento, e os que murmuram serão instruídos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos filhos rebeldes, diz o SENHOR, que realizam planos que não procedem de mim e fazem aliança sem a minha aprovação, para acrescentar pecado sobre pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que se propõem descer ao Egito sem buscar o meu conselho, para se fortalecer com a força do faraó e para se refugiar na sombra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas a força do faraó vos trará vergonha; a confiança na sombra do Egito vos humilhará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, embora os seus oficiais estejam em Zoã e os seus embaixadores cheguem a Hanes,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>todos se envergonharão de um povo que de nada lhes servirá, nem de ajuda, nem de proveito, mas sim de vergonha e de humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mensagem contra os animais do Neguebe. Passando por uma terra de aflição e de angústia, onde estão a leoa e o leão, a víbora e a serpente que ataca, levam as suas riquezas no lombo de jumentinhos, e os seus tesouros, sobre as corcovas de camelos, a um povo que de nada lhes aproveitará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Egito os ajuda em vão e inutilmente; por isso, eu o chamo monstro Raabe que não se mexe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vai agora, escreve isso numa tábua diante deles, registra-o num livro, para que fique como testemunho para o futuro, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois este é um povo rebelde, filhos mentirosos, filhos que não querem ouvir a lei do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que dizem aos videntes: Chega de visões; e aos profetas: Não profetizeis para nós o que é correto; dizei-nos coisas boas e profetizai-nos ilusões;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>desviai-vos do caminho, apartai-vos da vereda; afastai de nós o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo que assim diz o Santo de Israel: Visto que rejeitais esta palavra e confiais na opressão e na perversidade, e vos apegastes a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>esta maldade vos será como brecha de um muro alto que, antes de cair, forma barriga, cuja queda se dará de repente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele o quebrará como se quebra o vaso do oleiro, despedaçando-o por completo; e não se achará entre os seus pedaços um caco que sirva para tomar fogo da lareira, ou para tirar água do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR Deus, o Santo de Israel: Voltando e descansando, sereis salvos; no sossego e na confiança estará a vossa força. Mas não quisestes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pelo contrário, dissestes: Não! Fugiremos a cavalo; vós fugireis, e dizeis: Cavalgaremos sobre cavalos velozes; e os vossos perseguidores serão velozes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mil fugirão pela ameaça de um só; e fugireis pela ameaça de cinco, até que fiqueis como o mastro no topo do monte, como o estandarte sobre a colina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso o SENHOR esperará para ter misericórdia de vós; ele se levantará para se compadecer de vós; porque o SENHOR é um Deus de justiça; felizes são todos os que nele esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na verdade, o povo habitará em Sião, em Jerusalém; não chorarás mais; certamente ele se compadecerá de ti quando ouvir o teu clamor; e, ao ouvi-lo, te responderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Embora o Senhor vos dê pão de angústia e água de aflição, os teus mestres não se esconderão mais; ao contrário, os teus olhos os verão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vos desviardes para a direita ou para a esquerda, os teus ouvidos ouvirão uma palavra atrás de ti, dizendo: Este é o caminho, andai nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acharás impura a cobertura de prata das tuas imagens esculpidas e o revestimento de ouro das tuas imagens fundidas; tu as jogarás fora como impureza e lhes dirás: Fora daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele fará chover sobre a semente com que semeares a terra e te dará trigo como produto da terra, que será rico e farto. Naquele dia, o teu gado pastará em grandes campos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os bois e os jumentinhos que lavram a terra comerão forragem com sal, espalhados com a pá e com o forcado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No dia da grande matança, quando caírem as torres, haverá ribeiros e correntes de águas sobre todo monte alto e sobre toda colina elevada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A luz da lua brilhará como o sol, e a luz do sol brilhará sete vezes mais, como a luz de sete dias, quando o SENHOR cuidar da contusão do seu povo e curar a ferida que lhe fez.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Atenção! O nome do SENHOR vem de longe, ardendo em ira, e com densa nuvem de fumaça; os seus lábios estão cheios de ira, e a sua língua é como um fogo consumidor;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a sua respiração é como o ribeiro transbordante, que chega até o pescoço, para peneirar as nações com peneira de destruição; e um freio que faz desviar estará no queixo dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vós cantareis, como na noite de celebração de uma festa santa; e tereis alegria de coração, como a de quem sai ao som da flauta para vir ao monte do SENHOR, à Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR fará ouvir a sua voz majestosa e mostrará o golpe do seu braço, na fúria da sua ira, e a labareda de um fogo consumidor, e tempestade forte, e dilúvio e pedra de saraiva.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A Assíria será desfeita em pedaços com a voz do SENHOR, quando ele a ferir com a vara.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E haverá tamboris e harpas a cada golpe do bastão de castigo que o SENHOR lhe der; e ele os combaterá com vários golpes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque uma fogueira está preparada há muito tempo; sim, está preparada para o rei; sua fogueira é profunda e grande, com muito fogo e lenha; o sopro do SENHOR a acende como torrente de enxofre.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que descem ao Egito em busca de ajuda, que confiam em cavalos e põem fé nos seus muitos carros e na força de seus cavaleiros; e não atentam para o Santo de Israel nem buscam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, ele também é sábio; enviará o mal e não retirará as suas palavras, mas se levantará contra a casa dos perversos e contra a ajuda dos que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os egípcios são homens, e não Deus; os seus cavalos são carne, e não espírito; e, quando o SENHOR estender a mão, tanto quem ajuda quanto quem busca ajuda tropeçará; ambos serão exterminados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim me diz o SENHOR: Do mesmo modo que o leão ruge, como o leão forte ruge sobre a presa, e, quando se reúnem muitos pastores contra eles, não se assustam com a sua voz nem se abatem com sua gritaria, assim o SENHOR dos Exércitos descerá para lutar sobre o monte Sião e sobre a sua colina.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como aves que protegem seus filhotes sob as asas, assim o SENHOR dos Exércitos protegerá Jerusalém; ele a protegerá e a livrará; quando passar, ele a salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Israelitas, voltai-vos para aquele contra quem vos rebelastes com teimosia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele dia, cada um jogará fora os seus ídolos de prata e os de ouro, feitos pelas vossas mãos pecaminosas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A Assíria cairá por uma espada, não de homem; e uma espada não humana a consumirá; fugirá da espada, e os seus jovens serão submetidos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua rocha protetora cairá por causa do medo, os seus oficiais em pânico desertarão por causa da bandeira, diz o SENHOR, cujo fogo está em Sião e cuja fornalha está em Jerusalém.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Atenção, um rei reinará com justiça, e príncipes governarão com retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cada um servirá de abrigo contra o vento e de refúgio contra a tempestade; servirá de ribeiros de águas em lugares secos e de sombra de uma grande rocha em terra sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos dos que veem não se fecharão, e os ouvidos dos que ouvem escutarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração dos imprudentes terá entendimento, e a língua dos gagos estará pronta para falar com clareza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nunca mais se chamará o tolo de nobre, nem mais se dirá que o ganancioso é generoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o tolo fala tolices, e o seu coração trama o mal. Ele comete impiedade e mente contra o SENHOR; deixa o faminto com fome e impede o sedento de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também as artimanhas do fraudulento são más; ele faz planos maldosos, para destruir os humildes com palavras falsas, mesmo quando o pobre pede o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o nobre planeja coisas nobres; ele permanecerá na sua nobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantai-vos e ouvi a minha voz, ó mulheres despreocupadas; e vós, filhas protegidas, prestai atenção às minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mulheres que estais tão seguras, em pouco mais de um ano vos preocupareis, pois a colheita de uvas falhará, e não haverá ceifa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tremei, mulheres despreocupadas e preocupai-vos, vós que estais tão seguras; arrancai a roupa, despi-vos e vesti panos de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Batendo no peito, chorai pelos campos agradáveis e pela vinha frutífera;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pela terra do meu povo, que produz espinheiros e sarças, e por todas as casas de alegria na cidade de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o palácio será abandonado, a cidade populosa ficará deserta, e o monte e a torre da guarda servirão de cavernas perpétuas, para alegria dos asnos monteses e para pasto dos rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>até que se derrame sobre nós o Espírito lá do alto, e o deserto se torne em campo fértil, e este seja conhecido como um bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o juízo habitará no deserto, e a justiça morará no campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o fruto da justiça será paz, e o efeito da justiça será sossego e segurança para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O meu povo habitará em morada de paz, em moradas bem seguras, em lugares silenciosos, de descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mesmo que haja saraiva quando cair o bosque, e a cidade seja inteiramente arrasada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Felizes sois vós, que semeais próximo a todas as águas, que deixais soltos o boi e o jumento.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de ti, que destróis sem que tenhas sido destruído, e que ages de modo traiçoeiro sem que tenhas sido traído! Quando acabares de destruir, serás destruído; quando acabares de agir de modo traiçoeiro, serás traído.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó SENHOR, tem misericórdia de nós; temos esperado em ti. Sê tu o nosso braço cada manhã; sê também a nossa salvação no tempo de tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os povos fogem ao som do tumulto; as nações se dispersam quando te exaltas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o vosso despojo será colhido como que pela lagarta; os homens saltarão sobre ele como gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR é exaltado, pois habita nas alturas; encheu Sião de retidão e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos teus tempos ele trará estabilidade, plenitude de salvação, de sabedoria e de conhecimento; e o temor do SENHOR será o seu tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os fortes estão clamando nas ruas; os embaixadores da paz choram amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As estradas estão abandonadas, o viajante desapareceu dos caminhos; alianças se rompem, testemunhas se desprezam e não se dá importância aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra pranteia e enfraquece; o Líbano se envergonha e murcha; Sarom tornou-se um deserto; Basã e Carmelo perdem suas folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora me levantarei, diz o SENHOR; agora me erguerei; agora serei exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Concebeis palha, produzis restolho; e o vosso fôlego é como um fogo que vos devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os povos serão como as queimaduras de cal, como espinhos cortados e queimados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós, que estais longe, ouvi o que tenho feito; e vós, que estais perto, reconhecei o meu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os pecadores de Sião se assustam; o tremor apoderou-se dos ímpios. Quem de nós pode habitar com o fogo consumidor? Quem de nós pode habitar com as labaredas eternas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que pratica a justiça e fala com retidão, o que rejeita o lucro da opressão; quem sacode as mãos para não receber suborno; o que tapa os ouvidos para não ouvir falar de violência e fecha os olhos para não ver o mal;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>este habitará nas alturas; as fortalezas das rochas serão o seu alto refúgio; seu pão lhe será dado; suas águas estarão garantidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus olhos verão o rei na sua glória e a terra que se estende em amplidão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O teu coração refletirá sobre o terror, dizendo: Onde está aquele que serviu de escrivão? Onde está o que pesou o tributo? Onde está o que contou as torres?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não verás mais aquele povo feroz, povo de fala obscura, que não se pode compreender, e de língua tão estranha que não se pode entender.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olha para Sião, cidade das nossas festas solenes; os teus olhos verão Jerusalém, habitação tranquila, tenda que não será removida, cujas estacas nunca serão arrancadas e cujas cordas nunca se romperão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR estará ali conosco em sua majestade, nesse lugar de rios largos e de correntes, no qual não entrará barco a remo, nem navio grande passará por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o SENHOR é o nosso juiz; o SENHOR é o nosso legislador; o SENHOR é o nosso rei; ele nos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As tuas cordas ficaram frouxas; elas não puderam firmar o mastro, nem servir para estender a vela; então se repartirão muitos despojos, e até os aleijados terão parte na presa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E nenhum morador dirá: Estou enfermo. O pecado do povo que nela habitar será perdoado.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó nações, chegai-vos para ouvir; e vós, povos, escutai; ouçam a terra e a sua plenitude, o mundo e tudo quanto ele produz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o SENHOR está irado contra todas as nações, e a sua fúria está sobre todo o exército delas; ele determinou a sua destruição, entregou-as à matança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus mortos serão jogados fora, e o mau cheiro dos seus cadáveres subirá; e os montes se derreterão com o seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todo o exército dos céus se dissolverá, e o céu se enrolará como um livro; e todo o seu exército cairá, como cai a folha da videira e da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a minha espada se embriagou no céu; ela descerá sobre Edom e sobre o povo que separei para a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada do SENHOR está cheia de sangue, cheia de gordura, de sangue de cordeiros e de bodes, da gordura dos rins de carneiros; porque o SENHOR pede sacrifício em Bozra, e grande matança na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os bois selvagens cairão com eles, e os novilhos, com os touros; e a sua terra ficará ensopada de sangue, e o seu pó ficará grosso de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o SENHOR terá um dia de vingança, um ano de retribuições pela causa de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os ribeiros de Edom se transformarão em piche, o seu solo, em enxofre, e a sua terra ficará como betume ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não se apagará nem de noite nem de dia; a sua fumaça subirá para sempre; ficará em ruínas através das gerações; ninguém passará por ela pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os pelicanos e os bichos selvagens a possuirão; as corujas e os corvos habitarão ali; e ele estenderá sobre ela o cordel de confusão e o prumo de vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ali não haverá nobres para formar um reino; e todos os seus príncipes serão como nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Espinhos crescerão nos seus palácios; urtigas e cardos, nas suas fortalezas; e será uma habitação de chacais, um lugar de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E animais do deserto se encontrarão com hienas; bodes selvagens clamarão um ao outro; e criaturas da noite pousarão ali e encontrarão repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali a coruja fará ninho e porá os seus ovos, e aninhará os seus filhotes e os recolherá debaixo da sua sombra; os falcões também se ajuntarão ali, cada fêmea com o seu companheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Procurai ler no livro do SENHOR: Nenhuma dessas criaturas faltará, nenhuma ficará sem seu par; porque foi a sua boca que o ordenou; foi o seu Espírito que os ajuntou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele mesmo determinou a parte de cada um, e a sua mão lhes repartiu a terra com o cordão de medir; eles a possuirão para sempre; habitarão nela de geração em geração.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O deserto e a terra sedenta se alegrarão; o ermo exultará e florescerá;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>florescerá com fartura, exultará de alegria e romperá em cânticos; a glória do Líbano, a honra do Carmelo e Sarom lhe serão dadas; eles verão a glória do SENHOR, a majestade do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fortalecei as mãos fracas e firmai os joelhos vacilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dizei aos aflitos de coração: Sede fortes, não temais; o vosso Deus virá com vingança; sim, ele virá com divina recompensa e vos salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os olhos dos cegos serão abertos, e os ouvidos dos surdos se desobstruirão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o coxo saltará como o cervo, e a língua do mudo cantará de alegria; porque águas arrebentarão no deserto, e ribeiros, no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a areia abrasadora se tornará em lago, e a terra sedenta, em mananciais de águas; e haverá relva com canas e juncos nas habitações onde havia chacais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ali haverá uma estrada, um caminho que se chamará o caminho santo; o impuro não passará por ele, mas somente os remidos. Os que caminharem por ele, até mesmo os loucos, não errarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali não haverá leão, nenhum animal feroz subirá por ele, nem se achará ali; mas os redimidos andarão por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os resgatados do SENHOR voltarão e irão para Sião com júbilo, e trarão alegria eterna sobre a cabeça; alcançarão felicidade e alegria, e a tristeza e o pranto fugirão deles.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo quarto ano do rei Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, atacou todas as cidades fortificadas de Judá e as subjugou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei da Assíria enviou Rabsaqué ao rei Ezequias, acompanhado de um grande exército, de Laquis a Jerusalém; quando ele parou junto ao canal do açude superior, que está ao lado do caminho do campo do lavandeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>saíram para encontrá-lo Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Rabsaqué lhes disse: Dizei a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa em que te apegas?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Digo: Teu conselho e poder para a guerra são palavras vãs. Em quem confias para te rebelares contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu confias no Egito, aquela cana esmagada que penetra e fura a mão de quem se apoia nela; assim é o faraó, rei do Egito, para com todos os que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se me disseres: Confiamos no SENHOR, nosso Deus; por acaso esse Deus não é aquele cujos altos e altares Ezequias tirou e disse a Judá e a Jerusalém: Adorareis diante deste altar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Faze um acordo com o rei da Assíria, meu senhor; eu te darei dois mil cavalos, se tiveres cavaleiros para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, como poderás resistir a um só príncipe dos menores servos do meu senhor, se confias no Egito pelos carros e cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por acaso pensas que vim destruir esta terra sem o SENHOR? O SENHOR mesmo me ordenou: Sobe contra esta terra e a destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Eliaquim, Sebna e Joá disseram a Rabsaqué: Pedimos-te que fales com os teus servos em aramaico, pois o entenderemos bem; não fales conosco em hebraico, por causa do povo que está ouvindo sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Rabsaqué, porém, disse: Por acaso o meu senhor me mandou dizer estas palavras somente ao teu senhor e a ti, e não aos homens que estão assentados sobre o muro, que juntamente convosco comerão o próprio excremento e beberão a própria urina?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Rabsaqué se pôs em pé, falou em alta voz em hebraico e disse: Ouvi as palavras do grande rei, do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o rei: Não deixeis que Ezequias vos engane; porque ele não será capaz de vos livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nem deixeis que Ezequias vos faça confiar no SENHOR, dizendo: O SENHOR certamente nos livrará, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias; porque assim diz o rei da Assíria: Fazei a paz comigo e vinde a mim; e assim coma cada um da sua videira, da sua figueira, e beba cada um da água da sua cisterna;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até que eu venha e vos leve para uma terra semelhante à vossa, terra de trigo e de vinho, terra de pão e de vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não deixeis que Ezequias vos engane, dizendo: O SENHOR nos livrará. Por acaso os deuses das nações puderam livrar suas terras das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Por acaso eles livraram Samaria da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quais de todos os deuses dessas nações livraram a sua terra das minhas mãos? Como o SENHOR poderá livrar Jerusalém das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, porém, se calaram e não lhe responderam; porque o rei havia mandado dizer: Não lhe deis resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista, foram a Ezequias com roupas rasgadas e contaram o que Rabsaqué havia falado.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ouviu isso, o rei Ezequias rasgou suas roupas, cobriu-se de pano de saco e foi para o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também enviou Eliaquim, o mordomo, Sebna, o escrivão, e os anciãos dos sacerdotes, cobertos de pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para lhe dizer: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, de repreensão e de vergonha, porque uma criança está pronta para nascer, e não há forças para dá-la à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Talvez o SENHOR, teu Deus, ouça as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu senhor, enviou para afrontar o Deus vivo. Que o SENHOR, teu Deus, o repreenda por causa das palavras que ouviu; e tu, ora pelo remanescente que sobreviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os servos do rei Ezequias foram encontrar-se com Isaías,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que lhes disse: Dizei a vosso senhor: Assim diz o SENHOR: Não temas por causa das palavras que ouviste, pelas quais os servos do rei da Assíria blasfemaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Colocarei nele um espírito e, quando ele ouvir uma notícia, voltará para sua terra; então eu o farei cair morto pela espada na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Rabsaqué voltou, e depois de ouvir que o rei da Assíria havia partido de Laquis, ele o encontrou lutando contra Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei ouviu dizer: Tiraca, rei da Etiópia, vem lutar contra ti. Assim que ouviu isso, enviou mensageiros a Ezequias para lhe dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim direis a Ezequias, rei de Judá: Não te enganes quando o teu Deus, em quem confias, disser: Jerusalém não cairá nas mãos do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certamente tens ouvido o que os reis da Assíria fizeram a todas as terras, destruindo-as totalmente. E pensas que escaparás?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso os deuses das nações que meus antecessores destruíram puderam livrá-las, Gozã, Harã e Rezefe, e os descendentes de Éden que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate? E o rei de Arpade, e o rei da cidade de Sefarvaim, Hena e Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando recebeu as cartas das mãos dos mensageiros e as leu, Ezequias subiu ao templo do SENHOR, estendeu-as diante do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e orou ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, tu que estás sentado acima dos querubins; tu, só tu, és o Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, inclina o teu ouvido e ouve; SENHOR, abre os teus olhos e vê; ouve todas as palavras com que Senaqueribe vem afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>SENHOR, é verdade que os reis da Assíria têm destruído todas as nações e suas terras,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e lançado no fogo os seus deuses; porque não eram deuses, e sim obra de mãos humanas, madeira e pedra; por isso eles os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó SENHOR, nosso Deus, agora livra-nos da sua mão, para que todos os reinos da terra saibam que só tu és o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a quem oraste por causa de Senaqueribe, rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR falou a respeito dele: A virgem, a filha de Sião, te despreza e zomba de ti; a filha de Jerusalém meneia a cabeça por detrás de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A quem afrontaste e contra quem blasfemaste? Contra quem levantaste a voz e ergueste os teus olhos ao alto? Contra o Santo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Afrontaste o Senhor por meio de teus servos e disseste: Subi no topo dos montes, nos lugares remotos do Líbano, com meus muitos carros e cortei os seus altos cedros e os seus ciprestes escolhidos; e subi no seu pico mais alto, no bosque do seu campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Furei poços e bebi as águas; e sequei todos os rios do Egito com as plantas de meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não ouviste que já há muito tempo eu fiz isso, e que já desde a antiguidade o havia determinado? Mas agora eu o executo, e serás tu o que transformará as cidades fortificadas em pilhas de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso os seus moradores, tendo pouca força, andaram atemorizados e envergonhados; tornaram-se como a erva do campo e como a relva verde, e como o mato dos telhados ou de um campo, que se queimaram antes de amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas eu conheço o teu sentar, o teu sair e o teu entrar, e o teu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por causa do teu furor contra mim, e porque a tua arrogância chegou aos meus ouvidos, porei o meu anzol no teu nariz e o meu freio na tua boca, e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E este será o sinal: Este ano comereis o que nascer espontaneamente; no segundo ano, o que dela brotar, e no terceiro ano semeai e colhei, plantai vinhas e comei os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois o remanescente da casa de Judá que sobreviver lançará raízes na terra e dará fruto em seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o remanescente sairá de Jerusalém, e do monte Sião os que escaparem; o zelo do SENHOR dos Exércitos fará isso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca do rei da Assíria: Não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma; nem virá diante dela com escudo, ou fará um cerco contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Voltará pelo mesmo caminho por onde veio; mas não entrará nesta cidade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois eu defenderei esta cidade e a livrarei, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o anjo do SENHOR saiu e feriu cento e oitenta e cinco mil no acampamento dos assírios; e, quando os restantes se levantaram de manhã cedo, todos eles estavam mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, Senaqueribe, rei da Assíria, fugiu, voltou e foi viver em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Sucedeu que, enquanto ele adorava no templo de seu deus Nisroque, seus filhos Adrameleque e Sarezer o mataram à espada e fugiram para a terra de Ararate. E seu filho Esar-Hadom reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, Ezequias adoeceu e ficou à beira da morte. Então o profeta Isaías, filho de Amoz, foi visitá-lo e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Põe em ordem a tua casa, porque morrerás e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Ezequias virou o rosto para a parede, orou ao SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Ó SENHOR, peço-te que te lembres de como tenho andado com fidelidade diante de ti, com coração sincero, fazendo o que é correto aos teus olhos. E Ezequias chorou muito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Isaías, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai e dize a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Davi, teu pai: Ouvi a tua oração e vi as tuas lágrimas; acrescentarei quinze anos à tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Livrarei a ti e esta cidade das mãos do rei da Assíria. Defenderei a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este será o sinal da parte do SENHOR, de que cumprirá o que prometeu:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Farei a sombra no relógio de Acaz voltar atrás dez graus da distância que já avançou com o sol. E assim o sol recuou dez graus que já havia avançado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de adoecer e recuperar-se da doença, Ezequias, rei de Judá, escreveu:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu disse: Nos meus melhores dias da vida terei de entrar pelas portas da sepultura; fui roubado do restante dos meus anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse: Já não verei o SENHOR na terra dos viventes; não verei mais homem algum entre os habitantes do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A minha habitação já foi arrancada e retirada de mim como a tenda de um pastor; enrolei a minha vida como tecelão; ele me corta do tear; porás um fim na minha vida do dia para a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Clamei por socorro até o amanhecer; mas ele quebrou todos os meus ossos como um leão; porás um fim na minha vida do dia para a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu gritava como a andorinha ou o tordo; e gemia como a pomba; os meus olhos se cansavam de olhar para cima; ó Senhor, ando oprimido! Sê o meu protetor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que direi? Ele mesmo cumpriu o que havia prometido; assim passarei tranquilamente os meus anos, por causa da amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó Senhor, os homens vivem por essas coisas, e o meu espírito depende inteiramente delas. Portanto, restaura-me e faze-me viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Passei por grande sofrimento para o meu próprio bem. Mas, por amor à minha vida, tu a livraste da cova da corrupção; porque lançaste todos os meus pecados para trás de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois a sepultura não pode te louvar, nem a morte te cantar louvores; os que descem à cova não esperam na tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os vivos, apenas os vivos, são os que te louvam, como faço hoje; os pais contam a tua verdade aos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR salvou-me; nós o louvaremos com instrumentos de cordas na casa do SENHOR todos os dias de nossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaías tinha dito: Seja trazida uma pasta de figos e colocada como emplasto sobre a úlcera; e ele ficará curado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias também havia perguntado: Qual será o sinal de que subirei à casa do SENHOR?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei de Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque ouvira dizer que ele estivera doente e já havia sarado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias se alegrou com eles e lhes mostrou o lugar do seu tesouro, a prata, o ouro, as especiarias, os óleos finos e todo o seu arsenal, e tudo quanto se achava nos seus cofres. Ezequias não deixou de mostrar coisa alguma de sua casa ou de seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o profeta Isaías foi ao rei Ezequias e lhe perguntou: Que foi que aqueles homens disseram? De onde vieram? Ezequias respondeu: Eles vieram de uma terra distante para me visitar, vieram da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele ainda perguntou: Que foi que viram em tua casa? Ezequias respondeu: Viram tudo o que há em minha casa; não deixei de mostrar nada das minhas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Isaías disse a Ezequias: Ouve a palavra do SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegarão os dias em que tudo quanto houver em tua casa será levado para a Babilônia, incluindo tudo o que teus antecessores acumularam até o dia de hoje; não ficará coisa alguma, disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns dos teus filhos, que procederem de ti e que tu gerares, serão levados cativos para serem eunucos no palácio do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Ezequias disse a Isaías: A mensagem que falaste da parte do SENHOR é boa; e acrescentou: É mensagem de paz e estabilidade para os meus dias.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Consolai o meu povo, consolai, diz o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Confortai o coração de Jerusalém e proclamai-lhe que já se cumpriu o tempo da sua luta, que o seu pecado foi perdoado e já recebeu em dobro da mão do SENHOR, por todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voz do que clama: Preparai o caminho do SENHOR no deserto; endireitai ali uma estrada para o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo vale será elevado, todo monte e toda colina serão rebaixados; o terreno acidentado será nivelado, e o que é íngreme será aplanado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A glória do SENHOR se revelará; e todos juntos a verão, pois foi o SENHOR quem falou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz diz: Clama. Eu digo: O que clamarei? Toda pessoa é como a relva, e toda a sua glória, como a flor do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seca a relva e cai a sua flor, quando o vento do SENHOR sopra sobre elas. Na verdade, o povo é relva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seca-se a relva e cai a sua flor; mas a palavra de nosso Deus permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó mensageiro de boas novas a Sião, sobe a um monte alto. Ó mensageiro de boas novas a Jerusalém, levanta bem alto a voz; levanta-a, não temas, e dize às cidades de Judá: Aqui está o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR Deus virá com poder; dominará com o seu braço; o seu galardão está com ele, e a sua recompensa o acompanha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele cuidará do seu rebanho como um pastor; recolherá nos braços os cordeirinhos e os levará no colo; guiará mansamente as que amamentam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem mediu as águas com a concha da mão? Quem mediu a extensão dos céus com o palmo? Quem recolheu o pó da terra numa medida e pesou os montes com pesos e as colinas em balanças?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem guiou o Espírito do SENHOR, ou lhe ensinou como conselheiro?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A quem ele pediu conselho, para lhe dar entendimento e lhe mostrar o caminho da justiça? Quem lhe ensinou conhecimento e lhe mostrou o caminho do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para ele as nações são como a gota de um balde, como o pó das balanças; ele considera as ilhas como um grãozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem todas as árvores do Líbano bastariam para queimar, nem os seus animais bastariam para um holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as nações são insignificantes diante dele; ele as considera menos do que nada, algo inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem podeis comparar a Deus? A que figura ele se assemelha?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A um ídolo que o artesão funde e que o ourives cobre de ouro, forjando-lhe também correntes de prata?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao ídolo do pobre? Ele não pode oferecer tanto, mas escolhe madeira que não apodrece e procura um artesão talentoso, para esculpir uma imagem que não se moverá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por acaso não sabeis? Não ouvistes? Não vos foi dito isso desde o princípio? Não entendestes desde a fundação da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele é o que está assentado sobre o círculo da terra, cujos moradores são para ele como gafanhotos; ele é o que estende os céus como cortina e os desenrola como tenda para nela habitar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele é o que reduz os príncipes a nada e torna inúteis os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mal são plantados e semeados, e mal firmam raízes na terra, ele sopra sobre eles, então secam e a tempestade os leva como se fossem palha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Diz o Santo: Com quem me comparareis? Com quem eu me assemelho?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levantai os olhos para o alto e vede: Quem criou estas coisas? Foi aquele que faz sair o exército delas segundo o seu número; ele chama a todas pelo nome. Por ser ele grande em força e forte em poder, nenhuma delas faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que dizes, ó Jacó, e falas, ó Israel: O meu caminho está escondido do SENHOR, e o meu direito passa despercebido ao meu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sabes? Não ouviste que o eterno Deus, o SENHOR, o Criador dos confins da terra, não se cansa nem se fatiga? O seu entendimento é insondável.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele dá força ao cansado e fortalece o que não tem vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os jovens se cansarão e se fatigarão, e os moços cairão,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mas os que esperam no SENHOR renovarão suas forças; subirão com asas como águias; correrão e não se cansarão; andarão e não se fatigarão.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Calai-vos diante de mim, ó ilhas; e os povos renovem as forças. Cheguem-se e, então, digam: Defendamo-nos juntos em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem fez surgir o justo do oriente e o chamou para servi-lo? Quem lhe entregou as nações e fez com que dominasse os reis? Com sua espada os reduz a pó, e com o seu arco os transforma em palha levada pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele os persegue e avança em segurança por um caminho que seus pés nunca trilharam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem fez e agiu deste modo? Quem chamou as gerações desde o princípio? Eu, o SENHOR, que sou o primeiro e sou o mesmo com os últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As ilhas o viram e temeram; os confins da terra tremeram; aproximaram-se e vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um ajudou o outro e disse ao seu companheiro: Esforça-te.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim o artesão animou o ourives, e o que alisa com o martelo, o que bate na bigorna, dizendo sobre a peça soldada: É boa. Então a prendeu com pregos, para que não saísse do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas tu, ó Israel, servo meu; tu Jacó, a quem escolhi, descendência de Abraão, meu amigo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>tu, a quem tirei dos confins da terra, chamei desde os seus cantos e te disse: Tu és o meu servo, eu te escolhi e não te rejeitei;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não temas, porque estou contigo; não te assustes, porque sou o teu Deus; eu te fortaleço, ajudo e sustento com a minha mão direita fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os que se revoltam contra ti serão envergonhados e frustrados; serão reduzidos a nada; e os que se opõem a ti perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que busques os que lutam contra ti, não os encontrarás; e os que guerreiam contigo serão reduzidos a nada e perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, teu Deus, te seguro pela mão direita e te digo: Não temas; eu te ajudarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não temas, ó bichinho de Jacó, nem vós, povozinho de Israel; eu te ajudo, diz o SENHOR, e o teu redentor é o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu farei de ti um debulhador novo e afiado, com lâminas que cortam; trilharás os montes e os moerás; reduzirás as colinas a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tu irás peneirá-los; o vento os levará e o redemoinho os espalhará; e tu te alegrarás no SENHOR e te gloriarás no Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os pobres e necessitados procuram água, mas não encontram, e a sua língua fica seca de sede; mas eu, o SENHOR, os ouvirei; eu, o Deus de Israel, não os desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abrirei rios nas colinas secas e fontes no meio dos vales. Tornarei o deserto em um lago, e a terra seca, em mananciais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Plantarei o cedro, a acácia, a murta e a oliveira no deserto; porei o pinheiro no ermo com o zimbro e o cipreste,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que todos vejam, saibam, considerem e juntos entendam que a mão do SENHOR fez isso, e o Santo de Israel o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apresentai a vossa causa, diz o SENHOR. Trazei os vossos motivos, diz o Rei de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tragam-nos, e assim nos anunciem o que há de acontecer; anunciai-nos as coisas passadas para que as consideremos e saibamos o fim delas; ou mostrai-nos coisas vindouras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anunciai-nos as coisas que ainda virão, para que saibamos que sois deuses; fazei bem ou fazei mal, para que temamos e fiquemos atemorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vós não sois nada, e o que fazeis é inútil; quem vos escolhe é abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fiz surgir alguém do norte, e ele veio; alguém do nascente do sol clamará pelo meu nome e pisará sobre os magistrados como em lodo, como o oleiro pisa o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem anunciou isso desde o princípio para que o saibamos? Ou anteriormente, para que digamos: Ele é justo? Não há quem anuncie, nem quem manifeste, nem quem ouça as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu sou o que direi primeiro a Sião: Aqui estão, aqui estão; darei um mensageiro de boas novas a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando eu olho, não há ninguém; nem mesmo entre eles há conselheiro que possa responder quando eu lhes perguntar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos são uma ilusão. As suas obras não são nada; as suas imagens de fundição, apenas vento e ilusão.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aqui está o meu servo, a quem sustento; o meu escolhido, em quem me alegro; pus o meu Espírito sobre ele; ele trará justiça às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele não gritará, não se exaltará, nem fará ouvir a sua voz na rua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não quebrará a cana esmagada, nem apagará o pavio que esfumaça; trará a justiça com fidelidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não falhará nem se quebrará, até que estabeleça a justiça na terra; e as ilhas aguardarão a sua lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz Deus, o SENHOR, que criou os céus e os desenrolou, e estendeu a terra e o que dela brota; que dá fôlego ao povo que nela habita e vida aos que andam por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, o SENHOR, te chamei em justiça; tomei-te pela mão e guardei-te; eu te fiz mediador da aliança com o povo e luz para as nações;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para abrir os olhos dos cegos, para tirar da prisão os presos e do cárcere os que habitam em trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o SENHOR; este é o meu nome. Não darei a minha glória a outro, nem o meu louvor às imagens esculpidas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As primeiras coisas já se realizaram, e eu vos anuncio coisas novas; eu vos anuncio antes que surjam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cantai ao SENHOR um cântico novo, e o seu louvor desde a extremidade da terra; vós, os que navegais pelo mar, e tudo quanto há nele; vós, ilhas, e os vossos habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O deserto e as suas cidades levantem a voz com os povoados habitados por Quedar; alegrem-se os que habitam nas rochas e clamem do topo dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deem glória ao SENHOR, e anunciem o seu louvor nas ilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR sai como um valente, desperta o zelo como guerreiro; clamará, fará grande ruído e se mostrará valente contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por muito tempo me calei, estive em silêncio e me contive; mas agora darei gritos como a que está em trabalho de parto, gemendo e respirando ofegante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Transformarei os montes e as colinas em deserto e farei secar toda a sua vegetação. Transformarei os rios em ilhas e secarei as lagoas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Guiarei os cegos por um caminho que não conhecem; eu os farei caminhar por veredas que não conheceram; farei as trevas se tornarem luz diante deles e aplanarei os caminhos acidentados. Eu lhes farei essas coisas e não os desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas os que confiam em imagens esculpidas e dizem às imagens de fundição: Vós sois nossos deuses, voltarão atrás, cobertos de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Surdos, ouvi; e vós, cegos, abri os olhos para que possais ver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é cego, senão o meu servo, ou surdo, como o mensageiro que envio? Quem é cego como o meu amigo, e cego como o servo do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu vês muitas coisas, mas não dás atenção a elas; embora tenhas os ouvidos abertos, nada ouves.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi do agrado do SENHOR, por amor da sua justiça, engrandecer a lei e torná-la gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas este é um povo roubado e saqueado; foram apanhados em cavernas e escondidos nas prisões; são levados como presas sem que ninguém os livre; são despojo, e ninguém diz: Trazei de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem entre vós ouvirá isso? Quem prestará atenção e ouvirá daqui por diante?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem entregou Jacó como despojo e Israel aos ladrões? Será que não foi o SENHOR, aquele contra quem pecamos, em cujos caminhos eles não queriam andar, e a cuja lei não queriam obedecer?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o SENHOR derramou sobre Israel a fúria da sua ira e a violência da guerra; ateou-lhes fogo ao redor, mas eles não perceberam; também os queimou, mas eles não deram atenção a isso.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora, assim diz o SENHOR que te criou, ó Jacó, e que te formou, ó Israel: Não temas, porque eu te salvei. Chamei-te pelo teu nome; tu és meu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando passares pelas águas, eu serei contigo; quando passares pelos rios, eles não te farão submergir; quando passares pelo fogo, não te queimarás, nem a chama arderá em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu sou o SENHOR, teu Deus, o Santo de Israel, o teu Salvador. Dei o Egito para te resgatar; a Etiópia e Seba em teu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Visto que és precioso aos meus olhos e digno de honra, e porque eu te amo, darei pessoas por ti e os povos pela tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temas, porque eu sou contigo. Trarei a tua descendência desde o oriente e te ajuntarei desde o ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Direi ao norte: Dá; e ao sul: Não retenhas. Trazei meus filhos de longe, e minhas filhas, das extremidades da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>todo que é chamado pelo meu nome, que criei para minha glória e que formei e fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fazei sair o povo que tem olhos, mas é cego; e os surdos que têm ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as nações se ajuntam, e os povos se reúnem. Quem dentre eles pode anunciar isso e mostrar-nos coisas já passadas? Apresentem as suas testemunhas para que se justifiquem, e para que se ouça e se diga: É verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós sois as minhas testemunhas, diz o SENHOR, e o meu servo, a quem escolhi, para que o saibais, creiais em mim e entendais que eu sou o mesmo. Antes de mim nenhum Deus se formou, e nenhum haverá depois de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, eu sou o SENHOR, e além de mim não há salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu anunciei, salvei e mostrei; não foi um deus estrangeiro entre vós que o fez. Portanto, sois minhas testemunhas de que eu sou Deus, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desde toda a eternidade, eu o sou; e não há ninguém que possa fazer escapar das minhas mãos; agindo eu, quem impedirá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR, vosso Redentor, o Santo de Israel: Por amor de vós, enviarei inimigos contra a Babilônia e farei embarcar todos os fugitivos babilônios nos navios de que se orgulhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu sou o SENHOR, vosso Santo, o Criador de Israel, vosso Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que preparou um caminho no mar e uma vereda nas águas impetuosas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o que faz sair o carro e o cavalo, o exército e a força; eles juntamente se deitam e jamais se levantarão; estão extintos, apagados como um pavio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos lembreis das coisas passadas, nem considereis as antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu faço uma coisa nova, que já está para acontecer. Não percebestes ainda? Porei um caminho no deserto e rios no ermo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os animais do campo me honrarão, os chacais e os avestruzes, porque porei águas no deserto e rios no ermo para dar de beber ao meu povo, ao meu escolhido;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>povo que formei para mim, para que proclamasse o meu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, não me invocaste, ó Jacó, mas te cansaste de mim, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não me trouxeste holocaustos de gado ovino ou caprino, nem me honraste com os teus sacrifícios. Não te exigi ofertas, nem te cansei com exigências de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não gastaste prata para comprar-me cana aromática, nem me satisfizeste com a gordura dos teus sacrifícios. Mas me deste trabalho com os teus pecados e me cansaste com as tuas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu, eu mesmo, sou o que apago as tuas transgressões por amor de mim, e não me lembro dos teus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Relembra-me; vamos juntos a julgamento; apresenta as tuas razões, para que possas te justificar!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Teu primeiro pai pecou, e os teus guias se rebelaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso profanei os chefes do santuário, e entreguei Jacó à destruição, e Israel, à vergonha.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, ouve, ó Jacó, servo meu, ó Israel, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR que te criou e te formou desde o ventre, e que te ajudará: Não temas, ó Jacó, servo meu, e tu, Jesurum, a quem escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque derramarei água sobre o sedento e torrentes sobre a terra seca; derramarei o meu Espírito sobre a tua posteridade e a minha bênção sobre a tua descendência;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>eles brotarão como grama, como salgueiros junto às correntes de águas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dirá: Eu sou do SENHOR; e outro se chamará pelo nome de Jacó; e aquele outro escreverá na própria mão: Eu sou do SENHOR; e tomará o nome de Israel por sobrenome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Rei de Israel, seu Redentor, o SENHOR dos Exércitos: Eu sou o primeiro, e sou o último, e além de mim não há Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem é como eu? Que o proclame e o exponha diante de mim! Quem tem anunciado desde os tempos antigos as coisas futuras? Que nos anuncie o que ainda acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vos assusteis, nem temais! Por acaso não vos declarei há muito tempo? Não vos anunciei? Sois as minhas testemunhas! Por acaso há outro Deus além de mim? Não, não há Rocha! Não conheço nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos os que fazem imagens esculpidas não são nada; os seus objetos mais preciosos não têm valor nenhum; suas próprias testemunhas não veem nada, nem entendem, para sua própria vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem forma um deus e funde uma imagem de escultura que não serve para nada?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os seus seguidores passarão vergonha, pois os artesãos são apenas homens. Ajuntem-se todos e se apresentem. Fiquem aterrorizados e sejam todos envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ferreiro faz o machado, trabalha nas brasas, forma-o com martelos e o forja com seu braço forte. Ele tem fome e lhe falta força; não bebe água e se enfraquece.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O carpinteiro estende a régua sobre um pedaço de madeira e esboça um deus com o lápis; dá-lhe forma com formões e o marca com o compasso. Finalmente, dá-lhe a forma de um homem, conforme a sua beleza, para colocá-lo num santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem corta cedros, ou pega um cipreste ou um carvalho; assim escolhe dentre as árvores do bosque. Planta um pinheiro, e a chuva o faz crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Isso serve para o homem queimar; toma uma parte da madeira e com ela se aquece; acende um fogo e assa o pão; também faz um deus e se prostra diante dele; fabrica uma imagem de escultura e se ajoelha diante dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele queima a metade no fogo, e com isso prepara a carne para comer; faz um assado e dele se farta; depois se aquece e diz: Ah! Já me aqueci, já experimentei o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então com o resto faz um deus para si, uma imagem de escultura. Ajoelha-se diante dela, prostra-se e dirige-lhe sua súplica: Livra-me, porque tu és o meu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nada sabem nem entendem, porque seus olhos foram fechados para que não vejam, e o coração, para que não entendam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nenhum deles pensa. Não têm conhecimento nem entendimento para dizer: Queimei metade no fogo e assei pão sobre as suas brasas; fiz um assado e dele comi; e faria eu do resto uma abominação? Eu me ajoelharei diante do pedaço de uma árvore?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele se alimenta de cinza. O seu coração enganado o desviou, de maneira que não pode livrar a sua alma, nem dizer: Não é mentira isto que está na minha mão direita?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lembra-te destas coisas, ó Jacó, sim, tu, ó Israel; porque és meu servo! Eu te formei, tu és meu servo; ó Israel, não me esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apaguei as tuas transgressões como a névoa, e os teus pecados, como a nuvem. Volta-te para mim, porque eu te remi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ó céus, cantai alegres, porque o SENHOR fez isso; exultai, regiões mais baixas da terra; vós, montes, retumbai de júbilo; também vós, bosques, e todas as vossas árvores; porque o SENHOR resgatou Jacó e mostrará a sua glória em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR, teu Redentor, o que te formou desde o ventre: Eu sou o SENHOR que faço todas as coisas, que sozinho estendi os céus e sozinho espalhei a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que desfaço os sinais dos falsos profetas e torno loucos os adivinhos; que faço os sábios voltarem atrás e transformo o conhecimento deles em loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sou eu que confirmo a palavra do meu servo e cumpro a previsão dos meus mensageiros; que digo de Jerusalém: Ela será habitada; e das cidades de Judá: Elas serão edificadas, e eu levantarei as suas ruínas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>que digo ao abismo: Seca-te, eu secarei os teus rios;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que digo acerca de Ciro: Ele é meu pastor e cumprirá tudo o que me agrada; ele dirá sobre Jerusalém: Ela será edificada, e o fundamento do templo será lançado.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR a Ciro, seu ungido, a quem tomo pela mão direita, para abater nações e desarmar reis; para abrir diante dele as portas, para que não sejam trancadas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu irei adiante de ti e deixarei planos os lugares acidentados; quebrarei as portas de bronze e despedaçarei os ferrolhos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu te darei os tesouros das trevas e as riquezas encobertas, para que saibas que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel, que te chamo pelo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por amor do meu servo Jacó, e de Israel, meu escolhido, eu te chamo pelo nome e te concedo título de honra, embora não me conheças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou o SENHOR, e não há outro; além de mim não há Deus. Eu te capacito para a batalha, embora não me conheças.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que se saiba, desde o nascente do sol até o poente, que além de mim não há outro; eu sou o SENHOR, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu formo a luz e crio as trevas; faço a paz e crio o mal; eu sou o SENHOR que faço todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Derramai, altos céus; que as nuvens chovam justiça; abra-se a terra e produza salvação, e, ao mesmo tempo, faça nascer a justiça. Eu, o SENHOR, as criei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que discute com o seu Criador! O caco entre outros cacos de barro! Por acaso o barro dirá ao que o formou: Que fazes? Ou dirá a tua obra: Não tens mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai daquele que diz ao pai: O que geras? E à mulher: O que dás à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Santo de Israel, aquele que o formou: Vós me perguntais sobre as coisas futuras? Quereis saber sobre meus filhos e sobre a obra das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu é que fiz a terra e nela criei o homem. As minhas mãos estenderam os céus, e a todo o seu exército dei ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu o despertei em justiça e endireitarei todos os seus caminhos; ele edificará a minha cidade e libertará os meus cativos; nada cobrará, nada receberá, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR: A riqueza do Egito e as mercadorias da Etiópia, e aqueles sabeus, homens altos, passarão para o teu lado e serão teus; irão atrás de ti. Virão acorrentados e se prostrarão diante de ti, e farão as suas súplicas: Deus está somente contigo, e não há nenhum outro Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Verdadeiramente, tu és um Deus que te escondes, ó Deus de Israel, o Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os que fabricam ídolos haverão de se envergonhar e de se decepcionar; juntos, cairão desapontados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Israel será salvo pelo SENHOR com uma salvação eterna; não sereis jamais envergonhados nem decepcionados, por toda a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, que criou os céus, o Deus que formou a terra, que a fez e a estabeleceu; ele não a criou para ser vazia, mas para ser habitada: Eu sou o SENHOR e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não falei em segredo desde algum recanto obscuro da terra. Não disse à descendência de Jacó: Buscai-me em vão. Eu, o SENHOR, proclamo a justiça e anuncio o que é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Reuni-vos e vinde; chegai-vos, fugitivos das nações. Os que conduzem em procissão as suas imagens de escultura, feitas de madeira, e rogam a um deus que não pode salvar, não sabem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Anunciai e apresentai as razões: Tomai conselho todos juntos. Quem mostrou isso desde a antiguidade? Quem o anunciou há muito tempo? Por acaso não fui eu, o SENHOR? Não há outro Deus senão eu; Deus justo e Salvador, não há outro além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Olhai para mim e sereis salvos, vós, todos os confins da terra; porque eu sou Deus, e não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jurei por mim mesmo; a palavra de justiça já saiu da minha boca e não voltará atrás. Todo joelho se dobrará e toda língua haverá de jurar diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De mim se dirá: A justiça e a força estão somente no SENHOR. Todos os que se rebelarem contra ele virão a ele envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas toda a descendência de Israel será justificada e exultará no SENHOR.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bel se encurva, Nebo se abaixa; seus ídolos são colocados sobre os animais, sobre as bestas; as cargas que costumáveis levar são pesadas para as bestas já cansadas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Juntos se abaixam e se encurvam; não podem salvar a carga, mas eles mesmos vão para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ó linhagem de Jacó e todo o restante da casa de Israel, vós, a quem tenho carregado desde o ventre materno e segurado desde o nascimento, ouvi-me.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu serei o mesmo até a vossa velhice, e ainda na vossa idade avançada eu vos carregarei; eu vos criei e vos levarei; sim, eu vos carregarei e vos livrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com quem me comparareis? A quem me igualareis e me comparareis, para que sejamos comparados?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os que gastam o ouro da bolsa e pesam a prata nas balanças pagam salário ao ourives para que ele faça um deus, prostram-se diante dele e o adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles o põem sobre os ombros, levam-no e o colocam no seu lugar, e ali permanece; não consegue se mover do seu lugar. Se recorrem a ele, não dá nenhuma resposta, nem livra alguém da tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembrai-vos disso e considerai; trazei-o à memória, ó transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrai-vos das coisas passadas desde a antiguidade: Que eu sou Deus, e não há outro; eu sou Deus, e não há outro semelhante a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sou eu que anuncio o fim desde o princípio, e desde a antiguidade, as coisas que ainda não sucederam; sou eu que digo: O meu conselho subsistirá, e realizarei toda a minha vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>chamando do oriente uma ave de rapina, e de uma nação distante, o homem do meu conselho; sim, eu disse e cumprirei essas coisas. Estabeleci esse propósito e também o executarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós, de coração rebelde, que estais longe da justiça, ouvi-me.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faço chegar a minha justiça, e ela não está longe; a minha salvação não tardará; mas estabelecerei a salvação em Sião, e a minha glória em Israel.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó virgem, filha da Babilônia, desce e assenta-te no pó, assenta-te no chão, sem trono, ó filha dos babilônios, porque nunca mais serás chamada mimosa nem delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pega o moedor e mói a farinha; tira o véu, levanta a cauda do vestido, descobre as pernas e atravessa os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tua nudez será descoberta, e a tua vergonha, exposta; eu me vingarei e não pouparei ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto ao nosso Redentor, o seu nome é SENHOR dos Exércitos; é o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assenta-te calada e entra nas trevas, ó filha dos babilônios; porque não serás mais chamada a senhora de reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiquei indignado com o meu povo e profanei a minha herança. Eu os entreguei na tua mão, mas não tiveste misericórdia deles e colocaste um jugo muito pesado até sobre os idosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disseste: Serei senhora para sempre; e até agora não levaste a sério essas coisas, nem te lembraste do fim delas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora ouve, tu que te entregas aos prazeres, que vives tranquila e dizes no coração: Eu sou, e fora de mim não há outra; não ficarei viúva, nem passarei pela perda de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas essas duas coisas virão de repente sobre ti, no mesmo dia: Perda de filhos e viuvez; virão com toda a força sobre ti, apesar das tuas muitas feitiçarias e dos teus inúmeros encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque confiaste na tua maldade e disseste: Ninguém me vê; as coisas que te perverteram foram a tua sabedoria e o teu conhecimento. Disseste no coração: Eu sou, e além de mim não há outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o mal virá sobre ti, e não saberás livrar-te dele com teus encantamentos; sobre ti cairá tamanha destruição que não poderás evitar; sobre ti virá de repente destruição imprevisível.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Continua com os teus encantamentos e com as tuas muitas feitiçarias, nas quais tens te afadigado desde a juventude; talvez possas tirar proveito, ou inspirar terror.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu te cansaste dos muitos conselhos recebidos. Levantem-se agora e te salvem os astrólogos que contemplam os astros e os que predizem nas luas novas o que virá sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles são como restolho, e o fogo os queimará; não poderão livrar-se do poder das chamas, pois não são um braseiro para eles se aquecerem, nem fogo para se sentarem em volta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim serão para contigo aqueles com quem te afadigaste, os que fizeram negócios contigo desde a juventude; andarão vagueando, cada um pelo seu caminho; não haverá quem te salve.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi isto, linhagem de Jacó, vós que sois chamados pelo nome de Israel, saídos da descendência de Judá, que jurais pelo nome do SENHOR e invocais o Deus de Israel, mas não em verdade nem em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E tomam o nome até da santa cidade e se firmam sobre o Deus de Israel; o seu nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desde a antiguidade anunciei as coisas que aconteceriam; da minha boca é que saíram, e eu as tornei conhecidas; de repente agi, e elas se cumpriram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eu sabia que és obstinado, que o nervo do teu pescoço é de ferro, e a tua testa, de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, faz muito tempo que eu as anunciei e as revelei antes que acontecessem, para que não dissesses: O meu ídolo fez estas coisas, a minha imagem de escultura e a minha imagem de fundição as ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Já tens ouvido, olha bem para tudo isto; por acaso não o anunciarás? Desde agora te mostro coisas novas e ocultas, que não conhecias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elas foram criadas agora, e não em tempos passados. Até hoje nada ouviste sobre elas, para que não digas: Eu já as conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nem as ouviste, nem as conheceste, nem os teus ouvidos foram abertos há muito tempo; porque eu sabia que agiste de modo bem traiçoeiro e eras chamado de transgressor desde o nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Refreio minha ira por amor do meu nome e me contenho para contigo por causa do meu louvor, para que eu não te extermine.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu te purifiquei, mas não como a prata; provei-te na fornalha da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faço isso por amor de mim, por amor de mim; por acaso deixaria o meu nome ser profanado? Não darei a minha glória a nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escuta-me, ó Jacó, e tu, ó Israel, a quem chamei: Eu sou o mesmo, eu sou o primeiro e também o último.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A minha mão fundou a terra, e a minha mão direita estendeu os céus; quando os chamo, eles se apresentam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ajuntai-vos todos vós e ouvi: Qual deles tem anunciado essas coisas? Aquele que o SENHOR amou executará a sua vontade contra a Babilônia, e o seu braço será contra os babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, fui eu que falei; também já o chamei e o trouxe, e o seu caminho será próspero.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegai-vos a mim, ouvi isto: Não falei em segredo desde o princípio; eu estava ali desde o tempo em que aquilo se fez; e agora o SENHOR Deus me enviou juntamente com o seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o teu Redentor, o Santo de Israel: Eu sou o SENHOR, o teu Deus, que te ensina o que é útil e te guia pelo caminho em que deves andar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ah! Se tivesses obedecido aos meus mandamentos! Então a tua paz seria como um rio, e a tua justiça, como as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, a tua descendência teria sido como a areia, e os teus descendentes, como os seus grãos; o seu nome nunca seria excluído nem aniquilado diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saí da Babilônia, fugi dos babilônios. Anunciai com voz de júbilo, fazei ouvir isto e levai-o até o fim da terra; dizei: O SENHOR remiu seu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles não sentiam sede quando os levava pelos desertos; fez-lhes correr água da rocha, abriu uma fenda na rocha, e as águas jorraram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há paz para os ímpios, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó ilhas, ouvi-me, e escutai vós, povos de longe: O SENHOR chamou-me desde que nasci, fez menção do meu nome desde o ventre de minha mãe</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e fez a minha boca como uma espada afiada; escondeu-me sob a sombra da sua mão; fez-me como uma flecha polida e me encobriu na sua aljava;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e me disse: Tu és meu servo; és Israel, por quem serei glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu disse: Tenho trabalhado à toa, gastei as minhas forças em vão e inutilmente; entretanto, o meu direito está diante do SENHOR, e a minha recompensa, diante do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora diz o SENHOR, que me formou desde o ventre para ser o seu servo, para tornar a trazer-lhe Jacó e para reunir Israel a ele, pois sou honrado aos olhos do SENHOR, e o meu Deus tem sido a minha força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele diz: Não basta que sejas o meu servo para restaurares as tribos de Jacó e trazeres de volta os remanescentes de Israel. Também te porei para luz das nações, para seres a minha salvação até a extremidade da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Redentor, o Santo de Israel, ao desprezado, ao rejeitado das nações, ao servo dos tiranos: Os reis, como também os príncipes, o verão e se levantarão, e eles te adorarão, por amor do SENHOR, que é fiel, e do Santo de Israel, que te escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eu te ouvi no tempo aceitável e te ajudei no dia da salvação; eu te guardarei e te farei mediador da aliança com o povo, para restaurares a terra e lhe dares por herança as propriedades destruídas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para dizeres aos presos: Saí; e aos que estão nas trevas: Aparecei. E les pastarão nos caminhos e acharão pastos em todas as colinas sem vegetação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca sentirão fome nem sede; nem o calor do deserto nem o sol os afligirá; porque o que se compadece deles os guiará e os conduzirá mansamente aos mananciais das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Transformarei todos os meus montes em um caminho; e as minhas estradas serão exaltadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estes virão de longe, e aqueles do norte e do ocidente, e os outros da terra de Sinim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó céus, cantai; exulta, ó terra; e vós, montes, exultai de alegria, porque o SENHOR consolou o seu povo e se compadeceu dos seus aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Sião diz: O SENHOR me desamparou, o meu Senhor se esqueceu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pode uma mulher esquecer-se do filho que ainda amamenta, a ponto de não se compadecer do filho do seu ventre? Mas ainda que ela se esquecesse, eu não me esquecerei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu te gravei na palma das minhas mãos; os teus muros estão sempre diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os teus filhos voltarão depressa; mas os teus destruidores e os teus assoladores fugirão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levanta os olhos ao redor e olha; todos estes que se ajuntam vêm a ti. Tão certo quanto eu vivo, diz o SENHOR, te vestirás de todos eles, como se fossem um enfeite, e como uma noiva te adornarás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos teus desertos e lugares desolados, e à tua terra destruída, serás agora pequena demais para os moradores, e os que te devoravam se distanciarão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos que perdeste ainda dirão aos teus ouvidos: Este lugar é muito pequeno para mim; dá-me um espaço maior para morar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então dirás no coração: Quem gerou estes filhos para mim, visto que eu era estéril e solitária, exilada e errante? Quem os criou para mim? Fui deixada sozinha; onde eles estavam?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Eu acenarei para as nações e levantarei a minha bandeira aos povos; então eles trarão os teus filhos nos braços, e as tuas filhas serão levadas sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os teus guias serão reis, e tuas amas serão rainhas; eles se inclinarão diante de ti com o rosto em terra e lamberão o pó dos teus pés; saberás que eu sou o SENHOR e que os que esperam por mim não se frustrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por acaso será possível tirar o despojo do guerreiro? Os cativos serão libertos do tirano?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR: Certamente os prisioneiros serão tirados do guerreiro, e a presa será liberta do tirano; porque eu lutarei com os que lutam contra ti e salvarei os teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E darei aos teus opressores a carne deles próprios, e eles se embriagarão com o próprio sangue, como se fosse vinho; e todos saberão que eu sou o SENHOR, o teu Salvador e o teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Onde está a carta de divórcio de vossa mãe, pela qual eu a rejeitei? Quem é o meu credor? A quem eu vos vendi? Foi por vossas maldades que fostes vendidos, e por vossas transgressões vossa mãe foi rejeitada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que ninguém apareceu quando eu vim e, quando chamei, não houve quem respondesse? Por acaso a minha mão se encolheu a ponto de não poder redimir? Não tenho eu poder para livrar? Eu faço secar o mar com a minha repreensão e transformo os rios em deserto; os seus peixes cheiram mal, pois não há água, e eles morrem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu visto os céus de escuridão e lhes dou pano de saco como roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR Deus deu-me a língua dos instruídos para que eu saiba o que dizer ao que está cansado; ele me desperta todas as manhãs; desperta-me o ouvido para que eu ouça como discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR Deus abriu-me os ouvidos, e eu não fui rebelde, nem me afastei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ofereci as minhas costas aos que me feriam, e a minha face, aos que me arrancavam a barba; não escondi o rosto dos que me afrontavam e me cuspiam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o SENHOR Deus me ajuda; portanto, não fico envergonhado; por isso o meu rosto está firme como uma pedra, e sei que não serei envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que me defende está perto; quem contenderá comigo? Apresentemo-nos juntos; quem é meu adversário? Aproxime-se.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR Deus é quem me ajuda! Quem me condenará? Todos eles envelhecerão como se fossem roupa, e a traça os comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem de vós teme o SENHOR? Que ele ouça a voz do seu servo. Aquele que anda em trevas e não tem luz confie no nome do SENHOR e firme-se sobre o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos vós, que acendeis fogo e vos armais com tochas acesas, andai entre as labaredas do vosso fogo e entre as tochas que acendestes! Isso virá sobre vós de minha parte, e vos deitareis atormentados.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi-me, vós, os que seguis a justiça, os que buscais o SENHOR. Olhai para a rocha de onde fostes cortados e para a caverna do poço de onde fostes cavados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhai para Abraão, vosso pai, e para Sara, que vos deu à luz; porque ainda no tempo em que ele era um só, eu o chamei, abençoei e multipliquei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o SENHOR consolará Sião; consolará todos os seus lugares destruídos e fará o seu deserto como o Éden e a sua solidão como o jardim do SENHOR. Nela haverá prazer e alegria, ação de graças e som de cântico.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atendei-me, povo meu; nação minha, inclinai os ouvidos para mim; porque a lei sairá de mim, e estabelecerei a minha justiça como luz dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Minha justiça está próxima, minha salvação vem saindo, e os meus braços governarão os povos. As ilhas me aguardam e têm esperança no meu braço.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantai os olhos para os céus e olhai para baixo, para a terra, porque os céus desaparecerão como fumaça, e a terra envelhecerá como se fosse uma roupa; e os seus moradores morrerão como moscas. Mas a minha salvação durará para sempre, e a minha justiça não será abolida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvi-me, vós que conheceis a justiça, vós, povo, em cujo coração está a minha lei; não temais o desprezo dos homens, nem vos perturbeis com suas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois a traça os roerá como uma roupa, e o bicho os comerá como se fossem lã. Mas a minha justiça durará para sempre, e a minha salvação, por todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desperta, desperta, cobre-te de força, ó braço do SENHOR; desperta como nos tempos antigos, como nas gerações passadas. Não foste tu quem despedaçou o monstro Raabe e traspassou o dragão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não foste tu quem secou o mar, as águas do grande abismo? Quem fez do fundo do mar um caminho, para que os remidos passassem por ele?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim voltarão os resgatados do SENHOR e virão com júbilo a Sião. Trarão alegria perpétua sobre a cabeça; obterão satisfação e alegria; a tristeza e o gemido fugirão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, eu sou aquele que vos consola. Quem és tu, para teres medo de um homem, que é mortal, ou do filho do homem, que se tornará como feno;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e te esqueces do SENHOR, o teu Criador, que estendeu os céus e fundou a terra, e ficas o dia todo com medo por causa da ira do opressor, quando se prepara para destruir? Onde está a ira do opressor?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O prisioneiro logo será solto e não morrerá na sepultura, nem lhe faltará o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eu sou o SENHOR, teu Deus, que agita o mar, de modo que as suas ondas rujam. O SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pus as minhas palavras na tua boca e te cubro com a sombra da minha mão; para estabelecer os céus, lançar os fundamentos da terra e dizer a Sião: Tu és o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desperta, desperta, levanta-te, ó Jerusalém, que bebeste da mão do SENHOR o cálice da sua ira; que bebeste da taça do atordoamento e a esvaziaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De todos os filhos que ela teve, nenhum a guiará; e de todos os filhos que criou, nenhum a tomará pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas duas coisas te aconteceram; quem terá compaixão de ti? A assolação e a ruína, a fome e a espada; quem te consolará?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os teus filhos já desmaiaram; deitam-se nas esquinas de todas as ruas, como o antílope apanhado na rede; estão cheios da ira do SENHOR e da repreensão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, agora ouve isto, ó aflita e embriagada, mas não de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o teu Senhor, o SENHOR e o teu Deus, que defende a causa do seu povo: Eu tiro da tua mão a taça de atordoamento e o cálice da minha ira; nunca mais beberás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas eu o colocarei nas mãos dos que te afligem, aqueles que te diziam: Abaixa-te, para que passemos sobre ti; e fizeste das tuas costas um chão e uma rua para os que passavam.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desperta, desperta, põe a tua veste de força, ó Sião. Põe as tuas belas vestes, ó Jerusalém, cidade santa; porque nunca mais entrará em ti nem incircunciso nem impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacode o pó que está sobre ti; levanta-te e assenta-te, ó Jerusalém; liberta-te das correntes do pescoço, ó filha cativa de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Fostes vendidos por nada e sereis resgatados sem dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR Deus: No princípio, o meu povo desceu ao Egito para ali habitar, e a Assíria o oprimiu sem razão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR pergunta: E agora, que tenho eu aqui? Pois o meu povo foi levado sem motivo algum; os seus dominadores zombam dele, diz o SENHOR; o meu nome é blasfemado o dia todo, sem cessar!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, o meu povo saberá o meu nome; naquele dia saberá que sou eu que falo: Aqui estou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como são belos sobre os montes os pés do que anuncia as boas novas, que proclama a paz, que anuncia coisas boas, que proclama a salvação, que diz a Sião: O teu Deus reina!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escuta! É a voz dos teus sentinelas! Eles levantam a voz; juntos exultam, porque contemplam de perto a volta do SENHOR a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aclamai cantando, e juntas alegrai-vos, ó ruínas de Jerusalém; porque o SENHOR consolou o seu povo, redimiu Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR descobriu o seu santo braço à vista de todas as nações; todos os confins da terra verão a salvação do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Retirai-vos, retirai-vos, saí daí, não toqueis nada impuro; saí do meio dela; vós, que carregais os objetos do SENHOR, purificai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois não saireis depressa, nem fugindo, porque o SENHOR irá diante de vós, e o Deus de Israel será a vossa retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O meu servo procederá com prudência; será exaltado, elevado e muito sublime.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como tantos pasmaram à vista dele! O seu aspecto estava tão desfigurado que nem parecia um homem, e a sua aparência não era dos filhos dos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele causará temor a muitas nações; por causa dele reis taparão a boca, pois verão o que não lhes havia sido anunciado e entenderão o que não haviam ouvido.</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem creu na nossa pregação? A quem se manifestou o braço do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi crescendo como renovo diante dele, como raiz que sai de uma terra seca; não tinha formosura nem beleza; quando olhávamos para ele, não víamos beleza alguma para que o desejássemos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi desprezado e rejeitado pelos homens; homem de dores e experimentado nos sofrimentos; e, como um de quem os homens escondiam o rosto, foi desprezado, e não lhe demos nenhuma importância.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Verdadeiramente ele tomou sobre si as nossas enfermidades e levou sobre si as nossas dores; e nós o consideramos aflito, ferido por Deus e oprimido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas ele foi ferido por causa das nossas transgressões e esmagado por causa das nossas maldades; o castigo que nos traz a paz estava sobre ele, e por seus ferimentos fomos sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós andávamos desgarrados como ovelhas, cada um se desviava pelo seu caminho; mas o SENHOR fez cair a maldade de todos nós sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele foi oprimido e afligido, mas não abriu a boca; como um cordeiro que é levado ao matadouro, e como a ovelha muda diante dos seus tosquiadores, ele não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi levado por juízo opressor; e a sua descendência, quem a considerou? Pois ele foi tirado da terra dos viventes, ferido por causa da transgressão do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deram-lhe uma sepultura com os ímpios, e ficou com o rico na sua morte, embora nunca tivesse cometido injustiça, nem houvesse engano na sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, foi da vontade do SENHOR esmagá-lo e fazê-lo sofrer; apesar de ter sido dado como oferta pelo pecado, ele verá a sua posteridade, prolongará os seus dias, e a vontade do SENHOR prosperará nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele verá o fruto do trabalho da sua alma e ficará satisfeito; com o seu conhecimento, o meu servo justo justificará a muitos e levará sobre si as maldades deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso eu lhe darei uma porção com os grandes, e ele repartirá o despojo com os poderosos; porque derramou a sua vida até a morte e foi contado com os transgressores; mas ele levou sobre si o pecado de muitos e intercedeu pelos transgressores.</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Canta alegremente, ó estéril, que não deste à luz; exulta com alegre canto e exclama, tu que não tiveste dores de parto; porque a desamparada tem mais filhos do que a casada, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amplia o lugar da tua tenda, e estendam-se as cortinas das tuas habitações; não o impeças; estica as tuas cordas e firma bem as tuas estacas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque transbordarás para a direita e para a esquerda; e os teus descendentes possuirão as nações e povoarão as cidades devastadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temas, porque não passarás vergonha; e não te envergonhes, porque não sofrerás afrontas; tu esquecerás a vergonha da tua juventude e não te lembrarás mais da humilhação da tua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o teu Criador é o teu marido, o seu nome é SENHOR dos Exércitos, e o Santo de Israel é o teu Redentor; ele é chamado o Deus de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR te chamou como a mulher desamparada e triste de espírito; como a mulher da juventude, que havia sido rejeitada, diz o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por um breve momento te deixei, mas te trarei de volta com grande compaixão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>escondi o meu rosto de ti por um instante, num impulso de indignação; mas me compadecerei de ti com amor eterno, diz o SENHOR, o teu Redentor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque isso será para mim como as águas de Noé; como jurei que as águas de Noé não inundariam mais a terra, assim também jurei que não me indignarei mais contra ti, nem te repreenderei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois as montanhas se retirarão, e os montes serão removidos; mas o meu amor não se afastará de ti, nem a minha aliança de paz será removida, diz o SENHOR, que se compadece de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó aflita, açoitada com a tormenta e desconsolada, eu assentarei as tuas pedras com turquesa e lançarei os teus alicerces com safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei as tuas colunas de rubis, as tuas portas de berilo, e toda a tua muralha de pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todos os teus filhos serão ensinados pelo SENHOR; e a paz de teus filhos será plena.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serás estabelecida com justiça; ficarás longe da opressão, porque já não temerás; e também do terror, porque não te alcançará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Embora se levantem contendas contra ti, isso não virá de mim; todos os que contenderem contigo cairão por causa de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fui eu que criei o ferreiro que assopra o fogo de brasas e produz a ferramenta para a sua obra; também criei o assolador para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhuma arma feita contra ti prosperará; e tu condenarás toda língua que te acusar em juízo; esta é a herança dos servos do SENHOR, e o seu direito que procede de mim, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó vós, todos os que tendes sede, vinde às águas, e vós que não tendes dinheiro, vinde, comprai e comei; vinde e comprai vinho e leite, sem dinheiro e sem custo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que gastais o dinheiro naquilo que não é pão? E o produto do vosso trabalho naquilo que não pode satisfazer? Ouvi-me atentamente, comei o que é bom e deliciai-vos com finas refeições.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Inclinai os ouvidos e vinde a mim; ouvi, e a vossa alma viverá; farei convosco uma aliança eterna, dando-vos as fiéis misericórdias prometidas a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu o dei como testemunha aos povos, como príncipe e governador dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu chamarás uma nação que não conheces, e uma nação que nunca te conheceu correrá para ti, por amor do SENHOR, teu Deus e do Santo de Israel; porque ele te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Buscai o SENHOR enquanto se pode achar, invocai-o enquanto está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O ímpio deve deixar o seu caminho, e o homem mau, os seus pensamentos; volte-se para o SENHOR, que se compadecerá dele; volte-se para o nosso Deus, porque é rico em perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, nem os vossos caminhos são os meus caminhos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, assim como o céu é mais alto do que a terra, os meus caminhos são mais altos que os vossos caminhos, e os meus pensamentos mais altos que os vossos pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, assim como a chuva e a neve descem dos céus e não voltam para lá, mas regam a terra e a fazem produzir e brotar, para que dê semente ao semeador e pão ao que come,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim será a palavra que sair da minha boca; não voltará para mim vazia, mas fará o que me agrada e cumprirá com êxito o propósito da sua missão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saireis com alegria e sereis guiados em paz; os montes e as colinas romperão em cânticos diante de vós, e todas as árvores do campo baterão palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pinheiro crescerá no lugar do espinheiro, e no lugar da sarça crescerá a murta. Isso exaltará o nome do SENHOR e será um sinal eterno, que nunca deixará de existir.</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Permanecei na retidão e fazei justiça; porque a minha salvação está prestes a vir, e a minha justiça está para se manifestar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Feliz o homem que assim procede e quem nisto persevera: ele se recusa a profanar o sábado e evita que sua mão pratique algum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que nenhum estrangeiro, que se uniu ao SENHOR, diga: Certamente o SENHOR me separará do seu povo; nem o eunuco deve dizer: Eu sou uma árvore seca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR a respeito dos eunucos que guardam os meus sábados, escolhem as coisas que me agradam e abraçam a minha aliança:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na minha casa e dentro dos meus muros eu lhes darei um memorial e um nome melhor do que o de filhos e filhas; darei a cada um deles um nome eterno, que nunca deixará de existir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os estrangeiros que se unirem ao SENHOR para cultuá-lo e amar o nome do SENHOR, tornando-se assim seus servos, todos os que guardarem o sábado, sem profaná-lo, e os que abraçarem a minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eu os levarei ao meu santo monte e os alegrarei na minha casa de oração; os seus holocaustos e os seus sacrifícios serão aceitos no meu altar; porque a minha casa será chamada casa de oração para todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus, que ajunta os dispersos de Israel: Ajuntarei ainda outros, além dos que já foram ajuntados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vinde comer, todos vós, animais do campo e animais do bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos os seus sentinelas são cegos, não conhecem nada; todos são cães mudos, incapazes de latir; deitados, sonham e gostam de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E são cães gulosos, nunca se fartam. São pastores que nada compreendem; todos eles buscam os seus interesses, cada um a sua ganância, todos sem exceção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada um diz: Vinde, trarei vinho e nos encheremos de bebida forte; o dia de amanhã será como hoje ou ainda mais festivo.</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O justo perece! Ninguém se importa. Os piedosos são tirados! Ninguém toma conhecimento. Pois o justo é tirado da calamidade</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e entra em paz. Todos os que andam na retidão descansam nas suas camas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas chegai-vos aqui, filhos da adivinha, linhagem do adúltero e da prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De quem zombais? Contra quem escancarais a boca e mostrais a língua? Por acaso não sois filhos da transgressão, linhagem da falsidade,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que tendes desejos incontroláveis junto aos carvalhos, debaixo de toda árvore verde, e sacrificais vossos filhos nos vales, debaixo das fendas dos penhascos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua recompensa está entre as pedras lisas do vale; elas são a tua parte. Derramaste a tua oferta de libação e lhes apresentaste uma oferta de cereal. Ficaria eu contente com essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Puseste a tua cama sobre um monte alto e elevado; e lá subiste para oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Colocaste os teus símbolos atrás das portas e dos batentes, pois te descobriste para outro e não para mim; e subiste e alargaste o leito. Fizeste uma aliança com eles, amaste o leito deles, em todos os lugares onde o viste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foste ao rei com óleo e multiplicaste os teus perfumes; enviaste os teus embaixadores para longe e desceste até o Sheol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu te cansaste na longa viagem, porém não disseste: Não há esperança. Encontraste meios de renovar as forças, por isso não enfraqueceste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas de quem tiveste receio ou medo para que mentisses, não te lembrasses de mim, nem te importasses? Será que agora não me temes porque me calei há muito tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu declararei a tua justiça e os teus feitos, mas não te trarão benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que os ídolos que ajuntaste te livrem quando clamares. O vento levará a todos, e um sopro os arrebatará; mas o que confia em mim possuirá a terra e herdará o meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se dirá: Aplanai, aplanai, preparai o caminho; tirai os tropeços do caminho do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o Alto e o Sublime, que habita na eternidade e cujo nome é santo: Habito num lugar alto e santo, e também com o contrito e humilde de espírito, para vivificar o espírito dos humildes e o coração dos contritos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não farei acusação para sempre, nem ficarei irado o tempo todo; porque o espírito procede de mim, bem como o fôlego da vida que criei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu me indignei e o feri por causa da sua cobiça perversa; escondi-me e indignei-me; mas ele se rebelou e seguiu o caminho do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho visto os seus caminhos, mas eu o curarei; também o guiarei e tornarei a dar-lhe consolação. Aos que pranteiam por ele</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>crio alegria nos lábios; paz, paz para o que está longe e para o que está perto, diz o SENHOR; e eu o curarei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os ímpios são como o mar agitado, incapaz de se acalmar; as suas águas lançam lama e lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não há paz para os ímpios, diz o meu Deus.</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Clama bem alto e não te detenhas; levanta a voz como a trombeta; anuncia ao meu povo a sua transgressão, e à linhagem de Jacó, os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda assim eles me procuram todo dia; têm prazer em conhecer os meus caminhos, como se fossem um povo que pratica a justiça e que não abandonou a ordenança do seu Deus. Pedem-me juízos corretos, têm prazer em se chegar a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que jejuamos, dizem eles, e não atentas para isso? Por que nos humilhamos, e tu não o sabes? No dia em que jejuais, cuidais dos vossos negócios e exigis que se façam todos os vossos trabalhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jejuais para brigas e rixas, para ferirdes com punho pecador! Se quiserdes que a vossa voz se faça ouvir no alto, não jejueis como fazeis hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seria esse o jejum que escolhi? Um dia para que o homem se humilhe, incline a cabeça como o junco e deite-se em pano de saco e cinza? Chamarias isso jejum e de dia aceitável ao SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por acaso não é este o jejum que escolhi? Que soltes as cordas da maldade, que desfaças as ataduras da opressão, ponhas em liberdade os oprimidos e despedaces todo jugo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é também que repartas o pão com o faminto e recolhas em casa os pobres desamparados? Não é que vistas o nu, o cubras e não deixes de socorrer o próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a tua luz romperá como a alva, e a tua cura logo chegará; a tua justiça irá adiante de ti, e a glória do SENHOR será a tua retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então clamarás, e o SENHOR te responderá; gritarás, e ele dirá: Aqui estou. Se tirares o jugo, o dedo acusador e o falar com falsidade do meio de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e se abrires a alma ao faminto, e fartares o aflito, a tua luz nascerá nas trevas e a tua escuridão será como o meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR te guiará continuamente, te fartará até em lugares áridos e fortificará os teus ossos. Serás como um jardim regado e como um manancial, cujas águas nunca faltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os que procederem de ti edificarão as ruínas antigas; tu levantarás os fundamentos antigos e serás chamado reparador da brecha e restaurador de ruas para habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se evitares que o teu pé profane o sábado e deixares de cuidar dos teus negócios no meu santo dia; se chamares agradável o sábado, e digno de honra o santo dia do SENHOR; se o honrares, não seguindo os teus caminhos, nem te ocupando dos teus negócios, nem falando palavras vãs,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então te alegrarás no SENHOR, e eu te farei cavalgar sobre as alturas da terra e te sustentarei com a herança de Jacó, teu pai. Foi a boca do SENHOR que o disse.</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mão do SENHOR não está encolhida para que não possa salvar; nem o seu ouvido está surdo, para que não possa ouvir;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas as vossas maldades fazem separação entre vós e o vosso Deus; e os vossos pecados esconderam o seu rosto de vós, de modo que não vos ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque as vossas mãos estão contaminadas de sangue, e os vossos dedos, de maldade; os vossos lábios falam a mentira, a vossa língua pronuncia perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém clama pela justiça, ninguém busca o direito com a verdade; em vez disso, confiam no que é vão e falam mentiras; engravidam do mal e dão à luz a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chocam ovos de cobra e tecem teias de aranha; o que comer dos seus ovos, morrerá; e sairá uma víbora do ovo que for pisado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas teias não servem de veste, e eles nem poderão cobrir-se com o que fazem; as suas obras são perversas, e atos de violência estão nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus pés correm para o mal e se apressam para derramar sangue inocente; os seus pensamentos são pensamentos de maldade; a desolação e a destruição acham-se nas suas estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles não conhecem o caminho da paz, nem há justiça nos seus passos; fizeram para si caminhos tortos; todo aquele que anda por eles não tem conhecimento da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso a justiça está longe de nós e a retidão não nos alcança; esperamos pela luz e encontramos somente trevas; pelo resplendor, mas andamos em escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apalpamos as paredes como cegos; andamos apalpando como os que não têm visão; tropeçamos ao meio-dia como no crepúsculo e somos considerados mortos entre os vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos nós rugimos como ursos e andamos gemendo como pombas; esperamos a justiça, e ela não aparece; aguardamos a salvação, e ela está longe de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque as nossas transgressões se multiplicaram diante de ti, e os nossos pecados dão testemunho contra nós; pois as nossas transgressões estão conosco, e conhecemos as nossas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Transgredimos, negamos o SENHOR e nos desviamos de seguir o nosso Deus; pregamos a opressão e a rebelião, concebemos e proferimos do coração palavras de falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso o direito retrocedeu, e a justiça ficou distante; porque a verdade anda tropeçando pelas ruas, e a integridade não pode entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, a verdade desfalece; e quem se desvia do mal arrisca-se a ser despojado. O SENHOR viu isso e se indignou com a falta de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele viu que não havia ninguém e admirou-se de que ninguém intercedesse; por isso, o seu próprio braço lhe trouxe a salvação, e a sua própria justiça o susteve;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele se vestiu de justiça, como de uma couraça, e pôs na cabeça o capacete da salvação; e pôs sobre si vestes de vingança e cobriu-se de zelo, como de um manto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele lhes retribuirá conforme as suas obras; aos seus adversários, ira, e aos seus inimigos, a recompensa devida; ele dará a sua recompensa às ilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então temerão o nome do SENHOR desde o poente, e a sua glória desde o nascente do sol. Porque ele virá como uma corrente impetuosa, impelida pelo sopro do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E virá um Redentor a Sião e aos que se desviarem da transgressão em Jacó, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto a mim, esta é a minha aliança com eles, diz o SENHOR: O meu Espírito, que está sobre ti, e as minhas palavras, que pus na tua boca, não se desviarão da tua boca, nem da boca dos teus filhos, nem da boca dos filhos dos teus filhos, diz o SENHOR, desde agora e para todo o sempre.</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levanta-te, resplandece, porque é chegada a tua luz, e a glória do SENHOR nasceu sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois as trevas cobrirão a terra, e a escuridão cobrirá os povos; mas o SENHOR resplandecerá sobre ti, e sobre ti se verá a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nações caminharão para a tua luz, e reis, para o resplendor da tua aurora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levanta-te e olha ao redor; todos estes se ajuntam e vêm a ti; teus filhos vêm de longe, e tuas filhas se criarão ao teu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o verás e estarás radiante; o teu coração estremecerá e se alegrará, porque as riquezas do mar serão trazidas a ti, e as riquezas das nações virão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A multidão de camelos cobrirá a tua terra, os camelos novos de Midiã e Efá; todos os de Sabá virão; trarão ouro e incenso e proclamarão os louvores do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rebanhos de Quedar se reunirão em torno de ti; os carneiros de Nebaiote te servirão; serão aceitos no meu altar, e eu glorificarei a casa da minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem são estes que voam como nuvens e como pombas para as suas janelas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As ilhas me aguardarão, e primeiro vêm os navios de Társis, para trazer teus filhos de longe, e com eles a sua prata e o seu ouro, para o nome do SENHOR, teu Deus, e para o Santo de Israel, porque ele te glorificou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estrangeiros edificarão os teus muros, e os seus reis te servirão; porque te feri na minha ira, mas no meu amor tive misericórdia de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As tuas portas estarão sempre abertas; não se fecharão de dia nem de noite, para que as riquezas das nações sejam trazidas a ti, e os seus reis sejam conduzidos com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a nação e o reino que não te servirem perecerão; sim, essas nações serão totalmente destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A glória do Líbano virá a ti; o pinheiro, o cipreste e o zimbro virão juntos para enfeitar o lugar do meu santuário; e farei com que o lugar em que pisam os meus pés seja glorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos dos que te oprimiram também virão a ti com reverências, e todos os que te desprezaram se prostrarão junto às plantas dos teus pés e te chamarão a cidade do SENHOR, a Sião do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em vez de seres abandonada e odiada como eras, quando ninguém passava por ti, farei de ti uma honra eterna, uma alegria de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E mamarás o leite das nações e te alimentarás ao peito dos reis. Assim saberás que eu sou o SENHOR, o teu Salvador, e o teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trarei ouro no lugar de bronze, prata no lugar de ferro, bronze em vez de madeira e ferro em vez de pedras; farei com que os teus oficiais sejam pacíficos e os teus opressores sejam justos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se ouvirá mais falar de violência na tua terra, de desolação ou destruição no teu território; mas chamarás os teus muros Salvação, e as tuas portas, Louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sol não te servirá mais para luz do dia, nem a lua te iluminará com o seu resplendor; mas o SENHOR será a tua luz para sempre, e o teu Deus será a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O teu sol nunca mais se porá, nem a tua lua minguará, porque o SENHOR será a tua luz para sempre, e os teus dias de luto terminarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todo o teu povo será justo; herdarão a terra para sempre; serão renovos plantados por mim, obra das minhas mãos, para que eu seja glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O menor virá a ser mil, e o mínimo, uma nação forte; eu sou o SENHOR, executarei isso depressa e a seu tempo.</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito do Senhor Deus está sobre mim, porque o SENHOR me ungiu para pregar boas novas aos oprimidos; enviou-me a restaurar os de coração abatido, a proclamar liberdade aos cativos e a pôr os presos em liberdade;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a proclamar o ano aceitável do SENHOR e o dia da vingança do nosso Deus; a consolar todos os tristes;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a ordenar que se dê uma coroa em vez de cinzas, óleo de alegria em vez de pranto, vestes de louvor em vez de espírito angustiado aos que choram em Sião; a fim de que se chamem carvalho de justiça, plantação do SENHOR, para que ele seja glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles edificarão as antigas ruínas, restaurarão os lugares antes destruídos e reedificarão as cidades assoladas, os lugares devastados de muitas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estrangeiros virão e cuidarão dos vossos rebanhos; forasteiros serão os vossos lavradores e os vossos cultivadores de vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas vós sereis chamados sacerdotes do SENHOR, e vos chamarão ministros do nosso Deus. Comereis as riquezas das nações e vos gloriareis na sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tereis honra dobrada em lugar da vossa vergonha; e, em lugar de vergonha, vos alegrareis na vossa porção; por isso possuirão o dobro na sua terra e terão alegria para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois eu, o SENHOR, amo o juízo, odeio o roubo e toda injustiça; eu lhes darei com fidelidade sua recompensa e farei com eles uma aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a sua posteridade será conhecida entre as nações, e os seus descendentes, no meio dos povos; todos os que os virem haverão de reconhecê-los como descendência bendita do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu me regozijarei muito no SENHOR, a minha alma se alegrará no meu Deus, porque me vestiu de vestes de salvação, cobriu-me com o manto de justiça, como noivo que se adorna com um turbante, e como noiva que se enfeita com as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o SENHOR Deus fará brotar a justiça e o louvor diante de todas as nações, assim como a terra produz os seus renovos, e como o horto faz brotar o que se semeia nele.</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por amor de Sião não me calarei, e por amor de Jerusalém não descansarei, até que a sua justiça resplandeça como o nascer do sol, e a sua salvação, como uma tocha acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E as nações verão a tua justiça, e todos os reis verão a tua glória; e te chamarão por um novo nome, que a boca do SENHOR designará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também serás uma coroa de adorno na mão do SENHOR, um diadema real na mão do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nunca mais te chamarão Desamparada, nem a tua terra se denominará Desolada; mas te chamarão Hefzibá, e à tua terra, Beulá; porque o SENHOR se agrada de ti; e a tua terra se casará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, como um jovem se casa com uma moça, assim teus filhos se casarão contigo; e, como o noivo se alegra da noiva, assim o teu Deus se alegrará de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ó Jerusalém, coloquei vigias sobre os teus muros, que não se calarão de dia nem de noite; ó vós, que invocais o SENHOR, não descanseis,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e não lhe deis descanso até que ele estabeleça Jerusalém e a ponha por objeto de louvor na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR jurou pela sua mão direita e pelo seu braço forte: Nunca mais darei o teu trigo para os teus inimigos comerem, nem os estrangeiros beberão o teu vinho novo, fruto do teu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os que o ajuntarem o comerão e louvarão o SENHOR; e os que o colherem o beberão nos átrios do meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Passai, passai pelas portas; preparai o caminho para o povo; aplanai, aplanai a estrada, limpai-a das pedras; levantai a bandeira aos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR proclamou aos confins da terra: Dizei à filha de Sião: O teu Salvador vem; o seu galardão vem com ele, e a sua recompensa o acompanha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E lhe chamarão: Povo santo, remidos do SENHOR; e tu serás chamada Procurada, cidade não desamparada.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é este, que vem de Edom, de Bozra, com roupas tingidas de vermelho? Quem é o que vem glorioso no seu traje, marchando na plenitude da sua força? Sou eu, que falo em justiça, poderoso para salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que está vermelha a tua roupa, e as tuas vestes, como as daquele que pisa no lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu pisei no lagar sozinho, e ninguém dentre os povos esteve comigo; eu os pisei na minha ira, e os esmaguei no meu furor, e o seu sangue respingou nas minhas vestes, e manchei toda a minha roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque o dia da vingança estava no meu coração! Chegou o ano da minha redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhei, mas não havia ninguém que me ajudasse; e admirei-me de não haver ninguém para me apoiar; por isso o meu próprio braço me trouxe a vitória; foi o meu furor que me apoiou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pisei os povos na minha ira, e os embriaguei no meu furor; e derramei sobre a terra o seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Celebrarei o amor e os louvores do SENHOR, conforme tudo o que o SENHOR nos tem concedido, e sua grande bondade para com a casa de Israel, bondade que ele lhes tem concedido segundo suas misericórdias e de acordo com o seu imenso amor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele disse: Certamente eles são meu povo, filhos que não agirão com falsidade; assim ele se fez o seu Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em toda a angústia deles, ele também ficou angustiado, e o anjo da sua presença os salvou; no seu amor e na sua compaixão, ele os redimiu, e os tomou, e os carregou por todos os dias da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eles se rebelaram e entristeceram o seu santo Espírito; por isso ele se tornou inimigo deles, e ele mesmo os combateu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entretanto, lembrou-se dos dias passados, de Moisés, e do seu povo, dizendo: Onde está aquele que os fez passar pelo mar com os pastores do seu rebanho? Onde está aquele que pôs o seu santo Espírito no meio deles?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele que com o seu braço glorioso conduziu Moisés pela mão direita? Aquele que dividiu as águas diante deles, para fazer um nome eterno para si?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que os guiou pelos abismos, como a um cavalo no deserto, de modo que nunca tropeçaram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Espírito do SENHOR deu-lhes descanso como ao gado que desce para o vale. Assim guiaste o teu povo, a fim de fazer um nome glorioso para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atenta lá dos céus e vê, lá da tua santa e gloriosa morada; onde estão o teu zelo e as tuas obras poderosas? A ternura do teu coração e as tuas misericórdias para comigo foram recolhidas?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas tu és nosso Pai, embora Abraão não nos conheça, e Israel não nos reconheça. Ó SENHOR, tu és nosso Pai; o teu nome é o nosso Redentor desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, por que nos fazes andar longe dos teus caminhos? Por que endureces o nosso coração, para que não te temamos? Volta por amor dos teus servos, tribos da tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O teu santo povo possuiu a terra por pouco tempo; os nossos adversários pisaram o teu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Somos como aqueles que nunca dominaste e como os que nunca foram chamados pelo teu nome.</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oh! se fendesses os céus e descesses, e os montes tremessem à tua presença,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como quando o fogo acende os gravetos e faz a água ferver, para que os teus adversários conhecessem o teu nome, e as nações tremessem diante de ti!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando fazias coisas terríveis que não esperávamos, descias, e os montes tremiam à tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque desde a antiguidade não se ouviu, nem com ouvidos se percebeu, nem com os olhos se viu outro Deus além de ti, que agisse em favor daquele que nele espera.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu sais ao encontro do que pratica a justiça com alegria, dos que se lembram de ti nos teus caminhos. Tu te iraste por termos pecado há muito tempo; por acaso seremos salvos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos nós somos como o impuro, e todas as nossas justiças, como trapo da imundícia; e todos nós murchamos como a folha, e as nossas maldades nos arrebatam como o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E não há quem invoque o teu nome, que desperte e te detenha, pois escondeste de nós o rosto e nos consumiste por causa das nossas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora tu és nosso Pai, ó SENHOR; nós somos o barro, e tu és o nosso oleiro; e todos nós somos obra das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó SENHOR, não te ires tanto nem te lembres para sempre da maldade; olha, nós te pedimos, todos nós somos o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As tuas santas cidades se tornaram em deserto, Sião virou um deserto, Jerusalém, uma desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A nossa santa e gloriosa casa, onde nossos pais te louvavam, foi destruída pelo fogo; e todos os nossos lugares agradáveis se transformaram em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diante dessas coisas, tu ainda te conterás, ó SENHOR? Ficarás calado e nos afligirás ainda mais?</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiz-me acessível aos que não perguntavam por mim; fui achado por aqueles que não me buscavam. Eu disse a uma nação que não clamava pelo meu nome: Estou aqui, estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estendi as mãos o dia todo a um povo rebelde, que anda por um caminho que não é bom, seguindo os seus próprios pensamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>povo que me provoca abertamente o tempo inteiro, sacrificando em jardins e queimando incenso sobre tijolos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que se assenta entre as sepulturas e passa as noites junto aos lugares secretos; que come carne de porco e que traz caldo de alimentos impuros nas vasilhas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que diz: Retira-te, e não te aproximes de mim, porque sou mais santo do que tu. Eles são fumaça nas minhas narinas, um fogo que arde o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Está escrito diante de mim: Não me calarei, mas pagarei; sim, eu lhes darei toda a recompensa</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pelas suas maldades, juntamente com as maldades de seus pais, diz o SENHOR, os quais queimaram incenso nos montes e me afrontaram nas colinas; por isso farei com que eles paguem as suas obras antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Como quando se acha suco num cacho de uvas, e se diz: Não o desperdices, pois há bênção nele; assim farei por amor dos meus servos, para que eu não destrua todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Produzirei descendência a Jacó e darei um herdeiro dos meus montes a Judá; os meus escolhidos herdarão a terra, e os meus servos habitarão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Sarom servirá de pasto de rebanhos, e o vale de Acor, de repouso para o gado, para o meu povo, que me buscou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas vós, que abandonais o SENHOR, que vos esqueceis do meu santo monte, que preparais uma mesa para a Fortuna, e que misturais vinho para o Destino,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eu vos destinarei à espada, e vos encurvareis todos à matança; porque não respondestes quando chamei; não ouvistes quando falei, mas fizestes o que era mau aos meus olhos e escolhestes aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Os meus servos comerão, mas vós passareis fome; os meus servos beberão, mas vós tereis sede; os meus servos se alegrarão, mas vós vos envergonhareis;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os meus servos cantarão com alegria no coração, mas vós chorareis com tristeza no coração e uivareis na angústia de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E deixareis o vosso nome para maldição aos meus escolhidos; e o SENHOR Deus vos matará, mas dará outro nome a seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aquele que invocar bênção sobre si na terra será abençoado pelo Deus verdadeiro; e aquele que jurar na terra jurará pelo Deus verdadeiro; porque os sofrimentos passados já estão esquecidos e escondidos dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois crio novos céus e nova terra; e as coisas passadas não serão lembradas, nem serão mais recordadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alegrai-vos e regozijai-vos para sempre no que eu crio; porque crio alegria para Jerusalém e júbilo para o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Exultarei por Jerusalém e me regozijarei pelo meu povo; e ali nunca mais se ouvirá voz de choro nem voz de clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ali não haverá mais criança que viva poucos dias, nem velho que não complete os seus anos; porque morrer aos cem anos será morrer jovem; mas o pecador será amaldiçoado aos cem anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles edificarão casas e as habitarão; plantarão vinhas e comerão do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não edificarão para que outros habitem; não plantarão para que outros comam; porque os dias do meu povo serão longos como os dias da árvore, e os meus escolhidos desfrutarão das obras das suas mãos por longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não trabalharão em vão, nem terão filhos para calamidade; porque serão a descendência dos benditos do SENHOR, e os seus descendentes estarão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E acontecerá que responderei antes de clamarem; e os ouvirei quando ainda estiverem falando.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O lobo e o cordeiro pastarão juntos, o leão comerá feno como o boi; e a comida da serpente será o pó. Não farão mal nem dano algum em todo o meu santo monte, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: O céu é o meu trono, e a terra é o estrado dos meus pés. Que casa edificaríeis para mim? Qual é o lugar do meu descanso?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A minha mão fez todas essas coisas, e assim todas elas vieram a existir, diz o SENHOR. Mas darei atenção a este: ao humilde e contrito de espírito, que treme diante da minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o que mata um boi é como o que tira a vida de um homem; quem sacrifica um cordeiro é como o que quebra o pescoço de um cão; quem apresenta uma oferta de cereal é como o que oferece sangue de porco; quem queima incenso é como o que bendiz um ídolo. Como eles escolheram os seus próprios caminhos e têm prazer nas suas abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>eu também escolherei as suas aflições, farei vir sobre eles aquilo que temiam, pois ninguém respondeu quando clamei; não escutaram quando falei, mas fizeram o que era mau aos meus olhos e escolheram aquilo em que eu não tinha prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, vós que tremeis diante da sua palavra: Vossos irmãos, que vos odeiam e vos lançam para longe por causa do meu nome, disseram: Que o SENHOR seja glorificado, para que vejamos a vossa alegria; mas eles serão envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uma voz de grande tumulto vem da cidade, uma voz do templo; é a voz do SENHOR, que dá a recompensa aos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deu à luz antes que entrasse em trabalho de parto; deu à luz um filho antes que lhe viessem as dores.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem jamais ouviu isso? Quem viu coisa semelhante? Por acaso seria possível fazer nascer uma terra num só dia? Nasceria uma nação de uma só vez? Mas logo que Sião entrou em trabalho de parto, deu à luz seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR diz: Por acaso iniciarei o parto e não farei nascer? O teu Deus diz: Por acaso eu, que faço nascer, impedirei o parto?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Regozijai-vos com Jerusalém e alegrai-vos por ela, vós todos que a amais. Enchei-vos de alegria por ela, todos vós que por ela pranteastes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que venhais a mamar e vos saciar dos seus peitos que consolam; para que sugueis e vos deleiteis com a grandeza da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Estenderei a paz sobre ela como um rio, e a glória das nações, como um ribeiro que transborda; então mamareis, sereis levados ao colo e afagados sobre os joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como alguém a quem a mãe consola, assim eu vos consolarei; e sereis consolados em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vereis isso, e o vosso coração se alegrará, e os vossos corpos haverão de se revitalizar como a relva nova; então a mão do SENHOR será conhecida entre os seus servos, e ele se indignará contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o SENHOR virá com fogo, e os seus carros serão como a tempestade, para retribuir a sua ira com furor, e a sua repreensão, com chamas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o SENHOR executará juízo sobre todos os homens com fogo e com sua espada; e os mortos pela mão do SENHOR serão muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que se santificam e se purificam para entrar nos jardins atrás da deusa que está no meio, os que comem carne de porco, de animal impuro e de rato, todos esses serão consumidos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois eu conheço as suas obras e os seus pensamentos; vem o dia em que ajuntarei todas as nações e línguas; elas chegarão e verão a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porei entre elas um sinal e enviarei os que escaparem dali às nações, a Társis, Pul e Lude, povos que atiram com o arco, a Tubal e Javã, até as ilhas distantes, que não ouviram da minha fama, nem viram a minha glória; e eles anunciarão a minha glória entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E trarão todos os vossos irmãos de todas as nações, como oferta de cereal ao SENHOR; haverão de trazê-los ao meu santo monte, a Jerusalém, sobre cavalos, e em carros, e em charretes, e sobre mulas, e sobre camelos, diz o SENHOR. Farão como os israelitas quando levam suas ofertas à casa do SENHOR em vasos limpos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também escolherei alguns deles para sacerdotes e para levitas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois diz o SENHOR: Assim como os novos céus e a nova terra que farei durarão diante de mim, assim a vossa posteridade e o vosso nome durarão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E acontecerá que toda a humanidade virá adorar diante de mim, desde uma lua nova até a outra, e desde um sábado até o outro, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles sairão e verão os cadáveres dos que transgrediram contra mim, porque o seu verme nunca morrerá, nem o seu fogo se apagará; e eles serão um horror para toda a humanidade.</para>
</usx>
