<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JHN" style="id">João (AS21)</book>
  <para style="h">João</para>
  <para style="toc1">João</para>
  <para style="toc2">João</para>
  <para style="toc3">JO</para>
  <para style="mt1">João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio era o Verbo, e o Verbo estava com Deus, e o Verbo era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele estava no princípio com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as coisas foram feitas por intermédio dele, e, sem ele, nada do que foi feito existiria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A vida estava nele e era a luz dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a luz resplandece nas trevas, e as trevas não prevaleceram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Houve um homem enviado por Deus; seu nome era João.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele veio como testemunha, a fim de dar testemunho da luz, para que todos cressem por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele não era a luz, mas veio para dar testemunho da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois a verdadeira luz, que ilumina a todo homem, estava chegando ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Verbo estava no mundo, e este foi feito por meio dele, mas o mundo não o reconheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele veio para o que era seu, mas os seus não o receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas a todos que o receberam, aos que creem no seu nome, deu-lhes a prerrogativa de se tornarem filhos de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os quais não nasceram de linhagem humana, nem do desejo da carne, nem da vontade do homem, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Verbo se fez carne e habitou entre nós, pleno de graça e de verdade; e vimos a sua glória, como a glória do unigênito do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>João testemunhou a respeito dele, exclamando: É sobre este que eu falei: Aquele que vem depois de mim está acima de mim, pois já existia antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois todos recebemos da sua plenitude, graça sobre graça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a lei foi dada por meio de Moisés; a graça e a verdade vieram por meio de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus. O Deus unigênito, que está ao lado do Pai, foi quem o revelou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este foi o testemunho de João, quando, de Jerusalém, os judeus enviaram-lhe sacerdotes e levitas para lhe perguntar: Quem és tu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele declarou e não negou, mas anunciou: Eu não sou o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E perguntaram-lhe: Então, quem és tu? És Elias? Ele respondeu: Não sou. Tu és o profeta? Ele respondeu: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E perguntaram-lhe de novo: Quem és tu? Precisamos responder aos que nos enviaram. O que dizes a respeito de ti mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele respondeu, citando o profeta Isaías: Eu sou a voz do que clama no deserto: Endireitai o caminho do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, os emissários da parte dos fariseus</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>perguntaram-lhe: Neste caso, por que batizas, se não és o Cristo, nem Elias, nem o profeta?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>João lhes respondeu: Eu batizo com água; no meio de vós está alguém a quem não conheceis;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>aquele que vem depois de mim, de quem não sou digno de desamarrar as correias das sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas coisas aconteceram em Betânia, do outro lado do Jordão, onde João estava batizando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No dia seguinte, João viu Jesus, que vinha em sua direção, e disse: Este é o Cordeiro de Deus que tira o pecado do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É sobre este que eu falei: Depois de mim vem um homem que está acima de mim, porque ele já existia antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu não o conhecia; mas, para que ele fosse manifestado a Israel, vim batizando com água.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E João deu testemunho, dizendo: Vi o Espírito descer do céu como pomba e permanecer sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu não o conhecia; mas aquele que me enviou para batizar com água disse-me: Aquele sobre quem vires descer e permanecer o Espírito, este é o que batiza com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu mesmo vi e já vos dei testemunho de que este é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, João estava ali outra vez, com dois de seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e, olhando para Jesus, que por ali passava, disse: Este é o Cordeiro de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os dois discípulos ouviram-no dizer isso e passaram a seguir Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Voltando-se e vendo que o seguiam, Jesus perguntou-lhes: Que desejais? Eles disseram: Rabi (que significa Mestre), onde te hospedas?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele lhes respondeu: Vinde e vereis. Foram, pois, e viram onde ele se hospedava; e passaram o dia com ele. Era cerca da décima hora.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>André, irmão de Simão Pedro, era um dos dois que ouviram João falar e seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O primeiro que ele encontrou foi Simão, seu irmão; e disse-lhe: Achamos o Messias (que significa Cristo).</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o levou a Jesus. Este fixou nele o olhar e disse: Tu és Simão, filho de João; serás chamado Cefas (que significa Pedro).</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No dia seguinte, Jesus decidiu ir para a Galileia e, encontrando Filipe, disse-lhe: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Filipe era de Betsaida, cidade de André e Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Filipe encontrou Natanael e disse-lhe: Achamos aquele de quem Moisés escreveu na Lei, sobre quem os profetas também escreveram: Jesus de Nazaré, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Natanael perguntou-lhe: Pode vir alguma coisa boa de Nazaré? Disse-lhe Filipe: Vem e vê.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Vendo Natanael aproximar-se, Jesus referiu-se a ele, dizendo: Este é um verdadeiro israelita, em quem não há fingimento!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E Natanael perguntou-lhe: De onde me conheces? Respondeu-lhe Jesus: Antes que Filipe te chamasse, eu te vi, quando estavas debaixo da figueira.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Natanael respondeu: Rabi, tu és o Filho de Deus, tu és o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ao que lhe disse Jesus: Crês porque te disse que te vi debaixo da figueira? Pois verás coisas maiores do que essa.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E acrescentou: Em verdade, em verdade vos digo que vereis o céu aberto, e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do homem.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois, houve um casamento em Caná da Galileia. E a mãe de Jesus estava ali;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus e seus discípulos também foram convidados para o casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, tendo acabado o vinho, a mãe de Jesus lhe disse: Eles não têm mais vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Mulher, que tenho eu contigo? A minha hora ainda não chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então sua mãe disse aos atendentes: Fazei tudo o que ele vos disser.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Perto dali havia seis talhas de pedra, usadas para as purificações dos judeus, e em cada uma cabiam entre oitenta e cento e vinte litros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhes ordenou: Enchei de água as talhas. E eles as encheram completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então lhes disse: Tirai agora um pouco e levai ao responsável pela festa. E eles assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o responsável pela festa provou a água transformada em vinho, não sabendo de onde viera, embora o soubessem os atendentes que haviam tirado a água, chamou o noivo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe disse: Todos servem primeiro o vinho bom e, quando os convidados já beberam bastante, servem o inferior; mas tu guardaste até agora o melhor vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse sinal, em Caná da Galileia, foi o primeiro que Jesus fez. Ele manifestou a sua glória, e os seus discípulos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso, ele desceu para Cafarnaum com sua mãe, seus irmãos e seus discípulos; e ficaram ali poucos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao aproximar-se a Páscoa dos judeus, Jesus subiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E encontrou no pátio do templo os que vendiam bois, ovelhas e pombas, além dos cambistas ali sentados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>fez então um chicote de cordas e expulsou todos do pátio do templo, bem como as ovelhas e os bois; e esparramou o dinheiro dos cambistas, e revirou as suas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então disse aos que vendiam as pombas: Tirai estas coisas daqui; não façais da casa de meu Pai um mercado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E seus discípulos lembraram-se de que está escrito: O zelo pela tua casa me consumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os judeus protestaram, perguntando-lhe: Que sinal nos mostras como prova de autoridade para fazer isso?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Destruí este santuário, e eu o levantarei em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os judeus prosseguiram: Este santuário levou quarenta e seis anos para ser edificado, e tu o levantarás em três dias?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o santuário ao qual ele se referia era o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando ressuscitou dentre os mortos, seus discípulos se lembraram disso que ele dissera e creram na Escritura e na palavra que Jesus havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E encontrando-se em Jerusalém para a festa da Páscoa, muitos que viram os sinais que ele fazia creram no seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o próprio Jesus não se confiava a eles, porque conhecia todos,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e não precisava que lhe dessem testemunho sobre o homem, pois ele bem sabia o que é o ser humano.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia entre os fariseus um homem chamado Nicodemos, autoridade entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele foi encontrar-se de noite com Jesus e disse-lhe: Rabi, sabemos que és Mestre vindo de Deus, pois ninguém pode fazer os sinais que tu fazes, se Deus não estiver com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Em verdade, em verdade te digo que ninguém pode ver o reino de Deus se não nascer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então lhe perguntou Nicodemos: Como um homem velho pode nascer? Poderá entrar no ventre de sua mãe e nascer pela segunda vez?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus respondeu: Em verdade, em verdade te digo que, se alguém não nascer da água e do Espírito, não pode entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que é nascido da carne é carne, e o que é nascido do Espírito é espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não te admires de eu te dizer: Necessário vos é nascer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O vento sopra onde quer, e ouves o seu som; mas não sabes de onde ele vem nem para onde vai; assim é todo que é nascido do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perguntou-lhe Nicodemos: Como pode ser isso?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Tu és mestre em Israel e não entendes essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em verdade, em verdade te digo que nós dizemos o que conhecemos e testemunhamos o que vimos; mesmo assim não aceitais o nosso testemunho!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se vos falei de coisas terrenas e não credes, como crereis se vos falar das celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém subiu ao céu, senão aquele que de lá desceu, o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim como Moisés levantou a serpente no deserto, também é necessário que o Filho do homem seja levantado;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que todo aquele que nele crê tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigênito, para que todo aquele que nele crê não pereça, mas tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Deus enviou o seu Filho ao mundo, não para que julgasse o mundo, mas para que o mundo fosse salvo por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem nele crê não é condenado; mas quem não crê, já está condenado, pois não crê no nome do Filho unigênito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o julgamento é este: A luz veio ao mundo, e os homens amaram as trevas em lugar da luz, pois suas obras eram más.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque todo aquele que pratica o mal odeia a luz e não vem para a luz, para que as suas obras não sejam expostas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas quem pratica a verdade vem para a luz, a fim de que se manifeste que suas obras são feitas em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, Jesus foi com seus discípulos para a terra da Judeia, onde ficou com eles por algum tempo; e ali batizava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>João também estava batizando em Enom, perto de Salim, porque ali havia muita água; e o povo chegava e era batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>João ainda não havia sido mandado para a prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E surgiu uma disputa entre os discípulos de João e certo judeu acerca da purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E foram até João e disseram-lhe: Rabi, aquele que estava contigo do outro lado do Jordão, do qual tens dado testemunho, está batizando, e todos estão se dirigindo a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>João respondeu: Ninguém pode receber coisa alguma, se não lhe for dada do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vós mesmos sois testemunhas de que eu disse: Não sou o Cristo, mas sou enviado adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A noiva pertence ao noivo; mas o amigo do noivo, que está presente e o ouve, alegra-se muito com a voz do noivo. Assim se completa esta minha alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>É necessário que ele cresça e eu diminua.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aquele que vem do alto está acima de todos; aquele que vem da terra é terreno e fala estando na terra. Aquele que vem do céu está acima de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele testifica do que tem visto e ouvido, mas ninguém aceita o seu testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o que aceita o seu testemunho, esse confirma que Deus é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois aquele que Deus enviou fala as palavras de Deus; porque Deus dá o Espírito sem restrição.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O Pai ama o Filho e entregou todas as coisas nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem crê no Filho tem a vida eterna; quem, porém, mantém-se em desobediência ao Filho não verá a vida, mas sobre ele permanece a ira de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando, pois, o Senhor soube que os fariseus ouviram dizer que ele, Jesus, fazia e batizava mais discípulos que João</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(embora Jesus mesmo não batizasse, mas os seus discípulos),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>saiu da Judeia e foi outra vez para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E era-lhe necessário passar por Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegou, pois, a Sicar, cidade de Samaria, junto à propriedade que Jacó dera a seu filho José.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havia ali o poço de Jacó. Cansado da viagem, Jesus sentou-se junto ao poço; era cerca da hora sexta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então veio uma samaritana tirar água. E Jesus lhe disse: Dá-me um pouco de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois seus discípulos tinham ido à cidade comprar comida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe, então, a mulher samaritana: Como tu, um judeu, pedes de beber a mim, que sou mulher samaritana? Pois os judeus não se davam bem com os samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Se conhecesses o dom de Deus e quem é o que te diz: Dá-me um pouco de água, tu lhe pedirias e ele te daria água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a mulher lhe disse: Senhor, tu não tens com que tirar a água, e o poço é fundo; onde, pois, tens essa água viva?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso és maior que o nosso pai Jacó, que nos deu o poço, do qual ele mesmo bebeu, assim como também seus filhos e seu gado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu: Quem beber desta água voltará a ter sede;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas quem beber da água que eu lhe der nunca mais terá sede; pelo contrário, a água que eu lhe der se tornará nele uma fonte de água a jorrar para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a mulher lhe disse: Senhor, dá-me dessa água, para que eu não tenha mais sede, nem tenha de vir aqui tirá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jesus lhe disse: Vai, chama teu marido e volta para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A mulher respondeu: Não tenho marido. Então Jesus afirmou: Foste sincera, dizendo: Não tenho marido;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois já tiveste cinco maridos, e o que tens agora não é teu marido; isso disseste com verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a mulher lhe disse: Senhor, vejo que és profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nossos pais adoraram neste monte, e vós dizeis que Jerusalém é o lugar onde se deve adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus lhe disse: Mulher, crê em mim, a hora vem em que nem neste monte nem em Jerusalém adorareis o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós adorais o que não conheceis; nós adoramos o que conhecemos; porque a salvação vem dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas virá a hora, e de fato já chegou, em que os verdadeiros adoradores adorarão o Pai no Espírito e em verdade; porque são esses os adoradores que o Pai procura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus é Espírito, e é necessário que os que o adoram o adorem no Espírito e em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a mulher respondeu: Eu sei que o Messias, que se chama o Cristo, vem; quando ele vier nos anunciará todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Jesus lhe disse: Sou eu, o que está falando contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os seus discípulos chegaram e se admiraram de ele estar falando com uma mulher; todavia, nenhum deles lhe perguntou: O que queres? Ou: Por que falas com ela?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, a mulher deixou ali seu cântaro, foi à cidade e disse ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vinde, vede um homem que me disse tudo o que tenho feito; será ele o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saíram, pois, da cidade e foram ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto isso, seus discípulos lhe pediram: Rabi, come.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Tenho uma comida para comer que não conheceis.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os discípulos diziam uns aos outros: Acaso alguém lhe trouxe o que comer?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse-lhes Jesus: A minha comida é fazer a vontade daquele que me enviou e completar a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não dizeis vós faltarem ainda quatro meses para a colheita? Mas eu vos digo: Levantai os olhos e vede os campos já prontos para a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem colhe já recebe recompensa e ajunta fruto para a vida eterna, para que se alegrem juntos o que semeia e o que colhe.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, o ditado é verdadeiro: Um é o que semeia; e outro, o que colhe.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu vos enviei para colher onde não trabalhastes; outros trabalharam, e vós recebestes do trabalho deles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E muitos samaritanos daquela cidade creram nele, por causa da palavra da mulher, que testemunhava: Ele me disse tudo quanto tenho feito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então os samaritanos foram até ele e pediram-lhe que ficasse; e ele ficou ali dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E muitos outros creram por causa da sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E diziam à mulher: Já não é pela tua palavra que cremos; pois agora nós mesmos temos ouvido e sabemos que este é verdadeiramente o Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Passados os dois dias, ele partiu dali para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque Jesus mesmo havia declarado que um profeta não recebe honras em sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo que chegou à Galileia, os galileus o receberam, porque tinham visto todas as coisas que fizera em Jerusalém por ocasião da festa da Páscoa; pois também eles tinham ido à festa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E foi novamente para Caná da Galileia, onde havia transformado água em vinho. Havia ali um oficial do rei, e o seu filho estava doente em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando ele soube que Jesus viera da Judeia para a Galileia, dirigiu-se a ele e rogou-lhe que fosse e curasse seu filho, que estava à beira da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então Jesus lhe disse: Se não contemplardes sinais e prodígios jamais crereis!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E o oficial suplicou-lhe: Senhor, vá antes que meu filho morra.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Vai, o teu filho viverá. O homem creu na palavra que Jesus lhe dissera e partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Enquanto se dirigia para casa, seus servos foram ao encontro dele e lhe disseram que seu filho estava vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E ele lhes perguntou a que hora ele havia melhorado; ao que lhe responderam: A febre o deixou ontem, à hora sétima.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O pai reconheceu que naquela mesma hora Jesus lhe afirmara: O teu filho viverá. E ele creu com toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Este foi o segundo sinal que Jesus fez, ao voltar da Judeia para a Galileia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado certo tempo, houve uma festa dos judeus; e Jesus subiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em Jerusalém, perto da porta das Ovelhas, há um tanque, chamado Betesda na língua dos hebreus, o qual tem cinco pórticos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Neles ficava deitada uma grande multidão de doentes: cegos, mancos e paralíticos [esperando o movimento da água.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois um anjo do Senhor descia de tempos em tempos ao tanque, e agitava a água; então o primeiro que ali entrasse, depois do movimento da água, sarava de qualquer doença.]</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estava ali um homem enfermo havia trinta e oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo-o deitado e sabendo que vivia assim havia muito tempo, Jesus lhe perguntou: Queres ser curado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O enfermo lhe respondeu: Senhor, não há ninguém que me ponha no tanque quando a água é agitada; por isso, enquanto eu vou, outro desce antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus lhe disse: Levanta-te, pega a tua maca e anda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Imediatamente o homem ficou curado; e, pegando a maca, começou a andar. E aquele dia era sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, os judeus disseram ao que fora curado: Hoje é sábado, e não te é permitido carregar a maca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: Aquele que me curou, esse mesmo me disse: Pega a tua maca e anda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perguntaram-lhe, então: Quem é o homem que te disse: Pega a tua maca e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o que fora curado não sabia quem era, pois Jesus havia se retirado por haver muita gente naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus encontrou-o mais tarde no templo e disse-lhe: Olha, já estás curado; não peques mais, para que não te aconteça coisa pior.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem, então, retirou-se e contou aos judeus que fora Jesus quem o havia curado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, os judeus começaram a perseguir Jesus, porque ele fazia essas coisas no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Jesus lhes respondeu: Meu Pai trabalha até agora, e eu trabalho também.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, os judeus procuravam ainda mais matá-lo, não só porque infringia o sábado, mas também porque dizia que Deus era seu Pai, fazendo-se igual a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse-lhes Jesus: Em verdade, em verdade vos digo que o Filho nada pode fazer por si mesmo, senão o que vir o Pai fazer; porque tudo quanto ele faz, o Filho faz também.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o Pai ama o Filho e mostra-lhe tudo o que ele mesmo faz; e lhe mostrará obras maiores que estas, para que vos admireis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, assim como o Pai ressuscita os mortos e concede-lhes vida, assim também o Filho concede vida a quem ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o Pai não julga ninguém, mas entregou ao Filho todo o julgamento,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>para que todos honrem o Filho, assim como honram o Pai. Quem não honra o Filho não honra o Pai que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que quem ouve a minha palavra e crê naquele que me enviou tem a vida eterna e não vai a julgamento, mas já passou da morte para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que virá a hora, e já chegou, em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus, e os que a ouvirem viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois assim como o Pai tem vida em si mesmo, assim também concedeu ao Filho ter vida em si mesmo;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e deu-lhe autoridade para julgar, pois ele é o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não vos admireis disso, porque virá a hora em que todos os que estão nos sepulcros ouvirão a sua voz e sairão;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>os que tiverem feito o bem, para a ressurreição da vida, e os que tiverem feito o mal, para a ressurreição da condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não posso fazer coisa alguma por mim mesmo; conforme ouço, assim julgo; e o meu julgamento é justo, porque não procuro a minha vontade, mas a vontade daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se dou testemunho de mim mesmo, o meu testemunho não é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem dá testemunho de mim é outro; e sei que o testemunho que ele dá é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vós enviastes mensageiros a João, e ele testemunhou da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, não recebo testemunho de homem; mas digo isso para que sejais salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele era a candeia que ardia e iluminava; e quisestes alegrar-vos por um pouco de tempo com a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas o testemunho que eu tenho é maior que o de João; porque as obras que o Pai me concedeu realizar, essas mesmas obras que realizo, dão testemunho de que o Pai me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o Pai que me enviou, ele mesmo tem dado testemunho de mim. Nunca ouvistes a sua voz, nem vistes a sua forma;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e a sua palavra não permanece em vós; porque não credes naquele que ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vós examinais as Escrituras, pois julgais ter nelas a vida eterna; e são elas que dão testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>mas não quereis vir a mim para terdes vida!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu não recebo glória da parte dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas vos conheço bem, e sei que não tendes o amor de Deus em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu vim em nome de meu Pai, e não me recebeis; mas, se outro vier em seu próprio nome, a esse recebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Como podeis crer, vós que recebeis glória uns dos outros e não buscais a glória que vem do único Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Não penseis que vos acusarei perante o Pai. Há outro que vos acusa, que é Moisés, em quem tendes esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois se crêsseis em Moisés, creríeis em mim; porque ele escreveu a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas, se não credes no que está escrito, como crereis nas minhas palavras?</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus partiu para o outro lado do mar da Galileia, também chamado Tiberíades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E uma grande multidão o seguia, porque vira os sinais que ele operava nos doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus subiu ao monte e sentou-se ali com seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Páscoa, a festa dos judeus, estava próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantando então os olhos e vendo que uma grande multidão se aproximava, Jesus disse a Filipe: Onde compraremos pão para que comam?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele, porém, disse isso para colocá-lo à prova, pois sabia bem o que estava para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filipe respondeu-lhe: Duzentos denários de pão não são suficientes para que todos recebam um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhe André, um dos discípulos, irmão de Simão Pedro:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqui está um rapaz que tem cinco pães de cevada e dois peixinhos; mas o que é isso para tanta gente?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jesus ordenou: Fazei o povo assentar-se. Havia muita grama naquele lugar. Sentaram-se os homens em número de quase cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, então, tomou os pães e, havendo dado graças, repartiu-os à vontade entre os que estavam sentados; e fez o mesmo com os peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando todos ficaram satisfeitos, disse aos discípulos: Recolhei os pedaços que sobraram para que nada se perca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles recolheram os pedaços e encheram doze cestos com pedaços dos cinco pães de cevada que sobraram aos que haviam comido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando aqueles homens viram o sinal que Jesus realizara, disseram: Este é verdadeiramente o profeta que haveria de vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Percebendo Jesus que estavam prestes a vir e levá-lo à força para proclamá-lo rei, retirou-se novamente sozinho para o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao cair da tarde, seus discípulos dirigiram-se ao mar,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>entraram num barco e iniciaram a travessia em direção a Cafarnaum. Havia escurecido, e Jesus ainda não havia ido encontrá-los;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o mar estava agitado por um forte vento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de remarem cerca de vinte e cinco ou trinta estádios, viram Jesus, que andava sobre o mar e aproximava-se do barco; e ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ele lhes disse: Sou eu; não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o receberam prontamente no barco; e este logo chegou ao seu destino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, a multidão que ficara no outro lado do mar percebeu que havia ali apenas um barquinho e que Jesus não seguira nele com seus discípulos, mas estes haviam partido sozinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contudo, outros barquinhos haviam chegado de Tiberíades, perto do lugar onde comeram o pão, depois de o Senhor ter dado graças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ver que nem Jesus nem seus discípulos estavam ali, a multidão entrou também nos barquinhos e foi para Cafarnaum em busca de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao encontrá-lo no outro lado do mar, perguntaram-lhe: Rabi, quando chegaste aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Em verdade, em verdade vos digo que me buscais, não porque vistes sinais, mas porque comestes do pão e ficastes satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Trabalhai não pela comida que se acaba, mas pela comida que permanece para a vida eterna, a qual o Filho do homem vos dará. Deus, o Pai, o aprovou, pondo nele o seu selo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Perguntaram-lhe, então: Que faremos para realizar as obras de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus lhes respondeu: A obra de Deus é esta: Crede naquele que ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Perguntaram-lhe, então: Que sinal fazes, para que o vejamos e creiamos em ti? Que realizas?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nossos pais comeram o maná no deserto, como está escrito: Deu-lhes pão do céu para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Em verdade, em verdade vos digo: Não foi Moisés quem vos deu pão do céu; mas meu Pai é quem vos dá o verdadeiro pão do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque o pão de Deus é aquele que desce do céu e dá vida ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E disseram-lhe: Senhor, dá-nos sempre desse pão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus lhes declarou. Eu sou o pão da vida; quem vem a mim jamais terá fome, e quem crê em mim jamais terá sede.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas como já vos disse, vós me tendes visto e mesmo assim não credes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo aquele que o Pai me dá virá a mim; e de modo algum rejeitarei quem vem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois desci do céu, não para fazer a minha vontade, mas a daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E a vontade daquele que me enviou é esta: que eu não perca nenhum de todos os que me deu, mas que eu o ressuscite no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque esta é a vontade de meu Pai: que todo aquele que vê o Filho e nele crê tenha a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os judeus começaram a criticá-lo, pois dissera: Eu sou o pão que desceu do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E perguntavam: Não é ele Jesus, filho de José? Acaso não conhecemos seu pai e sua mãe? Como pode estar dizendo: Desci do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Não me critiqueis.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ninguém pode vir a mim, se o Pai que me enviou não o trouxer; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Está escrito nos Profetas: E serão todos ensinados por Deus. Portanto, todo aquele que ouviu e aprendeu do Pai vem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não que alguém tenha visto o Pai, exceto aquele que vem de Deus; somente ele viu o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: Quem crê tem a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Eu sou o pão da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vossos pais comeram o maná no deserto e morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Este é o pão que desce do céu, para que todo aquele que dele comer não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eu sou o pão vivo que desceu do céu; se alguém comer deste pão, viverá para sempre; e o pão que eu darei pela vida do mundo é a minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E os judeus começaram a discutir entre si, dizendo: Como pode ele nos dar sua carne para comer?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Em verdade, em verdade vos digo: Se não comerdes a carne do Filho do homem, e não beberdes o seu sangue, não tereis vida em vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quem come a minha carne e bebe o meu sangue tem a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porque a minha carne é verdadeira comida, e o meu sangue é verdadeira bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quem come a minha carne e bebe o meu sangue permanece em mim e eu nele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim como o Pai, que vive, me enviou, e eu vivo por causa do Pai, assim, quem de mim se alimenta também viverá por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Este é o pão que desceu do céu; não é como o caso de vossos pais, que comeram o maná e morreram; quem comer este pão viverá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Jesus falou essas coisas enquanto ensinava na sinagoga em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Ouvindo isso, muitos dos seus discípulos disseram: Essa palavra é dura; quem a pode suportar?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas, sabendo Jesus no íntimo que seus discípulos criticavam suas palavras, disse-lhes: Isso vos escandaliza?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Como seria, então, se vísseis subir o Filho do homem para onde primeiramente estava?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O Espírito é o que dá vida, a carne não serve para nada; as palavras que eu vos tenho falado são espírito e vida.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Mas há alguns de vós que não creem. Pois Jesus sabia, desde o princípio, quem eram os que não criam e quem o trairia.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E continuou: Por isso vos disse que ninguém pode vir a mim, se não lhe for concedido pelo Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Por causa disso, muitos de seus discípulos voltaram atrás e deixaram de segui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então Jesus perguntou aos Doze: Vós também quereis retirar-vos?</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Simão Pedro respondeu-lhe: Senhor, para quem iremos? Tu tens as palavras de vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>E nós cremos e sabemos que tu és o Santo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Por acaso não escolhi a vós, os Doze? Contudo um de vós é um diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele se referia a Judas, filho de Simão Iscariotes; pois ele, um dos Doze, haveria de traí-lo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus começou a andar pela Galileia, pois não queria passar pela Judeia, visto que os judeus procuravam matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estava próxima a festa dos judeus, a festa dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então seus irmãos lhe disseram: Retira-te daqui e vai para a Judeia, para que também os teus discípulos vejam as obras que fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque ninguém que procura ser conhecido age em segredo. Já que fazes essas coisas, manifesta-te ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois nem seus irmãos criam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então lhes disse Jesus: O meu tempo ainda não chegou; mas o vosso tempo está sempre presente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mundo não vos pode odiar; mas odeia a mim, pois dou testemunho de que suas obras são más.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Subi à festa; eu não subirei por enquanto, pois o meu tempo ainda não chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, tendo-lhes dito isso, ficou na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, tendo seus irmãos subido à festa, ele também subiu, não publicamente, mas em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os judeus procuravam-no na festa e perguntavam: Onde ele está?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Havia muitas opiniões sobre ele entre o povo. Alguns diziam: Ele é um homem bom. Mas outros diziam: Não, pelo contrário, ele engana o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia ninguém falava dele abertamente, por medo dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A festa já estava na metade, quando Jesus subiu ao templo e começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os judeus se admiravam, dizendo: Como este homem tem tanta instrução sem ter estudado?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus lhes respondeu: O meu ensino não vem de mim, mas daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém quiser fazer a vontade de Deus, saberá se esse ensino é dele, ou se falo por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem fala por si mesmo busca a sua própria glória; mas o que busca a glória daquele que o enviou, esse é verdadeiro, e nele não há injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés não vos deu a lei? No entanto, nenhum de vós a cumpre. Por que procurais matar-me?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A multidão respondeu: Tens demônio! Quem procura matar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus prosseguiu: Realizei uma só obra miraculosa, e todos vos admirais por causa disso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por essa razão, Moisés vos deu a circuncisão, embora ela não venha de Moisés, mas dos patriarcas, e no sábado circuncidais um menino.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se um menino recebe a circuncisão no sábado, para que a lei de Moisés não seja infringida, por que vos indignais contra mim, que no sábado curei completamente um homem?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não julgueis pela aparência, mas julgai de maneira justa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então alguns do povo de Jerusalém diziam: Não é este que procuram matar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele está aqui, falando em público, e nada lhe dizem. Será que as autoridades admitiram ser ele o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Entretanto, sabemos de onde ele vem; mas, quando vier o Cristo, ninguém saberá de onde vem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Jesus, levantando a voz no templo, passou a ensinar, dizendo: Sim, vós me conheceis e sabeis de onde venho; contudo, eu não vim por mim mesmo, mas aquele que me enviou é verdadeiro, o qual vós não conheceis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eu o conheço, pois venho da parte dele, e ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eles procuravam prendê-lo; mas ninguém lhe pôs as mãos, pois a sua hora ainda não havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Contudo, muitos da multidão creram nele e diziam: Quando o Cristo vier, fará ele mais sinais do que este homem fez?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os fariseus ouviram a multidão comentar essas coisas a respeito dele; e os principais sacerdotes e os fariseus enviaram guardas para prendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Jesus disse: Estarei convosco um pouco mais de tempo; depois irei para aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vós me procurareis e não me achareis; e não podereis ir para o lugar onde estarei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os judeus perguntaram uns aos outros: Para onde ele irá, que não o acharemos? Será que irá para a Dispersão, entre os helenistas, e os ensinará?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O que significa isso que ele disse: Vós me procurareis e não me achareis; e não podereis ir para o lugar onde estarei?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No último dia da festa, o dia mais importante, Jesus se colocou em pé e exclamou: Se alguém tem sede, venha a mim e beba.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como diz a Escritura, rios de água viva correrão do interior de quem crê em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele disse isso referindo-se ao Espírito que os que nele cressem haveriam de receber; porque o Espírito ainda não havia sido dado, pois Jesus ainda não fora glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ouvindo essas palavras, alguns dentre o povo diziam: Verdadeiramente este é o Profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Outros diziam: Este é o Cristo; mas outros perguntavam: Será que o Cristo virá da Galileia?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não afirma a Escritura que o Cristo vem da descendência de Davi, e de Belém, povoado de onde veio Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, houve divisão entre o povo por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Alguns queriam prendê-lo; mas ninguém lhe pôs as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os guardas, então, voltaram aos principais sacerdotes e fariseus, e estes lhes perguntaram: Por que não o trouxestes?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os guardas responderam: Nunca ninguém falou como este homem.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas os fariseus perguntaram: Também fostes enganados?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Por acaso alguma das autoridades creu nele ou alguém dentre os fariseus?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas essa escória, que nada sabe da Lei, é maldita.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então um deles, Nicodemos, que antes fora encontrar-se com Jesus, perguntou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Acaso nossa lei julga um homem sem primeiro ouvi-lo e sem ter conhecimento do que ele faz?</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Mas eles lhe responderam: Tu também és da Galileia? Examina e vê que da Galileia não surge profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>[E cada um foi para sua casa.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas Jesus seguiu para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De manhã cedo, ele voltou ao templo, e todo o povo foi ao seu encontro; e Jesus, sentando-se, passou a ensiná-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os escribas e fariseus lhe trouxeram uma mulher apanhada em adultério; e, pondo-a no meio de todos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>disseram-lhe: Mestre, esta mulher foi apanhada em flagrante adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na Lei, Moisés nos ordena que tais mulheres sejam apedrejadas. E tu, que dizes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles diziam isso para colocá-lo à prova, para terem de que o acusar. Jesus, porém, inclinando-se, começou a escrever no chão com o dedo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, como insistissem em perguntar, ergueu-se e disse-lhes: Quem dentre vós estiver sem pecado seja o primeiro a atirar uma pedra nela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, inclinando-se de novo, continuou a escrever no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao ouvirem isso, todos foram saindo um a um, começando pelos mais velhos; e ficaram apenas Jesus e a mulher, em pé no mesmo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levantando-se e não vendo ninguém senão a mulher, Jesus lhe perguntou: Mulher, onde estão eles? Ninguém te condenou?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela respondeu: Ninguém, Senhor. Disse-lhe então Jesus: Nem eu te condeno. Vai e não peques mais.]</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jesus voltou a falar-lhes: Eu sou a luz do mundo; quem me seguir jamais andará em trevas, mas terá a luz da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os fariseus lhe disseram: Tu dás testemunho de ti mesmo; o teu testemunho não é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Ainda que eu dê testemunho de mim mesmo, o meu testemunho é verdadeiro; porque sei de onde vim e para onde vou; mas vós não sabeis de onde venho nem para onde vou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vós julgais segundo a carne; eu não julgo ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, mesmo que eu julgue, o meu julgamento é verdadeiro; porque não estou sozinho, mas com o Pai que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na vossa lei está escrito que o testemunho de dois homens é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu dou testemunho de mim mesmo, e o Pai que me enviou também dá testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles lhe perguntaram: Onde está teu pai? Jesus respondeu: Não conheceis a mim, nem a meu Pai; se conhecêsseis a mim, também conheceríeis a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus proferiu essas palavras perto da caixa das ofertas, quando ensinava no templo; mas ninguém o prendeu, porque a sua hora ainda não havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jesus lhes disse outra vez: Irei embora, e me procurareis, mas morrereis no vosso pecado. Para onde vou, não podeis ir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os judeus diziam: Será que ele vai suicidar-se, pois diz: Para onde vou, vós não podeis ir?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas ele lhes disse: Vós sois daqui de baixo, eu sou lá de cima; vós sois deste mundo, eu não sou daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso vos disse que morrereis em vossos pecados; porque, se não crerdes que Eu Sou, morrereis em vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles então lhe perguntaram: Quem és tu? Jesus lhes respondeu: Exatamente o que venho dizendo que sou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tenho muitas coisas para dizer e julgar sobre vós; mas aquele que me enviou é verdadeiro; e o que dele ouvi, isso falo ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas eles não perceberam que lhes falava do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus prosseguiu: Quando tiverdes levantado o Filho do homem, então sabereis que Eu Sou e que nada faço por mim mesmo; mas falo como o Pai me ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aquele que me enviou está comigo; não me deixou só, pois faço sempre o que lhe agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Falando ele essas coisas, muitos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus dizia aos judeus que haviam crido nele: Se permanecerdes na minha palavra, sereis verdadeiramente meus discípulos;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e conhecereis a verdade, e a verdade vos libertará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles responderam: Somos descendentes de Abraão e nunca fomos escravos de ninguém; por que dizes: Sereis livres?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus continuou: Em verdade, em verdade vos digo que todo aquele que comete pecado é escravo do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O escravo não permanece para sempre na casa; mas o filho permanece ali para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se, pois, o Filho vos libertar, verdadeiramente sereis livres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bem sei que sois descendentes de Abraão; contudo, procurais matar-me, porque a minha palavra não encontra lugar em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu falo do que vi diante de meu Pai; e vós fazeis o que também ouvistes de vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E eles responderam: Nosso pai é Abraão. Mas Jesus lhes disse: Se fôsseis filhos de Abraão, estaríeis fazendo as obras de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas agora procurais matar-me, a mim que vos falei a verdade que ouvi de Deus; mas Abraão não fez isso.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vós fazeis as obras de vosso pai. Eles reagiram: Não somos filhos de prostituição. Temos um Pai, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus respondeu: Se Deus fosse o vosso Pai, vós me amaríeis, pois saí de Deus e dele procedo; não vim por mim mesmo, mas ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que não compreendeis a minha mensagem? É porque não suportais ouvir a minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O vosso pai é o Diabo, e quereis satisfazer-lhe os desejos. Ele foi homicida desde o princípio e não se firmou na verdade, pois nele não há verdade. Quando ele mente, fala do que lhe é próprio, pois é mentiroso e pai da mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas porque eu digo a verdade, não me credes.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quem dentre vós me acusa de pecado? Se digo a verdade, por que não credes em mim?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quem é de Deus ouve as suas palavras; por isso vós não as ouvis, porque não sois de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os judeus responderam: Acaso não temos razão quando dizemos que és samaritano e tens demônio?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Jesus respondeu: Eu não tenho demônio; pelo contrário, honro meu Pai e vós me desonrais.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eu não busco glória para mim mesmo; há quem a busque, e ele é quem julga.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que, se alguém obedecer à minha palavra, nunca verá a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E os judeus lhe disseram: Agora sabemos que tens demônio. Abraão morreu, e também os profetas; e tu dizes: Se alguém obedecer à minha palavra, nunca provará a morte!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Acaso tu és maior que nosso pai Abraão, que morreu? Também os profetas morreram. Quem tu pensas que és?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Jesus respondeu: Se eu glorificar a mim mesmo, a minha glória não tem valor. Quem me glorifica é meu Pai, do qual dizeis ser o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Vós não o conheceis; mas eu o conheço. Se eu dissesse que não o conheço, seria mentiroso como vós; mas eu o conheço e obedeço à sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Abraão, vosso pai, regozijou-se por ver o meu dia; ele o viu e alegrou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então os judeus lhe perguntaram: Ainda não tens cinquenta anos e viste Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Em verdade, em verdade vos digo que, antes que Abraão existisse, Eu Sou.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então eles pegaram em pedras para apedrejá-lo; mas Jesus escondeu-se e saiu do templo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passando Jesus, viu um homem cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E seus discípulos lhe perguntaram: Rabi, quem pecou para que ele nascesse cego: ele ou seus pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: Nem ele pecou nem seus pais; mas isso aconteceu para que nele se manifestem as obras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto é dia, é necessário que realizemos as obras daquele que me enviou; a noite vem, quando ninguém pode trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto estou no mundo, sou a luz do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo dito isso, cuspiu no chão e fez barro com a saliva; e aplicou-o sobre os olhos do cego.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse-lhe: Vai, lava-te no tanque de Siloé (que significa Enviado). Ele foi, lavou-se e voltou enxergando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os vizinhos e os que antes o tinham visto quando mendigo, perguntavam: Não é ele que se sentava para mendigar?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uns diziam: É ele. E outros: Não, mas se parece com ele. Ele, porém, afirmava: Sou eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E perguntaram-lhe: Então, como os teus olhos foram abertos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: O homem que se chama Jesus fez barro, aplicou-o sobre os meus olhos e disse-me: Vai até Siloé e lava-te. Eu fui, lavei-me e passei a enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles então lhe perguntaram: Onde ele está? E ele respondeu: Não sei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ocorreu que levaram aos fariseus o homem que fora cego.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era sábado o dia em que Jesus fez o barro e lhe abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os fariseus também lhe perguntaram como ele passara a enxergar. Ele lhes respondeu: Ele aplicou barro sobre os meus olhos, lavei-me e passei a enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, alguns fariseus diziam: Esse homem não é de Deus; pois não guarda o sábado. Outros diziam: Como pode um homem pecador fazer tais sinais? E houve divisão entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E voltaram a perguntar ao cego: Que dizes a respeito dele, visto que te abriu os olhos? O homem respondeu: Ele é profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os judeus, porém, não acreditaram que o homem curado fora cego e passara a enxergar, enquanto não chamaram os pais dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então lhes perguntaram: É este o vosso filho, que dizeis ter nascido cego? Como, pois, ele está enxergando?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus pais responderam: Sabemos que este é o nosso filho e que nasceu cego.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas não sabemos como pode estar enxergando, nem quem lhe abriu os olhos. Perguntai a ele mesmo. Ele tem idade suficiente e falará por si.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus pais disseram isso por medo dos judeus, que já haviam combinado que, se alguém confessasse que Jesus era o Cristo, seria expulso da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso seus pais disseram: Ele tem idade suficiente, perguntai a ele mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então chamaram pela segunda vez o homem que fora cego e lhe disseram: Dá glória a Deus. Nós sabemos que esse homem é pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele respondeu: Se é pecador, não sei. Uma coisa sei: eu era cego e agora estou enxergando!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles lhe perguntaram: O que ele te fez? Como te abriu os olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele respondeu: Já vos disse, mas não quisestes ouvir. Por que, então, quereis ouvir de novo? Acaso também quereis tornar-vos discípulos dele?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o insultaram e disseram: Discípulo dele és tu! Nós, porém, somos discípulos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sabemos que Deus falou a Moisés; mas este não sabemos de onde vem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem lhes respondeu: Isto é de fato surpreendente; não sabeis de onde ele vem, mas ele me abriu os olhos!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sabemos que Deus não atende pecadores; mas, se alguém for temente a Deus e fizer a sua vontade, este ele atende.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Desde o princípio do mundo, nunca se ouviu que alguém abrisse os olhos a um cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se ele não fosse de Deus, nada poderia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então eles lhe disseram: Tu nasceste totalmente em pecado e vens ensinar a nós? E o expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus ficou sabendo que o haviam expulsado; e, encontrando-o, perguntou-lhe: Crês no Filho do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele respondeu: Quem é ele, senhor, para que eu nele creia?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus lhe disse: Tu já o viste, e é ele quem está falando contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse o homem: Eu creio, Senhor! E o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus então prosseguiu: Eu vim a este mundo para julgamento, a fim de que os que não veem vejam, e para que os que veem se tornem cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ouvindo isso, alguns fariseus, que ali estavam com ele, perguntaram-lhe: Será que nós também somos cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Se fôsseis cegos, não teríeis pecado. Mas como agora dizeis: Nós vemos, o vosso pecado permanece.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: Quem não entra no aprisco das ovelhas pela porta, mas sobe por outra parte, este é ladrão e assaltante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o que entra pela porta é o pastor das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O porteiro abre-lhe a porta. As ovelhas ouvem a sua voz, ele as chama pelo nome e as conduz para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de conduzir para fora todas as ovelhas que lhe pertencem, vai adiante delas, e elas o seguem, pois conhecem a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas jamais seguirão um estranho; pelo contrário, fugirão dele, pois não conhecem a voz dos estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus apresentou-lhes essa comparação, mas eles não entenderam o que lhes dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jesus voltou a falar-lhes: Em verdade, em verdade vos digo: Eu sou a porta das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os que vieram antes de mim são ladrões e assaltantes; mas as ovelhas não os ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu sou a porta. Se alguém entrar por mim, será salvo. Entrará e sairá, e achará pastagem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O ladrão vem somente para roubar, matar e destruir; eu vim para que tenham vida, e a tenham com plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu sou o bom pastor; o bom pastor dá a vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o empregado, que não é pastor e a quem as ovelhas não pertencem, quando vê o lobo se aproximar, abandona as ovelhas e foge. E o lobo as ataca e dispersa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O empregado foge porque é empregado e não se importa com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu sou o bom pastor; conheço as minhas ovelhas, e elas me conhecem,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim como o Pai me conhece e eu conheço o Pai; e dou a minha vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tenho ainda outras ovelhas que não são deste aprisco. É necessário que eu também as conduza. Elas ouvirão a minha voz; e haverá um rebanho e um pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso o Pai me ama, porque dou a minha vida para retomá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém a tira de mim, mas eu a dou espontaneamente. Tenho autoridade para dá-la e para retomá-la. Essa ordem recebi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa dessas palavras, houve outra divisão entre os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos deles diziam: Ele está endemoninhado e perdeu o juízo; por que o escutais?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outros comentavam: Essas palavras não são de um endemoninhado. Será que um demônio pode abrir os olhos aos cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Transcorria a festa da Dedicação em Jerusalém. Era inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus estava andando pelo templo no pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os judeus então o rodearam e lhe perguntaram: Até quando nos deixarás em suspense? Se tu és o Cristo, dize-nos abertamente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Eu já vos disse, mas não credes. As obras que eu faço em nome de meu Pai dão testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas vós não credes, porque não sois das minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estas ouvem a minha voz, eu as conheço, e elas me seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dou-lhes a vida eterna, e jamais perecerão; e ninguém as arrancará da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Meu Pai, que as deu para mim, é maior do que todos; e ninguém pode arrancá-las da mão de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu e o Pai somos um.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os judeus pegaram outra vez em pedras para apedrejá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus lhes disse: Eu vos mostrei muitas boas obras da parte de meu Pai; por qual delas quereis me apedrejar?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os judeus lhe responderam: Não é por alguma boa obra que queremos te apedrejar, mas por blasfêmia, pois, sendo tu apenas um homem, te fazes Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Não está escrito na vossa lei: Eu disse: Sois deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se a lei chamou deuses àqueles a quem a palavra de Deus foi dirigida, e a Escritura não pode ser anulada,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>por que, então, dizeis "tu blasfemas" àquele a quem o Pai santificou e enviou ao mundo por eu ter dito: Sou Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se não faço as obras de meu Pai, não creiais em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas se as faço, mesmo não crendo em mim, crede nas obras, para que venhais a entender e saber que o Pai está em mim e eu no Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso procuravam novamente prendê-lo; mas ele escapou das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E retirou-se de novo para o outro lado do Jordão, para o local onde João batizava no princípio; e permaneceu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Muitos iam até ele e diziam: Apesar de João não ter feito sinal algum, tudo o que ele disse sobre este homem era verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E muitos ali creram em Jesus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo homem chamado Lázaro estava doente. Ele era de Betânia, povoado de Maria e de sua irmã Marta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Maria, cujo irmão Lázaro estava doente, era a mesma que derramara bálsamo perfumado sobre o Senhor e lhe enxugara os pés com os cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então as irmãs de Lázaro mandaram dizer a Jesus: Senhor, aquele a quem amas está doente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, ao ouvir isso, Jesus disse: Essa doença não é para a morte, mas para a glória de Deus, para que o Filho de Deus seja glorificado por meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus amava Marta, a irmã dela e Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, ao saber que ele adoecera, permaneceu ainda dois dias no lugar onde estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disse aos discípulos: Vamos outra vez para a Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles lhe disseram: Rabi, há pouco os judeus procuravam apedrejar-te, e mesmo assim voltas para lá?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: O dia não tem doze horas? Se alguém anda de dia, não tropeça, pois vê a luz deste mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas se anda de noite, tropeça, pois nele não há luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, tendo dito isso, acrescentou: Nosso amigo Lázaro adormeceu; mas vou despertá-lo do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os discípulos lhe disseram: Senhor, se ele está dormindo, ficará bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus havia se referido à morte de Lázaro; mas eles entenderam que ele falava do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus lhes disse claramente: Lázaro morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por vossa causa, alegro-me por não ter estado lá, para que creiais. Mas vamos até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Tomé, chamado Dídimo, disse aos outros discípulos: Vamos nós também para morrer com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chegando pois Jesus, viu que Lázaro estava sepultado já havia quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Betânia ficava a uma distância de quinze estádios de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E muitos judeus haviam ido visitar Marta e Maria, para consolá-las pela perda do irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao saber que Jesus estava chegando, Marta foi ao seu encontro; Maria, porém, ficou sentada em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Marta disse a Jesus: Senhor, se estivesses aqui, meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas sei que, mesmo agora, Deus te concederá tudo quanto lhe pedires.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Teu irmão ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse-lhe Marta: Sei que ele ressuscitará na ressurreição, no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus declarou: Eu sou a ressurreição e a vida; quem crê em mim, mesmo que morra, viverá;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e todo aquele que vive, e crê em mim, jamais morrerá. Crês nisso?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Respondeu-lhe Marta: Sim, Senhor, eu creio que tu és o Cristo, o Filho de Deus que devia vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dito isso, ela se retirou e, chamando sua irmã Maria em particular, disse-lhe: O Mestre está aqui e te chama.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ouvindo isso, Maria levantou-se depressa e foi ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois Jesus ainda não havia entrado no povoado, mas estava onde Marta o encontrara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os judeus que estavam na casa com Maria e a consolavam, vendo-a levantar-se às pressas e sair, seguiram-na, pensando que se dirigia ao sepulcro para ali chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao chegar ao lugar onde Jesus estava e vê-lo, Maria lançou-se aos seus pés e disse: Senhor, se estivesses aqui, meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao vê-la chorando, e também os judeus que a acompanhavam, Jesus comoveu-se profundamente no espírito e, abalado,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>perguntou-lhes: Onde o pusestes? Responderam-lhe: Senhor, vem e vê.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então os judeus disseram: Vede como o amava.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas alguns disseram: Será que ele, que abriu os olhos ao cego, não podia também ter evitado que este homem morresse?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, comovendo-se profundamente outra vez, foi ao sepulcro, que era uma gruta com uma pedra na entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E disse: Tirai a pedra. Então Marta, irmã do morto, disse-lhe: Senhor, ele já cheira mal, porque já faz quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Não te disse que, se creres, verás a glória de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então tiraram a pedra. E Jesus, levantando os olhos ao céu, disse: Pai, graças te dou, porque me ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eu sei que sempre me ouves; mas por causa da multidão que está aqui é que assim falei, para que creiam que me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, tendo dito isso, exclamou em alta voz: Lázaro, vem para fora!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O que estivera morto saiu, com os pés e as mãos atados com faixas, e o rosto envolto num pano. E Jesus lhes disse: Desatai-o e deixai-o ir.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Muitos dentre os judeus que tinham ido visitar Maria, vendo o que Jesus fizera, creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas alguns deles foram procurar os fariseus para contar o que Jesus fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então os principais sacerdotes e os fariseus reuniram o Sinédrio e disseram: Que faremos? Este homem está realizando muitos sinais.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Se o deixarmos em paz, todos crerão nele; então os romanos virão e tirarão tanto o nosso lugar como a nossa nação.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Um deles, porém, chamado Caifás, sumo sacerdote naquele ano, disse-lhes: Vós não sabeis de nada!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Nem considerais que é melhor para vós que morra um só homem pelo povo e que não pereça a nação toda.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas ele não disse isso por si mesmo; pelo contrário, sendo o sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus iria morrer pela nação,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e não somente pela nação, mas também para reunir como um só povo os filhos de Deus que estão dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Assim, desde aquele dia, decidiram matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Por isso, Jesus já não andava em público entre os judeus, mas retirou-se dali para a região vizinha ao deserto, para uma cidade chamada Efraim; e lá permaneceu com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>A Páscoa dos judeus estava próxima e, antes que ela chegasse, muitos daquela região subiram a Jerusalém para se purificar.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E procuravam Jesus; no templo, diziam uns aos outros: Que vos parece? Ele não virá à festa?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os principais sacerdotes e os fariseus haviam ordenado que, se alguém soubesse onde ele estava, o denunciasse, para que o pudessem prender.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias antes da Páscoa, Jesus foi para Betânia, onde estava Lázaro, a quem ressuscitara dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ofereceram-lhe ali um jantar. Marta servia, e Lázaro era um dos que estavam à mesa com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Maria, tomando um frasco de bálsamo de nardo puro, de alto preço, ungiu os pés de Jesus e os enxugou com os cabelos. E a casa se encheu com o perfume do bálsamo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Judas Iscariotes, um dos discípulos, o que haveria de traí-lo, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que este bálsamo não foi vendido por trezentos denários, e o dinheiro, dado aos pobres?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele disse isso não porque se preocupasse com os pobres, mas porque era ladrão. Como responsável pela bolsa de dinheiro, retirava do que nela se colocava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jesus respondeu: Deixa-a em paz; pois ela o guardou para o dia da preparação do meu corpo, para o meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois sempre tereis os pobres convosco; mas a mim nem sempre tereis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando souberam que Jesus estava ali, chegou um grande número de judeus, não só por causa de Jesus mas também para verem Lázaro, a quem ele ressuscitara dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os principais sacerdotes decidiram matar também Lázaro;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois, por causa dele, muitos abandonavam os judeus e criam em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, as grandes multidões que tinham ido à festa, ouvindo dizer que Jesus estava chegando a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pegaram ramos de palmeiras e saíram ao seu encontro, clamando: Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor! Bendito o rei de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, conseguindo um jumentinho, montou-o, conforme está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não temas, ó filha de Sião; o teu Rei vem montado sobre a cria de uma jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os seus discípulos, porém, a princípio não entenderam isso. Mas quando Jesus foi glorificado, eles se lembraram de que essas coisas estavam escritas a respeito dele e assim lhe aconteceram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A multidão que o acompanhava quando ele chamou Lázaro para fora do sepulcro e o ressuscitou dos mortos testemunhava essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso a multidão foi ao seu encontro; por ter ouvido que ele realizara aquele sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os fariseus disseram uns aos outros: Vede que nada conseguistes! O mundo inteiro vai atrás dele!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre os que tinham subido à festa para adorar estavam alguns gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles se dirigiram a Filipe, que era de Betsaida da Galileia, e pediram-lhe: Senhor, queremos ver Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filipe foi dizê-lo a André, e os dois avisaram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Chegou a hora de ser glorificado o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: Se o grão de trigo não cair na terra e não morrer, ficará só; mas, se morrer, dará muito fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem ama a sua vida irá perdê-la; e quem odeia a sua vida neste mundo irá preservá-la para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém quiser me servir, siga-me; e onde eu estiver, lá também estará o meu servo. Se alguém me serve, o Pai o honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Agora a minha alma está angustiada; e que direi? Pai, salva-me desta hora? Mas foi para isso que vim, para esta hora.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pai, glorifica o teu nome! Então, veio uma voz do céu: Já o glorifiquei, e o glorificarei mais uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A multidão, que ali estava e a ouvira, dizia ter sido um trovão; outros diziam: Um anjo lhe falou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus respondeu: Esta voz não veio por minha causa, mas por causa de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Chegou a hora do julgamento deste mundo, e o seu príncipe será expulso agora.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eu, quando for levantado da terra, atrairei todos a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele dizia isso referindo-se ao modo pelo qual morreria.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A multidão lhe respondeu: Sabemos pela lei que o Cristo permanece para sempre. Como dizes ser necessário que o Filho do homem seja levantado? Quem é esse Filho do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus então lhes disse: A luz estará entre vós por mais algum tempo. Andai enquanto tendes a luz, para que as trevas não vos surpreendam; pois quem anda nas trevas não sabe para onde vai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Crede na luz enquanto a tendes, para que vos torneis filhos da luz. Depois de falar essas coisas, Jesus retirou-se e ocultou-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Embora Jesus realizasse muitos sinais, eles não creram nele,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para que se cumprisse a palavra do profeta Isaías: Senhor, quem creu em nossa pregação, e a quem foi revelado o braço do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso não podiam crer, pois, como também disse Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cegou-lhes os olhos e endureceu-lhes o coração, para que não vejam com os olhos nem entendam com o coração, e se convertam, e eu os cure.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Isaías disse isso porque viu a glória de Jesus e falou sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Contudo, muitas autoridades creram nele; mas, por causa dos fariseus, não o confessavam, para não serem expulsos da sinagoga;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>pois preferiam a glória dos homens à glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então Jesus falou em alta voz: Quem crê em mim não crê apenas em mim, mas naquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E quem me vê, vê aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eu vim como luz ao mundo, para que todo aquele que crê em mim não permaneça nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se alguém ouvir as minhas palavras e não obedecer a elas, eu não o julgo; pois não vim para julgar o mundo, mas para salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quem me rejeita, e não aceita as minhas palavras, já tem seu juiz: a palavra que tenho pregado, essa o julgará no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pois não falei por mim mesmo; mas o Pai, que me enviou, ordenou-me o que dizer e o que falar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E sei que o seu mandamento é vida eterna. Assim, o que eu falo é exatamente o que o Pai me ordenou.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Antes da festa da Páscoa, sabendo Jesus que havia chegado sua hora de passar deste mundo para o Pai, e tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto jantavam, o Diabo já havia posto no coração de Judas, filho de Simão Iscariotes, que traísse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sabendo que o Pai lhe entregara tudo nas mãos e que viera de Deus, e para Deus estava voltando,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus levantou-se da mesa, tirou o manto e, pegando uma toalha, colocou-a em volta da cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, colocou água em uma bacia e começou a lavar os pés dos discípulos e a enxugá-los com a toalha que trazia em volta da cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aproximando-se de Simão Pedro, este lhe disse: Senhor, tu lavarás os meus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Agora não compreendes o que eu faço, mas depois entenderás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu-lhe Pedro: Nunca lavarás meus pés. Disse-lhe Jesus: Se eu não te lavar, não terás parte comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Simão Pedro lhe disse: Senhor, não laves somente os pés, mas também as mãos e a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Quem já se banhou precisa lavar apenas os pés, pois no mais está todo limpo. Vós estais limpos, mas nem todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele sabia quem iria traí-lo; por isso disse que nem todos estavam limpos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo-lhes lavado os pés, tomou o manto, voltou a sentar-se à mesa e perguntou-lhes: Entendeis o que vos fiz?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós me chamais Mestre e Senhor; e fazeis bem, pois eu o sou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu, Senhor e Mestre, lavei os vossos pés, também deveis lavar os pés uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eu vos dei exemplo, para que façais também o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: O escravo não é maior que seu senhor, nem o mensageiro é maior que aquele que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se, de fato, sabeis essas coisas, sereis bem-aventurados se as praticardes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não me refiro a todos vós; conheço aqueles que escolhi; mas para que se cumprisse a Escritura: O que comia do meu pão traiu-me.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Digo-vos isso desde já, antes que aconteça, para que, quando acontecer, creiais que Eu Sou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: Quem receber aquele que eu enviar estará recebendo a mim; e quem me receber, estará recebendo aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havendo falado essas coisas, Jesus perturbou-se em espírito e declarou: Em verdade, em verdade vos digo que um de vós me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, os discípulos se entreolharam, sem saber de quem ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Perto de Jesus estava sentado um de seus discípulos, aquele a quem Jesus amava.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Simão Pedro fez-lhe sinal, pedindo: Pergunta-lhe de quem ele está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esse discípulo, inclinando-se para Jesus, perguntou-lhe: Senhor, quem é?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: É aquele a quem eu der o pedaço de pão molhado. E tendo molhado o pedaço de pão, deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E logo que comeu o pedaço de pão, Satanás entrou nele. E Jesus lhe disse: O que estás para fazer, faze-o depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas nenhum dos que estavam à mesa percebeu com que propósito ele lhe dissera isso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Alguns pensaram que, sendo Judas responsável pela bolsa de dinheiro, Jesus quis dizer-lhe: Compra o que nos é necessário para a festa, ou que desse alguma coisa aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, Judas, tendo recebido o pedaço de pão, logo saiu. E era noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois que ele saiu, Jesus disse: Agora o Filho do homem é glorificado, e Deus é glorificado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, se Deus é glorificado nele, também Deus o glorificará em si mesmo, e logo o glorificará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Filhinhos, estarei convosco apenas mais um pouco. Vós me procurareis; e, como eu disse aos judeus, também vos digo agora: Para onde vou, não podeis ir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu vos dou um novo mandamento: que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que também vos ameis uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nisto todos saberão que sois meus discípulos, se vos amardes uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Simão Pedro lhe perguntou: Senhor, para onde vais? Jesus respondeu: Para onde vou não podes seguir-me agora; mais tarde, porém, me seguirás.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Pedro lhe disse: Senhor, por que não posso seguir-te agora? Darei a minha vida por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus respondeu: Darás a vida por mim? Em verdade, em verdade te digo: Antes que o galo cante, tu me negarás três vezes.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não se perturbe o vosso coração. Crede em Deus, crede também em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na casa de meu Pai há muitas moradas; se não fosse assim, eu vos teria dito; pois vou preparar-vos lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, se eu for e vos preparar lugar, virei outra vez e vos levarei para mim, para que onde eu estiver estejais vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E vós conheceis o caminho para onde vou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhe Tomé: Senhor, não sabemos para onde vais. Como podemos saber o caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Eu sou o caminho, a verdade e a vida; ninguém chega ao Pai, a não ser por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se, de fato, me conhecêsseis, também conheceríeis meu Pai; e desde agora o conheceis e o tendes visto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Filipe lhe disse: Senhor, mostra-nos o Pai, e isso nos basta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Filipe, há tanto tempo estou convosco e ainda não me conheces? Quem vê a mim, vê o Pai. Como podes dizer: Mostra-nos o Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu não crês que estou no Pai e que ele está em mim? As palavras que vos digo, não as digo por mim mesmo. Mas o Pai, que permanece em mim, é quem faz as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Crede em mim; eu estou no Pai e ele está em mim; crede ao menos por causa das mesmas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo: Aquele que crê em mim também fará as obras que eu faço, e as fará maiores, pois estou indo para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu farei tudo o que pedirdes em meu nome, para que o Pai seja glorificado no Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se me pedirdes alguma coisa em meu nome, eu a farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se me amardes, obedecereis aos meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu rogarei ao Pai, e ele vos dará outro Consolador, para que fique para sempre convosco,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o Espírito da verdade, o qual o mundo não pode receber, porque não o vê nem o conhece; mas vós o conheceis, pois ele habita convosco e estará em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não vos deixarei órfãos; voltarei para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentro em pouco o mundo não me verá mais, mas vós me vereis. Porque eu vivo, vós também vivereis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia sabereis que estou em meu Pai e que vós estais em mim, e eu em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que tem os meus mandamentos e a eles obedece, esse é o que me ama. E aquele que me ama será amado por meu Pai, e eu o amarei e me manifestarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Judas, não o Iscariotes, perguntou-lhe: Mas como, Senhor, te manifestarás a nós, e não ao mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Se alguém me amar, obedecerá à minha palavra; e meu Pai o amará, e viremos a ele e faremos nele morada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem não me ama não obedece às minhas palavras. A palavra que estais ouvindo não é minha, mas do Pai que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Essas coisas vos tenho falado enquanto ainda estou convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o Consolador, o Espírito Santo a quem o Pai enviará em meu nome, ele vos ensinará todas as coisas e vos fará lembrar de tudo o que eu vos tenho dito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deixo-vos a paz, a minha paz vos dou. Eu não a dou como o mundo a dá. Não se perturbe o vosso coração nem tenha medo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouvistes o que eu vos disse: Irei e voltarei para vós. Se me amásseis, ficaríeis alegres porque eu vou para o Pai; pois o Pai é maior do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu vos digo isso agora, antes que aconteça, para que, quando acontecer, possais crer.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Já não falarei muito convosco, porque o príncipe deste mundo está chegando, e ele nada tem em comum comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas faço aquilo que o Pai me ordenou, para que o mundo saiba que eu amo o Pai. Levantai-vos, vamos sair daqui!</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou a videira verdadeira, e meu Pai é o agricultor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo ramo que está em mim e não dá fruto, ele o corta; e todo ramo que dá fruto, ele o limpa, para que dê mais fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós já estais limpos pela palavra que vos tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Permanecei em mim, e eu permanecerei em vós. O ramo não pode dar fruto por si mesmo, se não permanecer na videira; assim também vós, se não permanecerdes em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou a videira; vós sois os ramos. Quem permanece em mim e eu nele, esse dá muito fruto; porque sem mim nada podeis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem não permanece em mim é jogado fora e seca, à semelhança do ramo. Esses ramos são recolhidos, jogados no fogo e queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se permanecerdes em mim, e as minhas palavras permanecerem em vós, pedi o que quiserdes, e vos será concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu Pai é glorificado nisto: em que deis muito fruto; e assim sereis meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o Pai me amou, assim também eu vos amei; permanecei no meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se obedecerdes aos meus mandamentos, permanecereis no meu amor; do mesmo modo que eu tenho obedecido aos mandamentos de meu Pai e permaneço no seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu vos tenho dito essas coisas para que a minha alegria permaneça em vós, e a vossa alegria seja plena.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O meu mandamento é este: Amai-vos uns aos outros, assim como eu vos amei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém tem maior amor do que aquele que dá a própria vida pelos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós sois meus amigos, se fizerdes o que vos mando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Já não vos chamo servos, pois o servo não sabe o que o seu senhor faz; mas eu vos chamo amigos, pois vos revelei tudo quanto ouvi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não fostes vós que me escolhestes; pelo contrário, eu vos escolhi e vos designei a ir e dar fruto, e fruto que permaneça, a fim de que o Pai vos conceda tudo quanto lhe pedirdes em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isto vos ordeno: Amai-vos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se o mundo vos odeia, sabei que primeiramente odiou a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se fôsseis do mundo, o mundo amaria o que era seu. Mas o mundo vos odeia porque não sois do mundo; pelo contrário, eu vos escolhi do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembrai-vos da palavra que eu vos disse: O servo não é maior que o seu senhor. Se perseguiram a mim, também vos perseguirão; se obedeceram à minha palavra, obedecerão também à vossa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas vos farão todas essas coisas por causa do meu nome, pois não conhecem aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se eu não viesse e não lhes tivesse falado, não teriam pecado. Agora, porém, não têm desculpa para o pecado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que me odeia, também odeia a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se eu não tivesse realizado essas obras entre eles, como nenhum outro fez, não teriam pecado. Mas agora, não somente as viram, mas também odiaram a mim e a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para que se cumpra a palavra escrita na lei deles: Odiaram-me sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando vier o Consolador, que eu vos enviarei da parte do Pai, o Espírito da verdade, que procede do Pai, esse dará testemunho acerca de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vós também dareis testemunho, porque estais comigo desde o princípio.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu vos tenho falado essas coisas para que não tenhais motivo de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles vos expulsarão das sinagogas. E chegará a hora em que aquele que vos matar julgará estar prestando serviço a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E farão isso por não conhecer o Pai nem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu vos tenho dito essas coisas a fim de que, quando chegar a hora, vos lembreis de que vos preveni. Não vos disse essas coisas desde o princípio, porque estava convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, porém, vou para aquele que me enviou; e nenhum de vós me pergunta: Para onde vais?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O vosso coração encheu-se de tristeza, porque eu vos disse essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, digo-vos a verdade; é para o vosso benefício que eu vou. Se eu não for, o Consolador não virá a vós; mas, se eu for, eu o enviarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando ele vier, convencerá o mundo do pecado, da justiça e do juízo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>do pecado, porque não creem em mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da justiça, porque vou para meu Pai, e não me vereis mais;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e do juízo, porque o príncipe deste mundo já está condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda tenho muito que vos dizer; mas não podeis suportá-lo agora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando, porém, vier o Espírito da verdade, ele vos conduzirá a toda a verdade. E não falará de si mesmo, mas dirá o que tiver ouvido e vos anunciará as coisas que hão de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me glorificará, pois receberá do que é meu e o anunciará a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo quanto o Pai tem é meu; por isso eu vos disse que ele, recebendo do que é meu, o anunciará a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um pouco, e já não me vereis; mais um pouco, e me vereis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então alguns dos seus discípulos perguntaram uns aos outros: O que significa isso que ele nos diz? Um pouco, e já não me vereis; e mais um pouco, e me vereis? e: Porque vou para o Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E perguntavam: Que quer dizer "um pouco"? Não compreendemos o que ele está dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus percebeu que queriam interrogá-lo e disse-lhes: Perguntais entre vós acerca disso que eu disse: Um pouco, e já não me vereis; e mais um pouco, e me vereis?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, em verdade vos digo que chorareis e vos lamentareis, mas o mundo se alegrará. Ficareis tristes, porém a vossa tristeza se transformará em alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mulher, quando está para dar à luz, sente dores porque a sua hora chegou. Mas, depois de ter dado à luz a criança, já não se lembra do sofrimento, diante da alegria de ter trazido um ser humano ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, também vós agora estais tristes; mas eu vos verei de novo, e o vosso coração se alegrará, e ninguém tirará a vossa alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele dia, nada me perguntareis. Em verdade, em verdade vos digo que o Pai vos concederá tudo quanto lhe pedirdes em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Até agora nada pedistes em meu nome. Pedi, e recebereis, para que a vossa alegria seja plena.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu vos disse essas coisas por figuras; mas está chegando a hora em que não vos falarei mais por figuras, mas vos falarei abertamente acerca do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquele dia pedireis em meu nome; e não vos digo que rogarei ao Pai em vosso favor;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois o próprio Pai vos ama, visto que me amastes e crestes que vim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vim do Pai para o mundo; outra vez deixo o mundo e vou para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os seus discípulos disseram: Agora falas abertamente, e não por figuras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora reconhecemos que sabes todas as coisas e não necessitas de que alguém te interrogue. Por isso cremos que vieste de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jesus prosseguiu: Credes agora?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Está próxima a hora, e já chegou, em que sereis dispersos cada um para o seu lado e me deixareis só. Mas eu não estou só, pois o Pai está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu vos tenho dito essas coisas para que tenhais paz em mim. No mundo tereis tribulações; mas não vos desanimeis! Eu venci o mundo.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de falar essas coisas, Jesus levantou os olhos ao céu e disse: Pai, chegou a hora. Glorifica teu Filho, para que também o Filho te glorifique,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>assim como lhe deste autoridade sobre toda a humanidade, para que conceda a vida eterna a todos os que lhe deste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a vida eterna é esta: que conheçam a ti, o único Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo, que enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te glorifiquei na terra, completando a obra da qual me encarregaste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, glorifica-me, ó Pai, junto de ti mesmo, com a glória que eu tinha contigo antes que o mundo existisse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Manifestei o teu nome aos homens que do mundo me deste. Eram teus, e tu os deste a mim; e eles obedeceram à tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora sabem que tudo quanto me deste vem de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>porque lhes transmiti as palavras que tu me deste, e eles as acolheram e verdadeiramente reconheceram que vim de ti e creram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu rogo por eles. Não rogo pelo mundo, mas por aqueles que me deste, pois são teus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas as coisas que me pertencem são tuas, e as que te pertencem são minhas; e neles sou glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não estarei mais no mundo; mas eles estão no mundo, e eu vou para ti. Pai santo, guarda-os no teu nome que me deste, para que sejam um, assim como nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto eu estava com eles, eu os guardei e os preservei no teu nome que me deste. Nenhum deles se perdeu, senão o filho da perdição, para que se cumprisse a Escritura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora vou para ti. E digo isso enquanto estou no mundo, para que eles tenham a minha alegria em plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhes dei a tua palavra; o mundo os odiou, pois não são do mundo, assim como eu também não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não rogo que os tires do mundo, mas que os guardes do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não são do mundo, assim como eu também não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Santifica-os na verdade, a tua palavra é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim como tu me enviaste ao mundo, eu também os enviei ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E por eles me santifico, para que também eles sejam santificados na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E rogo não somente por estes, mas também por aqueles que virão a crer em mim pela palavra deles,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que todos sejam um; assim como tu, ó Pai, és em mim, e eu em ti, que também eles estejam em nós, para que o mundo creia que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu lhes dei a glória que me deste, para que sejam um, assim como nós somos um;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>eu neles, e tu em mim, para que eles sejam levados à plena unidade, a fim de que o mundo reconheça que me enviaste e os amaste, assim como me amaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pai, meu desejo é que aqueles que me deste estejam comigo onde eu estiver, para que vejam a minha glória, a qual me deste, pois me amaste antes da fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pai justo, o mundo não te conheceu, mas eu te conheço; e estes reconheceram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E fiz que conhecessem o teu nome e continuarei a fazê-lo conhecido; para que o amor com que me amaste esteja neles, e eu também neles esteja.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo dito isso, Jesus saiu com seus discípulos para o outro lado do ribeiro de Cedrom, onde havia um jardim, e entrou ali com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Judas, o traidor, também conhecia o lugar, pois Jesus havia se reunido ali com os discípulos muitas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Judas trouxe consigo um destacamento de soldados e alguns guardas da parte dos principais sacerdotes e fariseus; e chegou ali com tochas, lanternas e armas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sabendo Jesus tudo o que estava para lhe acontecer, adiantou-se e perguntou: A quem procurais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam: A Jesus, o Nazareno. Jesus lhes disse: Sou eu. E Judas, o traidor, também estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jesus lhes disse: Sou eu, afastaram-se e caíram por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jesus lhes perguntou mais uma vez: A quem procurais? Eles responderam: A Jesus, o Nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Já vos disse que sou eu; se é a mim que procurais, deixai estes ir embora;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que se cumprisse a palavra que dissera: Não perdi nenhum dos que me deste.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Simão Pedro desembainhou uma espada que trazia e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. O nome do servo era Malco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jesus disse a Pedro: Põe a tua espada na bainha. Por acaso não beberei do cálice que o Pai me deu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o destacamento, o comandante e os guardas dos judeus prenderam Jesus e o amarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E conduziram-no primeiramente a Anás, pois ele era sogro de Caifás, sumo sacerdote naquele ano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Caifás havia aconselhado os judeus, dizendo ser melhor que um homem morresse pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Simão Pedro e outro discípulo seguiam Jesus. Este discípulo era conhecido do sumo sacerdote, e por isso entrou com Jesus no pátio do sumo sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas Pedro ficou à porta, do lado de fora. Então, o outro discípulo conhecido do sumo sacerdote saiu, falou à criada que cuidava da porta e levou Pedro para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a criada que cuidava da porta perguntou a Pedro: Tu também não és um dos discípulos deste homem? Ele respondeu: Não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estavam ali os servos e os guardas, os quais haviam acendido uma fogueira e se aqueciam, pois fazia frio. Pedro também estava ali em pé no meio deles, esquentando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o sumo sacerdote passou a interrogar Jesus acerca dos seus discípulos e de seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Eu falei abertamente ao mundo; sempre ensinei nas sinagogas e no templo, onde todos os judeus se congregam. Nada falei em oculto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que me interrogas? Pergunta aos que me ouviram o que lhes falei. Eles sabem o que eu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tendo dito isso, um dos guardas que ali estavam deu uma bofetada em Jesus, dizendo: É assim que respondes ao sumo sacerdote?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Se falei mal, mostra esse mal; mas se falei o que é correto, por que me agrides?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Anás enviou-o amarrado a Caifás, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Simão Pedro ainda estava ali, esquentando-se. Perguntaram-lhe, então: Tu também não és um dos seus discípulos? Mas ele negou, dizendo: Não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um dos servos do sumo sacerdote, parente daquele a quem Pedro cortara a orelha, disse: Acaso não te vi com ele no jardim?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pedro negou outra vez, e imediatamente um galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois levaram Jesus da presença de Caifás para o palácio do governador. Era de manhã cedo, e eles não entraram, para não ficarem cerimonialmente impuros e poderem comer a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Pilatos saiu para recebê-los e perguntou: Que acusação trazeis contra este homem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles responderam: Se ele não fosse malfeitor, não o entregaríamos a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse-lhes Pilatos: Levai-o convosco e julgai-o segundo a vossa lei. Mas os judeus disseram: Não nos é permitido executar ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Isso aconteceu para que se cumprisse a palavra que Jesus havia falado, referindo-se ao tipo de morte que ele sofreria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Pilatos retornou ao palácio, chamou Jesus e perguntou-lhe: Tu és o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: Perguntas isso por iniciativa própria ou foram outros que te falaram a meu respeito?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pilatos prosseguiu: Acaso sou judeu? O teu povo e os principais sacerdotes te entregaram a mim. Que fizeste?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus respondeu: O meu reino não é deste mundo. Se o meu reino fosse deste mundo, os meus servos lutariam para que eu não fosse entregue aos judeus. Entretanto, o meu reino não é daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pilatos lhe perguntou: Então, tu és um rei? Jesus respondeu: És tu que dizes que sou um rei. Foi para isso que nasci e vim ao mundo, a fim de dar testemunho da verdade. Todo aquele que é da verdade ouve a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Pilatos lhe perguntou: Que é a verdade? E dito isso, saiu de novo para falar aos judeus. E disse-lhes: Não vejo nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todavia, tendes por costume que eu vos solte alguém por ocasião da Páscoa. Quereis que eu vos solte o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então todos responderam, gritando: Este não, mas Barrabás. Barrabás era um líder rebelde.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Pilatos mandou espancar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os soldados teceram uma coroa de espinhos e a puseram sobre a sua cabeça; vestiram-lhe um manto de púrpura</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, aproximando-se dele, diziam: Salve, rei dos judeus! E davam-lhe bofetadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pilatos saiu outra vez e disse-lhes: Eu o trarei aqui para vós, a fim de que saibais que não vejo nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus saiu, vestindo a coroa de espinhos e o manto de púrpura. E Pilatos lhes disse: Aqui está o homem!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao vê-lo, os principais sacerdotes e os guardas gritaram: Crucifica-o! Crucifica-o! E Pilatos lhes disse: Levai-o e crucificai-o vós. Eu não vejo nele crime algum.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os judeus lhe responderam: Nós temos uma lei, e de acordo com essa lei ele deve morrer, pois declarou-se Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouvindo isso, Pilatos ficou ainda mais atemorizado;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e entrando outra vez no palácio, perguntou a Jesus: De onde vens? Mas Jesus não lhe deu resposta alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Pilatos insistiu: Não me respondes? Não sabes que tenho autoridade tanto para te soltar como para te crucificar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Nenhuma autoridade terias sobre mim, se do alto não te fosse dada; por isso, aquele que me entregou a ti incorre em pecado maior.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Daí em diante Pilatos procurava soltá-lo. Mas os judeus gritavam: Se soltares este homem, não és amigo de César. Todo aquele que se declara rei é contra César.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvindo essas palavras, Pilatos trouxe Jesus para fora e sentou-se no tribunal, no lugar chamado Pavimento de Pedra, que em hebraico se chama Gabatá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era o dia da preparação da Páscoa, por volta da hora sexta. E Pilatos disse aos judeus: Aqui está o vosso rei!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas eles gritaram: Fora! Fora! Crucifica-o! E Pilatos lhes perguntou: Crucificarei o vosso rei? Os principais sacerdotes responderam: Não temos rei, a não ser César.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Pilatos o entregou para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levaram, então, Jesus; e ele, carregando a própria cruz, saiu para o lugar chamado Caveira, que em hebraico se chama Gólgota.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali o crucificaram juntamente com outros dois homens, um de cada lado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pilatos ordenou também que se colocasse um letreiro sobre a cruz com esta inscrição: JESUS NAZARENO, O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos judeus leram a inscrição, porque o lugar onde Jesus foi crucificado ficava próximo da cidade; a inscrição estava em hebraico, latim e grego.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os principais sacerdotes dos judeus pediram a Pilatos: Não escrevas: O rei dos judeus, mas o que ele disse: Sou o rei dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pilatos respondeu: O que escrevi, escrevi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo crucificado Jesus, os soldados pegaram as suas roupas e as repartiram em quatro partes, uma para cada soldado. Pegaram também a túnica, que não tinha costura, uma só peça de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, disseram uns aos outros: Não a rasguemos, mas tiremos sortes, para ver de quem será; para que se cumprisse a Escritura, que diz:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em pé, junto à cruz de Jesus, estavam sua mãe, a irmã de sua mãe, a mulher de Clopas, chamada Maria, e Maria Madalena.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vendo ali sua mãe, e ao lado dela o discípulo a quem ele amava, Jesus disse à sua mãe: Mulher, aí está o teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então disse ao discípulo: Aí está tua mãe. E, a partir daquele momento, o discípulo manteve-a sob seus cuidados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, sabendo Jesus que todas as coisas já estavam consumadas, para que se cumprisse a Escritura, disse: Estou com sede.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Havia ali uma vasilha cheia de vinagre. Então puseram uma esponja ensopada de vinagre num ramo de hissopo e a ergueram até à boca de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Havendo provado o vinagre, Jesus disse: Está consumado. E, inclinando a cabeça, entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Era o dia da preparação. E para que os corpos não ficassem na cruz no dia de sábado, pois aquele sábado era especial, os judeus pediram a Pilatos que fossem quebradas as pernas dos crucificados e que eles fossem retirados dali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então os soldados foram e quebraram as pernas ao primeiro e ao outro que com ele fora crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, chegando a Jesus, vendo que já estava morto, não lhe quebraram as pernas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Contudo um dos soldados perfurou-lhe o lado com uma lança, e logo saíram sangue e água.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E aquele que viu isso é quem dá testemunho, e o seu testemunho é verdadeiro; ele sabe que diz a verdade, para que também possais crer.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque isso aconteceu para que se cumprisse a Escritura: Nenhum dos seus ossos será quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também diz a Escritura em outro lugar: Olharão para aquele a quem transpassaram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Passadas essas coisas, José de Arimateia, que era discípulo de Jesus, embora em segredo por medo dos judeus, pediu a Pilatos que lhe permitisse levar o corpo de Jesus. E Pilatos permitiu. Então ele foi e o levou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Nicodemos, que havia se encontrado com Jesus de noite, acompanhou-o, levando cerca de cem libras de uma mistura de mirra e aloés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tomaram, pois, o corpo de Jesus e o envolveram em panos de linho com as especiarias, como os judeus costumavam fazer em preparação para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No lugar onde Jesus foi crucificado havia um jardim, e ali estava um sepulcro novo, no qual ninguém havia sido colocado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ali puseram o corpo de Jesus, porque o sepulcro ficava perto, e era véspera do sábado dos judeus.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, estando ainda escuro, Maria Madalena foi ao sepulcro de madrugada e viu que a pedra havia sido removida.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, correu ao encontro de Simão Pedro e do outro discípulo, a quem Jesus amava, e disse-lhes: Tiraram do sepulcro o Senhor, e não sabemos onde o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Pedro e o outro discípulo saíram e foram ao sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os dois corriam juntos, mas o outro discípulo correu mais depressa do que Pedro e chegou primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abaixando-se, viu os panos de linho deixados ali, mas não entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegando Simão Pedro, que o seguia, entrou no sepulcro e viu os panos de linho deixados ali.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Viu também que o lenço, que fora colocado sobre a cabeça de Jesus, não estava com os panos, mas dobrado em lugar à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o outro discípulo, que chegara primeiro ao sepulcro, também entrou, viu e creu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque ainda não entendiam a Escritura, segundo a qual era necessário que ele ressuscitasse dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os discípulos voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Maria, porém, ficou em pé, chorando diante do sepulcro. Enquanto chorava, abaixou-se para olhar para dentro</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e viu dois anjos vestidos de branco, sentados onde estivera o corpo de Jesus, um à cabeceira e outro aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles lhe perguntaram: Mulher, por que choras? Ela respondeu: Porque levaram o meu Senhor, e não sei onde o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao dizer isso, ela se virou para trás e viu Jesus em pé, mas não o reconheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus lhe perguntou: Mulher, por que choras? A quem procuras? Pensando ela que fosse o jardineiro, respondeu-lhe: Senhor, se tu o levaste, dize-me onde o puseste, e eu o levarei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jesus lhe disse: Maria! Virando-se, ela lhe disse na língua dos hebreus: Raboni! (que significa Mestre)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus disse-lhe ainda: Não me segures, pois ainda não voltei para o Pai. Mas vai a meus irmãos e dize-lhes que estou voltando para meu Pai e vosso Pai, meu Deus e vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Maria Madalena foi anunciar aos discípulos: Vi o Senhor! E relatou as coisas que ele lhe dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando chegou a tarde daquele dia, o primeiro dia da semana, estando os discípulos reunidos com as portas trancadas por medo dos judeus, Jesus chegou, colocou-se no meio deles e disse-lhes: Paz seja convosco!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao dizer isso, mostrou-lhes as mãos e o lado. Os discípulos alegraram-se ao verem o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus lhes disse pela segunda vez: Paz seja convosco! Assim como o Pai me enviou, também eu vos envio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E havendo dito isso, soprou sobre eles e disse-lhes: Recebei o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se perdoardes os pecados de alguém, serão perdoados; se os retiverdes, serão retidos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tomé, chamado Dídimo, um dos Doze, não estava com eles quando Jesus apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então os outros discípulos lhe disseram: Vimos o Senhor! Ele, porém, lhes respondeu: Se eu não vir o sinal dos pregos nas mãos e não puser o meu dedo no seu lado, de maneira nenhuma crerei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Oito dias depois, os discípulos estavam outra vez ali reunidos, e Tomé estava entre eles. Estando as portas trancadas, Jesus chegou, colocou-se no meio deles e disse: Paz seja convosco!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois disse a Tomé: Coloca aqui o teu dedo e vê as minhas mãos. Estende a tua mão e coloca-a no meu lado. Não sejas incrédulo, mas crente!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tomé lhe respondeu: Senhor meu e Deus meu!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jesus lhe disse: Porque me viste, creste? Bem-aventurados os que não viram e creram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus, na verdade, realizou na presença de seus discípulos ainda muitos outros sinais que não estão registrados neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes, porém, foram registrados para que possais crer que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, crendo, tenhais vida em seu nome.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jesus apareceu outra vez aos discípulos, junto ao mar de Tiberíades, do seguinte modo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estavam juntos Simão Pedro, Tomé, chamado Dídimo, Natanael, de Caná da Galileia, os filhos de Zebedeu e outros dois dos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Simão Pedro lhes disse: Vou pescar. Eles responderam: Nós também vamos contigo. Então foram e entraram no barco, mas naquela noite nada apanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas logo ao amanhecer, Jesus estava na praia. Todavia, os discípulos não sabiam que era ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhes, então, Jesus: Filhos, não tendes nada para comer? Eles lhe responderam: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele lhes disse: Lançai a rede à direita do barco, e achareis. Então lançaram a rede e não conseguiam puxá-la por causa da grande quantidade de peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então aquele discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: É o Senhor! Ouvindo Simão Pedro que era o Senhor, amarrou sua túnica à cintura, porque estava despido, e lançou-se ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas os outros discípulos vieram no barquinho, arrastando a rede com os peixes, porque estavam a cerca de apenas duzentos côvados da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao desembarcarem, viram ali pão e um peixe sobre brasas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jesus lhes disse: Trazei alguns dos peixes que apanhastes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Simão Pedro entrou no barco e puxou a rede para a terra, cheia de cento e cinquenta e três peixes grandes. Apesar de tantos peixes, a rede não se rompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus lhes disse: Vinde, comei. E nenhum dos discípulos ousava perguntar-lhe: Quem és tu? Pois sabiam que era o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus aproximou-se, tomou o pão e deu-o a eles, e fez o mesmo com o peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Essa foi a terceira vez que Jesus apareceu aos seus discípulos, depois de ter ressuscitado dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de terem comido, Jesus perguntou a Simão Pedro: Simão, filho de João, tu me amas mais do que estes? Ele respondeu: Sim, Senhor; tu sabes que te amo. Jesus lhe disse: Cuida dos meus cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jesus voltou a perguntar-lhe: Simão, filho de João, tu me amas? Ele respondeu: Sim, Senhor; tu sabes que te amo. Jesus lhe disse: Pastoreia as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E pela terceira vez lhe perguntou: Simão, filho de João, tu me amas? Pedro entristeceu-se por lhe ter perguntado pela terceira vez: Tu me amas? E respondeu-lhe: Senhor, tu sabes todas as coisas e sabes que te amo. Jesus lhe disse: Cuida das minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em verdade, em verdade te digo que, quando eras mais moço, te vestias a ti mesmo e andavas por onde querias. Mas, quando fores velho, estenderás as mãos e outro te vestirá e te levará para onde não queres ir.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com isso ele se referiu ao tipo de morte com que Pedro glorificaria a Deus. E, havendo dito essas coisas, ordenou-lhe: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Pedro, virando-se, viu que o acompanhava o discípulo a quem Jesus amava, o mesmo que havia sentado perto de Jesus durante o jantar e perguntara: Senhor, quem te trairá?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao vê-lo, Pedro perguntou a Jesus: Senhor, o que acontecerá a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Se eu quiser que ele fique até que eu venha, que te importa? Segue-me tu!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Divulgou-se entre os irmãos que aquele discípulo não morreria. Jesus, porém, não afirmou que ele não morreria, mas: Se eu quiser que ele fique até que eu venha, que te importa?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E é esse o discípulo que dá testemunho dessas coisas e que as escreveu. E sabemos que o seu testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus realizou ainda muitas outras coisas; se elas fossem escritas uma por uma, creio que nem no mundo inteiro caberiam os livros que seriam escritos.</para>
</usx>
