<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (AS21)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem na terra de Uz, e seu nome era Jó. Ele era um homem íntegro e correto, que temia a Deus e se desviava do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jó teve sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Possuía sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas. Tinha também muitos servos que trabalhavam para ele, de modo que era o homem mais rico de todos do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos visitavam uns aos outros, e cada vez um deles fazia um banquete e mandava convidar suas três irmãs para comerem e beberem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passado o período dos banquetes, Jó os chamava para os santificar. Levantava-se de madrugada e oferecia sacrifícios de acordo com o número de todos eles; pois Jó pensava: Talvez meus filhos tenham pecado e blasfemado contra Deus no coração. E era assim que Jó sempre procedia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certo dia, os filhos de Deus vieram apresentar-se diante do SENHOR, e Satanás também veio com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR perguntou a Satanás: De onde vens? Satanás respondeu ao SENHOR: De rodear a terra e de passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse a Satanás: Observaste o meu servo Jó? Na terra não há ninguém como ele. É um homem íntegro e correto, que teme a Deus e se desvia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Satanás respondeu ao SENHOR: Será que Jó teme a Deus sem intenções?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por acaso tu não o tens protegido de todos os modos, a ele, sua família e tudo que ele tem? Tu tens abençoado a obra de suas mãos, e os seus bens se multiplicam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas estende a mão agora e toca em tudo que ele tem, e ele blasfemará contra ti na tua face!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR respondeu a Satanás: Tudo o que ele tem está sob teu poder, apenas não estendas a tua mão contra ele. E Satanás saiu da presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, quando os filhos e filhas de Jó comiam e bebiam vinho na casa do irmão mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>um mensageiro foi até Jó e lhe disse: Os bois estavam lavrando e as jumentas pastavam perto deles;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então os sabeus os atacaram e os levaram. Eles ainda mataram os servos ao fio da espada, e só eu escapei para trazer-te essa notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto o mensageiro ainda falava, veio outro e disse: Fogo de Deus caiu do céu, queimou as ovelhas e os servos e os consumiu; só eu escapei para trazer-te essa notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, veio outro e disse: Os caldeus dividiram-se em três grupos, atacaram os camelos e os levaram, e ainda mataram os servos ao fio da espada; só eu escapei para trazer-te essa notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, veio outro e disse: Teus filhos e tuas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>veio um forte vento do deserto, atingiu os quatro cantos da casa, que caiu sobre os jovens, e eles morreram. Só eu escapei para trazer-te essa notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jó se levantou, rasgou o manto, rapou a cabeça, prostrou-se no chão, adorou</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e orou: Eu saí nu do ventre de minha mãe, e nu voltarei para lá. O SENHOR o deu, e o SENHOR o tirou; bendito seja o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isso Jó não pecou, nem culpou a Deus por coisa alguma.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Outro dia, em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o SENHOR, Satanás também veio com eles para igualmente se apresentar perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Satanás: De onde vens? Satanás respondeu ao SENHOR: De rodear a terra e de passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR disse a Satanás: Observaste o meu servo Jó? Não há ninguém na terra como ele. É um homem íntegro e correto, que teme a Deus e se desvia do mal. Ele ainda se mantém íntegro, embora tu me houvesses incitado contra ele, para destruí-lo sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Satanás respondeu ao SENHOR: Pele por pele! Tudo quanto um homem tem ele dará por sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estende a mão agora e toca-lhe nos ossos e na carne, e ele blasfemará contra ti na tua face!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR disse a Satanás: Ele está sob teu poder; somente lhe poupa a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Satanás saiu da presença do SENHOR e feriu Jó com feridas malignas, da sola dos pés até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sentando-se em cinzas, Jó pegou um caco para se raspar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então sua mulher lhe disse: Tu ainda te manténs íntegro? Amaldiçoa a Deus e morre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele lhe disse: Tu falas como uma louca. Por acaso receberemos de Deus apenas o bem e não também a desgraça? Em tudo isso Jó não pecou com os lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E três amigos de Jó, ouvindo falar da desgraça que lhe havia acontecido, vieram, cada um do seu lugar, pois haviam combinado de vir prestar-lhe solidariedade e consolá-lo: Elifaz, o temanita; Bildade, o suíta; e Zofar, o naamatita.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles o viram de longe, mas não o reconheceram. Então choraram bem alto, e cada um rasgou o seu manto e jogou terra para o ar sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ficaram sentados com ele no chão sete dias e sete noites; e nenhum deles lhe dizia nada, pois viram que sua dor era muito grande.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Jó abriu a boca e amaldiçoou o dia de seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pereça o dia do meu nascimento, e a noite em que se disse: Nasceu um menino!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Converta-se aquele dia em trevas; e que Deus, lá de cima, não o considere nem resplandeça sobre ele a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que as trevas e a sombra da morte o resgatem; nuvens habitem sobre ele; e tudo o que escurece o dia o espante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que a escuridão tome conta daquela noite e ela não encontre alegria entre os dias do ano nem entre o número dos meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ah! Seja aquela noite estéril, e nela não se ouça voz de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na aqueles que amaldiçoam os dias e são capazes de provocar o Leviatã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que as estrelas da alva escureçam, e ela espere em vão a luz, e não veja o amanhecer;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois não fechou o ventre de minha mãe, nem escondeu dos meus olhos a aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que não morri ao nascer? Por que não expirei ao sair do ventre?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que os joelhos me receberam? Por que os seios me amamentaram?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois agora eu estaria deitado, quieto; teria dormido e estaria descansando em paz,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os reis e conselheiros da terra, que reedificavam ruínas para si,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou com os príncipes, donos de ouro, que enchiam os seus palácios com prata;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ou, como aborto oculto, eu não teria existido, como as crianças que nunca viram a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali os ímpios já não perturbam; ali repousam os cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali os presos descansam juntos e não ouvem a voz do opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O pobre e o rico estão ali, e o servo está livre de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que se concede luz ao aflito e vida aos amargurados de alma;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que desejam a morte, sem que ela venha, e cavam à sua procura mais do que em busca de tesouros escondidos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que muito se alegram e exultam, quando encontram a sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sim, por que se concede luz ao homem cujo caminho está encoberto, e a quem Deus cercou de todos os lados?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois em lugar de alimento me vêm suspiros, e os meus gemidos se derramam como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque sobreveio aquilo que eu temia, e me aconteceu o que eu receava.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho tranquilidade, nem sossego, nem descanso; somente perturbação.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém tentar falar-te alguma coisa, ficarás ofendido? Mas quem pode conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu tens ensinado a muitos e tens fortalecido mãos fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tuas palavras têm sustentado os que cambaleavam, e tens fortalecido os joelhos desfalecentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora, que chegou a tua vez, tu te perturbas e, ao ser atingido, te desanimas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso a tua confiança não está no teu temor de Deus, e a tua esperança, na integridade dos teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te disto agora: Qual foi o inocente que já pereceu? E os corretos? Onde foram destruídos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que tenho visto, quem planta o pecado e semeia o mal haverá de colher isso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles morrem pelo sopro de Deus; são destruídos pela rajada da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cessa o rugido do leão, e o rosnado do leão feroz; os dentes dos leões novos se quebram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O leão velho morre por falta de presa, e os filhotes da leoa andam dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disseram-me uma palavra em segredo, e os meus ouvidos perceberam um sussurro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre pensamentos vindos de sonhos, quando o sono profundo cai sobre os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o espanto e o tremor vieram sobre mim e fizeram estremecer todos os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então um espírito passou na minha frente, e os pelos do meu corpo arrepiaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele parou, mas não pude identificar a sua aparência. Havia um vulto diante dos meus olhos. Houve silêncio, e então ouvi uma voz que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pode o mortal ser justo diante de Deus? Pode o homem ser puro diante do seu Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deus não confia em seus servos, e até mesmo a seus anjos atribui loucura;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto mais aos que habitam em casas de barro, cujo alicerce está no pó, e são esmagados como traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São destruídos entre a manhã e a tarde; perecem para sempre sem que sejam notados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se a corda da sua tenda lhes é arrancada, não morrem sem alcançar sabedoria?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chama agora! Há alguém que te responda? Qual dos santos tu procurarás?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois a dor destrói o louco, e a inveja mata o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vi o louco fixar raízes; mas logo amaldiçoei a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos estão longe da segurança. Eles são pisados nas portas, e ninguém os livra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua colheita é devorada pelo faminto, que colhe até entre os espinhos; e o sedento suga os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois a aflição não surge do pó, nem a tribulação brota da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>todavia o homem nasce para a tribulação, assim como as faíscas voam para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se fosse o meu caso, eu buscaria a Deus e lhe entregaria a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele faz coisas grandiosas e inescrutáveis, maravilhas imensuráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Derrama a chuva sobre a terra, e envia água sobre os campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ergue os abatidos, e os que choram são exaltados em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Frustra os planos dos astutos, de modo que suas mãos nada possam executar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apanha os sábios na sua própria astúcia, e o conselho dos perversos logo chega ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De dia são encobertos pela escuridão; e ao meio-dia andam tateando como se fosse de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o necessitado, Deus o livra da espada que eles possuem na boca, e livra-o da mão dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, há esperança para o pobre. A maldade tapa a própria boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Feliz é o homem a quem Deus corrige! Não desprezes a correção do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele abre a ferida, mas ele mesmo a trata; ele fere, mas as suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De seis angústias te livrará, e em sete o mal não te tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na fome, ele te livrará da morte, e, na guerra, te livrará do poder da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estarás protegido do açoite da língua e, quando a devastação chegar, nada temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Rirás da devastação e da fome; não terás medo dos animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois manterás aliança até com as pedras do campo, cujas feras estarão em paz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saberás que a tua tenda está em paz; visitarás o teu rebanho, e nada te faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também saberás que a tua descendência e a tua posteridade se multiplicarão como a relva que cobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Descerás à sepultura em idade avançada, como se recolhe o feixe de trigo no devido tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Já observamos isso, e vimos que é assim que acontece. Ouve e aplica isso para o teu bem.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah, se pudessem pesar a minha mágoa e colocar junto na balança a minha calamidade!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, seria mais pesada do que a areia dos mares! Por isso, as minhas palavras são impulsivas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois as flechas do Todo-poderoso se cravaram em mim, e o meu espírito suga o veneno que nelas há; os terrores de Deus se arregimentam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o asno montês tiver grama, haverá de zurrar? Se o boi estiver junto ao pasto, haverá de mugir?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É possível comer sem sal o que é insípido? Há gosto na clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Recuso-me a tocar nessas coisas, pois são para mim comida insuportável.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem dera que o meu pedido se cumprisse, e Deus me desse o que desejo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que fosse do agrado de Deus esmagar-me; que ele soltasse a mão e me exterminasse!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso ainda me traria consolo; eu exultaria na dor que não me poupa, por não ter negado as palavras do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Qual é a minha força, para que eu aguarde? Qual é o meu fim, para que eu tenha paciência?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A minha força é a força da pedra? É de bronze o meu corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na verdade eu não conto com ajuda alguma. Não se foram todos os meus recursos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O amigo deveria mostrar compaixão ao que desfalece e até ao que abandona o temor do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos me enganaram, como um ribeiro sazonal, como a corrente dos ribeiros que transbordam,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que se turvam com o gelo, e neles a neve se deposita;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas no tempo do calor vão secando; e quando chega o calor, desaparecem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As caravanas se desviam do seu curso; sobem ao deserto e perecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As caravanas de Temá olham; os viajantes de Sabá esperam por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sentem-se envergonhados por terem confiado e, ao chegar ali, ficam frustrados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para mim vos haveis tornado assim: vedes a minha calamidade e temeis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso já vos pedi: Dai-me um presente? Ou: Fazei-me uma oferta de vossos bens?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ou: Livrai-me das mãos do adversário? Ou: Resgatai-me das mãos dos opressores?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ensinai-me, e eu me calarei; mostrai-me onde errei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como são poderosas as palavras corretas! Mas o que quereis provar com vosso argumento?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por acaso vós pretendeis reprovar palavras proferidas ao vento por um desesperado?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Seríeis capazes de lançar sortes sobre um órfão, e de tirar proveito de um amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, por favor, olhai para mim, pois certamente não mentirei na vossa presença.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mudai de parecer, peço-vos, não sejais injustos; sim, mudai, pois a minha causa é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há maldade na minha língua? Será que a minha boca não saberia identificar coisas más?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por acaso o homem não tem trabalho árduo sobre a terra? Não são os seus dias como os de um assalariado?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o escravo que anseia pela sombra, como o assalariado que espera pelo pagamento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim me deram meses de desengano, e destinaram-me noites de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando me deito, digo: Quando me levantarei? Mas a noite é longa, e canso de me revolver na cama até o alvorecer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu corpo está coberto de vermes e de crostas de sujeira; a minha pele se resseca, e as feridas voltam a se abrir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os meus dias passam mais rápido do que a lançadeira do tecelão, e chegam ao fim sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te de que a minha vida é um sopro; meus olhos não voltarão a ver o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os olhos dos que agora me veem não me verão mais; e os teus olhos estarão sobre mim, mas eu já não existirei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como a nuvem se desfaz e some, aquele que desce à sepultura nunca voltará a subir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais voltará à sua casa, nem mesmo o seu lugar o conhecerá mais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, não calarei a boca e falarei da angústia do meu espírito; eu me queixarei da amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será que sou o mar, ou um monstro marinho, para que tu me vigies?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando digo: Eu me consolarei na minha cama, meu leito aliviará a minha queixa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>tu então me espantas com sonhos, e me atemorizas com visões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Prefiro ser estrangulado, e sofrer a morte, a este meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A minha vida é odiosa; não quero viver para sempre; afasta-te de mim, pois os meus dias são inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que é o homem, para que tanto o engrandeças e atentes para ele,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e cada manhã o visites, e o proves a cada momento?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até quando não afastarás de mim os teus olhos? Quando me deixarás, para que eu tenha tempo de engolir a saliva?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se pequei, que mal te fiz, ó vigia dos homens? Por que me transformaste em alvo dos teus dardos? Por que me tornei pesado para mim mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que não perdoas o meu pecado, e não tiras a minha maldade? Pois agora me deitarei no pó; tu me buscarás, mas eu não existirei mais.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o suíta, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando falarás assim? Até quando as palavras da tua boca serão como um vento impetuoso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que Deus deturparia o direito? Será que o Todo-poderoso corromperia a justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se teus filhos pecaram contra ele, ele os entregou ao poder da transgressão que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se te empenhares em buscar a Deus, e fizeres a tua súplica ao Todo-poderoso,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se fores puro e correto, com certeza ele se levantará por ti agora mesmo e te restaurará com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora o teu começo tenha sido humilde, contudo o teu futuro será grandioso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pergunta à geração anterior, e considera o que seus pais aprenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois nós surgimos ontem, e nada sabemos; nossos dias na terra são como uma sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que eles não te ensinarão e não te falarão? Não dirão palavras de entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pode o papiro desenvolver-se fora de um pântano? Pode o junco crescer sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ainda está em flor e nem mesmo foi cortado, seca-se antes de qualquer outra planta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim são os caminhos de todos os que se esquecem de Deus; a esperança do ímpio se acabará,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a sua segurança será frustrada e a sua confiança será como uma teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele se apoia em sua teia, mas ela não aguentará; segura-se, mas ela não resistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele é como uma planta bem regada ao sol, cujos brotos estendem-se sobre o jardim;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>suas raízes se entrelaçam ao monte de pedras, e até chegam a penetrar o pedregal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas quando for arrancada do seu lugar, este a negará, dizendo: Nunca te vi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A vida dela chega ao fim; e outras brotarão da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas por certo Deus não rejeitará o correto, nem segurará os malfeitores pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele ainda encherá a tua boca de riso, e os teus lábios de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que te odeiam serão envergonhados; e a tenda dos ímpios não resistirá.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade reconheço que é assim; mas como o homem pode ser justo diante de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém quisesse disputar com ele, não lhe poderia responder sequer uma vez em mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é sábio de coração e poderoso em forças; quem já disputou com ele e ficou em paz?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é o que remove os montes, sem que o saibam ele os inverte em sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É ele quem sacode a terra do lugar, fazendo com que as suas colunas estremeçam;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quem dá ordens ao sol, e este não nasce; quem encobre as estrelas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>quem estende sozinho os céus e anda sobre as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi ele quem criou a Ursa, o Órion, as Plêiades e as constelações do sul;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quem faz coisas grandes e insondáveis, maravilhas que não se podem contar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele passa perto de mim, mas não o vejo; sim, vai passando adiante, mas não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele apanha a presa; quem pode impedi-lo? Quem lhe dirá: O que estás fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não conterá a sua ira; os aliados de Raabe se curvaram debaixo dele;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quanto mais eu: como lhe poderei responder ou escolher minhas palavras para discutir com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Embora eu seja justo, não lhe posso responder; tenho de pedir misericórdia ao meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que eu o chamasse, e ele me respondesse, não poderia crer que ele estivesse escutando a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois ele me quebra com uma tempestade, e multiplica as minhas feridas sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não me permite respirar, pelo contrário, farta-me de amarguras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se fosse uma prova de força, por certo ele teria força. Se fosse questão de julgamento, quem o convocaria a comparecer?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mesmo que eu fosse justo, a minha boca me condenaria; mesmo que eu fosse perfeito, ela me declararia culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sou inocente, mas não considero a mim mesmo; desprezo a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É tudo a mesma coisa; portanto, digo: Ele destrói o correto e o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o açoite mata de repente, ele zomba da calamidade dos inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra está entregue nas mãos do ímpio. Ele cobre o rosto dos juízes. Se não é ele que faz isso, quem poderá ser?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Meus dias passam mais depressa do que alguém que corre; vão sem verem o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passam como balsas de junco, como a águia que se lança sobre a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu disser: Eu me esquecerei da minha queixa, mudarei o meu semblante e ficarei contente,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mesmo assim sinto pavor de todas as minhas dores; pois tenho certeza de que não serei considerado inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, já que serei condenado, por que me esforçar em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se eu me lavar com água de neve e limpar com sabão as minhas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mesmo assim me afundarás no fosso, e até minhas próprias roupas sentirão aversão de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele não é homem como eu, para que eu lhe responda, para que fiquemos frente a frente em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há árbitro que imponha a mão sobre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Que Deus retire de mim a sua ameaça, e que o seu terror não me amedronte;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então falarei sem medo; mas eu não sou assim.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Minha vida é um tédio; extravasarei a minha queixa, falarei na minha amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Direi a Deus: Não me condenes. Mostra-me por que estás em disputa comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sentes prazer em me oprimir, em desprezar a obra das tuas mãos e em favorecer o plano dos ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tens tu olhos de carne? Vês tu como vê o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os teus dias são como o de um frágil ser humano? Os teus anos se passam como os anos de um homem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Buscas informações sobre a minha maldade e averiguas o meu pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mesmo sabendo que não sou ímpio e que ninguém me pode livrar da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foram as tuas mãos que me fizeram e me deram forma. E agora te voltas para me destruir?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te de que do barro me formaste! Agora queres devolver-me ao pó?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não me derramaste como leite e não me coalhaste como queijo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De pele e carne me revestiste, de ossos e nervos me teceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tens-me concedido vida e misericórdia, e a tua providência tem conservado o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, ocultaste estas coisas no teu coração; bem sei que este foi o teu plano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu peco, tu me observas e não me inocentas da minha maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se for culpado, ai de mim! Mesmo se for justo, não poderei levantar a cabeça, pois estou envergonhado e olho para o meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a minha cabeça se exaltar, tu me caças como a um leão feroz; de novo ages com poder contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu trazes novas testemunhas contra mim e aumentas a tua ira; males e lutas me assolam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que me tiraste do ventre? Ah! se eu tivesse morrido e olho algum me tivesse visto!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seria como se eu nunca tivesse existido; e do ventre teria sido levado para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não é curta a minha vida? Para, deixa-me, para que eu me alegre pelo menos por um pouco;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que eu seja levado para o lugar de onde não voltarei, para a terra da escuridão e das densas trevas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>terra de trevas densas como a própria escuridão, terra da sombra terrível e do caos, onde a própria luz é como a escuridão.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, o naamatita, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ficará sem resposta esse turbilhão de palavras? Será comprovado o que diz esse falador?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por acaso tuas conversas tolas calarão os homens? Ficarás zombando sem que ninguém te envergonhe?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois dizes: A minha doutrina é pura, e estou limpo aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ah! Se Deus falasse e abrisse os lábios contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e te mostrasse os segredos da sabedoria, pois ela tem dois lados. Saiba que Deus permite que alguns dos seus pecados sejam esquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás descobrir as profundezas de Deus? Poderás descobrir a perfeição do Todo-poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria de Deus é tão alta quanto o céu. Que poderás fazer? Ela é mais profunda do que o Sheol! Que poderás saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela é mais extensa que a terra, e mais larga que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele passar e prender alguém, e levá-lo a julgamento, quem poderá impedir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele conhece os homens falsos; assim, quando vê a maldade, não atentará para ela?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o homem falso alcançará entendimento só no dia em que a cria do jumento selvagem nascer homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, porém, preparares o coração e estenderes as mãos para ele;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se lançares a maldade que há na tua mão para longe de ti, e não deixares a perversidade habitar nas tuas tendas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então levantarás o teu rosto sem mácula, estarás firme e não temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois te esquecerás do teu sofrimento; tu te lembrarás dele apenas como de águas passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A tua vida será mais clara do que o meio-dia; a escuridão dela será como a aurora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tu terás confiança, pois haverá esperança; olharás ao teu redor e descansarás tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu te deitarás, e ninguém te amedrontará; muitos procurarão obter o teu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os olhos dos ímpios desfalecerão, eles não encontrarão refúgio; a esperança deles será a morte.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sem dúvida, vós sois o povo, e a sabedoria morrerá convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas tenho tanto entendimento quanto vós; não sou inferior. Quem não sabe de tais coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sou motivo de riso para os meus amigos; eu, que invocava a Deus, e ele me respondia: o justo e o correto são motivo de riso!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem está seguro menospreza a desgraça, que é o destino daqueles cujos pés tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas tendas dos assoladores, há descanso, e os que provocam a Deus estão seguros, aqueles que carregam o seu deus nas mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, agora, pergunta aos animais, e eles te ensinarão; pergunta às aves do céu, e elas te mostrarão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ou fala com a terra, e ela te ensinará; até os peixes do mar te declararão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qual dentre todos eles não sabe que a mão do SENHOR fez isto?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na sua mão está a vida de todo ser vivo, e o espírito de todo o gênero humano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por acaso o ouvido não prova as palavras, como o paladar prova o alimento?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com os anciãos está a sabedoria, e, na idade avançada, o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sabedoria e a força estão com Deus; ele tem conselhos e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele destrói e não se pode reconstruir; ele fecha na prisão, e não se pode abrir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele retém as águas, e vem a seca; quando as solta, elas inundam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A força e a sabedoria estão com ele; o enganado e o enganador são dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele dispensa os conselheiros e faz os juízes de tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Solta o cinto dos reis e lhes amarra uma corda na cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Despoja os sacerdotes e arruína os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Silencia os que são dignos de confiança e retira o discernimento dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Derrama desprezo sobre os príncipes e retira o poder dos fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Das trevas extrai coisas profundas; traz para a luz a sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Multiplica as nações e as faz perecer; amplia-lhes as fronteiras e as leva cativas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tira o entendimento dos chefes dos povos da terra e os faz vagar sem rumo pelos desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sem luz andam tateando pelas trevas, e ele os faz cambalear como bêbados.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus olhos viram tudo isso, e meus ouvidos ouviram e entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que sabeis eu também sei; não sou inferior a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas falarei com o Todo-poderoso, quero defender-me diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós, porém, maquinais mentiras, e sois todos médicos que não servem para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ah! Antes ficásseis totalmente calados, pois assim passaríeis por sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi agora a minha defesa e escutai os argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Falareis com falsidade em nome de Deus, e em nome dele direis mentiras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Defendereis a sua pessoa? Disputareis a favor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seria bom para vós se ele vos examinasse? Poderíes enganá-lo, como se faz com um homem?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certamente ele vos repreenderá, se em secreto tiverdes parcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A majestade de Deus não os intimidará? E não cairá sobre vós o seu terror?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As vossas máximas são como provérbios de cinza; as vossas defesas como torres de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calai-vos diante mim, para que eu fale, e que venha sobre mim o que vier.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que me destruo e tomo a vida em minhas próprias mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele poderá matar-me; mas não tenho outra saída! Contudo, defenderei meus caminhos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso também será a minha salvação, pois o ímpio não se apresentará diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvi atentamente as minhas palavras; chegue aos vossos ouvidos a minha declaração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Já preparei a minha defesa e sei que serei justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem iria disputar comigo? Nesse caso, eu me calaria e entregaria meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Concede-me somente duas coisas; então não me esconderei do teu rosto:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Afasta a tua mão para bem longe de mim, e não me amedronte mais o teu terror.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então responderei quando me chamares; ou falarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas iniquidades e pecados eu tenho? Mostra-me a minha transgressão e o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que escondes o rosto e me consideras teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Atormentarás uma folha levada pelo vento? Perseguirás a palha seca?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois escreves contra mim coisas amargas e me fazes herdar os erros da minha mocidade;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>tu também pões os meus pés no tronco e sondas todos os meus caminhos; traças um limite ao redor dos meus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>apesar de eu ser como algo podre que se deteriora e como uma roupa destruída pela traça.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem, nascido da mulher, tem vida breve e cheia de inquietações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como a flor, ele nasce e murcha; como a sombra, é fugaz e não permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É para esse homem que voltas os teus olhos? E me fazes entrar em juízo contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem tirará pureza do que é impuro? Ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu lhe estabeleceste limites, além deles ele não poderá passar, pois seus dias estão determinados, e os seus meses foram contados por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, desvia dele o teu rosto, para que ele descanse e, como o assalariado, se alegre na sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois para uma árvore há esperança; mesmo quando cortada, volta a brotar, e os seus brotos não deixam de existir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que a sua raiz apodreça na terra, e o seu tronco morra no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ela brotará ao cheiro das águas, e lançará ramos como uma planta nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem, porém, morre e se desfaz; sim, o homem entrega o espírito, e então onde se encontra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como as águas de um lago se evaporam, e um rio se esgota e seca,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o homem se deita e não se levanta; não acordará nem será despertado de seu sono, até que não haja mais céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ah! Se tu me escondesses no Sheol, e me ocultasses até que a tua ira passe; se me determinasses um tempo, e te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o homem morre, por acaso voltará a viver? Eu esperarei todos os dias da minha luta até que eu seja libertado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu me chamarás, e eu te responderei; pois ansiarás pela obra de tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então contarás os meus passos; mas não ficarás vigiando o meu pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a minha transgressão estará selada num saco, e ocultarás a minha maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, na verdade, assim como a montanha desmorona e se desfaz, e a rocha sai do lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim como as águas desgastam as pedras; e as enchentes arrastam o solo, tu acabas com a esperança do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prevaleces contra ele para sempre, e ele se vai; mudas o seu semblante, e o despedes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os seus filhos recebem honras, sem que ele saiba; são humilhados, sem que ele perceba.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apenas sente as dores do próprio corpo e por si mesmo lamenta.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por acaso o sábio responderá com conhecimento inútil? Encherá seu estômago com vento quente,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>levantando argumentos que não servem para nada, ou com palavras vazias?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na verdade, tu destróis a reverência e impedes a meditação diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a maldade ensina a tua boca, e escolhes a linguagem dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua própria boca te condena, e não eu; são os teus lábios que testemunham contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por acaso tu és o primeiro homem a nascer? Foste criado antes dos montes?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou ouviste o conselho secreto de Deus? E reservas a sabedoria só para ti?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que sabes tu, que não saibamos? Que entendes, que nós não possamos entender?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os de cabeça branca e os idosos, mais idosos do que teu pai, estão a nosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estás fazendo pouco caso das consolações de Deus, ou da palavra que te trata com bondade?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que te deixas levar pelo coração, e por que os teus olhos brilham</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>desse modo que enche teu espírito de revolta contra Deus, e deixas sair da tua boca palavras como essas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que é o homem, para ser puro? E o que nasce da mulher, para ser justificado?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus não confia nos seus santos; nem o céu é puro aos seus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quanto menos o homem desprezível e corrupto, que bebe a maldade como quem bebe água?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Escuta-me, e eu te mostrarei; eu te contarei o que tenho observado,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o que os sábios têm anunciado e que seus pais não ocultaram;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a quem foi dada a terra, somente a eles, não havendo passado entre eles estrangeiro algum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O ímpio vive em angústia todos os dias, assim como o opressor por todos os anos que lhe estão reservados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sons apavorantes estão sempre nos seus ouvidos; na prosperidade lhe sobrevém o assolador.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele não crê que sairá das trevas, mas sim que a espada o espera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Anda vagando em busca de alimento e diz: Onde está? Ele bem sabe que o dia das trevas está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A angústia e a tribulação o amedrontam e dominam, como um rei preparado para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois estendeu a mão contra Deus, e foi arrogante para com o Todo-poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>afrontou a Deus com teimosia, com um escudo resistente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, cobriu o rosto de gordura, e criou banha na cintura;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e habitou em cidades desertas, em casas nas quais ninguém deveria morar, que estavam prestes a transformar-se em montes de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele não enriquecerá, nem o seu patrimônio haverá de subsistir, nem as suas propriedades se estenderão pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também não escapará das trevas; a chama do fogo secará os seus ramos, e desaparecerá ao sopro da boca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não confie em coisas vãs, enganando-se a si mesmo, pois a sua recompensa também será vã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta recompensa virá antes do tempo, e o seu ramo não reverdecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sacudirá as suas uvas ainda verdes, como faz com uma videira, e deixará cair a sua flor como se fosse uma oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois a companhia dos ímpios não traz proveito algum, e o fogo consumirá as tendas do suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eles concebem a maldade e dão à luz a iniquidade, e o seu coração prepara enganos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já ouvi muitas coisas como essas; todos vós sois consoladores lastimáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não terão fim essas palavras vazias? O que é que vos provoca, para assim responderdes?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também poderia falar assim, se estivésseis em meu lugar; contra vós eu poderia amontoar palavras, e menear a cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>poderia dar-vos força só com a boca, e poderia aliviar a vossa dor com a consolação dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que eu fale, a minha dor não cessa; e se me calar, qual será o meu alívio?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas agora, ó Deus, tu me deixaste exausto; destruíste a minha família inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me fizeste definhar, o que é uma testemunha contra mim; a minha magreza se levanta contra mim, e também contra mim depõe o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na sua ira, ele me despedaçou e me perseguiu; rangeu os dentes para mim. O meu adversário aguça os olhos contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens abrem a boca contra mim; ferem-me no rosto com desprezo e contra mim se unem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entrega ao ímpio e me faz cair nas mãos dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu estava tranquilo, mas ele me quebrou; agarrou-me pelo pescoço e me despedaçou; colocou-me como alvo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e os seus flecheiros me cercam. Atravessa meus rins e não me poupa; derrama no chão a minha bílis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fere-me com um golpe atrás do outro; ataca-me como um guerreiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Costurei um pano de saco sobre a minha pele e lancei a minha honra no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu rosto está vermelho de tanto chorar, e há sombras escuras sobre as minhas pálpebras,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>apesar de não haver violência nas minhas mãos e de ser pura a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó terra, não encubras o meu sangue, e não haja lugar em que o meu clamor seja abafado!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora mesmo, lá no céu, está a minha testemunha, e lá nas alturas está o meu fiador.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos zombam de mim, mas os meus olhos se desfazem em lágrimas diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que ele defenda o direito do homem diante de Deus como se faz em favor do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, passados poucos anos, seguirei o caminho de onde não voltarei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O meu espírito está quebrantado, os meus dias estão se acabando, a sepultura me aguarda!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De fato estou cercado por zombadores, e os meus olhos observam a provocação que deles vem!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá-me um penhor e sê o meu fiador para contigo mesmo; quem mais me estenderia a mão?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois encobriste o entendimento ao coração deles, por isso não os exaltarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os olhos dos filhos de quem entrega os amigos visando lucro desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas fizeste de mim um provérbio para os povos; tornei-me como aquele em cujo rosto se cospe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meus olhos se escureceram de agonia, e todos os meus membros são como uma sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem é correto fica perplexo diante disso, e quem é inocente se levanta contra o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, o justo prossegue no seu caminho e o que tem mãos puras vai se fortalecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, vós todos, vinde mais uma vez; não acharei sábio algum entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus dias passaram, os planos e aspirações do meu coração fracassaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os ímpios trocam a noite pelo dia; dizem que a luz se aproxima das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu olhar para o Sheol como meu lar, se fizer a minha cama nas trevas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se eu clamar à cova: Tu és meu pai; e aos vermes: Vós sois minha mãe e minha irmã;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde está então a minha esperança? Sim, a minha esperança, quem poderá vê-la?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por acaso ela descerá comigo até as trancas do Sheol? Descansaremos juntos no pó?</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o suíta, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando continuarás falando? Pensa bem, e então falaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos tratados como gado, como tolos diante dos vossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ó tu, que te destróis na tua ira, por acaso a terra será abandonada por tua causa? Será a rocha removida do seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a luz do ímpio se apagará, e a chama do seu fogo não resplandecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na sua tenda, a luz se escurecerá, e a lâmpada que está sobre ele se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus passos firmes se reduzirão, e o seu próprio conselho o destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, por seus próprios pés, ele pisa nas armadilhas e é lançado na rede.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A armadilha o apanha pelo calcanhar, e ele fica preso pelo laço;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>cuja corda está escondida na terra, e há uma armadilha no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Terrores o apavoram de todos os lados, perseguem-lhe os passos de perto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele se enfraquece por causa da fome, e a destruição o aguarda ao lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os membros da sua pele são devorados; sim, o primogênito da morte devora os seus membros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Arrancado da tenda em que confiava, ele é levado ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na sua tenda habita o que não lhe pertence; espalha-se enxofre sobre a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por baixo secam suas raízes, e por cima são cortados seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua memória desaparecerá da terra, e nas praças não terá nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele é lançado da luz para as trevas, e expulso do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não tem filho nem neto entre o seu povo, e nenhum descendente seu lhe restará nas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Diante de sua sina os homens do ocidente pasmam, e os do oriente ficam sobressaltados de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em verdade, essas são as moradas do ímpio, e esse é o lugar daquele que não conhece a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando afligireis a minha alma e me atormentareis com palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já me humilhastes dez vezes; não vos envergonhais de me maltratar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora, na verdade, eu tenha errado, o meu erro permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vós, de fato, vos quereis orgulhar contra mim, e me incriminar na minha humilhação,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sabei então que foi Deus quem transtornou a minha causa, cercando-me com a sua rede.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu clamo: Violência! mas não sou ouvido; grito: Socorro! mas não há justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele fechou o meu caminho com muros, e já não posso passar; escureceu as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Privou-me da minha honra, e tirou-me a coroa da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quebrou-me de todos os lados, tanto que estou prestes a morrer; arrancou a minha esperança, como quem arranca uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acende a sua ira contra mim, e considera-me como um adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Juntas, suas tropas avançam, levantam um cerco contra mim e se acampam ao redor da minha tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele levou os meus irmãos para longe de mim, e os que me conhecem tornaram-se como estranhos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes se afastam, e os meus conhecidos se esquecem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que me visitam e também as minhas servas me consideram estrangeiro; sou como um estranho aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamo o meu servo, e ele não me responde; minha boca tem que lhe suplicar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu hálito é intolerável para a minha mulher; sou repugnante para os filhos de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até os pequeninos me desprezam; quando chego, fazem comentários a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos chegados me rejeitam, e até os que eu amava se voltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus ossos se colaram à minha pele e à minha carne, e escapei só com a pele dos meus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tende compaixão de mim, meus amigos; tende compaixão de mim, pois a mão de Deus me atingiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que me perseguis como o próprio Deus, e não vos fartais da minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ah! Antes as minhas palavras fossem escritas! Ah! Antes fossem gravadas num livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quisera eu elas fossem para sempre esculpidas na rocha, com pena de ferro, com chumbo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu sei que o meu Redentor vive e que por fim se levantará sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, destruído o meu corpo, então fora da carne verei Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu o verei ao meu lado, e os meus olhos o contemplarão, não mais como adversário. O meu coração desfalece dentro de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se disserdes: Como haveremos de persegui-lo já que a causa deste mal nele está,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>temei a espada, pois a ira traz os castigos da espada, para saberdes que há um juízo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, o naamatita, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os meus pensamentos me fazem responder, e por isso me apresso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estou ouvindo a tua repreensão, que me insulta, mas o meu entendimento me compele a responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sabes que, desde a antiguidade, desde que Adão foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o triunfo dos maus é breve, e a alegria dos ímpios é apenas momentânea?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mesmo que a sua exaltação suba até o céu, e a sua cabeça chegue até as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ainda assim ele perecerá para sempre, como o seu próprio esterco; e os que o viam perguntarão: Onde ele está?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passará como um sonho, e já não será achado; ele se dissipará como uma visão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os olhos que o viam já não o verão, nem o seu lugar o contemplará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos procurarão o favor dos pobres, e suas mãos lhes restituirão os lucros ilícitos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus ossos estão cheios do vigor da sua juventude, mas esse vigor repousará com ele no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que o mal lhe seja doce na boca, e ele o esconda debaixo da língua,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mesmo que não o queira largar, mas pelo contrário o retenha na boca,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a sua comida se transforma no ventre; dentro dele se transforma em veneno de cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele engoliu riquezas, mas as vomitará; Deus as fará sair do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sugará veneno de cobra, e a língua de uma víbora o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não verá as correntes, os rios e os ribeiros de mel e de manteiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Restituirá aquilo que adquiriu com trabalho e não desfrutará dele; não se alegrará com os bens que acumulou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois oprimiu e desamparou os pobres; roubou a casa que não edificou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não refreou a sua cobiça; por isso não salvará nada daquilo em que tem prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada escapou à sua cobiça insaciável; por isso a sua prosperidade não durará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apesar de sua grande fartura, ficará angustiado; toda a força do sofrimento virá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mesmo quando ele estiver enchendo o ventre, Deus enviará sobre ele a sua fúria, que fará chover sobre ele quando for comer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ainda que ele fuja das armas de ferro, o arco de bronze o atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele arranca do seu corpo a flecha, que sai resplandecente de fel; terrores vêm sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as trevas estão reservadas para os seus tesouros; um fogo não assoprado o consumirá, e devorará o que ficar na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os céus revelarão a sua maldade, e a terra se levantará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os rendimentos de sua casa se irão; no dia da ira de Deus, todos se derramarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Essa é a porção que Deus dá ao ímpio; a herança que Deus lhe reserva.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi atentamente as minhas palavras e isso já me servirá de consolo da vossa parte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suportai-me, e falarei; depois de eu falar, então podereis zombar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por acaso estou reclamando do homem? Mas, ainda que fosse, não teria eu motivo para ficar impaciente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhai para mim e ficai perplexos; ponde a mão na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Perturbo-me quando me lembro disso, e o meu corpo se estremece horrorizado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que razão os ímpios vivem, envelhecem e ainda se fortalecem em poder?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seus filhos se estabelecem à vista deles, e os seus descendentes perante os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As suas famílias estão em paz, sem temor, e a ameaça de Deus não está sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus touros geram sem falhar; suas vacas dão cria e não abortam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles deixam sair os seus pequeninos, como a um rebanho, e as suas crianças andam saltando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantam a voz ao som do tamboril e da harpa; alegram-se ao som da flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na prosperidade, passam os dias; e tranquilos descem ao Sheol.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dizem a Deus: Afasta-te de nós, pois não desejamos conhecer os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que é o Todo-poderoso para que o sirvamos? Que nos aproveitará se lhe fizermos orações?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas a prosperidade que possuem nem depende deles. Longe de mim o conselho dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quantas vezes sucede que se apague a lâmpada dos ímpios? Que lhes sobrevenha a sua destruição? Que Deus na sua ira lhes envie dores?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quantas vezes sucede que eles sejam como a palha no vento, como grânulos levados pelo furacão?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vós dizeis que Deus reserva para os filhos a punição do pai, mas é a este mesmo que Deus deve punir, para que o conheça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vejam os seus olhos a sua ruína, e beba ele do furor do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, que lhe importa a sua família depois de morto, quando forem encurtados os seus meses?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso alguém trará conhecimento a Deus, ele que julga os de posição elevada?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um morre em plena prosperidade, inteiramente sossegado e tranquilo;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com o corpo saudável e com os ossos fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Outro, pelo contrário, morre amargurado, sem ter experimentado o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ambos jazem no pó, e os vermes os cobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Conheço os vossos pensamentos e as más intenções de me fazer injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois dizeis: Onde está a casa do príncipe? Onde está a tenda em que morava o ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por acaso não perguntastes aos viajantes? Não aceitais o que disseram,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que o mau é preservado no dia da destruição e poupado no dia do furor?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem acusará face a face o seu procedimento? Quem lhe retribuirá o que fez?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele é levado para a sepultura, e vigiam-lhe o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os torrões do vale lhe são doces, e todos os homens o seguirão; os que o precederam são inumeráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como quereis oferecer-me consolo inútil, quando vossas respostas não passam de mentira?</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pode o homem ser útil a Deus? Na verdade, o sábio é útil apenas para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que o Todo-poderoso tem prazer em que sejas justo, ou tem vantagem em que andes em teus caminhos de modo inculpável?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É por causa da tua reverência que ele te repreende ou que entra em juízo contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por acaso a tua maldade não é grande, e as tuas transgressões, sem limites?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois sem motivo exigiste penhor de teus irmãos e despojaste as roupas dos que não tinham quase nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deste água para beber ao cansado, e retiveste o pão do faminto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ao poderoso pertencia a terra, e o homem privilegiado habitava nela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despediste as viúvas sem nada, e os braços dos órfãos foram quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso é que estás cercado de armadilhas, e um pavor repentino te perturba,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ou de trevas de modo que nada podes ver, e a inundação das águas te cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está Deus lá no alto, no céu? Olha para as mais altas estrelas; como são elevadas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu dizes: Que sabe Deus? Pode ele julgar através da escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nuvens espessas o encobrem, de modo que ele não consegue ver quando percorre a abóbada do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Queres seguir no caminho antigo trilhado pelos homens maus?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles foram levados antes do seu tempo, e seus alicerces foram arrastados como por um rio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diziam a Deus: Afasta-te de nós; e ainda: Que nos pode fazer o Todo-poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, ele encheu de bens a casa deles. Mas longe de mim estejam os conselhos dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos veem isso e se alegram; os inocentes zombam deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Na verdade, os nossos adversários são exterminados, e o fogo consumiu o que deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apega-te a Deus e viva em paz; assim te sobrevirá o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aceita a lei da sua boca e põe as suas palavras no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se te voltares para o Todo-poderoso, serás edificado; se afastares a maldade para longe da tua tenda</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e puseres o teu tesouro no pó, e o ouro de Ofir entre as pedras dos ribeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então o Todo-poderoso será o teu tesouro, e a tua prata será preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então te deleitarás no Todo-poderoso e levantarás o teu rosto para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tu orarás a ele, e ele te ouvirá; e pagarás os teus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquilo que projetares será cumprido e a luz brilhará em teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando te abaterem, dirás: Haja exaltação! E Deus salvará o humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Livrará até o que não é inocente, que será libertado pela pureza de tuas mãos.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até hoje a minha queixa é cheia de amargura; o peso da mão dele é maior que o meu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah, se eu soubesse onde encontrá-lo, e pudesse chegar ao seu tribunal!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Exporia a minha causa diante dele e encheria a boca de argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aprenderia com as palavras de sua resposta e entenderia o que me dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso iria ele disputar comigo na grandeza do seu poder? Não! Ele me daria ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali o correto pleitearia com ele, e eu seria absolvido para sempre por meu Juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vou adiante, ele não está ali; volto-me para trás, não o encontro;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>procuro-o à esquerda, onde ele age, mas não o vejo; viro-me para a direita e não o enxergo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele sabe o caminho por onde ando; se me colocasse à prova, sairia como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus pés se mantiveram nas suas pisadas; guardei o seu caminho e não me desviei dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nunca me afastei do preceito dos seus lábios e escondi no peito as palavras da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele já resolveu! Quem então pode desviá-lo? Ele fará o que quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois cumprirá o que está ordenado a meu respeito, e muitas coisas como essas ainda tem consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, perturbo-me diante dele; quando penso nisso, sinto medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fez desmaiar o meu coração. O Todo-poderoso me perturbou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois não estou desfalecido por causa das trevas, nem porque a escuridão cobre o meu rosto.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por que o Todo-poderoso não designa tempos de julgamento? Por que os que o conhecem não veem os seus dias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há os que derrubam as cercas, roubam os rebanhos para deles cuidar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam o jumento que pertence ao órfão, tomam como garantia o boi da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desviam do caminho os necessitados; forçam todos os oprimidos da terra a se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como jumentos selvagens no deserto, saem para o trabalho, procurando na terra deserta a presa que sirva de sustento para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No campo, ajuntam palha e colhem na vinha do ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não possuindo roupa, passam despidos; falta-lhes coberta contra o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Molham-se pelas chuvas das montanhas e, por falta de abrigo, agarram-se nas rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Há os que arrancam do peito a criança sem pai e tomam o penhor do pobre;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>fazem com que eles andem despidos, sem roupa, carregando feixes, apesar de famintos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Espremem azeitonas dentro dos muros daqueles homens; pisam os seus lagares, e mesmo assim têm sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que estão à beira da morte dentro das cidades gemem, e a alma dos feridos clama; mas Deus não considera o seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há os que se revoltam contra a luz, cujos caminhos não conhecem, e não permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homicida se levanta de madrugada, mata o pobre e o necessitado, e de noite torna-se ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também os olhos do adúltero aguardam o crepúsculo, dizendo: Ninguém me verá; e disfarça o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nas trevas arrombam as casas; de dia ficam fechados sem ver a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois para eles a escuridão profunda é a sua manhã; são amigos das densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São levados sobre a face das águas; maldita é a sua porção sobre a terra; não vão pelo caminho das vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sequidão e o calor desfazem as águas da neve; assim faz o Sheol aos que pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sua mãe se esquecerá dele, os vermes o comerão avidamente; não será mais lembrado; a maldade se quebrará como árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele despoja a estéril que não dá à luz, e não faz bem à viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, Deus prolonga a vida dos valentes com a sua força; levantam-se quando já não tinham esperança na vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se ele lhes dá descanso, confiam nisso; e os seus olhos observam os seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles se exaltam, mas logo desaparecem; são abatidos, colhidos como os demais, cortados como as espigas do trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se não é assim, quem me poderá desmentir e desfazer as minhas palavras?</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o suíta, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com Deus estão o domínio e o temor; ele faz reinar a paz nas suas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por acaso os seus exércitos podem ser contados? E sobre quem não se levanta a sua luz?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como pode o homem ser justo diante de Deus? Como pode ser puro o nascido de mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Até a lua não tem brilho, e as estrelas não são puras aos olhos dele;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quanto mais o homem, que é um verme, e o filho do homem, que é um vermezinho!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como tens ajudado o que não tem força e sustentado o braço que não tem vigor!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como tens aconselhado o que não tem sabedoria! Como tens revelado o verdadeiro conhecimento em toda sua plenitude!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para quem proferiste palavras? E de quem é o espírito que saiu de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mortos tremem debaixo das águas com os que ali habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Sheol está nu perante Deus, e o Abadom não está encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estende o norte sobre o vazio; suspende a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Retém as águas em suas densas nuvens, e as nuvens não se rompem debaixo delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Encobre a face do seu trono, e estende a sua nuvem sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Marcou um limite circular sobre a superfície das águas, onde a luz e as trevas se confinam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As colunas do céu tremem; assustam-se com a sua ameaça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o seu poder fez sossegar o mar; com o seu entendimento abateu o monstro Raabe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com seu sopro clareou o céu; sua mão feriu a serpente veloz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Essas coisas são os seus atos mais simples. Como é leve o sussurro que ouvimos dele! Mas quem poderá entender o trovão do seu poder?</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguindo Jó em seu discurso, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tão certo como vive Deus, que me tirou o direito, e o Todo-poderoso, que me amargurou a alma;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enquanto eu tiver alento, e o sopro de Deus estiver nas minhas narinas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os meus lábios não falarão maldade, nem a minha língua pronunciará engano.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Longe de mim eu vos dar razão; até que eu morra, nunca me afastarei da minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu me apegarei à minha justiça e não a largarei; o meu coração não reprova nenhum dia da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja o meu inimigo como o ímpio, e como o perverso o meu opositor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois qual será a esperança do ímpio, quando Deus o cortar, quando Deus lhe tirar a alma?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso Deus ouvirá o seu clamor, quando chegar a tribulação?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele se deleitará no Todo-poderoso, ou invocará a Deus em todo o tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu vos ensinarei acerca do poder de Deus; não vos encobrirei o que está com o Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos vós já vistes isso; por que vos entregais completamente às palavras inúteis?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a porção que Deus dá ao ímpio, a herança que os opressores recebem do Todo-poderoso:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se os seus filhos se multiplicarem, será isso para a espada; e a sua prole não se fartará de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os seus descendentes que sobreviverem morrerão pela peste, e as suas viúvas não chorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Embora amontoe prata como pó, e acumule roupas como barro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o justo vestirá as que ele acumular, e o inocente repartirá a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A casa que ele constrói é como a teia da aranha, como a cabana que o guarda faz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rico se deita, mas logo não o será mais; abre os olhos, e sua riqueza já se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pavores o alcançam como um dilúvio; a tempestade o arrebata de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento oriental o leva, e ele se vai; sim, varre-o com ímpeto do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois atira contra ele sem poupá-lo, e ele, de forma precipitada, foge do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bate palmas contra ele, e do seu lugar assobia contra ele.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na verdade, existem minas de prata e lugares onde se refina o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro é tirado da terra, e da pedra se funde o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os homens põem limites às trevas e exploram até os confins as pedras na escuridão e nas mais densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrem um poço longe do lugar onde moram, em lugares esquecidos pelos viajantes; longe dos homens, penduram-se e balançam de um lado para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto à terra, dela procede o alimento, mas por baixo é revolvida como por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas pedras são o lugar de safiras e têm ouro em pó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A ave de rapina não conhece essa vereda, e os olhos do falcão não a enxergaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As feras altivas nunca a pisaram, nem o leão feroz passou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem estende a mão contra o rochedo e revolve os montes desde as raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faz sulcos nas pedras; seus olhos descobrem todas as coisas preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tapa os veios de água para que não gotejem; tira para a claridade o que estava escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas onde se achará a sabedoria? E onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem não sabe quanto vale a sabedoria; ela não se encontra na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O abismo diz: Não está em mim; e o mar diz: Não está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não pode ser comprada com ouro fino, nem será trocada a peso de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem pode ser avaliada em ouro fino de Ofir, nem em pedras preciosas de berilo ou safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ouro ou o cristal não se podem comparar com ela; nem se pode trocá-la por joias de ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se fará menção de coral nem de jaspe; porque a aquisição da sabedoria é superior à das pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O topázio da Etiópia não se igualará a ela, nem pode ser comprada com ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De onde, então, vem a sabedoria? Onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Está encoberta aos olhos de todo vivente, oculta às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Abadom e a Morte dizem: Ouvimos rumores sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus conhece o seu caminho, só ele sabe onde ela fica.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois perscruta até as extremidades da terra; sim, ele vê tudo o que há debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando regulou a força do vento e fixou a medida das águas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando estipulou leis para a chuva e caminho para o relâmpago dos trovões;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então viu a sabedoria e a manifestou; estabeleceu-a e esquadrinhou-a.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ao homem: O temor do SENHOR é a sabedoria, e o afastar-se do mal é o entendimento.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguindo no seu discurso, Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah! quem me dera voltar a ser como nos meses do passado, como nos dias em que Deus me guardava;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>quando a sua lâmpada brilhava sobre a minha cabeça, e com sua luz eu caminhava no meio da escuridão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando eu tinha forças, quando o favor amigo de Deus estava sobre a minha tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando o Todo-poderoso ainda estava comigo, e os meus filhos, à minha volta;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando os meus passos eram banhados em leite, e a rocha me derramava ribeiros de azeite!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu saía para a porta da cidade, e na praça preparava minha cadeira,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os moços me viam e se escondiam; os idosos se levantavam e se punham em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os príncipes continham as suas palavras e tapavam a boca;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a voz dos nobres ficava muda, e sua língua grudava-se ao paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o que me ouvia considerava-me feliz, e todo o que me via dava testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu livrava o pobre que clamava e o órfão que não tinha quem o socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A bênção do que estava para morrer vinha sobre mim, e eu fazia alegrar-se o coração da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu me vestia de retidão, que me servia de vestimenta. A minha justiça era como manto e diadema.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu era os olhos do cego e os pés do aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era pai dos necessitados e examinava com dedicação a causa dos desconhecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quebrava os caninos do perverso e arrancava-lhe a presa dos dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então dizia eu: Morrerei no meu ninho e multiplicarei os meus dias como a areia;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as minhas raízes se estendem até as águas, e o orvalho permanece a noite toda sobre os meus ramos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a minha honra renova-se em mim, e o meu arco se fortalece na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouviam-me e me esperavam; em silêncio atendiam ao meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que eu falava, nada respondiam, e minha palavra destilava sobre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>esperavam-me como se espera a chuva e abriam a boca como para as últimas chuvas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu lhes sorria quando lhes faltava confiança; eles não desprezavam a luz do meu rosto;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>eu escolhia o caminho para eles, assentava-me como chefe e habitava como rei entre as suas tropas, como aquele que consola os aflitos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora os mais novos do que eu zombam de mim, aqueles cujos pais eu teria posto com os cães do meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois para que me serviria a força das suas mãos, se o vigor já lhes desapareceu?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De míngua e fome emagrecem; andam roendo pelo deserto, lugar de ruína e desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apanham malvas junto ao matagal, e alimentam-se das raízes dos arbustos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São expulsos do meio dos homens, que gritam atrás deles, como se estivessem atrás de um ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>São obrigados a habitar nos desfiladeiros sombrios, nas cavernas da terra e dos penhascos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Rugem entre os arbustos, ajuntam-se debaixo das urtigas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São filhos de insensatos, filhos de gente sem nome; foram enxotados da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agora me tornei a sua canção e lhes sirvo de provérbio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles me odeiam, afastam-se de mim, e não hesitam em me cuspir no rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus desatou a minha corda e me humilhou; por isso, sacudiram de si o freio perante o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À direita, levanta-se gente vil; empurram os meus pés e fazem contra mim caminhos de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estragam a minha vereda, promovem a minha calamidade, ninguém consegue detê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vêm como por uma grande brecha, precipitam-se por entre as ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fiquei tomado de pavores, a minha honra é perseguida como pelo vento e a minha felicidade passou como uma nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora a minha alma se derrama dentro de mim; os dias da aflição tomaram conta de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De noite me são traspassados os ossos, e o mal que me corrói não descansa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A minha veste está desfigurada pela violência do mal; aperta-me como a gola da minha túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele me lançou na lama, e fiquei semelhante ao pó e à cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Clamo a ti, e não me respondes; coloco-me em pé, e não atentas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu te tornaste cruel para comigo; com a força da tua mão me persegues.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tu me levantas sobre o vento, fazes-me cavalgar sobre ele e me dissolves na tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois eu sei que me levarás à morte, e ao lugar destinado a todos os viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por acaso quem está caindo não estende a mão? Não grita por socorro na sua calamidade?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não chorava eu por causa daquele que estava aflito? Não se angustiava a minha alma pelo necessitado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, enquanto eu aguardava o bem, veio o mal; esperando a luz, veio a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O meu interior se angustia e não descansa; os dias de aflição caem sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ando de luto sem a luz do sol, levanto-me na comunidade e grito por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tornei-me irmão dos chacais, e companheiro das avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A minha pele escurece e cai; os meus ossos estão queimados pelo calor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, a minha harpa tornou-se em pranto, e a minha flauta, em voz dos que choram.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiz um acordo com os meus olhos de não cobiçar moça alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois que porção eu teria de Deus, lá de cima, e que herança do Todo-poderoso, lá do alto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não está a destruição destinada ao perverso, e o desastre, aos que praticam o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vê ele os meus caminhos e não conta todos os meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se tenho agido com falsidade, e se os meus pés têm se apressado a enganar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus me pese em balanças fiéis e constate a minha integridade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se tenho desviado os meus passos do caminho, e se o meu coração tem seguido os meus olhos, e se as minhas mãos estão manchadas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então que eu semeie e outro coma, e seja arrancado o produto do meu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração foi seduzido por outra mulher, ou se fiquei à espreita na porta do meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então que minha mulher venha a moer para outro, e outros se deitem com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois isso seria um crime infame; sim, seria uma maldade a ser punida pelos juízes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque seria fogo que consome até o Abadom, e destruiria toda a minha produção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desprezei o direito do meu servo ou da minha serva, quando eles defenderam sua causa para comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então que faria eu quando Deus se levantasse? Que lhe responderia quando me viesse indagar?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que me formou no ventre não fez também o meu servo? Não foi o mesmo que nos formou no útero?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se tenho negado aos pobres o que desejavam, ou feito desfalecer os olhos da viúva;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou se tenho comido sozinho o meu alimento, e dele o órfão não participou,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>apesar de que, desde a minha mocidade, o órfão cresceu comigo, como se eu fosse seu pai, e tenho guiado a viúva desde o ventre de minha mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se vi alguém morrer por falta de roupa, ou o necessitado não ter com que se cobrir;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se no íntimo ele não me abençoou, se não se aqueceu com as lãs dos meus cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se levantei a mão contra o órfão, porque no tribunal eu tinha apoio;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então que o meu braço caia do ombro e se rompa da articulação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois a calamidade vinda de Deus seria terrível para mim, e eu não poderia suportar a sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se coloquei a esperança no ouro, ou disse ao ouro refinado: Tu és a minha confiança;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se me alegrei por ser muito rico, e por ter conquistado grandes coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se olhei para o sol, quando brilhava, ou para a lua, quando ela caminhava em esplendor,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração foi enganado em segredo, e a minha mão mandou beijos de venereção;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>isso também seria um mal a ser punido pelos juízes; pois assim eu teria negado a Deus, que está lá em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se me alegrei com a ruína daquele que me odeia, e se exultei quando a desgraça veio sobre ele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>eu que não pequei com a boca, pedindo com imprecação a sua morte,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>se aqueles que moram comigo não disseram: Quem não se satisfez com a carne oferecida por ele?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O estrangeiro não passava a noite na rua; mas eu abria minhas portas ao viajante;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>se, a exemplo de Adão, encobri as minhas transgressões, ocultando a minha maldade no íntimo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque tinha medo da grande multidão, e o desprezo das famílias me aterrorizava, de modo que me calei, e não saí da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ah! Quem me dera alguém me ouvisse! Esta é a minha defesa. Que o Todo-poderoso me responda! Ah, se meu adversário escrevesse a minha acusação!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por certo eu a carregaria nos ombros, eu a ataria sobre mim como coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu lhe prestaria conta dos meus atos; como príncipe me apresentaria a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se a minha terra clamar contra mim, e se os seus sulcos chorarem juntos;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se comi os seus frutos sem pagar, ou se causei a morte de seus donos;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>receba eu espinhos em vez de trigo e joio em vez de cevada. Terminaram as palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aqueles três homens pararam de responder a Jó, visto que ele era justo aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão, ficou furioso; ficou irado contra Jó, pois se considerava mais justo do que Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também ficou furioso com os seus três amigos, porque não sabiam o que responder, mas tinham condenado Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eliú havia esperado para falar com Jó, porque os outros eram mais velhos do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Eliú viu que os três homens não tinham mais o que dizer, ficou indignado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Eliú, filho de Baraquel, o buzita, respondeu: Eu sou jovem, e vós idosos; até agora senti medo e temor de expressar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu pensava: Que a idade fale mais alto e os muitos anos de vida ensinem a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todavia, o homem tem um espírito, e o sopro do Todo-poderoso lhe dá entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não são os velhos que são os sábios, nem os anciãos são os que entendem o que é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, atrevo-me a dizer: Ouvi-me; eu também expressarei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aguardei as vossas palavras, escutei as vossas considerações, enquanto buscáveis o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vos prestava toda a minha atenção, mas nenhum de vós foi capaz de convencer Jó, nem de responder às suas dúvidas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por isso, não faleis: Encontramos sabedoria; Deus é quem pode derrubá-lo, e não o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas ele não dirigiu contra mim palavra alguma, nem lhe responderei com as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles estão perplexos e não têm mais o que responder; faltam-lhes as palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Terei de esperar, pois eles não falam; já pararam e não respondem mais?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu também darei a minha resposta; também expressarei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois estou cheio de palavras; o meu espírito me constrange.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O meu peito é como o vinho, sem respiro, como odres novos que estão para arrebentar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Falarei, para que me sinta aliviado; abrirei os lábios e responderei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não quero fazer discriminação, nem bajular ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois não sou bajulador; pelo contrário, o meu Criador logo me levaria.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó, ouve as minhas palavras e dá ouvidos a todas as minhas declarações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou pronto para abrir a boca; as palavras já estão na ponta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As minhas palavras expressam integridade de coração, e os meus lábios falam com sinceridade o que sabem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez, e o sopro do Todo-poderoso me dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde-me se puderes; prepara-te para se defender perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu sou igual a ti perante Deus; também fui formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu não terás razão para ter medo de mim, nem usarei de força contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, tu falaste aos meus ouvidos, e eu ouvi as tuas palavras. Dizias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estou limpo, sem transgressão; sou puro e não tenho pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus procura motivos de inimizade contra mim, e considera-me seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Põe no tronco os meus pés e observa todas os meus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, eu te respondo, nisso tu não tens razão, porque Deus é maior que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que razão disputas com ele por não prestar contas dos seus atos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois Deus fala de um modo, e se o homem não lhe atende, fala de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em sonho ou em visão de noite, quando o sono profundo cai sobre os homens, quando dormem no leito;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então abre os ouvidos dos homens, e os atemoriza com advertências,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para afastar o homem do seu desígnio e dele tirar a soberba,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para poupar a sua alma da cova, e a sua vida, de passar pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também é castigado na sua cama com dores e constante agonia nos ossos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de modo que a sua vida rejeita o alimento, e a sua alma, a comida saborosa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A sua carne desaparece da vista, e os seus ossos, que não eram visíveis, agora aparecem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sua alma se aproxima da cova, e a sua vida, dos que trazem a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se com ele estiver um anjo, um intérprete, um entre mil, para declarar ao homem o que lhe é justo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então terá compaixão dele e lhe dirá: Livra-o, para que não desça à cova; já achei resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua carne se renovará e será como na infância, e ele voltará a ser como no tempo da juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele orará a Deus, que lhe será propício, e o fará ver a face de Deus com júbilo, e restituirá ao homem a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cantará diante dos homens e dirá: Pequei, e torci a justiça, mas não fui punido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Deus livrou a minha alma da cova, e a minha vida verá a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tudo isso Deus faz duas e três vezes ao homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para desde a cova reconduzir a sua alma, a fim de que seja iluminado com a luz dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Escuta, ó Jó, ouve-me; cala-te, e eu falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tens alguma coisa que dizer, responde-me; fala, pois desejo te defender.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, escuta-me; cala-te, e eu te ensinarei a sabedoria.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Eliú prosseguiu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós, sábios, ouvi as minhas palavras; e vós, mestres, inclinai os ouvidos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois o ouvido prova as palavras, assim como o paladar experimenta a comida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolhamos para nós o que é direito; vamos discernir entre nós o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Jó disse: Sou justo, e Deus tirou de mim a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apesar da minha justiça, sou considerado mentiroso; a minha ferida é incurável, embora eu não tenha transgredido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que homem se parece com Jó, que bebe zombaria como água,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que anda na companhia dos malfeitores e caminha com homens ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois disse: Para o homem não adianta ter prazer em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, vós, homens de entendimento, ouvi-me: Longe de Deus esteja praticar a maldade, e do Todo-poderoso o fazer o mal!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele retribui ao homem conforme as suas obras, e faz a cada um segundo os seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, Deus não procederá de modo ímpio, nem o Todo-poderoso perverterá o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe entregou o governo da terra? E quem lhe deu autoridade sobre o mundo todo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se ele retirasse para si o seu espírito, e recolhesse para si o seu fôlego,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a carne juntamente expiraria, e o homem voltaria ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se há entendimento em ti, ouve isso, inclina os ouvidos às palavras que falo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por acaso governará quem odeia o direito? Queres tu condenar aquele que é justo e poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquele que diz a um rei: Ó homem perverso? e aos príncipes: Ó ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que não faz discriminação em favor de príncipes, nem estima o rico mais que o pobre; pois todos são obra de suas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles num momento morrem; à meia-noite os povos são abalados, e passam, e os poderosos são levados sem esforço.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os seus olhos estão atentos aos atos de cada um, e ele vê todas as suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há escuridão nem densas trevas para esconder os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque Deus não precisa observar por muito tempo o homem, para que este compareça perante ele em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele destrói os fortes, sem os interrogar, e põe outros em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois conhecendo-lhes as obras, de noite os transtorna, e são esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os fere como criminosos, à vista de todos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque se desviaram dele e não quiseram compreender nenhum de seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e assim fizeram o clamor do pobre subir até ele; fizeram que ele ouvisse o clamor dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se ele dá tranquilidade, quem o condenará? Se ele encobrir o rosto, quem poderá contemplá-lo, quer seja uma nação, quer seja um indivíduo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para que o ímpio não reine, e não haja quem iluda o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois quem jamais disse a Deus: Sofri, apesar de não haver pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ensina-me o que não vejo; se fiz alguma maldade, nunca mais voltarei a fazê-la?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Será a sua recompensa como queres, para que a recuses? Pois tu tens de fazer a escolha, e não eu; portanto fala o que sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os homens sensatos, os sábios que me ouvem, haverão de me dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jó fala sem conhecimento, e falta sabedoria em suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ah, se Jó fosse provado até o fim, pois responde como os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois além de ter pecado, ele é rebelde; entre nós bate as palmas e multiplica contra Deus as suas palavras.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Eliú:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu tens direito de dizer: A minha justiça é maior que a de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois dizes: De que me aproveitaria? Que vantagem teria se eu deixasse meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu responderei a ti e aos teus amigos também.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atenta para os céus e vê; contempla o firmamento, que é mais alto do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pecares, que mal farás contra ele? Se crescerem as tuas transgressões, que lhe farás com elas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se fores justo, que lhe darás, ou que receberá ele da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A tua impiedade poderia fazer mal a outro como tu; e a tua justiça poderia ser aproveitada por um mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em face da severa opressão, os homens clamam; pedem socorro por causa do braço dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ninguém diz: Onde está Deus, meu Criador, que inspira canções durante a noite;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que nos ensina mais do que aos animais da terra e nos faz mais sábios do que as aves do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ali clamam, mas ele não responde, por causa da arrogância dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com certeza Deus não ouve gritos inúteis, nem para eles atentará o Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Muito mais quando dizes que não o vês. A causa está diante dele; por isso, espera nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas agora, na sua ira ele não está punindo, nem leva muito em conta a arrogância;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>por isso, Jó abre inutilmente a boca e sem conhecimento multiplica palavras.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú ainda prosseguiu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Espera-me um pouco, e eu te mostrarei que ainda há razões em favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De longe trarei o meu conhecimento, e ao meu Criador atribuirei a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, na verdade, as minhas palavras não serão falsas; contigo está aquele que tem conhecimento perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus é muito poderoso, mas não despreza ninguém; ele é poderoso e firme em seu propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não preserva a vida do ímpio, mas faz justiça aos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não afasta seus olhos dos justos; pelo contrário, faz com que se sentem para sempre com os reis no trono, e assim são exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se estão presos a grilhões e amarrados com cordas de aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então ele lhes mostra suas obras e suas transgressões, pois agem com arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abre-lhes o ouvido para a instrução e ordena que se convertam do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o ouvirem e o servirem, acabarão seus dias em prosperidade e os seus anos em prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se não o ouvirem, serão feridos pela espada e morrerão sem conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim os ímpios de coração acumulam a sua ira; e quando Deus os prende às cadeias, não gritam por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles morrem jovens, e a sua vida termina entre os prostitutos cultuais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Livra ao aflito por meio da sua aflição, e abre-lhe os ouvidos pela opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também ele quer te levar do meio da angústia para um lugar amplo e livre, para a fartura da tua mesa, cheia de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas estás cheio do juízo do ímpio; o juízo e a justiça tomam conta de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cuida para que a ira não te leve a zombar, nem o tamanho do suborno te desvie.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Prevalecerá o teu clamor, ou todas as forças da tua fortaleza, para que estejas livre?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não anseies pela noite, quando os povos são tirados da sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarda-te e não te inclines para o mal; porque escolheste isso em vez da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus é excelso em seu poder; quem ensina como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe estipulou o seu caminho? Ou quem poderá dizer: Praticaste injustiça?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembra-te de engrandecer a sua obra, da qual os homens têm cantado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos a veem; de longe o homem a contempla.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deus é grande, e não podemos compreendê-lo; ninguém consegue contar os seus anos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois atrai para si as gotas de água, e do seu vapor as destila em chuva,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que as nuvens gotejam e derramam copiosamente sobre o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Poderá alguém entender a extensão das nuvens e os trovões do seu pavilhão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estende a sua luz ao redor de si e cobre o fundo do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois por essas coisas julga os povos e lhes dá mantimento à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cobre as mãos com o relâmpago, e dá-lhe ordem para que atinja o alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fragor da tempestade dá notícia dele; até o gado pressente a sua aproximação.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu coração também treme diante disso e salta do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dai atentamente ouvidos ao estrondo da voz de Deus e ao som que sai da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele o envia por debaixo de todo o céu, e o seu relâmpago, até aos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois do relâmpago ruge uma grande voz; ele troveja com a sua voz majestosa; não retarda os raios, quando se ouve a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com a sua voz Deus troveja de forma maravilhosa; faz grandes coisas, que não compreendemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois diz à neve: Cai sobre a terra; como também às chuvas e aos aguaceiros: Aumentai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele sela as mãos de todo homem, para que todos saibam que ele os fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais selvagens entram nos esconderijos e ficam nos seus covis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do recanto do sul sai o tufão, e do norte, o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao sopro de Deus forma-se o gelo, e as águas imensas são congeladas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também de umidade carrega as espessas nuvens; as nuvens espalham relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fazem evoluções sob a sua direção, para efetuar tudo quanto lhes ordena sobre a superfície do mundo habitável:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>seja para a disciplina, ou para a sua terra, ou para o bem, que faça vir as nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jó, inclina os teus ouvidos para isso; para e reflete sobre as obras maravilhosas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sabes tu como Deus lhes dá as suas ordens e faz brilhar o relâmpago da sua nuvem?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Compreendes o equilíbrio das nuvens e as maravilhas daquele que é perfeito no conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>tu, cujas vestes são quentes, quando a terra está calma por causa do vento sul?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por acaso podes, como ele, estender o firmamento, que é sólido como um espelho fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensina-nos o que lhe diremos; pois nós, por causa das trevas, nada poderemos colocar em boa ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguém lhe contaria o que tenho falado? Ou desejaria um homem ser devorado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem não pode olhar para o sol, que resplandece no céu depois que o vento passa e o deixa limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do norte vem o áureo esplendor; em Deus há tremenda majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao Todo-poderoso, não conseguimos compreendê-lo; ele é grande em poder e justiça, pleno de retidão. Ele não oprimiria ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, os homens o temem; ele não respeita os que se julgam sábios.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR respondeu a Jó de um redemoinho:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é este que obscurece o conselho com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora prepara-te como homem; porque te perguntarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde estavas tu, quando eu lançava os fundamentos da terra? Conta-me, se tens entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem lhe fixou as medidas, se é que o sabes? Quem a mediu com o cordel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Onde estão fundados os seus alicerces, ou quem lhe assentou a pedra fundamental,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando as estrelas da manhã cantavam juntas, e todos os filhos de Deus gritavam de júbilo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou quem encerrou com portas o mar, quando este rompeu e saiu do ventre;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando eu o vesti com nuvens e o envolvi em escuridão,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe tracei limites, pondo-lhe portas e trancas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e lhe disse: Até aqui virás, mas não avançarás; e aqui se quebrará o orgulho das tuas ondas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde o início de tua existência, deste ordem à madrugada, ou mostraste à aurora o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que agarrasse nas extremidades da terra, e sacudisse dela os ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A terra se transforma como o barro sob o selo; e todas as coisas se assinalam como as cores de uma roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A luz dos ímpios é retirada, e o braço altivo se quebranta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acaso tu entraste até os mananciais do mar, ou passeaste pelos recessos do abismo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou te foram descobertas as portas da morte? Ou viste as portas da sombra da morte?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Compreendeste a largura da terra? Conta-me, se sabes tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde está o caminho para a morada da luz? E, quanto às trevas, onde fica o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que possas levá-las aos seus limites e para que conheças o caminho da sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por certo tu o sabes, pois já eras nascido e os teus dias são numerosos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso entraste nos tesouros da neve e viste os tesouros do granizo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que eu tenho reservado para o tempo da angústia, para o dia da batalha e da guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Onde está o caminho para o lugar em que a luz se divide, e o vento oriental se espalha sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem abriu canais para o aguaceiro e um caminho para o relâmpago do trovão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para fazer a chuva cair sobre uma terra onde não há ninguém e sobre o deserto em que não há gente;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para fartar a terra deserta e assolada e fazer crescer a relva nova?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por acaso a chuva tem pai? Quem gerou as gotas do orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do ventre de quem saiu o gelo? E quem gerou a geada do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As águas se endurecem como pedra, e a superfície do abismo se congela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Podes atar as cadeias das Plêiades, ou soltar os laços do Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ou fazer sair as constelações a seu tempo, e guiar a Ursa com seus filhotes?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tu conheces as leis do céu ou podes estabelecer o seu domínio sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Podes levantar tua voz até as nuvens, para que as muitas águas te cubram?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ordenarás aos raios que saiam? Eles te dirão: Estamos aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem dispôs sabedoria nas densas nuvens, ou quem deu entendimento ao meteoro?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem tem sabedoria para contar as nuvens? Quem esvaziará os cântaros do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>quando o pó se funde em massa e os torrões se apegam uns aos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Podes caçar alguma presa para a leoa, ou satisfazer a fome dos leões novos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando se agacham nas tocas e ficam à espreita nas covas?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem prepara para o corvo o alimento, quando os seus filhotes clamam a Deus e andam vagando, por não ter o que comer?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu conheces o tempo do parto das cabras selvagens? Podes observar quando as corças dão à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Podes contar os meses que cumprem, ou sabes o tempo do seu parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Encurvam-se, dão à luz as suas crias, geram de si a prole.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos se fortalecem, crescem em campo aberto, saem e não voltam para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem libertou o jumento selvagem e quem soltou as cordas do asno veloz,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que fiz habitar no deserto e morar na terra árida?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele despreza o tumulto da cidade; não obedece aos gritos do condutor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O circuito das montanhas é o seu pasto, e vai em busca de tudo o que está verde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso o boi selvagem te serviria? Ficaria junto à tua manjedoura?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Podes com uma corda prender o boi selvagem ao arado e seguirá ele a ti arando os vales?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Confiarás nele, por causa da sua grande força, ou deixarás a seu cargo o teu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Terás confiança de que ele te trará o que semeaste para ajuntar na tua eira?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As asas da avestruz movem-se alegremente; mas é belo o adorno da sua plumagem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois ela deixa os seus ovos na terra e os aquece no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se esquece de que algum pé pode pisá-los ou de que um animal pode esmagá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É dura com os filhotes, como se não fossem seus; embora o seu trabalho se perca, ela não teme;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque Deus a privou de sabedoria e não lhe concedeu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ela se levanta para correr, zomba do cavalo e do cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por acaso deste força ao cavalo, ou revestiste de força o seu pescoço?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeste-o pular como o gafanhoto, aterrorizando com seu relinchar impressionante?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele escava no vale e tem prazer em mostrar a sua força; sai ao encontro dos armados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ri do temor e não se espanta; não volta atrás por causa da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A aljava, a lança cintilante e o dardo rangem sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tremendo e enfurecido devora a terra e não se contém ao som da trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda vez que soa a trombeta, diz: Eia! E de longe cheira a guerra, o trovejar dos capitães e os gritos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É pelo teu entendimento que o gavião se eleva e estende as suas asas para o sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ou é diante das tuas ordens que a águia sobe e faz o seu ninho no alto?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mora nos penhascos e ali tem a sua pousada, no topo dos penhascos, em lugar seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali descobre a presa; seus olhos a enxergam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhotes sugam o sangue e onde há mortos, ali ela está.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse mais a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aquele que contesta o Todo-poderoso poderá corrigi-lo? Responda a isso quem acusa a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jó respondeu ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu não sou digno; que te responderia? Pelo contrário, tapo a boca com as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falei uma vez, mas não repetirei, ou mesmo duas vezes, porém não insistirei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, do meio do redemoinho, o SENHOR respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Prepara-te, como homem que és; eu perguntarei e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me submeterás a juízo? Haverás de condenar-me para te justificar?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tens braço como Deus? Tua voz pode trovejar como a dele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se for assim, enfeita-te de excelência e dignidade; veste a ti de glória e esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derrama o furor da tua ira; atenta para todo arrogante e abate-o.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olha para todo arrogante e humilha-o; pisa com os pés os ímpios onde estiverem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esconde-os juntamente no pó; confina-lhes o rosto na sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu também confessarei que a tua mão direita poderá te dar a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Olha agora para o Beemote, que eu criei, assim como criei a ti. Ele come relva como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sua força está nos seus lombos, e o seu poder, nos músculos do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele endurece a cauda como o cedro; os nervos das suas coxas são entrelaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus ossos são como tubos de bronze, e suas costelas, como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é uma obra-prima dos feitos de Deus; aquele que o fez o proveu da sua espada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na verdade, os montes, onde brincam todos os animais do campo, dão-lhe pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele se deita debaixo dos lotos, no esconderijo dos juncos e no pântano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lotos cobrem-no com sua sombra; os salgueiros do ribeiro o cercam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se um rio trasborda, ele não teme; sente-se seguro, mesmo que o Jordão chegue às suas bordas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Poderá alguém apanhá-lo quando ele estiver olhando ou furar-lhe o nariz por meio de uma armadilha?</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Poderás pegar o Leviatã com um anzol, ou prender-lhe a língua com uma corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Poderás pôr-lhe uma corda de junco no nariz, ou furar-lhe o queixo com um gancho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por acaso te fará muitas súplicas, ou falará contigo mansamente?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fará ele aliança contigo, de modo que o tomes por servo para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Brincarás com ele, como se fosse um pássaro, ou o prenderás numa coleira para tuas filhas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os teus sócios o negociarão ou o repartirão entre os comerciantes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás encher-lhe a pele de arpões, ou a cabeça de fisgas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Põe tua mão sobre ele e sempre te lembrarás da luta, e nunca mais farás isso!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É inútil querer apanhá-lo! Será que não cairás só de vê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém é tão ousado que se atreva a incomodá-lo. Quem pois se levantaria para me enfrentar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem primeiro deu a mim, para que eu lhe retribua? Tudo o que existe debaixo do céu é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não me calarei a respeito dos seus membros, nem da sua grande força, nem de seu belo porte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem pode tirar sua veste exterior? Quem penetrará sua dupla couraça?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem jamais abriu as portas da sua boca cercada de dentes terríveis?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seu orgulho são suas escamas, cada uma fechada como que por um selo que as comprime.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De tão juntas que estão, nem o ar passa entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ligam-se umas às outras; de tanto que se apegam, torna-se impossível separá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus espirros fazem a luz resplandecer, e seus olhos são como os raios da alvorada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca saem tochas; saltam dela faíscas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do seu nariz sai um vapor como de uma panela a ferver ou dos juncos que ardem em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu hálito incendeia os carvões, e sai uma chama da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço reside a força; o terror vai adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os tecidos da sua carne apegam-se uns aos outros; firmes sobre ele, não se podem mover.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu coração é firme como uma pedra; sim, firme como a pedra da parte inferior de um moinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele se levanta, os guerreiros ficam atemorizados e, por causa da consternação, ficam fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém o atacar com a espada, esta não conseguirá penetrá-lo; nem a lança, nem o dardo, nem o arpão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele considera o ferro como palha, e o bronze, como madeira podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A flecha não o faz fugir; para ele, as pedras das fundas são como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os bastões são considerados juncos, e ele se ri do brandir da lança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Debaixo do seu ventre há pontas agudas; ele se estende sobre a lama como um trilho.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Faz as profundezas ferverem como uma panela; torna o mar como uma vasilha de unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deixa atrás de si um rastro luminoso como se fossem os cabelos brancos do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há nada na terra que se compare a ele; foi feito para não temer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele observa tudo que é altivo; é rei sobre todos os arrogantes.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem sei que tudo podes e que nenhum dos teus planos pode ser impedido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem é este que sem conhecimento obscurece o conselho? De fato falei do que não entendia, coisas que me eram maravilhosas demais e eu não compreendia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve-me, e eu falarei; eu te perguntarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com os ouvidos eu tinha ouvido falar a teu respeito; mas agora os meus olhos te veem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso me desprezo e me arrependo no pó e na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao terminar de dizer essas coisas a Jó, o SENHOR disse a Elifaz, o temanita: Estou irado contigo e com os teus dois amigos, pois não falastes a verdade a meu respeito, como fez o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levai sete novilhos e sete carneiros ao meu servo Jó e oferecei um sacrifício por vós. O meu servo Jó intercederá por vós, pois certamente o aceitarei, para que eu não retribua a vossa ignorância; pois não falastes a verdade a meu respeito, como fez o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita, fizeram o que o SENHOR lhes havia ordenado; e o SENHOR aceitou a intercessão de Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E depois que Jó intercedeu pelos seus amigos, o SENHOR o livrou e lhe deu o dobro do que possuía antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então todos os seus irmãos, todas as suas irmãs e todos os que antes o conheciam foram visitá-lo e comeram com ele uma refeição em sua casa. Eles se compadeceram dele e o consolaram de toda a desgraça que o SENHOR lhe tinha enviado. Cada um deles lhe deu uma quantia em dinheiro e um pendente de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, o SENHOR abençoou o último estado de Jó mais do que o primeiro; pois Jó chegou a ter catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também teve sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E à primeira filha chamou Jemima, à segunda, Quézia, e à terceira, Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em toda a terra não se achavam mulheres tão belas como as filhas de Jó; e seu pai lhes deu herança entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, Jó viveu cento e quarenta anos e viu seus filhos e descendentes até a quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jó morreu, velho e de idade avançada.</para>
</usx>
