<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JON" style="id">Jonas (AS21)</book>
  <para style="h">Jonas</para>
  <para style="toc1">Jonas</para>
  <para style="toc2">Jonas</para>
  <para style="toc3">JN</para>
  <para style="mt1">Jonas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jonas, filho de Amitai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vai agora à grande cidade de Nínive e prega contra ela, porque a sua maldade subiu até mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jonas, porém, fugiu da presença do SENHOR, na direção de Társis. Descendo para Jope, achou um navio que ia para Társis, pagou a passagem e embarcou nele, a fim de ir para Társis, fugindo da presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o SENHOR enviou um forte vento sobre o mar, e caiu uma tempestade violenta, de modo que o navio estava a ponto de se despedaçar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os marinheiros tiveram tanto medo, que cada um clamou ao seu deus. E atiraram a carga do navio no mar, para deixá-lo mais leve. Mas Jonas havia descido ao porão do navio; e, tendo-se deitado, dormia profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O capitão dirigiu-se a ele e disse-lhe: Que fazes tu dormindo? Levanta-te, clama ao teu deus; talvez assim ele se lembre de nós para que não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E cada um dizia ao seu companheiro: Vinde e lancemos sortes, para sabermos quem é o culpado por essa tragédia que nos sobreveio. Então lançaram sortes, e a sorte caiu sobre Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então lhe disseram: Declara-nos agora, por culpa de quem nos sobreveio esta tragédia. Que ocupação é a tua? De onde vens? Qual é a tua terra? E de que povo tu és?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele lhes respondeu: Eu sou hebreu, adorador do SENHOR, o Deus do céu, que fez o mar e a terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os homens ficaram com muito medo e disseram: Que é isso que fizeste? Os homens sabiam que ele fugia da presença do SENHOR, pois lhes havia contado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ainda lhe perguntaram: Que te faremos, para que o mar se acalme? Pois o mar ia se tornando cada vez mais tempestuoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele respondeu: Pegai-me e lançai-me ao mar, e ele se aquietará; pois sei que esta grande tempestade vos sobreveio por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, os homens se esforçavam com os remos para voltar a terra; mas não conseguiam, porque o mar ficava cada vez mais violento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso clamaram ao SENHOR e disseram: Nós te rogamos, ó SENHOR! Que não morramos por causa da vida deste homem, e que não nos culpes pelo sangue inocente; porque tu fizeste o que te agrada, ó SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então pegaram Jonas e o lançaram ao mar; e o mar cessou a sua fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os homens temeram o SENHOR com grande temor; então ofereceram sacrifícios ao SENHOR e fizeram votos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR preparou um grande peixe para que engolisse Jonas; e ele ficou três dias e três noites no ventre do peixe.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do ventre do peixe, Jonas orou ao SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: Clamei ao SENHOR na minha angústia, e ele me respondeu; do ventre do Sheol gritei, e tu ouviste a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois me lançaste nas profundezas, no coração dos mares, e a corrente das águas me cercou; todas as tuas torrentes e ondas passaram por cima de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu disse: Fui expulso da tua presença; como poderei ver o teu santo templo novamente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As águas me cercaram até a alma, o abismo me rodeou, e as algas se enrolaram na minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Afundei até os fundamentos dos montes; a terra me aprisionou para sempre com as suas trancas; mas tu fizeste subir a minha vida da sepultura, SENHOR, meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu me lembrei do SENHOR quando minha vida desfalecia; e a minha oração chegou a ti, no teu santo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os que se apegam aos ídolos inúteis afastam de si a misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eu te oferecerei sacrifício com voz de ação de graças; pagarei o meu voto. A salvação pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR deu ordens ao peixe, e este vomitou Jonas na terra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jonas pela segunda vez:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vai agora à grande cidade de Nínive e proclama a mensagem que eu te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jonas foi imediatamente para Nínive, segundo a palavra do SENHOR. Nínive era uma cidade grande, e se levava três dias para percorrê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jonas começou a percorrer a cidade por um dia, clamando: Nínive será destruída daqui a quarenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os habitantes de Nínive creram em Deus e decretaram um jejum; e vestiram-se de pano de saco, do mais rico ao mais pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A notícia também chegou ao rei de Nínive; ele se levantou do trono e, tirando o manto, cobriu-se de pano de saco e sentou-se sobre cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então fez uma proclamação e a publicou em Nínive, por decreto do rei e dos seus nobres: Que nem homens, nem animais, nem bois, nem ovelhas provem coisa alguma; não comam, nem bebam água;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas sejam cobertos de pano de saco, tanto os homens como os animais, e clamem com fervor a Deus; e cada um se converta do seu mau caminho e da violência de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Talvez Deus se volte, arrependa-se e afaste o furor da sua ira, de modo que não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Deus viu o que eles fizeram, como se converteram do seu mau caminho; então arrependeu-se do castigo que lhes enviaria e não o executou.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jonas, porém, ficou extremamente contrariado e furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então orou ao SENHOR e disse: Ah! SENHOR! Não foi isso que eu disse quando ainda estava na minha terra? Por isso é que fugi depressa para Társis, pois sabia que és Deus compassivo e misericordioso, paciente e cheio de amor, e que te arrependes do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ó SENHOR, agora tira-me a vida, pois, para mim, morrer é melhor que viver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR respondeu: É razoável essa tua ira?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jonas saiu da cidade e sentou-se ao oriente dela; ali armou uma tenda e sentou-se debaixo dela, à sombra, até ver o que aconteceria à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR Deus fez crescer uma planta acima de Jonas, para que lhe fizesse sombra sobre a cabeça, a fim de livrá-lo do seu incômodo. E Jonas ficou muito contente por causa da planta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, no dia seguinte, ao nascer do sol, Deus enviou uma lagarta que atacou a planta, e ela secou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu que, aparecendo o sol, Deus mandou um vento oriental quente; e o sol bateu na cabeça de Jonas, e, com toda a sua alma, ele desmaiou e desejou morrer, dizendo: Para mim, morrer é melhor que viver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Deus perguntou a Jonas: É razoável essa tua ira por causa da planta? Ele respondeu: É justo que eu me ire a ponto de desejar a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR disse: Tens compaixão da planta, que não cultivaste nem fizeste crescer; que numa noite nasceu e na outra noite morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E não teria eu compaixão da grande cidade de Nínive, onde há mais de cento e vinte mil pessoas que não sabem discernir entre a mão direita e a esquerda, e também muito gado?</para>
</usx>
