<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LAM" style="id">Lamentações de Jeremias (AS21)</book>
  <para style="h">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc1">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc2">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc3">LM</para>
  <para style="mt1">Lamentações de Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como está solitária a cidade que era tão populosa! A que era grande entre as nações tornou-se como viúva! A princesa das províncias tornou-se escrava!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chora amargamente de noite, e as lágrimas escorrem pelo rosto; nenhum dos seus amantes consegue consolá-la; todos os seus amigos a traíram, tornando-se seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá foi para o cativeiro e sofrerá aflição e cruel servidão; ela vive sem descanso entre as nações; todos os seus perseguidores a alcançaram nas suas angústias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os caminhos de Sião pranteiam, pois ninguém vem para a assembleia solene; todas as suas portas estão destruídas; seus sacerdotes gemem; suas virgens estão tristes; ela mesma sofre amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus adversários a dominam, seus inimigos prosperam; porque o SENHOR a afligiu por causa das suas muitas transgressões; seus filhinhos marcharam para o cativeiro na frente do adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Toda a beleza da cidade de Sião já não existe; seus príncipes tornaram-se como corças que não encontram pastagem e caminham sem força adiante do perseguidor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, na aflição e no exílio, Jerusalém lembra-se de todas as coisas preciosas que teve desde os tempos antigos; quando o seu povo caiu nas mãos do adversário, e ninguém pôde socorrê-la, adversários a viram e zombaram da sua derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jerusalém pecou gravemente, por isso tornou-se impura; todos os que a honravam a desprezam, porque viram a sua nudez; ela também geme e se retira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua impureza estava nas suas saias; não se lembrava do seu fim; por isso foi abatida de modo estarrecedor; ninguém pode consolá-la. SENHOR, olha para a minha aflição, pois o inimigo se tornou poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O adversário saqueou todos os seus tesouros; ela viu quando as nações que impediste de entrar na tua assembleia invadiam seu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o seu povo anda gemendo, procurando alimento; entregaram seus tesouros em troca de mantimento para refazerem as forças. Olha, SENHOR, pois estou desprezada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós que passais pelo caminho, não vos comoveis? Olhai e vede se há sofrimento maior do que o que estou passando, com que o SENHOR me afligiu, no dia do furor da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do alto enviou fogo que penetra os meus ossos e toma conta deles; estendeu uma rede aos meus pés, fez-me voltar para trás, tornou-me desolada e fraca o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O jugo das minhas transgressões foi atado; elas foram entretecidas e amarradas no meu pescoço pela sua mão; ele abateu a minha força; o Senhor me entregou nas mãos daqueles a quem não posso resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor dispersou todos os guerreiros que estavam comigo; convocou um exército contra mim para matar os meus jovens; o Senhor pisou a virgem, a cidade de Judá, num lagar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso estou chorando; os meus olhos, sim, os meus olhos se desfazem em águas; porque está longe de mim um consolador que possa renovar o meu ânimo; meus filhos estão desolados porque o inimigo prevaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sião estende as mãos, não há quem a console; o SENHOR ordenou que os vizinhos de Jacó se tornassem seus inimigos; Jerusalém se tornou uma coisa impura entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR é justo, pois me rebelei contra os seus mandamentos; peço-vos, todos os povos, ouvi e vede o meu sofrimento; as minhas moças e os meus moços foram levados para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chamei os meus amantes, mas eles me enganaram; os meus sacerdotes e os meus anciãos morreram na cidade enquanto buscavam mantimento para si, para refazerem as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olha, SENHOR! Estou angustiada! Estou angustiada no íntimo! O meu coração está transtornado em mim, porque me rebelei gravemente. A espada mata os filhos na rua, em casa é como a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O meu gemido é ouvido, mas não há quem me console; todos os meus inimigos souberam da minha tragédia; eles se alegram porque a determinaste; mas eles ficarão como eu estou, quando chegar o dia que prometeste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que toda a sua maldade venha para a tua presença e faze-lhes como fizeste a mim por causa de todas as minhas transgressões; pois os meus gemidos são muitos, e o meu coração está desfalecido.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como o Senhor cobriu a cidade de Sião de nuvens na sua indignação! Derrubou a glória de Israel do céu à terra e não se lembrou do estrado de seus pés no dia da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor devorou todas as moradas de Jacó sem piedade, derrubou as fortalezas da cidade de Judá no seu furor; lançou por terra e desonrou o reino e os seus príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No furor da sua ira destruiu todo o poder de Israel; retirou a sua mão direita da frente do inimigo. Queimou Jacó como fogo ardente que destrói tudo em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Armou seu arco como inimigo, firmou a mão direita como adversário e matou todos os de boa aparência; derramou sua indignação como fogo contra a tenda da cidade de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor se tornou como inimigo; devorou Israel, devorou todos os seus palácios, destruiu suas fortalezas e multiplicou o pranto e a lamentação na cidade de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Demoliu com violência a sua tenda, como se fosse uma horta; destruiu o lugar da sua comunidade; o SENHOR entregou ao esquecimento as assembleias solenes e o sábado em Sião, e rejeitou com desprezo o rei e o sacerdote na indignação da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor desprezou o seu altar, detestou o seu santuário, entregou os muros dos seus palácios na mão do inimigo; deram-se gritos no templo do SENHOR, como em dia de reunião solene.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR decidiu destruir o muro da cidade de Sião; estendeu a corda, não impediu sua mão de fazer estragos; fez gemer o antemuro e o muro; juntos eles se enfraquecem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Suas portas ficaram soterradas, ele destruiu e despedaçou suas trancas; seu rei e seus príncipes foram levados para outras nações. Não há lei, nem os seus profetas recebem visão alguma da parte do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os chefes da cidade de Sião estão sentados no chão, calados; jogaram pó na cabeça; vestiram-se de panos de saco; as virgens de Jerusalém curvaram a cabeça até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus olhos já se consumiram com lágrimas; estou perturbado; meu coração se derrama de tristeza por causa da destruição do meu povo, porque os meninos e as crianças de peito desfalecem pelas ruas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando desfalecem como os feridos pelas ruas da cidade, ou quando deixam escapar a vida no colo de suas mães, perguntam a elas: Onde estão o trigo e o vinho?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que testemunho te darei, a que te compararei, ó cidade de Jerusalém? A quem te assemelharei para te consolar, ó cidade de Sião? Pois a tua ferida é tão grande como o mar; quem poderá te curar?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os teus profetas te anunciaram visões falsas e insensatas e não denunciaram o teu pecado para evitar o teu cativeiro; mas anunciaram profecias inúteis e palavras que te levaram ao exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que passam pelo caminho batem palmas contra ti; eles zombam e balançam a cabeça contra a cidade de Jerusalém, dizendo: É esta a cidade que chamavam de perfeição da beleza, de alegria de toda a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os teus inimigos caçoam de ti, zombam e rangem os dentes; eles dizem: Nós a devoramos. Este é o dia que esperávamos, e agora chegou e estamos vendo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR realizou o seu propósito; cumpriu a sua palavra, que ordenou desde os dias da antiguidade; derrubou sem piedade; fez com que o inimigo se alegrasse por tua causa, exaltou o poder dos teus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Clama ao Senhor, ó povo de Sião; corram as tuas lágrimas como um ribeiro, de dia e de noite; não te dês repouso, nem descansem os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levanta-te, clama de noite, no princípio das vigias; derrama o coração como águas diante do Senhor! Levanta tuas mãos a ele pela vida de teus filhinhos, que desfalecem de fome nas esquinas das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó SENHOR, vê e considera a quem tens tratado assim! Acaso as mulheres comerão o fruto de si mesmas, as crianças que trazem nos braços? O sacerdote e o profeta serão mortos no santuário do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O jovem e o idoso caem por terra nas ruas; as minhas moças e os meus moços caíram à espada; tu os mataste no dia da tua ira; massacraste-os sem misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Convocaste os meus terrores de toda parte, como no dia de assembleia solene; ninguém escapou nem sobreviveu no dia da ira do SENHOR; o meu inimigo consumiu aqueles que eu trouxe nas mãos e criei.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou o homem que viu a aflição causada pela vara do seu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me guiou e me fez andar em trevas, e não na luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele mesmo me atacou repetidamente com a mão o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez envelhecer o meu corpo e a minha pele; esmagou os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele me cercou e me cobriu de amargura e aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez-me habitar em lugares tenebrosos, como os que estão mortos há muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cercou-me com um muro, de modo que não posso sair; prendeu-me com correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mesmo quando grito e clamo por socorro, ele ignora a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fechou os meus caminhos com pedras lavradas, fez tortuosas as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele foi como um urso à espreita e um leão escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desviou os meus caminhos, me despedaçou e me abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Armou o seu arco e fez-me de alvo da sua flecha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fez penetrar nos meus rins as flechas da sua aljava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Transformou-me em alvo de zombaria para todo o meu povo e para suas canções o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Encheu-me de amarguras, fartou-me de absinto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quebrou os meus dentes com pedrinhas de areia, cobriu-me de cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afastou a paz de mim; esqueci-me do que seja a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Digo: A minha força já se esgotou, como também a minha esperança no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lembra-te da minha aflição e amargura, do absinto e do fel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu ainda tenho lembrança deles e fico abatido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas quero lembrar do que pode me dar esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bondade do SENHOR é a razão de não sermos consumidos, as suas misericórdias não têm fim;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>renovam-se cada manhã. Grande é a tua fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Digo a mim mesmo: A minha herança é o SENHOR, portanto esperarei nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bom é o SENHOR para os que esperam nele, para quem o busca.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Bom é ter esperança e aguardar tranquilo a salvação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bom é para o homem suportar o jugo na sua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Que se assente sozinho e fique calado, porque Deus o pôs sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que ponha a sua boca no chão, talvez ainda haja esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ofereça o seu rosto a quem quiser feri-lo, suporte a desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois o Senhor não rejeitará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Embora entristeça a alguém, terá compaixão segundo a grandeza da sua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque não lhe agrada afligir nem entristecer os filhos dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>pisotear todos os presos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>perverter o direito do homem na presença do Altíssimo,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>distorcer a causa do homem. O Senhor não atentaria para isso?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem poderia mandar e fazer acontecer as coisas, sem que o Senhor o tenha ordenado?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Não é o Altíssimo que envia tanto o mal como o bem?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por que o homem vivente se queixa quando é castigado pelos seus pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Examinemos os nossos caminhos; vamos prová-los e voltar para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Levantemos o coração e as mãos para Deus no céu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Nós transgredimos e fomos rebeldes, e tu não perdoaste,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tu te cobriste de ira e nos perseguiste; mataste, não tiveste piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Tu te cobriste de nuvens para que a nossa oração não chegasse a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tu nos lançaste no meio dos povos como escória e refugo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os nossos inimigos nos caluniaram.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Temor e cova vieram sobre nós, assolação e destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Torrentes de águas correm dos meus olhos por causa da destruição do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os meus olhos derramam lágrimas sem cessar, sem interrupção,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>até que o SENHOR atente e veja lá do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Os meus olhos me afligem por causa de todos os moradores da minha cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os meus inimigos, sem motivo, me caçaram como ave.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Atiraram-me vivo na cova e lançaram pedras sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Águas me encobriram a cabeça; eu pensei: Estou eliminado.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Da profundeza da cova invoquei o teu nome, SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Ouviste a minha voz; não escondas o ouvido ao meu lamento, ao meu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Tu te aproximaste no dia em que te invoquei; disseste: Não temas.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Defendeste a minha causa, Senhor; remiste a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Viste a injustiça que sofri, SENHOR; julga a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Viste toda a sua vingança, todos os seus desígnios contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>SENHOR, ouviste os seus insultos, todos os seus planos contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>os lábios e os pensamentos dos que se levantam contra mim o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Observa-os quando se assentam e quando se levantam; eu sou o objeto de suas canções.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>SENHOR, tu lhes darás a recompensa conforme a obra das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Tu lhes darás dureza de coração, tua maldição sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Na tua ira os perseguirás e os destruirás de debaixo dos teus céus, ó SENHOR.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como se escureceu o ouro! Como se mudou o ouro refinado! Como estão espalhadas as pedras do santuário pelas esquinas de todas as ruas!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os preciosos moradores de Sião, que antes eram comparáveis a ouro puro, agora são considerados vasos de barro, obra das mãos de oleiro!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Até os chacais abaixam o peito e dão de mamar aos filhotes, mas o meu povo tornou-se cruel como os avestruzes no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua do que mama fica presa ao céu da boca, de tanta sede; as crianças pedem pão, e ninguém lhes dá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que comiam comidas finas desfalecem nas ruas; os que se enfeitavam com vestes de púrpura se debruçam em montes de cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois maior é a maldade do meu povo do que o pecado de Sodoma, que foi destruída num instante, sem que ninguém lhe ajudasse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus nobres eram mais alvos do que a neve, mais brancos do que o leite, tinham a pele mais ruiva do que o coral, e a sua formosura era como a da safira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora a sua aparência é mais escura do que a negridão; não são reconhecidos nas ruas, o seu corpo ficou pele e osso, seco como um pedaço de pau.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que morreram na guerra foram mais felizes que os que morreram pela fome, pois estes se esgotavam como feridos, por falta dos frutos dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As mãos das mulheres compassivas cozinharam os próprios filhos; estes lhes serviram de alimento na destruição do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR cumpriu o seu furor, derramou o ardor da sua ira e acendeu um fogo em Sião que consumiu os seus fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os reis da terra e os moradores do mundo não criam que o adversário ou o inimigo pudesse entrar pelas portas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isso aconteceu por causa dos pecados dos seus profetas e das maldades dos seus sacerdotes, que derramaram o sangue dos justos no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vagueiam como cegos pelas ruas; andam contaminados de sangue, de modo que ninguém pode tocar nas suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Gritavam-lhes: Desviai-vos! Impuros! Desviai-vos, desviai-vos, não toqueis! Quando fugiram e andaram vagueando, dizia-se entre as nações: Nunca mais morarão aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A ira do SENHOR os espalhou; ele nunca mais olhará para eles; não respeitaram a pessoa dos sacerdotes, nem se compadeceram dos idosos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nossos olhos desfaleciam esperando o nosso vão socorro; quando vigiávamos, olhávamos para uma nação que não era capaz de nos livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Espiaram os nossos passos, de maneira que não podíamos andar pelas nossas ruas; o nosso fim estava perto; nossos dias estavam contados, porque o nosso fim havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nossos perseguidores foram mais ligeiros do que as águias do céu; nos perseguiram sobre os montes, nos armaram ciladas no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O ungido do SENHOR, o fôlego da nossa vida, foi preso nas covas deles, o mesmo de quem dizíamos: Debaixo da sua sombra viveremos entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Regozija-te e alegra-te, ó terra de Edom, que habitas na terra de Uz; o cálice também se passará a ti, ficarás embriagada e tuas roupas serão tiradas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Já se cumpriu o castigo pelo teu pecado, ó cidade de Sião; ele nunca mais te levará para o cativeiro; ele castigará o teu pecado, ó terra de Edom; descobrirá os teus pecados.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SENHOR, lembra-te do que aconteceu conosco; considera e olha para a nossa desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nossa herança passou a estrangeiros, e nossas casas a forasteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Somos órfãos de pai, nossas mães são como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pagamos para beber nossa água; nossa lenha vem em troca de pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nossos perseguidores estão sobre o nosso pescoço, estamos cansados e não temos tranquilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estendemos as mãos aos egípcios e aos assírios para nos abastecermos de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nossos pais pecaram, e já não existem, e nós carregamos as suas culpas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escravos dominam sobre nós, ninguém nos livra de sua dominação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Arriscamos a vida para conseguir alimento por causa da espada do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nossa pele está abrasada como um forno por causa do ardor da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Violentaram as mulheres em Sião, as virgens nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Príncipes foram enforcados pelas mãos deles, nem os idosos foram respeitados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jovens trabalham no moinho, crianças tropeçaram sob fardos de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os velhos já não se assentam nas portas, os jovens já não cantam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A alegria do nosso coração acabou, nossa dança converteu-se em lamentação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Caiu a coroa da nossa cabeça. Ai de nós, porque pecamos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso nosso coração desmaiou; por isso nossos olhos se escureceram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os chacais andam pelo monte de Sião, que está assolado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR, tu permaneces eternamente e o teu trono subsiste de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que te esquecerias de nós para sempre? Por que nos desampararias por tanto tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Restaura-nos a ti para que voltemos a ti, SENHOR; renova os nossos dias como antigamente;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>se é que não nos rejeitaste totalmente, se é que não estás irado demais contra nós.</para>
</usx>
