<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Levítico (AS21)</book>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">LV</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR chamou Moisés e, da tenda da revelação, disse-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas: Quando algum de vós apresentar uma oferta ao SENHOR, deverá ser do gado, isto é, do rebanho bovino e do rebanho ovino e caprino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se a sua oferta for holocausto do rebanho bovino, oferecerá um macho sem defeito, à entrada da tenda da revelação, para que seja aprovado pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça do holocausto, e este será aceito em favor dele, para sua expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois sacrificará o novilho diante do SENHOR; e os sacerdotes, filhos de Arão, oferecerão o sangue e o aspergirão em redor sobre o altar que está à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele tirará o couro do holocausto e o cortará em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Arão, o sacerdote, acenderão o fogo sobre o altar e arrumarão a lenha sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>também arrumarão os pedaços, a cabeça e a gordura sobre a lenha que está no fogo em cima do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas as vísceras e as pernas serão lavadas com água, e o sacerdote queimará tudo isso sobre o altar como holocausto, oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se a sua oferta for holocausto de rebanho ovino e caprino, seja cordeiro ou cabrito, ele oferecerá um macho sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o sacrificará no lado norte do altar, diante do SENHOR; e os sacerdotes, filhos de Arão, aspergirão o sangue em redor sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o cortará em pedaços, juntamente com a cabeça e a gordura; e o sacerdote os arrumará sobre a lenha que está no fogo sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas as vísceras e as pernas serão lavadas com água, e o sacerdote oferecerá tudo isso, e o queimará sobre o altar; é um holocausto, oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se a sua oferta ao SENHOR for holocausto de aves, então oferecerá rolinhas ou pombinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote levará a ave ao altar, lhe destroncará a cabeça e a queimará sobre o altar; e deixará o sangue escorrer na parede do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e tirará o papo com as penas e o lançará no lado leste do altar, no lugar da cinza;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e abrirá a ave junto às asas, mas não a partirá; e o sacerdote a queimará em cima do altar sobre a lenha que está no fogo; é um holocausto, oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando alguém fizer uma oferta de cereais ao SENHOR, sua oferta será da melhor farinha. Sobre ela derramará azeite e porá incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e a levará aos sacerdotes, filhos de Arão. Um deles pegará um punhado da melhor farinha com azeite e todo o incenso e queimará sobre o altar como oferta memorial, oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que restar da oferta de cereais pertencerá a Arão e seus filhos; é porção santíssima entre as ofertas queimadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando fizerdes oferta de cereais assada ao forno, deverá ser de bolos feitos da melhor farinha sem fermento e amassados com azeite, ou de bolachas sem fermento untadas com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, se a tua oferta de cereais for assada na assadeira, será feita da melhor farinha sem fermento, amassada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu a partirás em pedaços e derramarás azeite sobre ela; é uma oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, se a tua oferta de cereais for cozida na panela, será feita da melhor farinha com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então levarás ao SENHOR a oferta de cereais feita dessas coisas. Ela será apresentada ao sacerdote, que a levará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote separará uma parte da oferta de cereais como memorial e a queimará sobre o altar; é oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que restar da oferta de cereais pertencerá a Arão e seus filhos; é porção santíssima entre as ofertas queimadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma oferta de cereais que fizerdes ao SENHOR será preparada com fermento, pois não queimareis nenhum fermento nem mel algum como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Podeis oferecê-los ao SENHOR como oferta de primeiros frutos; mas não subirão como aroma agradável sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temperarás com sal todas as tuas ofertas de cereais; não deixarás que lhes falte o sal da aliança do teu Deus; oferecerás sal em todas as tuas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se fizeres oferta de cereais dos primeiros frutos ao SENHOR, oferecerás o grão moído de espigas verdes tostadas no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarás azeite e porás incenso sobre ela; é uma oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote queimará a parte memorial, isto é, parte do grão moído e parte do azeite com todo o incenso; é oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se a oferta de alguém for sacrifício pacífico, se a fizer do gado bovino, seja macho, seja fêmea, deverá ser oferecido sem defeito ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da sua oferta e a sacrificará à entrada da tenda da revelação; e os sacerdotes, filhos de Arão, aspergirão o sangue sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, do sacrifício de oferta pacífica, fará uma oferta queimada ao SENHOR: toda a gordura que cobre as vísceras, toda a gordura que está sobre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e a protuberância do fígado, juntamente com os rins, ele os tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Arão queimarão isso sobre o altar, em cima do holocausto que está sobre a lenha no fogo; é oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, se sua oferta como sacrifício pacífico ao SENHOR for de gado ovino e caprino, seja macho, seja fêmea, deverá ser sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se oferecer um cordeiro, deverá oferecê-lo diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da sua oferta e a sacrificará diante da tenda da revelação; e os filhos de Arão aspergirão o sangue sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então do sacrifício de oferta pacífica fará uma oferta queimada ao SENHOR: a gordura da oferta, a cauda gorda inteira, cortada rente ao espinhaço; e toda a gordura que cobre as vísceras; toda a gordura que está sobre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e a protuberância do fígado, juntamente com os rins, ele os tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote queimará isso sobre o altar; é o alimento da oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se a sua oferta for uma cabra, deverá oferecê-la diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da oferta e a sacrificará diante da tenda da revelação; e os filhos de Arão aspergirão o sangue da cabra sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, dela separará a sua oferta, isto é, a oferta queimada para o SENHOR: toda a gordura que cobre as vísceras,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e a protuberância do fígado, juntamente com os rins, ele os tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote queimará isso sobre o altar; é o alimento da oferta queimada, de aroma agradável. Toda a gordura pertencerá ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este será um estatuto perpétuo, pelas vossas gerações, em todas as vossas habitações; não comereis nenhuma gordura nem sangue.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas: Se alguém pecar por ignorância, fazendo qualquer coisa que o SENHOR proibiu:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se for o sacerdote ungido que pecar, tornando o povo culpado, oferecerá ao SENHOR um novilho sem defeito como oferta pelo pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levará o novilho à entrada da tenda da revelação, diante do SENHOR. Porá a mão sobre a cabeça do novilho e o sacrificará diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o sacerdote ungido pegará um pouco do sangue do novilho e o levará à tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, molhando o dedo no sangue, o aspergirá sete vezes diante do SENHOR, diante do véu do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote também porá um pouco do sangue diante do SENHOR, sobre as pontas do altar do incenso aromático, que está na tenda da revelação; e derramará todo o resto do sangue do novilho na base do altar do holocausto, que fica à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tirará toda a gordura do novilho da oferta pelo pecado; toda a gordura que cobre as vísceras, toda a gordura que está sobre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e a protuberância do fígado, juntamente com os rins, ele os tirará,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>assim como se faz com o boi do sacrifício pacífico; e o sacerdote os queimará sobre o altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o couro do novilho e toda a sua carne, com a cabeça, as pernas, as vísceras e o excremento,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>enfim, tudo o que restar do novilho, levará para fora do acampamento a um lugar puro, onde se joga a cinza, e queimará sobre a lenha; será queimado onde se joga a cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se toda a comunidade de Israel pecar por ignorância, sem o conhecimento da assembleia, fazendo qualquer coisa que o SENHOR proibiu, tornando-se assim culpada,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quando o pecado que cometeram for descoberto, a assembleia oferecerá um novilho como oferta pelo pecado, e o levará diante da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os anciãos da comunidade porão as mãos sobre a cabeça do novilho diante do SENHOR; e o novilho será sacrificado diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o sacerdote ungido levará um pouco do sangue do novilho à tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sacerdote molhará o dedo no sangue e o aspergirá sete vezes diante do SENHOR, diante do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E porá um pouco do sangue sobre as pontas do altar, que está diante do SENHOR, na tenda da revelação; e derramará todo o resto do sangue na base do altar do holocausto, que fica à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tirará dele toda a sua gordura e a queimará sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fará com este como fez com o novilho da oferta pelo pecado; e o sacerdote fará expiação por eles, e serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, levará o novilho para fora do acampamento e o queimará como queimou o primeiro novilho; é oferta pelo pecado da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando um líder pecar, fazendo por ignorância qualquer coisa que o SENHOR, seu Deus, proibiu, e assim se tornar culpado,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>quando for notificado de seu pecado, levará como oferta um bode sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça do bode e o sacrificará no lugar em que se sacrifica o holocausto, diante do SENHOR; é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois disso, o sacerdote pegará com o dedo um pouco do sangue da oferta pelo pecado e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; e derramará o resto do sangue na base do altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também queimará sobre o altar toda a gordura, como a gordura do sacrifício da oferta pacífica. Assim o sacerdote fará expiação do pecado em favor dele, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se alguém dentre o povo pecar por ignorância, fazendo qualquer coisa que o SENHOR proibiu, e assim se tornar culpado,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando for notificado do pecado que cometeu, levará como oferta pelo pecado cometido uma cabra sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e a sacrificará no lugar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois, o sacerdote pegará com o dedo um pouco do sangue da oferta e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; e derramará todo o resto do sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tirará toda a gordura, como se tira a gordura do sacrifício pacífico, e a queimará sobre o altar, como aroma agradável ao SENHOR. Assim o sacerdote fará expiação em favor dele, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se trouxer uma ovelha como oferta pelo pecado, deverá trazê-la sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e a sacrificará como oferta pelo pecado no lugar em que se sacrifica o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, o sacerdote pegará com o dedo um pouco do sangue da oferta pelo pecado e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; e derramará todo o resto do sangue da oferta na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tirará toda a gordura, como se tira a gordura do cordeiro do sacrifício pacífico, e a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas do SENHOR. Assim o sacerdote fará em favor dele expiação do pecado que cometeu, e ele será perdoado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se alguém, sendo apresentado como testemunha, pecar por não denunciar o que viu ou o que soube, sofrerá por causa de sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém tocar alguma coisa impura, seja cadáver de animal selvagem impuro, seja cadáver de gado impuro, seja cadáver de animal que rasteja impuro, mesmo que o faça sem perceber, ficará impuro e culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém, sem perceber, tocar a impureza de um homem, seja qual for a impureza com que este se tornar impuro, quando o souber, será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se alguém, sem perceber e de forma irrefletida, jurar com a própria boca fazer o mal ou o bem, naquilo em que é possível jurar de forma irrefletida, quando o souber, será culpado numa dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem for culpado numa dessas coisas, deverá confessar aquilo em que tiver pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, como oferta pela culpa, levará ao SENHOR uma fêmea de gado ovino ou caprino, uma cordeira ou uma cabrinha, como oferta pelo pecado que cometeu; e o sacerdote fará expiação do pecado em favor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se não tiver recursos para oferecer gado ovino ou caprino, então levará ao SENHOR, como oferta pela culpa por aquilo em que tiver pecado, duas rolinhas ou dois pombinhos; um como oferta pelo pecado, e o outro como holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele os levará ao sacerdote, que oferecerá primeiro o que for oferta pelo pecado, destroncando com a unha a cabeça junto ao pescoço, mas sem arrancá-la;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e aspergirá um pouco do sangue da oferta pelo pecado na parede do altar, e o que dele restar deixará escorrer na base do altar; é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Com a outra ave, fará holocausto conforme a regra. Assim, em favor dele, o sacerdote fará expiação do pecado que cometeu, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas se não tiver recursos para oferecer nem duas rolinhas ou dois pombinhos, então levará a décima parte de um efa da melhor farinha, como oferta por aquilo em que tiver pecado. Não lhe derramará azeite nem acrescentará incenso, porque é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele a levará ao sacerdote, que pegará um punhado dela como memorial da oferta e queimará sobre o altar em cima das ofertas queimadas ao SENHOR; é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, em favor dele, o sacerdote fará expiação do pecado cometido em alguma dessas coisas, e ele será perdoado; e o que restar pertencerá ao sacerdote, como a oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se alguém cometer uma transgressão e pecar por ignorância nas coisas sagradas do SENHOR, então levará ao SENHOR um carneiro do seu rebanho, sem defeito, avaliado em siclos de prata, segundo o siclo do santuário, como oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim fará restituição pelo pecado que tiver cometido em relação às coisas sagradas, e ainda lhe acrescentará um quinto, e o dará ao sacerdote. E, com o carneiro da oferta pela culpa, o sacerdote fará expiação em favor dele, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém pecar, fazendo qualquer coisa que o SENHOR proibiu, ainda que não o saiba, será culpado e sofrerá por causa de sua maldade;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e levará ao sacerdote como oferta pela culpa um carneiro do rebanho, sem defeito, corretamente avaliado; e em favor dele o sacerdote fará expiação do erro que tiver cometido de forma involuntária, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É uma oferta pela culpa; certamente ele se tornou culpado diante do SENHOR.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém pecar e cometer uma transgressão contra o SENHOR, enganando seu próximo sobre um depósito, ou penhor, ou roubo, ou tiver praticado extorsão contra o próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se achar algo perdido, e enganar ou jurar com falsidade sobre isso, ou se fizer qualquer coisa em que o homem costuma pecar;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enfim, se houver pecado e for culpado, restituirá o que roubou, ou o que obteve por extorsão, ou o depósito que lhe foi confiado, ou os bens perdidos que achou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou qualquer coisa sobre a qual jurou com falsidade. Restituirá tudo e mais um quinto. E devolverá ao legítimo dono, no dia em que trouxer a sua oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E como oferta pela culpa levará ao SENHOR um carneiro do rebanho, sem defeito; ele o levará ao sacerdote como oferta pela culpa, corretamente avaliado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e em favor dele o sacerdote fará expiação diante do SENHOR, e ele será perdoado de todas as coisas que tiver feito, pelas quais se tenha tornado culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá esta ordem a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei do holocausto: o holocausto ficará a noite toda sobre o altar, até a manhã seguinte, e nela se conservará aceso o fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote porá a sua veste de linho com os calções de linho por baixo, e tirará as cinzas, quando o fogo houver consumido o holocausto sobre o altar, e as porá junto ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois se despirá dessas vestes e porá outras; e levará as cinzas para fora do acampamento a um lugar puro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O fogo permanecerá aceso sobre o altar; não poderá ser apagado. Ali o sacerdote acenderá lenha todos os dias pela manhã, arrumará o holocausto sobre ele e queimará a gordura das ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O fogo estará continuamente aceso sobre o altar; não poderá ser apagado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a lei da oferta de cereais: Os filhos de Arão a oferecerão diante do SENHOR, diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote pegará um punhado da oferta, isto é, da melhor farinha da oferta de cereais com azeite, e todo o incenso que estiver sobre a oferta de cereais, e os queimará sobre o altar como um memorial de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Arão e seus filhos comerão o restante dela. Eles a comerão sem fermento e em lugar santo, no átrio da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela não será assada com fermento. Eu lhes tenho dado isso como a sua porção das minhas ofertas queimadas; é coisa santíssima, como a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os homens entre os filhos de Arão comerão dela, como a sua porção das ofertas queimadas ao SENHOR. Isso será um estatuto perpétuo para as vossas gerações; tudo o que as tocar se tornará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No dia em que Arão, ou um de seus filhos, for ungido, esta é a oferta que deverá oferecer ao SENHOR: a décima parte de um efa da melhor farinha, como na oferta de cereais contínua, a metade dela pela manhã, e a outra metade à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela será feita com azeite numa assadeira. Tu a levarás bem misturada e apresentarás a oferta de cereais em pedaços cozidos como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entre os filhos de Arão, o sacerdote que for ungido em seu lugar também a oferecerá; como estatuto perpétuo ela será totalmente queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, toda oferta de cereais do sacerdote será totalmente queimada; não poderá ser comida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fala a Arão e a seus filhos: Esta é a lei da oferta pelo pecado: no lugar em que se sacrifica o holocausto, se sacrificará a oferta pelo pecado diante do SENHOR; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote que a oferecer pelo pecado a comerá em lugar santo, no átrio da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo o que tocar a carne da oferta será santo; e quando o sangue dela for aspergido sobre uma roupa, tu a lavarás em lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas a vasilha de barro em que ela for cozida será quebrada; e se for cozida em uma vasilha de bronze, esta será esfregada e lavada com água.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Qualquer homem entre os sacerdotes comerá dela; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas não se poderá comer nenhuma oferta pelo pecado, da qual uma parte do sangue é levada para a tenda da revelação para fazer expiação no lugar santo. Ela será queimada no fogo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lei da oferta pela culpa: é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A oferta pela culpa será sacrificada no lugar onde se sacrifica o holocausto, e o sangue dela será aspergido sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toda a gordura será oferecida: a cauda gorda e a gordura que cobre as vísceras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos; será tirada a protuberância do fígado, juntamente com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o sacerdote queimará tudo sobre o altar como oferta queimada ao SENHOR; é uma oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Qualquer homem entre os sacerdotes comerá dela em um lugar santo; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há uma só lei para a oferta pelo pecado e para a oferta pela culpa; ela pertencerá ao sacerdote que tiver feito expiação com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da mesma forma, o sacerdote que oferecer o holocausto em favor de alguém ficará com o couro do animal oferecido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De igual modo, toda oferta de cereais assada no forno, e tudo o que se preparar na frigideira e na assadeira, pertencerá ao sacerdote que a oferecer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Igualmente, toda oferta de cereais, quer seja amassada com azeite, quer não, pertencerá a todos os filhos de Arão, sem distinção.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a lei do sacrifício das ofertas pacíficas que será oferecido ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se alguém o oferecer como oferta de ação de graças, oferecerá com o sacrifício de ação de graças bolos sem fermento amassados com azeite, bolachas sem fermento untadas com azeite e bolos da melhor farinha amassados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Oferecerá pão fermentado com os bolos, junto com o sacrifício de ofertas pacíficas em ação de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Oferecerá uma parte de cada oferta ao SENHOR; ela pertencerá ao sacerdote que aspergir o sangue da oferta pacífica.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A carne do sacrifício de ofertas pacíficas em ação de graças deverá ser comida no dia em que for oferecida; nada será deixado para o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas se o sacrifício da sua oferta for voto ou oferta voluntária, deverá ser comido no dia em que for oferecido, e no dia seguinte se comerá o que sobrar;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas o que ainda sobrar da carne do sacrifício será queimado no fogo até o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se parte da carne da oferta pacífica for comida no terceiro dia, a oferta não será aceita nem terá valor para aquele que a tiver oferecido; será algo repugnante, e quem dela comer sofrerá por causa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A carne que tocar alguma coisa impura não poderá ser comida; será queimada no fogo; mas todo aquele que estiver puro poderá comer da outra carne.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, se alguém estiver impuro e comer a carne do sacrifício da oferta pacífica, que pertence ao SENHOR, será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém tiver tocado alguma coisa impura, como impureza de homem, ou gado impuro, ou qualquer abominação impura, e comer da carne do sacrifício da oferta pacífica, que pertence ao SENHOR, será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala aos israelitas: Não comereis nenhuma gordura de boi, nem de carneiro, nem de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A gordura do animal que morre por si mesmo, ou é dilacerado por animais selvagens, poderá servir para qualquer outro fim, mas não poderá ser comida de maneira alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem comer da gordura de animal oferecido como oferta queimada ao SENHOR será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E não comereis sangue algum, nem de aves, nem de gado, em nenhuma das vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Toda pessoa que comer sangue será eliminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fala aos israelitas: Quem oferecer sacrifício de oferta pacífica ao SENHOR levará a respectiva contribuição da sua oferta pacífica ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Levará com as próprias mãos as ofertas queimadas do SENHOR; levará o peito com a gordura, para movê-lo como oferta de movimento diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o sacerdote queimará a gordura sobre o altar, mas o peito pertencerá a Arão e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dareis ao sacerdote a coxa direita dos sacrifícios das vossas ofertas pacíficas, como uma contribuição.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aquele dentre os filhos de Arão que oferecer o sangue e a gordura da oferta pacífica terá a coxa direita como sua porção,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>pois tomei o peito movido e a coxa ofertada das ofertas pacíficas dos israelitas e os dei ao sacerdote Arão e a seus filhos, como sua porção para sempre, entre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Esta é a porção sagrada das ofertas queimadas do SENHOR reservada a Arão e seus filhos, desde o dia em que foram apresentados para servirem ao SENHOR como sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>no dia em que os ungiu, o SENHOR ordenou que os israelitas lhes entregassem essa porção, que é deles para sempre, através de suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esta é a lei do holocausto, da oferta de cereais, da oferta pelo pecado, da oferta pela culpa, da oferta da consagração e das ofertas pacíficas,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>que o SENHOR entregou a Moisés no monte Sinai, no dia em que este ordenou aos israelitas que oferecessem as suas ofertas ao SENHOR, no deserto do Sinai.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma Arão e seus filhos, e também as vestes, o óleo da unção, o novilho da oferta pelo pecado, os dois carneiros e o cesto de pães sem fermento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e reúne toda a comunidade na entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR havia ordenado; e a comunidade se reuniu na entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Moisés disse à comunidade: Foi isto o que o SENHOR ordenou que se fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés trouxe Arão e seus filhos, e os lavou com água,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e vestiu Arão com a túnica, colocou-lhe o cinto, vestiu-lhe o manto e pôs sobre ele o colete sacerdotal, prendendo-o com o cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Colocou-lhe também o peitoral, no qual pôs o Urim e o Tumim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e colocou-lhe a mitra sobre a cabeça, e sobre esta, na parte dianteira, pôs a lâmina de ouro, a coroa sagrada, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Moisés pegou o óleo da unção, ungiu o tabernáculo e tudo o que nele havia, e os santificou;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e com ele aspergiu o altar sete vezes, e ungiu o altar e todos os seus utensílios, como também a pia e a sua base, para consagrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, derramou o óleo da unção sobre a cabeça de Arão, e ungiu-o para consagrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois Moisés trouxe os filhos de Arão e os vestiu com túnicas, e pôs-lhes cintos e turbantes, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, trouxe o novilho da oferta pelo pecado, e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de sacrificar o novilho, Moisés colocou um pouco do sangue com o dedo sobre as pontas do altar em redor e purificou o altar. Depois, derramou o resto do sangue na base do altar e o santificou, para fazer expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E pegou toda a gordura que estava nas vísceras, e a protuberância do fígado, e os dois rins com a sua gordura, e os queimou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o novilho, com o couro, a carne e o excremento, queimou no fogo, fora do acampamento, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, trouxe o carneiro do holocausto; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de sacrificar o carneiro, Moisés aspergiu o sangue sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então partiu o carneiro em pedaços e queimou a cabeça, os pedaços e a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas lavou com água as vísceras e as pernas; então Moisés queimou o carneiro todo sobre o altar; era um holocausto de aroma agradável, uma oferta queimada ao SENHOR; conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, pegou o outro carneiro, o carneiro da consagração; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de sacrificá-lo, Moisés colocou um pouco do sangue do carneiro na ponta da orelha direita de Arão, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés trouxe também os filhos de Arão e colocou sobre eles um pouco do sangue na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito; e aspergiu o sangue sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E pegou a gordura, a cauda gorda e toda a gordura que estava nas vísceras, a protuberância do fígado, os dois rins com a sua gordura, e a coxa direita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e pegou um bolo sem fermento, um bolo de pão azeitado e uma bolacha do cesto dos pães sem fermento, que estava diante do SENHOR, e colocou-os sobre a gordura e sobre a coxa direita;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e pôs tudo nas mãos de Arão e de seus filhos, e ofereceu tudo como oferta movida diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Moisés os tomou das mãos deles e os queimou sobre o altar, em cima do holocausto; era uma oferta de consagração de aroma agradável, oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida, Moisés pegou o peito, e o ofereceu como oferta movida diante do SENHOR; era a parte do carneiro da consagração que pertencia a Moisés, conforme o SENHOR havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés pegou também do óleo da unção e do sangue que estava sobre o altar, e os aspergiu sobre Arão e suas vestes, e sobre seus filhos e as vestes deles; e assim consagrou Arão e seus filhos e também as vestes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Moisés disse a Arão e seus filhos: Cozinhai a carne na entrada da tenda da revelação, e ali a comereis com o pão que está no cesto da consagração, conforme ordenei, dizendo: Arão e seus filhos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o que restar da carne e do pão queimareis no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Durante sete dias não saireis da entrada da tenda da revelação, até que se cumpram os dias da vossa consagração, porque em sete dias ele vos consagrará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Hoje aconteceu como o SENHOR ordenou que se fizesse, para fazer expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Permanecereis na entrada da tenda da revelação dia e noite, durante sete dias, e obedecereis às ordens do SENHOR, para que não morrais, porque assim me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Arão e seus filhos fizeram todas as coisas que o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No oitavo dia, Moisés chamou Arão, seus filhos e os anciãos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse a Arão: Toma um bezerro para oferta pelo pecado, e um carneiro para holocausto, ambos sem defeito, e oferece-os diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E falarás aos israelitas: Trazei um bode para oferta pelo pecado, e um bezerro e um cordeiro para holocausto, ambos de um ano e sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trazei também um boi e um carneiro para ofertas pacíficas, para sacrificar diante do SENHOR, e oferta de cereais, amassada com azeite, porque hoje o SENHOR vos aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então levaram até a entrada da tenda da revelação o que Moisés havia ordenado, e toda a comunidade se aproximou e ficou de pé diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Moisés disse: Foi isso que o SENHOR ordenou que fizésseis para que a glória do SENHOR vos aparecesse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, Moisés disse a Arão: Chega-te ao altar e apresenta a tua oferta pelo pecado e o teu holocausto, e faz expiação por ti e pelo povo. Apresenta também a oferta do povo, e faz expiação por ele, conforme o SENHOR ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arão foi ao altar e sacrificou o bezerro que era a sua própria oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Arão levaram-lhe o sangue; e ele molhou o dedo no sangue, colocou-o sobre as pontas do altar e derramou o resto na base do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas queimou a gordura, os rins e a protuberância do fígado da oferta pelo pecado sobre o altar, conforme o Senhor havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E queimou a carne e o couro no fogo, fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, sacrificou o holocausto; e os filhos de Arão lhe entregaram o sangue, e ele o aspergiu sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também lhe entregaram o holocausto, pedaço por pedaço, e também a cabeça, e ele os queimou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E lavou as vísceras e as pernas, e as queimou sobre o holocausto no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então apresentou a oferta do povo; e, tomando o bode da oferta pelo pecado do povo, sacrificou-o e ofereceu-o pelo pecado, como havia feito com o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Apresentou também o holocausto, e o ofereceu conforme ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E apresentou a oferta de cereais; e, tomando dela um punhado, queimou-o sobre o altar, além do holocausto da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sacrificou também o boi e o carneiro como sacrifício de oferta pacífica pelo povo; e os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, que ele aspergiu sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A gordura do boi e do carneiro, a cauda gorda, e o que cobre as vísceras, os rins e a protuberância do fígado,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>puseram sobre os peitos; e ele queimou a gordura sobre o altar,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas ofereceu os peitos e a coxa direita como oferta movida diante do SENHOR, conforme Moisés havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de oferecer o sacrifício pelo pecado, o holocausto e as ofertas pacíficas, Arão levantou as mãos para o povo, abençoou-o e desceu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Moisés e Arão entraram na tenda da revelação. Depois saíram e abençoaram o povo; e a glória do SENHOR apareceu a todo o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois saiu fogo de diante do SENHOR e consumiu o holocausto e a gordura sobre o altar. Ao ver isso, todo o povo gritou de alegria e prostrou-se com o rosto em terra.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que Nadabe e Abiú, filhos de Arão, pegaram cada um seu incensário e, pondo nele fogo e incenso, ofereceram fogo não permitido diante do SENHOR, o que ele não lhes havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então saiu fogo de diante do SENHOR e os devorou; e morreram diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Moisés disse a Arão: Foi isto que o SENHOR falou: Manifestarei minha santidade entre aqueles que se aproximarem de mim e serei glorificado diante de todo o povo. Mas Arão ficou em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés chamou Misael e Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, e disse-lhes: Aproximai-vos e tirai vossos irmãos da frente do santuário, para fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles se aproximaram e os levaram como estavam, nas próprias túnicas, para fora do acampamento, como Moisés lhes havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés disse a Arão e a seus filhos Eleazar e Itamar: Não vos descabeleis nem rasgueis as vossas vestes, do contrário morrereis, e a ira virá sobre toda a comunidade. Mas os vossos irmãos, toda a casa de Israel, poderão lamentar esse fogo causado pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E não saireis da entrada da tenda da revelação; do contrário, morrereis, pois o óleo da unção do SENHOR está sobre vós. E eles fizeram conforme a palavra de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR também falou a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nem tu nem teus filhos bebereis vinho nem bebida forte quando entrardes na tenda da revelação, do contrário morrereis; este é um estatuto perpétuo através das vossas gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não somente para fazer separação entre o santo e o profano, e entre o puro e o impuro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas também para ensinar aos israelitas todos os estatutos que o SENHOR lhes tem dado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés também disse a Arão e aos filhos que lhe restaram, Eleazar e Itamar: Tomai a oferta de cereais que sobrou das ofertas queimadas do SENHOR e comei-a, sem fermento, junto ao altar, pois é uma porção santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós a comereis em lugar santo, porque esta porção das ofertas queimadas ao SENHOR é tua e de teus filhos; assim me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também comereis em um lugar santo o peito da oferta movida e a coxa ofertada, tu, teus filhos e tuas filhas; pois, dos sacrifícios das ofertas pacíficas dos israelitas, foram dados como porção tua e de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Trarão a coxa ofertada e o peito da oferta movida, juntamente com a gordura das ofertas queimadas, para movê-los como oferta movida diante do SENHOR. Isso pertencerá a ti e a teus filhos como porção para sempre, conforme o SENHOR ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés procurou muito o bode da oferta pelo pecado, mas ele já havia sido queimado. Então ficou furioso com Eleazar e Itamar, os filhos que restaram a Arão, e lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que não comestes a oferta pelo pecado em um lugar santo, visto que é uma porção santíssima? O SENHOR a deu a vós para tirardes o pecado da comunidade, para fazerdes expiação por eles diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Já que o sangue do bode não foi levado para dentro do santuário, certamente devíeis tê-lo comido em um lugar santo, conforme eu havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Arão disse a Moisés: Hoje eles ofereceram a oferta pelo pecado e o holocausto diante do SENHOR, e essas coisas me aconteceram. Se eu tivesse comido hoje a oferta pelo pecado, será que isso teria sido agradável aos olhos do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés ouviu essas palavras, e elas lhe pareceram aceitáveis.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dizei aos israelitas: Estes são os animais que podereis comer, dentre todos os que há sobre a terra:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>podereis comer todo animal que tem o casco fendido, dividido em dois, e que rumina.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dentre os que ruminam ou têm o casco fendido, não comereis os seguintes animais: o camelo, porque rumina mas não tem o casco fendido, será impuro para vós;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o coelho, porque rumina mas não tem o casco fendido, será impuro para vós;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a lebre, porque rumina mas não tem o casco fendido, será impura para vós;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o porco, porque tem o casco fendido, dividido em dois, mas não rumina, será impuro para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não comereis da carne deles nem tocareis nos seus cadáveres; serão impuros para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes são os animais que podereis comer, dentre todos os que vivem nos mares e nos rios: todo o que tem barbatanas e escamas; esses podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas todo animal dos mares e dos rios que não tem barbatanas nem escamas, todos os animais pequenos e grandes que vivem nas águas, esses serão abominação para vós,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e os considerareis abominação; não comereis da carne deles; os seus cadáveres vos serão repugnantes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tudo o que vive nas águas e não tem barbatanas nem escamas será abominação para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dentre as aves, estas são abominação, não as comereis, são repugnantes: a águia, o abutre, a águia marinha;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o açor, o falcão de qualquer espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda espécie de corvo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a avestruz, o mocho, a gaivota, o gavião de qualquer espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a coruja, o corvo-marinho, o corujão,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a coruja branca, o pelicano, o abutre,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a cegonha, a garça de qualquer espécie, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os insetos com asas que andam sobre quatro pés serão abominação para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas podereis comer os insetos com asas que andam sobre quatro pés e têm pernas mais longas para saltar sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>isto é, podereis comer qualquer espécie de locusta, de gafanhoto, de acrídeo e de grilo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas todos os outros insetos com asas que têm quatro pés serão abominação para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por meio deles vos tornareis impuros. Quem tocar o seu cadáver ficará impuro até a tarde,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e quem carregar qualquer parte do cadáver deles lavará suas roupas e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo animal que tem casco fendido, mas cuja fenda não o separa em dois, e que não rumina, será impuro para vós. Quem os tocar ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os quadrúpedes que andam sobre a planta dos pés serão impuros para vós. Quem tocar no cadáver deles ficará impuro até a tarde,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e quem carregar o cadáver deles lavará suas roupas e ficará impuro até a tarde; eles serão impuros para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dentre os animais que rastejam sobre a terra, estes também serão impuros para vós: a doninha, o rato e toda espécie de lagarto grande;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>a lagartixa, o crocodilo da terra, o lagarto, o lagarto da areia e o camaleão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dentre todos os animais que rastejam, esses serão impuros para vós. Quem os tocar, depois de mortos, ficará impuro até a tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e ficará impuro tudo aquilo sobre o que cair o cadáver de algum deles; seja vasilha de madeira, seja roupa, seja pele, seja pano de saco, seja qualquer ferramenta de trabalho; será posto em água e ficará impuro até a tarde; depois disso estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando algum deles cair dentro de uma vasilha de barro, tudo o que nela houver ficará impuro, e a vasilha deverá ser quebrada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo alimento preparado nela com água ficará impuro; e toda bebida depositada numa vasilha dessas ficará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ficará impuro tudo aquilo sobre o que cair algum cadáver deles; seja forno, seja fogão, será quebrado; são impuros e, portanto, serão impuros para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Contudo, uma fonte, uma cisterna ou um poço de água continuarão puros; mas quem tocar o cadáver ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se um desses cadáveres cair sobre alguma semente que está para ser plantada, esta continuará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se for derramada água sobre a semente e um cadáver cair sobre ela, então será impura para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, se morrer algum animal do qual vos é permitido comer, quem tocar o seu cadáver ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quem comer do cadáver dele lavará suas roupas e ficará impuro até a tarde. Da mesma forma, quem carregar o cadáver dele lavará suas roupas e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todo animal que rasteja sobre a terra será abominação; não poderá ser comido.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tudo que rasteja sobre o ventre, tudo que anda sobre quatro pés e tudo que tem muitos pés, enfim, todos os animais que rastejam sobre a terra, não comereis, porque são abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não vos torneis abominação por causa de algum animal que rasteja, nem vos contamineis, tornando-vos impuros com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque eu sou o SENHOR vosso Deus. Portanto, santificai-vos e sede santos, porque eu sou santo, e não vos contamineis com nenhum animal que rasteja sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>porque eu sou o SENHOR, que vos fiz subir da terra do Egito para ser o vosso Deus. Sede santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Esta é a lei sobre os animais e sobre as aves, e sobre todo ser vivo que se move nas águas e sobre toda criatura que rasteja sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>para fazer separação entre o puro e o impuro, entre os animais que podem ser comidos e os que não podem ser comidos.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas: Se uma mulher der à luz e tiver um menino, ficará impura por sete dias; ficará impura como nos dias da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, no oitavo dia, o menino será circuncidado na pele do seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, ela passará trinta e três dias purificando-se do seu sangramento. Não tocará em nenhuma coisa sagrada nem entrará no santuário, até que se cumpram os dias da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se tiver uma menina, ficará impura por duas semanas, como na sua menstruação; depois, passará sessenta e seis dias purificando-se do seu sangramento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Completados os dias da sua purificação por um filho ou por uma filha, levará ao sacerdote, na entrada da tenda da revelação, um cordeiro de um ano para holocausto, e um pombinho ou uma rolinha como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele os oferecerá diante do SENHOR e fará expiação por ela; então ela será purificada do fluxo do seu sangue. Esta é a lei da que der à luz menino ou menina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se não tiver recursos para oferecer um cordeiro, então trará duas rolinhas ou dois pombinhos: um para o holocausto e outro para a oferta pelo pecado. Assim, o sacerdote fará expiação por ela, e ela será purificada.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR falou a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando uma pessoa tiver inchaço, ou pústula, ou mancha brilhante na pele do corpo, parecendo sinal de lepra, ela será levada ao sacerdote Arão, ou a um dos sacerdotes, seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o sacerdote examinará a mancha na pele do corpo. Se o pelo na mancha tiver se tornado branco, e a mancha parecer mais profunda que a pele, é mancha de lepra. Ao verificar isso, o sacerdote a declarará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, se a mancha brilhante na sua pele for branca e não parecer mais profunda que a pele, e o pelo não se tiver tornado branco, o sacerdote isolará essa pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote a examinará. Se, na sua opinião, a mancha na pele não tiver aumentado, o sacerdote a isolará por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote a examinará outra vez. Se a mancha tiver escurecido, sem ter se espalhado na pele, o sacerdote declarará a pessoa pura; é uma pústula. A pessoa lavará as suas roupas e estará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se a pústula se espalhar muito na pele, depois que a pessoa tiver se apresentado ao sacerdote para a sua purificação, voltará a apresentar-se ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que a examinará. Se a pústula tiver se espalhado na pele, o sacerdote declarará a pessoa impura; é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando uma pessoa tiver uma mancha de lepra, será levada ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que a examinará. Se houver inchaço branco na pele, que tenha tornado o pelo branco, e no inchaço houver carne viva,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>há lepra crônica na sua pele. Portanto, o sacerdote a declarará impura; não a isolará, porque está impura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a lepra se espalhar muito e cobrir toda a pele da pessoa que tem a mancha, da cabeça aos pés, em todas as partes que os olhos do sacerdote podem verificar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>este a examinará; e, se a lepra tiver coberto todo o corpo, declarará pura a pessoa que tem a mancha; já que tudo se tornou branco, a pessoa está pura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas ficará impura no dia em que aparecer carne viva nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote examinará a carne viva e declarará a pessoa impura; a carne viva é impura; é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a carne viva mudar e voltar a ser branca, ela irá ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e este a examinará. Se a mancha tiver se tornado branca, o sacerdote declarará pura a pessoa que tem a mancha; ela está pura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando uma pessoa tiver alguma ferida na pele, e esta sarar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e em seu lugar aparecer inchaço branco ou mancha avermelhada, ela irá ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e este examinará a ferida. Se ela parecer mais profunda que a pele e o pelo tiver se tornado branco, o sacerdote declarará a pessoa impura; é mancha de lepra, que brotou na ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se o sacerdote a examinar, e não houver pelo branco nela e não estiver mais profunda que a pele, mas tiver escurecido, o sacerdote isolará a pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se ela se espalhar na pele, o sacerdote declarará essa pessoa impura; é caso de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se a mancha estacionar no seu lugar sem espalhar-se, é a cicatriz da ferida. Então, o sacerdote declarará a pessoa pura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando uma pessoa tiver queimadura de fogo na pele, e a carne viva da queimadura tornar-se uma mancha avermelhada ou branca,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o sacerdote a examinará; e, se o pelo na mancha tiver se tornado branco, e ela parecer mais profunda que a pele, é lepra que brotou na queimadura. Portanto, o sacerdote a declarará impura; é caso de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se o sacerdote não achar pelo branco na mancha, nem ela estiver mais profunda que a pele, mas tiver escurecido, o sacerdote isolará a pessoa por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote a examinará. Se a mancha tiver se estendido na pele, o sacerdote a declarará impura; é caso de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se a mancha tiver estacionado, não se espalhando na pele, e tiver escurecido, é inchaço da queimadura. Então, o sacerdote a declarará pura, porque é cicatriz da queimadura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, quando um homem ou uma mulher tiver uma ferida na cabeça ou no rosto,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o sacerdote a examinará, e se ela parecer mais profunda que a pele, e nela houver pelo fino amarelo, o sacerdote declarará a pessoa impura; é sarna, é lepra da cabeça ou do rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, se o sacerdote examinar a ferida de sarna, e ela não parecer mais profunda que a pele, e nela não houver pelo preto, o sacerdote isolará a pessoa que tem a ferida de sarna por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote examinará a ferida. Se a sarna não tiver se estendido, e nela não houver pelo amarelo, nem a sarna parecer mais profunda que a pele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>a pessoa se rapará, mas não rapará a sarna; e o sacerdote a isolará por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote examinará a sarna. Se ela não tiver se espalhado na pele, e não parecer mais profunda que a pele, o sacerdote declarará a pessoa pura, e ela lavará suas roupas, e estará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, se, depois da sua purificação, a sarna se espalhar na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>o sacerdote examinará a pessoa. Se a sarna tiver se espalhado na pele, o sacerdote não procurará pelo amarelo; a pessoa está impura.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, se, na sua opinião, a sarna tiver estacionado, e nela tiver crescido pelo preto, a sarna está curada; a pessoa está pura. Então, o sacerdote a declarará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando um homem ou uma mulher tiver manchas brilhantes na pele do corpo, isto é, manchas brancas brilhantes,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o sacerdote examinará as manchas. Se forem de um branco quase fosco, é uma erupção que surgiu na pele; a pessoa está pura.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando cair o cabelo de um homem, ele é calvo; porém, continua puro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se a frente da sua cabeça perder os cabelos, ele é meio-calvo; porém, continua puro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas, se na calva, ou na meia-calva, aparecer uma ferida avermelhada, é lepra que está surgindo na calva ou na meia-calva.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, o sacerdote o examinará e, se o inchaço da ferida na calva ou na meia-calva for avermelhado, como parece a lepra na pele do corpo,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>aquele homem está leproso; é impuro. O sacerdote certamente o declarará impuro; a lepra está na sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O leproso, que tem feridas, vestirá roupas rasgadas, andará descabelado, cobrirá o lábio superior e clamará: Impuro, impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto a ferida de lepra estiver nele, estará impuro; ele está impuro; viverá só, pois sua habitação será fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando surgir mancha de lepra em alguma roupa, seja em roupa de lã, seja em roupa de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>em tecido ou pano de linho ou de lã, ou em couro, ou em qualquer objeto de couro,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>se a mancha na roupa, no tecido, no pano ou no couro, ou em qualquer objeto de couro, for verde ou vermelha, é mancha de lepra, e deverá ser mostrada ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ele examinará a mancha e isolará aquilo que tem a mancha por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>No sétimo dia, ele a examinará. Se ela tiver se espalhado na roupa, no tecido, no pano, ou no couro, seja qual for o objeto de couro, é lepra corrosiva; o objeto está impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Por isso, a roupa, o tecido, o pano, seja de lã, seja de linho, ou qualquer objeto de couro em que aparecer a mancha será queimado, porque é lepra corrosiva; tudo será queimado no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas, se o sacerdote a examinar, e ela não tiver se espalhado na roupa, no tecido, no pano ou no objeto de couro,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>ordenará que se lave aquilo em que está a mancha, e o isolará por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>O sacerdote examinará a mancha depois de lavada, e se ela não tiver mudado de cor, nem tiver se espalhado, é impura; no fogo queimarás o objeto; é lepra corrosiva, seja por dentro, seja por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas, se o sacerdote examinar a mancha depois de lavada e ela tiver ficado fosca, então a rasgará da roupa, do tecido, do pano, ou do couro.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Se ela aparecer de novo na roupa, no tecido, no pano ou no objeto de couro, é lepra que se espalha; queimarás no fogo aquilo em que está a lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Mas a roupa, o tecido, o pano ou o objeto de couro que lavares, e a mancha desaparecer, deverá ser lavado uma segunda vez e estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Esta é a lei da lepra na roupa de lã, ou de linho, no tecido, no pano, ou em qualquer objeto de couro, para que se possa declará-los puros ou impuros.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em seguida, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta será a lei sobre a purificação do leproso: ele será levado ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e este sairá do acampamento e o examinará. Se a doença do leproso tiver sarado,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o sacerdote ordenará que se peguem duas aves vivas e puras, madeira de cedro, carmesim e hissopo, para aquele que será purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ordenará também que se sacrifique uma das aves numa vasilha de barro, sobre água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pegará a ave viva e a madeira de cedro, o carmesim e o hissopo, os quais molhará, juntamente com a ave viva, no sangue da ave sacrificada sobre a água corrente;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e aspergirá sete vezes aquele que vai ser purificado da lepra; então o declarará puro, e soltará a ave viva em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que está sendo purificado lavará suas roupas, rapará todos os pelos e se lavará em água; assim estará puro. Depois, entrará no acampamento, mas ficará fora da sua tenda por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No sétimo dia, rapará todos os pelos: os cabelos da cabeça, a barba e as sobrancelhas, sim, rapará todos os pelos. Também lavará suas roupas e banhará o corpo em água. Assim estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No oitavo dia, pegará dois cordeiros sem defeito, e uma ovelha de um ano sem defeito, e três décimos de efa da melhor farinha, para oferta de cereais, amassada com azeite, e um logue de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote que faz a purificação apresentará aquele que está sendo purificado, bem como suas ofertas, diante do SENHOR, na entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o sacerdote pegará um dos cordeiros e o oferecerá como oferta pela culpa; e, pegando também o logue de azeite, os moverá como oferta de movimento diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sacrificará o cordeiro no lugar onde se sacrificam a oferta pelo pecado e o holocausto, no lugar santo, porque tanto a oferta pelo pecado como a oferta pela culpa pertencem ao sacerdote; é uma porção santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o sacerdote pegará um pouco do sangue da oferta pela culpa e o porá na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita, e no polegar do pé direito daquele que está sendo purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pegará também um pouco do azeite e o derramará na palma da sua própria mão esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, molhará o dedo direito no azeite que está na mão esquerda e aspergirá o azeite sete vezes diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sacerdote porá um pouco do restante do azeite que estiver na sua mão na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito do que está sendo purificado, sobre o sangue da oferta pela culpa;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e colocará o restante do azeite que estiver na sua mão sobre a cabeça do que está sendo purificado. Assim o sacerdote fará expiação em favor dele diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, o sacerdote oferecerá a oferta pelo pecado, e fará expiação em favor daquele que está sendo purificado por causa da sua impureza. Depois sacrificará o holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o oferecerá com a oferta de cereais sobre o altar. Assim o sacerdote fará expiação em favor dele, e ele estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se for pobre e não tiver recursos para tanto, pegará um cordeiro para oferta pela culpa, como oferta de movimento, para fazer expiação por ele; um décimo de efa da melhor farinha amassada com azeite para oferta de cereais, um logue de azeite,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e duas rolinhas ou dois pombinhos, conforme seus recursos permitirem, sendo um para oferta pelo pecado e o outro para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No oitavo dia, ele os levará ao sacerdote, na entrada da tenda da revelação, diante do SENHOR, para sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o sacerdote pegará o cordeiro da oferta pela culpa e o logue de azeite, e os moverá como oferta de movimento diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, sacrificará o cordeiro da oferta pela culpa e, pegando um pouco do sangue do cordeiro, o colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita, e no polegar do pé direito do que está sendo purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote também derramará do azeite na palma da sua própria mão esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, com o dedo direito, aspergirá do azeite que está na mão esquerda sete vezes diante do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e porá um pouco do azeite que está em sua mão na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita, e no polegar do pé direito daquele que está sendo purificado, por cima do sangue da oferta pela culpa;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e o restante do azeite que estiver na mão porá sobre a cabeça daquele que está sendo purificado, para fazer expiação por ele diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então oferecerá uma das rolinhas ou um dos pombinhos, conforme seus recursos lhe permitirem,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>um como oferta pelo pecado e o outro como holocausto, juntamente com a oferta de cereais. Assim, o sacerdote fará expiação por aquele que está sendo purificado, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei acerca do que tem lepra, mas não tem condições de apresentar a oferta exigida para sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando tiverdes entrado na terra de Canaã, que vos dou como propriedade, e eu puser lepra em alguma casa da terra que tereis como propriedade,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>o dono da casa virá e informará ao sacerdote, dizendo: Parece que há mancha de lepra em minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O sacerdote ordenará que desocupem a casa, antes que entre para examinar a mancha, para que não se torne impuro tudo o que houver na casa. Depois o sacerdote entrará para examinar a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele examinará a mancha, e se ela estiver nas paredes da casa, em cavidades verdes ou vermelhas, e estas parecerem mais profundas que a superfície,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o sacerdote mandará fechá-la por sete dias, quando sair.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No sétimo dia, o sacerdote voltará e a examinará. Se a mancha tiver se espalhado nas paredes da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>o sacerdote mandará arrancar as pedras onde a mancha estiver e mandará jogá-las fora da cidade, num lugar impuro;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e fará raspar a casa toda por dentro, e o pó que for raspado deverá ser jogado fora da cidade, num lugar impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Depois, outras pedras serão separadas e colocadas no lugar das primeiras, e a casa será rebocada com outra argamassa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas se a mancha tornar a surgir na casa depois de arrancadas as pedras e raspada a casa, e rebocada de novo,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o sacerdote entrará e a examinará. Se a mancha tiver se espalhado na casa, há lepra corrosiva na casa; está impura.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A casa será derrubada com suas pedras, sua madeira e toda a argamassa. Tudo será levado para fora da cidade, a um lugar impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Aquele que entrar na casa, enquanto estiver fechada, ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Aquele que dormir na casa lavará suas roupas; e quem comer dentro dela também lavará suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas, quando o sacerdote voltar a entrar na casa e examiná-la, se vir que a mancha não se espalhou nela, depois de ter sido rebocada, declarará a casa pura, porque a lepra desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, para purificar a casa, pegará duas aves, madeira de cedro, carmesim e hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Sacrificará uma das aves numa vasilha de barro, sobre água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Pegará a madeira de cedro, o hissopo, o carmesim e a ave viva, e os molhará no sangue da ave sacrificada sobre água corrente, e aspergirá a casa sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Assim purificará a casa com o sangue da ave, com a água corrente, com a ave viva, com a madeira de cedro, com o hissopo e com o carmesim;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>mas soltará a ave viva fora da cidade, em campo aberto. Assim fará expiação pela casa, e ela estará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Esta é a lei sobre toda espécie de lepra e de sarna;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>da lepra das roupas e das casas;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>do inchaço, das pústulas e das manchas brilhantes;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>para se saber quando alguma coisa será impura, e quando será pura. Esta é a lei a respeito da lepra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai aos israelitas: Qualquer homem que tiver fluxo no seu corpo ficará impuro por causa do fluxo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta será sua impureza por causa do seu fluxo: se o fluxo sai do seu corpo, ou se para de sair, a impureza é a mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toda cama em que aquele que tiver fluxo se deitar ficará impura; e toda coisa em que se sentar ficará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem tocar na cama dele lavará suas roupas e se banhará em água, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem se sentar sobre alguma coisa em que ele se sentou, também lavará suas roupas e se banhará em água; e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquele que tocar no corpo do que tem o fluxo lavará suas roupas, se banhará em água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o que tem o fluxo cuspir em um puro, este deverá lavar suas roupas e banhar-se em água; e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo em que a pessoa que tem o fluxo se sentar, quando estiver cavalgando, ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem tocar em alguma coisa sobre a qual ele tiver sentado ficará impuro até a tarde; e aquele que carregar alguma dessas coisas lavará suas roupas, se banhará em água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo aquele em quem tocar a pessoa que tiver o fluxo, sem haver antes lavado as mãos em água, lavará suas roupas, se banhará em água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Toda vasilha de barro em que tocar a pessoa que tiver o fluxo será quebrada; mas, se for de madeira, será lavada com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o que tiver o fluxo ficar curado do seu fluxo, contará sete dias para a sua purificação; então lavará suas roupas, banhará o seu corpo em água corrente e estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No oitavo dia, pegará duas rolinhas ou dois pombinhos, e irá diante do SENHOR, na entrada da tenda da revelação, e os dará ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que os oferecerá, um como oferta pelo pecado e o outro como holocausto. Assim o sacerdote fará expiação por ele diante do SENHOR, por causa daquele fluxo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando sair o sêmen de um homem, ele banhará todo o seu corpo com água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E toda roupa e todo couro onde houver sêmen serão lavados em água e ficarão impuros até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um homem deitar-se com uma mulher e lhe sair o sêmen, ambos se banharão com água e ficarão impuros até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas a mulher, quando tiver fluxo, e o fluxo do seu corpo for sangue, ficará na sua menstruação por sete dias, e quem a tocar ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E tudo aquilo sobre o que ela se deitar durante a sua menstruação ficará impuro; e tudo aquilo sobre o que se sentar ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem tocar na sua cama lavará suas roupas, se banhará em água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem tocar em alguma coisa sobre a qual ela tiver se sentado, lavará suas roupas, se banhará em água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se alguém tocar em alguma coisa que estiver sobre a cama, ou em alguma coisa em que ela se sentar, ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, se um homem se deitar com ela, e a menstruação dela ficar sobre ele, ele estará impuro por sete dias; e toda cama em que ele se deitar estará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se uma mulher tiver um fluxo de sangue por muitos dias, fora do tempo da sua menstruação, ou se o fluxo durar mais tempo do que o normal, ela estará impura durante todos os dias do fluxo, como no período da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda cama em que ela se deitar durante os dias do seu fluxo ficará como a sua cama durante a menstruação, e tudo em que ela se sentar ficará impuro, como ocorre na impureza da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E todo aquele que tocar essas coisas ficará impuro; lavará suas roupas, se banhará em água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando ela ficar curada do seu fluxo, contará sete dias, e depois estará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No oitavo dia, pegará duas rolinhas ou dois pombinhos, e os levará ao sacerdote, na entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o sacerdote oferecerá um deles como oferta pelo pecado e o outro como holocausto; e o sacerdote fará expiação por ela diante do SENHOR, por causa do fluxo daquela impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim separareis os israelitas da sua impureza, para que não morram por causa dela, ao contaminarem o meu tabernáculo, que está no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei sobre o homem que tem um fluxo e sobre aquele de quem sai o sêmen, tornando-o impuro;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>como também sobre a mulher no seu período menstrual, sobre o homem ou a mulher que tem um fluxo, e sobre o homem que se deita com uma mulher que está impura.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés, depois que os dois filhos de Arão morreram quando se aproximaram do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: Dize a teu irmão Arão que não entre a qualquer hora no lugar santíssimo, do véu para dentro, diante do propiciatório que está sobre a arca, para que não morra; porque aparecerei na nuvem sobre o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Arão entrará no lugar santíssimo com um novilho como oferta pelo pecado e um carneiro como holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vestirá a túnica sagrada de linho e por baixo usará os calções de linho; prenderá o cinto de linho e porá a mitra de linho sobre a cabeça. Essas são as vestes sagradas; por isso, banhará seu corpo com água para vesti-las.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da comunidade dos israelitas, pegará dois bodes para a oferta pelo pecado e um carneiro para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arão oferecerá o novilho da oferta pelo pecado em favor de si mesmo, fazendo expiação por si próprio e por sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também pegará os dois bodes e os colocará diante do SENHOR, na entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Arão lançará sortes sobre os dois bodes: uma para o SENHOR, e a outra para Azazel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então apresentará o bode sobre o qual cair a sorte pelo SENHOR, e o oferecerá como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o bode sobre o qual cair a sorte para Azazel será apresentado vivo diante do SENHOR, para fazer expiação com ele, a fim de enviá-lo para Azazel no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, Arão apresentará em seu favor o novilho da oferta pelo pecado e fará expiação por si e por sua casa; e sacrificará o novilho que é sua oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, pegará um incensário cheio de brasas tiradas do altar, diante do SENHOR, e dois punhados de incenso aromático bem moído, e os levará para além do véu;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e porá o incenso sobre o fogo diante do SENHOR, a fim de que a nuvem do incenso cubra o propiciatório que está sobre o testemunho, para que ele não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pegará um pouco do sangue do novilho e o aspergirá com o dedo sobre o propiciatório no lado oriental; e aspergirá o sangue sete vezes com o dedo diante do propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois sacrificará o bode da oferta pelo pecado, em favor do povo, e levará o sangue do bode para além do véu. E, diante do propiciatório, fará com ele como fez com o sangue do novilho, aspergindo-o sobre o propiciatório,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e fará expiação pelo lugar santíssimo, por causa das impurezas e das transgressões dos israelitas, sim, de todos os seus pecados. Assim também fará pela tenda da revelação, que permanece com eles no meio das suas impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém estará na tenda da revelação quando Arão entrar para fazer expiação no lugar santíssimo, até que ele saia, depois de ter feito expiação por si mesmo, por sua família e por toda a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então irá ao altar, que está diante do SENHOR, e fará expiação pelo altar; pegará um pouco do sangue do novilho e do sangue do bode e o colocará nas pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E aspergirá o sangue com o dedo sete vezes sobre o altar, purificando-o e santificando-o das impurezas dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Arão tiver acabado de fazer expiação pelo lugar santíssimo, pela tenda da revelação e pelo altar, apresentará o bode vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, pondo as mãos sobre a cabeça do bode, confessará sobre ele todas as culpas, transgressões e pecados dos israelitas. Ele os porá sobre a cabeça do bode e o enviará ao deserto, pela mão de um homem designado para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, o bode levará sobre si todos os pecados deles para uma região solitária; e esse homem soltará o bode no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, Arão entrará na tenda da revelação e se despirá das vestes de linho que havia posto ao entrar no lugar santíssimo, e as deixará ali.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E banhará o corpo em água num lugar santo e porá suas próprias vestes. Então sairá, oferecerá seu holocausto e o holocausto do povo e fará expiação por si mesmo e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também queimará sobre o altar a gordura da oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que tiver soltado o bode para Azazel lavará suas roupas e banhará o corpo em água, e depois entrará no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o novilho e o bode da oferta pelo pecado, cujo sangue foi levado para fazer expiação no lugar santíssimo, serão levados para fora do acampamento; e o couro, a carne e o excremento serão queimados no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que os queimar lavará suas roupas, banhará o corpo em água e depois entrará no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isto também será para vós um estatuto perpétuo: no dia dez do sétimo mês, vos humilhareis e não fareis trabalho algum, nem o natural nem o estrangeiro que vive entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque nesse dia se fará expiação por vós, para vos purificar. Sereis purificados de todos os vossos pecados diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Será sábado de descanso solene para vós, e vos humilhareis; é um estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o sacerdote que for ungido e consagrado para exercer o sacerdócio no lugar de seu pai fará a expiação depois que estiver com as vestes de linho, isto é, as vestes sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E fará expiação pelo lugar santíssimo, pela tenda da revelação e pelo altar, e também pelos sacerdotes e por todo o povo da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Isso será para vós um estatuto perpétuo, para fazer expiação uma vez por ano pelos israelitas, por causa de todos os seus pecados. E Arão fez conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a Arão, aos seus filhos e a todos os israelitas: Isto é o que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>todo israelita que sacrificar boi, cordeiro ou cabra, no acampamento ou fora dele,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e não o levar à entrada da tenda da revelação para o oferecer como oferta ao SENHOR, diante do tabernáculo do SENHOR, será responsabilizado pelo sangue; derramou sangue, por isso será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim será para que os israelitas levem os sacrifícios que oferecem no campo, isto é, para que os levem ao SENHOR, à entrada da tenda da revelação, ao sacerdote, e os ofereçam como ofertas pacíficas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o sacerdote aspergirá o sangue sobre o altar do SENHOR, à entrada da tenda da revelação, e queimará a gordura como um aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles nunca mais oferecerão os seus sacrifícios aos ídolos em forma de bode, com os quais se prostituem; isso será um estatuto perpétuo para eles, através das suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim lhes dirás: Todo israelita ou estrangeiro que vive entre vós, que oferecer holocausto ou sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não o levar à entrada da tenda da revelação para oferecê-lo ao SENHOR, será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todo membro da nação israelita, ou estrangeiro que vive entre vós, que comer sangue, contra ele voltarei meu rosto e o eliminarei do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a vida da carne está no sangue, e eu o tenho dado a vós sobre o altar, para fazer expiação por vós, porque é o sangue que faz expiação pela vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso falei aos israelitas: Nenhum de vós comerá sangue; nem o estrangeiro que vive entre vós comerá sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo israelita, ou estrangeiro que vive entre vós, que caçar animal ou ave que se pode comer, derramará o sangue e o cobrirá com terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois a vida de toda a carne é o seu sangue. Por isso falei aos israelitas: Não comereis o sangue de nenhum animal, porque a vida de toda carne é o seu sangue; qualquer um que o comer será eliminado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo homem, natural ou estrangeiro, que comer do que morre por si ou do que é dilacerado por animais selvagens, lavará suas roupas, se banhará em água e ficará impuro até a tarde; depois ficará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se não lavar suas roupas, nem banhar o corpo, sofrerá por causa do seu pecado.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas: Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não imitareis os costumes da terra do Egito, onde habitastes, nem imitareis os costumes da terra de Canaã, para a qual eu vos levo; não andareis segundo seus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Obedecereis aos meus preceitos e guardareis os meus estatutos, para andardes neles. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Guardareis os meus estatutos e as minhas normas, pelas quais o homem viverá, se obedecer a eles. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nenhum de vós se chegará a uma parenta de sangue que lhe seja próxima para descobrir sua nudez. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não desonrarás teu pai, descobrindo a nudez de tua mãe. Ela é tua mãe, não descobrirás a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não descobrirás a nudez da mulher de teu pai; é desonra para teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não descobrirás a nudez de tua irmã por parte de pai ou por parte de mãe, nascida em casa ou fora de casa;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem descobrirás a nudez da filha de teu filho, ou da filha de tua filha, pois é desonra para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não descobrirás a nudez da filha da mulher de teu pai, gerada por teu pai, que é tua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de teu pai; ela é parenta próxima de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, pois ela é parenta próxima de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não desonrarás o irmão de teu pai, descobrindo a nudez de sua mulher; ela é tua tia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não descobrirás a nudez da tua nora; ela é mulher de teu filho; não descobrirás a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não descobrirás a nudez da mulher de teu irmão; é desonra para teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não descobrirás a nudez de uma mulher e sua filha. Não tomarás a filha de seu filho, nem a filha de sua filha, para descobrir-lhe a nudez. Elas são parentas próximas; é depravação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não tomes a irmã da tua esposa por mulher, durante a vida da tua esposa, descobrindo a sua nudez e criando rivalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te aproximarás de uma mulher para descobrir a sua nudez, enquanto estiver impura por causa da menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não te deitarás com a mulher de teu próximo, contaminando-te com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não oferecerás a Moloque nenhum dos teus filhos, fazendo-o passar pelo fogo, nem profanarás o nome de teu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não te deitarás com um homem, como se fosse mulher; é abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não te deitarás com nenhum animal, contaminando-te com ele; nem a mulher se porá diante de um animal, para ajuntar-se com ele; é perversão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não vos contamineis com nenhuma dessas coisas, porque as nações que eu expulso de diante de vós se contaminaram com todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eu castigo o pecado da terra porque está contaminada, e a terra vomita seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas guardareis os meus estatutos e as minhas leis, e não fareis nenhuma dessas abominações, nem o natural, nem o estrangeiro que vive entre vós</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>(porque os habitantes desta terra cometeram todas essas abominações, e a terra ficou contaminada),</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para que a terra não seja contaminada por vós e não vos vomite também, como vomitou o povo que nela estava antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque todo aquele que cometer alguma dessas abominações, sim, aqueles que as cometerem serão eliminados do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, guardareis o meu mandamento para que não venhais a cair em nenhum desses costumes repugnantes praticados antes de vós, e para que não vos contamineis com eles. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a toda a comunidade dos israelitas: Sereis santos, porque eu, o SENHOR vosso Deus, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cada um de vós respeitará sua mãe e seu pai; e guardareis os meus sábados. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vos volteis para os ídolos, nem façais deuses de metal para vós. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando oferecerdes ao SENHOR uma oferta pacífica, fazei-o de modo que sejais aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela será comida no dia em que a oferecerdes e no dia seguinte; mas o que sobrar para o terceiro dia será queimado no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se parte da oferta for comida no terceiro dia, será repugnante; não será aceita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todo aquele que dela comer sofrerá por causa do seu pecado, porque profanou uma coisa santa do SENHOR; por isso, essa pessoa será eliminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando fizerdes a colheita da tua terra, não colherás totalmente nos cantos do campo, nem recolherás as espigas caídas da tua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da mesma forma, não colherás a tua vinha até os últimos frutos, nem recolherás as uvas caídas da tua vinha; tu as deixarás para o pobre e para o estrangeiro. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não furtareis; não enganareis, nem mentireis uns aos outros;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>não jurareis falso pelo meu nome, profanando o nome do vosso Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não oprimirás o teu próximo, nem o roubarás; o pagamento do diarista não ficará contigo até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não amaldiçoarás o surdo, nem porás tropeço na frente do cego, mas temerás o teu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não farás injustiça em um julgamento; não favorecerás o pobre, nem honrarás o poderoso, mas julgarás o teu próximo com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não divulgarás calúnias entre o teu povo nem conspirarás contra a vida do teu próximo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não odiarás o teu irmão no coração. Não deixarás de repreender o teu próximo, para que não sofras por causa do pecado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te vingarás nem guardarás ódio contra gente do teu povo; pelo contrário, amarás o teu próximo como a ti mesmo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guardareis as minhas leis. Não permitirás que o teu gado se cruze com o de espécie diferente. Não semearás sementes diferentes no teu campo nem vestirás roupa feita de tecidos diferentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, quando um homem se deitar com uma mulher escrava, comprometida com outro homem, mas ainda não resgatada nem liberta, ambos serão açoitados; não serão mortos, pois ela não era livre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como oferta pela culpa, o homem levará um carneiro ao SENHOR, à entrada da tenda da revelação, para expiação da sua culpa;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com o carneiro da oferta pela culpa, o sacerdote fará expiação por ele diante do SENHOR, pelo pecado que cometeu; e este lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando tiverdes entrado na terra e plantardes qualquer tipo de árvore para comer seu fruto, considerareis proibido esse fruto; durante três anos será proibido; não o comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas no quarto ano todo o seu fruto será consagrado como oferta de louvor ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Comereis o seu fruto a partir do quinto ano, para que elas produzam ainda mais. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não comereis nada com sangue. Não praticareis encantamentos nem adivinhação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não cortareis o cabelo nas laterais da cabeça, nem aparareis as pontas da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não cortareis o corpo por causa dos mortos, nem fareis marca na pele. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não desonrarás tua filha, fazendo-a prostituir-se, para que a terra não se prostitua e não se encha de depravação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Guardareis os meus sábados e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não procurareis os que consultam os mortos nem os feiticeiros. Não os consulteis, para não serdes contaminados por eles. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levanta-te diante dos idosos, honra a pessoa do ancião e teme o teu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando um estrangeiro viver por um tempo na vossa terra, não o maltratareis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O estrangeiro que viver entre vós será como um natural da terra. Devereis amá-lo como a vós mesmos, pois fostes estrangeiros na terra do Egito. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não cometereis injustiça ao julgar medidas de comprimento, de peso ou de capacidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tereis balanças justas, pesos justos, efa justo e him justo. Eu sou o SENHOR vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Guardareis todos os meus estatutos e todas as minhas leis, e os cumprireis. Eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse mais a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também dirás aos israelitas: Todo israelita, ou estrangeiro que vive em Israel, que der um de seus filhos a Moloque, certamente será morto; o povo o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voltarei o meu rosto contra esse homem e o eliminarei do meio do seu povo, porque deu um de seus filhos a Moloque, contaminando meu santuário e profanando meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, se o povo, de alguma maneira, fechar os olhos para o ato desse homem, quando der um de seus filhos a Moloque, e não o matar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>voltarei o meu rosto contra esse homem e contra sua família, e o eliminarei do meio do seu povo, bem como a todos que o imitarem, prostituindo-se com Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E voltarei o meu rosto contra aquele que procurar os que consultam os mortos e os feiticeiros, prostituindo-se com eles, e o eliminarei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, santificai-vos e sede santos, pois eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardai e cumpri os meus estatutos. Eu sou o SENHOR, que vos santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe certamente será morto; amaldiçoou seu pai ou sua mãe; será culpado da própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem que adulterar com a mulher de outro, sim, que adulterar com a mulher do próximo, certamente será morto, tanto o adúltero como a adúltera.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem que se deitar com a mulher de seu pai terá desonrado seu pai; os dois adúlteros certamente serão mortos; serão culpados da própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um homem se deitar com sua nora, ambos certamente serão mortos; cometeram uma perversão; serão culpados da própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se um homem se deitar com outro homem, como se fosse com mulher, os dois terão praticado uma abominação; certamente serão mortos; serão culpados da própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um homem tomar uma mulher e a mãe dela, é depravação. Tanto ele quanto elas serão queimados no fogo, para que não haja depravação no meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se um homem deitar-se com um animal, certamente será morto; também matareis o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se uma mulher aproximar-se de algum animal, para deitar-se com ele, matarás a mulher e o animal; certamente serão mortos; serão culpados da própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se um homem tomar sua irmã, por parte de pai, ou por parte de mãe, e vir a sua nudez, isto é vergonhoso. Portanto, serão eliminados do seu povo. Ele terá descoberto a nudez de sua irmã, e sofrerá por causa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um homem se deitar com uma mulher e descobrir a nudez dela no tempo da sua menstruação, expondo a fonte do seu sangue, ambos serão eliminados do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, ou da irmã de teu pai, pois isso será desonrar sua parente próxima; ambos sofrerão por causa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se um homem se deitar com sua tia, terá desonrado seu tio. Eles sofrerão por causa do seu pecado; morrerão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se um homem tomar a mulher de seu irmão, é impureza; terá desonrado seu irmão; ficarão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Guardareis todos os meus estatutos e todas as minhas leis, e os cumprireis, a fim de que a terra para a qual vos levo para nela morardes não vos vomite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não imitareis os costumes dos povos que expulso da vossa presença, porque eles praticaram todas essas coisas, e tive repugnância deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eu vos digo: Herdareis a terra deles. Eu a darei a vós como propriedade; uma terra que dá leite e mel. Eu sou o SENHOR vosso Deus, que vos separei dos outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, fareis separação entre animais puros e impuros, e entre aves puras e impuras. Não vos torneis uma abominação por causa de animais, ou de aves, ou de qualquer coisa que rasteja sobre a terra, as quais separei de vós por serem impuras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sereis santos para mim, porque eu, o SENHOR, sou santo, e vos separei dos povos para serdes meus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem ou mulher que consultar os mortos ou for feiticeiro certamente será morto. Serão apedrejados; serão culpados da própria morte.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou a Moisés: Dize aos sacerdotes, filhos de Arão: O sacerdote não poderá contaminar-se por causa de um morto entre o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>exceto por um parente mais próximo, como sua mãe, seu pai, seu filho ou filha, seu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou por sua irmã virgem, que ainda não tem marido, que é parente próxima; por ela também pode contaminar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote não se profanará contaminando-se, porque é homem importante entre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os sacerdotes não poderão rapar a cabeça nem cortar as pontas da barba, nem fazer cortes no corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão santos para o seu Deus, cujo nome não profanarão; pois apresentam as ofertas queimadas ao SENHOR, que são o pão do seu Deus; eles serão santos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se casarão com prostituta nem com mulher desonrada, nem com mulher repudiada por seu marido, pois o sacerdote é consagrado ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu o considerarás santo, porque é ele que oferece o pão do teu Deus; pois eu, o SENHOR, que vos santifico, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se a filha de um sacerdote se profanar, tornando-se prostituta, profana seu pai; será queimada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que é sumo sacerdote entre seus irmãos, sobre cuja cabeça foi derramado o óleo da unção, e consagrado para usar as vestes sagradas, não descobrirá a cabeça nem rasgará sua roupa;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e não se aproximará de nenhum cadáver. Não se contaminará nem mesmo por causa de seu pai ou de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sairá do santuário nem profanará o santuário do seu Deus, pois a coroa do óleo da unção do seu Deus está sobre ele. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele tomará por esposa uma mulher virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não poderá se casar com viúva, divorciada, moça desonrada ou prostituta; ele se casará somente com uma virgem do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim não desonrará sua descendência entre o seu povo, porque eu sou o SENHOR que o santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fala a Arão: Nenhum dos teus descendentes que tenha um defeito físico se aproximará para oferecer o pão do seu Deus, em todas as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nenhum homem que tenha algum defeito poderá se aproximar: nenhum cego, ou aleijado, ou desfigurado, ou de braços ou pernas desproporcionais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ou homem que tenha o pé quebrado, ou a mão quebrada,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ou seja corcunda, ou anão, ou vesgo, ou que tenha sarna, ou feridas purulentas, ou testículo lesado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum homem que tenha algum defeito, dentre os descendentes do sacerdote Arão, se aproximará para apresentar as ofertas queimadas do SENHOR; não se aproximará para oferecer o pão do seu Deus, pois tem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Comerá do pão do seu Deus, tanto do santíssimo como do santo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas não entrará além do véu, nem se aproximará do altar, porque tem defeito, para que não profane os meus santuários, porque eu sou o SENHOR, que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim Moisés falou a Arão, a seus filhos e a todos os israelitas.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dize a Arão e a seus filhos que se abstenham das coisas sagradas que os israelitas consagram a mim, e que não profanem o meu santo nome. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize-lhes: Todo homem dentre os vossos descendentes, através das vossas gerações, que se aproximar das coisas sagradas que os israelitas consagram ao SENHOR, estando impuro, será eliminado da minha presença. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum descendente de Arão que seja leproso ou tenha fluxo comerá das coisas sagradas, até que esteja puro. Aquele de quem sair o sêmen, ou quem tocar em alguma coisa que se tornou impura por causa de um morto,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou quem tocar em algum animal que rasteja, tornando-se assim impuro, ou em alguma pessoa pela qual se torne impuro, seja qual for a sua impureza,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o homem que tocar em tais coisas ficará impuro até a tarde e não comerá das coisas sagradas, mas banhará o seu corpo em água</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, após o pôr do sol, estará puro. Depois comerá das coisas sagradas, pois este é o seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele não comerá do animal que morrer por si, ou do que for dilacerado por animais selvagens, para que não se contamine com ele. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles guardarão o meu mandamento para que não sofram pelo seu pecado e morram nele, pelo fato de o haver profanado. Eu sou o SENHOR que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um homem comum não poderá comer das coisas sagradas; nem o hóspede do sacerdote nem o diarista comerá delas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas aquele que o sacerdote tiver comprado com o seu dinheiro e o nascido na sua casa poderão comer da sua comida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a filha de um sacerdote se casar com um homem comum, ela não comerá da oferta das coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se a filha do sacerdote for viúva ou divorciada, e não tiver filhos, e tiver voltado para a casa de seu pai, como na sua mocidade, comerá do alimento de seu pai; mas um homem comum não comerá dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém comer uma oferta sagrada por engano, deverá restituí-la ao sacerdote, acrescida de um quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim não profanarão as coisas sagradas que os israelitas oferecem ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>nem os farão levar sobre si pecado que envolve culpa, comendo suas coisas sagradas; pois eu sou o SENHOR que as santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fala a Arão, a seus filhos e a todos os israelitas: Todo israelita, ou estrangeiro em Israel, que apresentar sua oferta, seja dos seus votos, seja das ofertas voluntárias que oferecer ao SENHOR em holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>oferecerá um macho sem defeito, novilho, cordeiro ou bode, para que seja aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas não oferecereis nada que tenha defeito, porque a oferta não será aceita em vosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando alguém apresentar uma oferta pacífica ao SENHOR para cumprir um voto, ou como oferta voluntária, seja do rebanho bovino, seja do rebanho ovino e caprino, o animal não poderá ter nenhum defeito, para que seja aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não oferecereis ao SENHOR animal cego, mutilado, aleijado, ou que tenha feridas, sarna ou feridas purulentas, nem os poreis sobre o altar como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todavia, poderás apresentar como oferta voluntária um novilho, ou um cordeiro, que tenha pernas desproporcionais, mas não será aceito para cumprir um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não oferecereis ao SENHOR animal que tenha testículo machucado, ou moído, ou extraído, ou lacerado; não fareis isso na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nem aceitareis dos estrangeiros um animal assim para oferecê-lo como o pão do vosso Deus, porque tem deformação e defeito; não será aceito em vosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando nascer um novilho, uma ovelha ou uma cabra, ficará com a mãe durante sete dias; do oitavo dia em diante, será aceito como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sacrificareis uma vaca ou uma ovelha com sua cria no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, quando oferecerdes sacrifício de ação de graças ao SENHOR, deveis oferecê-lo de modo que sejais aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E será comido no mesmo dia; não deixareis nada para a manhã seguinte. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Guardareis os meus mandamentos e os cumprireis. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não profanareis meu santo nome; serei santificado no meio dos israelitas. Eu sou o SENHOR que vos santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu vos tirei da terra do Egito para ser o vosso Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas: Estas são as festas fixas do SENHOR, que proclamareis como assembleias santas:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seis dias se trabalhará, mas o sétimo dia é o sábado do descanso solene, uma assembleia santa; não fareis nenhum trabalho; é sábado do SENHOR em todas as vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estas as festas fixas do SENHOR, assembleias santas que proclamareis no seu tempo determinado:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia catorze do primeiro mês, ao entardecer, é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E no dia quinze desse mês é a festa dos pães sem fermento do SENHOR; sete dias comereis pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia da festa, tereis uma assembleia santa; não fareis trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apresentareis oferta queimada ao SENHOR por sete dias. No sétimo dia, haverá assembleia santa; não fareis trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos israelitas: Quando tiverdes entrado na terra que vos dou, e fizerdes a colheita, levareis ao sacerdote um feixe dos primeiros frutos da vossa colheita;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e ele moverá o feixe diante do SENHOR, para que sejais aceitos. O sacerdote moverá o feixe no dia seguinte ao sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E no dia em que moverdes o feixe, oferecereis um cordeiro sem defeito, de um ano, em holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A oferta de cereais que o acompanha será de dois décimos de efa da melhor farinha, amassada com azeite, como oferta queimada em aroma agradável ao SENHOR; e a oferta de libação será um quarto de him de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não comereis pão, nem trigo torrado, nem espigas verdes, até o dia em que trouxerdes a oferta do vosso Deus. Esse é um estatuto perpétuo através das vossas gerações, em todas as vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contareis sete semanas inteiras, desde o dia depois do sábado, isto é, desde o dia em que tiverdes trazido o feixe da oferta de movimento,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>até o dia seguinte ao sétimo sábado; serão cinquenta dias. Então oferecereis uma oferta de cereais novos ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trareis das vossas habitações, para oferta de movimento, dois pães feitos com dois décimos de efa da melhor farinha, preparados com fermento. São os primeiros frutos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com os pães oferecereis sete cordeiros de um ano, sem defeito, um novilho e dois carneiros. Serão holocausto ao SENHOR, junto com as ofertas de cereais e de libação, como oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também oferecereis um bode como oferta pelo pecado, e dois cordeiros de um ano como ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o sacerdote os moverá, com os pães dos primeiros frutos, como oferta de movimento diante do SENHOR, juntamente com os dois cordeiros. Serão consagrados ao SENHOR para uso do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E fareis proclamação nesse mesmo dia, pois tereis assembleia santa; não fareis trabalho algum; é estatuto perpétuo em todas as vossas habitações pelas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando fizerdes a colheita da vossa terra, não colhereis totalmente os extremos dos vossos campos, nem recolhereis as espigas caídas na colheita; deixai-as para o pobre e para o estrangeiro. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fala aos israelitas: No primeiro dia do sétimo mês, haverá descanso solene, um memorial com som de trombetas para uma assembleia santa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não fareis trabalho algum e apresentareis oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O décimo dia desse sétimo mês será o Dia da Expiação; tereis assembleia santa; então vos humilhareis e apresentareis uma oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nesse dia não fareis trabalho algum, porque é o Dia da Expiação, o dia de fazer expiação por vós diante do SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo aquele que não se humilhar nesse dia será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todo aquele que fizer algum trabalho nesse dia, eu o destruirei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não fareis trabalho algum nesse dia. Isso será um estatuto perpétuo através das vossas gerações, em todas as vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Será um sábado de descanso para vós, e vos humilhareis. Guardareis o vosso sábado desde o entardecer do nono dia do mês até a tarde seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fala aos israelitas: Desde o dia quinze desse sétimo mês haverá a festa dos tabernáculos do SENHOR, durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No primeiro dia, haverá assembleia santa; não fareis nenhum trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Apresentareis ofertas queimadas ao SENHOR por sete dias. No oitavo dia, tereis assembleia santa e apresentareis oferta queimada ao SENHOR. Será uma assembleia solene; não fareis trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Essas são as festas fixas do SENHOR, que proclamareis como assembleias santas, para apresentar ao SENHOR oferta queimada, holocausto e oferta de cereais, sacrifícios e ofertas de libação, cada qual em seu dia próprio;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>além dos sábados do SENHOR, e das vossas dádivas, de todos os vossos votos, e além de todas as ofertas voluntárias que apresentardes ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Desde o dia quinze do sétimo mês, quando tiverdes colhido os frutos da terra, celebrareis a festa do SENHOR durante sete dias. No primeiro e no oitavo dia, haverá descanso solene.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No primeiro dia, pegareis frutos de árvores ornamentais, folhas de palmeiras, ramos de árvores frondosas e salgueiros dos ribeiros, e vos alegrareis diante do SENHOR vosso Deus durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tereis de celebrá-la todo ano como festa do SENHOR, no sétimo mês, durante sete dias. Este é um estatuto perpétuo através das vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Durante sete dias habitareis em tendas feitas de ramos. Todos os naturais de Israel habitarão em tendas de ramos,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>para que as vossas gerações saibam que eu fiz os israelitas habitarem em tendas feitas de ramos quando os tirei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Assim Moisés declarou aos israelitas as festas fixas do SENHOR.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordena aos israelitas que te tragam azeite de oliva puro e batido para o candelabro, para manter as lâmpadas continuamente acesas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Arão as conservará continuamente acesas diante do SENHOR, desde a tarde até a manhã, fora do véu do testemunho, na tenda da revelação. É um estatuto perpétuo através das vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Conservará as lâmpadas continuamente em ordem sobre o candelabro de ouro puro diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também pegarás da melhor farinha e com ela assarás doze pães; cada pão terá dois décimos de efa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os porás diante do SENHOR, em duas fileiras, seis em cada fileira, sobre a mesa de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre cada fileira, porás incenso puro, para que esteja sobre os pães como um memorial, isto é, como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isso será feito diante do SENHOR todo sábado, continuamente, em favor dos israelitas; é uma aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os pães pertencerão a Arão e seus filhos, que os comerão em lugar santo, pois são sua porção santíssima das ofertas queimadas ao SENHOR, por estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, estava entre os israelitas o filho de uma mulher israelita com um egípcio. Ele e um homem israelita brigaram no acampamento,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o filho da mulher israelita blasfemou contra o Nome, amaldiçoando-o. Então o levaram a Moisés. O nome de sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o mantiveram preso, até que houvesse uma decisão dada pela boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Leva para fora do acampamento o que blasfemou. Todos os que o ouviram porão as mãos sobre a cabeça dele, e toda a comunidade o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E dirás aos israelitas: Todo homem que amaldiçoar o seu Deus sofrerá por causa do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que blasfemar contra o nome do SENHOR certamente será morto; toda a comunidade o apedrejará. Tanto o estrangeiro como o natural que blasfemar contra o nome do SENHOR será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem matar alguém certamente será morto;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e quem matar um animal fará restituição por ele, vida por vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se alguém causar um ferimento em seu próximo, lhe será feito como fez:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>fratura por fratura, olho por olho, dente por dente; o ferimento que tiver causado a alguém também lhe será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem matar um animal fará restituição por ele, mas quem matar um homem será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tereis a mesma lei tanto para o estrangeiro como para o natural, pois eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Moisés falou aos israelitas. E eles levaram para fora do acampamento aquele que havia blasfemado e o apedrejaram. Os israelitas fizeram conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés no monte Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas e dize-lhes: Quando tiverdes entrado na terra que eu vos dou, a terra guardará um sábado para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante seis anos semearás a tua terra, podarás a tua vinha e colherás os seus frutos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas no sétimo ano haverá sábado de descanso solene para a terra, um sábado para o SENHOR; não semearás o teu campo, nem podarás a tua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não colherás o que nascer por si mesmo da tua última colheita, nem colherás as uvas da tua vinha não podada. Será um ano de descanso solene para a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os frutos do sábado da terra serão vosso alimento; teu, do teu escravo, da tua escrava, do teu diarista, do estrangeiro que vive contigo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>do teu gado e dos animais selvagens na tua terra; todo o produto dela será vosso alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contarás sete sábados de anos, sete vezes sete anos, de modo que os dias dos sete sábados de anos serão quarenta e nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, no décimo dia do sétimo mês, farás soar alto a trombeta; no Dia da Expiação fareis soar a trombeta por toda a vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E declarareis santo o quinquagésimo ano, e proclamareis liberdade na terra a todos os seus habitantes. Esse vos será um ano de jubileu, pois cada um de vós retornará à sua propriedade, e cada um à sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse ano quinquagésimo será para vós jubileu; não semeareis, nem colhereis o que nele nascer por si mesmo, nem colhereis nele as uvas das vides não tratadas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque é jubileu; será santo para vós; comereis o que brotar nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse ano do jubileu, cada um retornará à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se venderdes alguma coisa ao vosso próximo, ou a comprardes dele, não sejais desonestos uns para com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com base no número de anos a partir do jubileu é que comprarás do teu próximo, e com base no número de anos das colheitas é que ele te venderá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto maior for o número de anos, mais aumentarás o preço; e quanto menor for o número de anos, mais abaixarás o preço; pois o que ele está te vendendo é o número de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhum de vós oprimirá o seu próximo. Temerás o teu Deus, porque eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso observareis os meus estatutos, guardareis as minhas leis e as cumprireis; assim habitareis seguros na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela dará seu fruto, e comereis com fartura, e nela habitareis seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se perguntardes: Que comeremos no sétimo ano, visto que não devemos semear, nem fazer a nossa colheita?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mandarei a minha bênção sobre vós no sexto ano, e a terra produzirá fruto suficiente para os três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No oitavo ano semeareis, e comereis da colheita anterior até o nono ano; comereis da colheita antiga até que venha a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não se venderão terras em definitivo, porque a terra é minha. Estais comigo como estrangeiros e peregrinos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, em toda a terra de vossa propriedade, concedereis que a terra seja resgatada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se teu irmão empobrecer e vender uma parte da sua propriedade, o seu parente mais chegado deverá vir e resgatar o que teu irmão vendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, se alguém não tiver um resgatador, mas ele mesmo tiver enriquecido e reunido o suficiente para seu resgate,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>contará os anos desde a venda e restituirá ao homem a quem a vendeu o que passar do preço da venda; e retornará à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se suas posses não forem suficientes para reavê-la, aquilo que tiver vendido ficará com o comprador até o ano do jubileu; e, no ano do jubileu, sairá da posse deste, e aquele que vendeu retornará à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se alguém vender uma casa em cidade murada, poderá resgatá-la dentro de um ano, a contar da sua venda. Durante um ano inteiro terá o direito de resgatá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se, após um ano inteiro, não tiver sido resgatada, a casa em cidade murada pertencerá, em definitivo, a quem a comprou e à sua descendência; não deixará de ser sua no jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todavia, as casas dos povoados sem muros ao redor serão consideradas como a que está no campo; poderão ser resgatadas e deixarão de ser do comprador no jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com respeito às cidades dos levitas, às casas das cidades de sua propriedade, eles terão direito perpétuo de resgatá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, se alguém comprar uma casa dos levitas, a casa comprada na cidade de sua propriedade deixará de ser do comprador no jubileu, porque as casas das cidades dos levitas são propriedades deles no meio dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o campo ao redor das suas cidades não poderá ser vendido, porque é sua propriedade perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se teu irmão empobrecer e ficar em dívida para contigo, tu o sustentarás. Ele viverá contigo como estrangeiro e peregrino.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não receberás dele juros nem lucro, mas temerás o teu Deus, para que teu irmão viva contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não lhe emprestarás teu dinheiro a juros, nem os teus víveres visando lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu sou o SENHOR vosso Deus. Eu vos tirei da terra do Egito, para vos dar a terra de Canaã, para ser o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Se teu irmão empobrecer a ponto de vender-se a ti, não o farás trabalhar como escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele estará contigo como diarista, como peregrino; trabalhará para ti até o ano do jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, deixará de trabalhar para ti, ele e seus filhos, e voltará para a família, para a propriedade de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não serão vendidos como escravos porque são meus escravos, que tirei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não dominarás sobre ele com rigor, mas temerás o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, quanto aos escravos ou escravas que vieres a possuir, vós os comprareis das nações que estiverem ao vosso redor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também os comprareis dentre os filhos dos estrangeiros que vivem entre vós, e dentre as suas famílias que estiverem convosco, que eles tiverem gerado na vossa terra. Serão vossa propriedade,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e os deixareis como herança para os vossos filhos, para os herdarem como propriedade. Dentre esses, tomareis os vossos escravos para sempre; mas sobre vossos irmãos, os israelitas, não dominareis com rigor uns sobre os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se um estrangeiro ou peregrino que estiver contigo tornar-se rico, e teu irmão que está com ele empobrecer e vender-se a esse estrangeiro ou peregrino, ou a algum parente desse estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>poderá ser resgatado depois que tiver sido vendido. Um de seus irmãos poderá resgatá-lo;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>até seu tio, ou o filho de seu tio, ou qualquer parente próximo poderá resgatá-lo; ou, se ele tiver se tornado rico, poderá resgatar a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E fará a conta com aquele que o comprou, desde o ano em que se vendeu a ele até o ano do jubileu; e o preço do seu resgate se baseará no número de anos, conforme o salário de um diarista.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Se ainda faltarem muitos anos, restituirá com base no número deles o valor do seu resgate, do dinheiro pelo qual foi comprado.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E, se faltarem poucos anos até o ano do jubileu, fará a conta com ele; com base no número dos anos restituirá o valor do seu resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Será tratado pelo comprador como trabalhador contratado anualmente. Olha para que o comprador não domine sobre ele com rigor.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, se não for resgatado por nenhum desses meios, ele e seus filhos sairão livres no ano do jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porque os israelitas são meus escravos. Eles são os meus escravos que tirei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não fareis ídolos, nem levantareis imagem esculpida, nem coluna, nem poreis na vossa terra pedra com figuras, para vos inclinardes a ela; porque eu sou o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guardareis os meus sábados e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se andardes nos meus estatutos e guardardes os meus mandamentos e os cumprirdes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>eu vos darei chuvas no tempo certo, a terra dará seu produto e as árvores do campo darão seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A debulha continuará até a colheita, e a colheita, até a semeadura. Comereis o vosso pão com fartura e habitareis seguros na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também trarei paz à vossa terra; vos deitareis, e ninguém vos amedrontará. Farei desaparecer da terra os animais ferozes, e a espada não atingirá a vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perseguireis os vossos inimigos, e eles cairão à espada diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cinco de vós perseguirão cem inimigos, e cem de vós perseguirão dez mil; e os vossos inimigos cairão à espada diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu me voltarei para vós e vos farei frutificar, e vos multiplicarei, e confirmarei a minha aliança convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E comereis da colheita antiga, guardada por longo tempo, até que tenhais de removê-la para dar lugar à nova.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabelecerei o meu tabernáculo no meio de vós, e não sereis uma abominação para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Andarei no meio de vós e serei o vosso Deus, e vós sereis o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o SENHOR vosso Deus, que vos tirei da terra dos egípcios, para que não fôsseis seus escravos; quebrei as traves do vosso jugo e vos fiz andar de cabeça erguida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se não me ouvirdes e não cumprirdes todos esses mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se rejeitardes os meus estatutos e desprezardes os meus preceitos, não cumprindo todos os meus mandamentos, mas violando a minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, com certeza, eu vos farei isto: colocarei sobre vós o terror, a tuberculose e a febre ardente, que consumirão os olhos e farão definhar a vida. Semeareis a vossa semente em vão, pois os vossos inimigos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Voltarei o meu rosto contra vós, e sereis feridos diante de vossos inimigos; os que vos odiarem vos dominarão, e fugireis sem que ninguém vos persiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se mesmo assim não me ouvirdes, eu vos castigarei sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois quebrarei a arrogância do vosso poder, e farei que o céu seja para vós como ferro, e a terra, como bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Gastareis a vossa força em vão, porque a vossa terra não dará seu produto, e as árvores da terra não darão seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se insistirdes em me contrariar e não quiserdes me ouvir, trarei sobre vós sete vezes mais pragas, conforme vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enviarei animais ferozes para o meio de vós, que matarão vossos filhos, destruirão o vosso gado e vos reduzirão a um número tão pequeno, que os vossos caminhos ficarão desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se nem assim quiserdes voltar para mim, mas insistirdes em me contrariar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>eu também vos contrariarei; e eu mesmo vos ferirei sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Trarei sobre vós a espada, que executará a vingança da aliança, e buscareis refúgio nas vossas cidades. Então enviarei a peste entre vós, e sereis entregues na mão do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eu interromper o vosso sustento de pão, dez mulheres assarão o vosso pão num só forno, e o devolverão racionado; e comereis, mas não vos fartareis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se mesmo assim não me ouvirdes, mas insistirdes em me contrariar,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>também eu vos contrariarei com furor; e vos castigarei sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E comereis a carne de vossos filhos e de vossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Destruirei os vossos altares das colinas, derrubarei as vossas imagens do sol e lançarei os vossos cadáveres sobre os destroços dos vossos ídolos; e sereis uma abominação para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Reduzirei as vossas cidades a deserto, assolarei os vossos santuários e não sentirei mais o vosso aroma agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Devastarei a terra, e os vossos inimigos que ali forem habitar ficarão estarrecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu vos espalharei por entre as nações e vos perseguirei com a espada desembainhada. A vossa terra será devastada, e as vossas cidades se tornarão um deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a terra usufruirá dos seus sábados, todos os dias da sua devastação, e vós estareis na terra dos vossos inimigos. Nesse tempo, a terra descansará e usufruirá dos seus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Durante todos os dias da devastação, ela descansará, pelos dias que não descansou nos vossos sábados, quando habitáveis nela.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, quanto aos que restarem de vós, eu lhes encherei o coração de pavor nas terras dos seus inimigos; e o ruído de uma folha agitada pelo vento os porá em fuga. Fugirão como quem foge da espada e cairão sem que ninguém os persiga;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>sim, embora não haja quem os persiga, tropeçarão uns sobre os outros como perseguidos pela espada, e não podereis resistir aos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim, morrereis entre as nações, e a terra dos vossos inimigos vos devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os que restarem entre vós definharão nas terras dos vossos inimigos, por causa do seu pecado e do pecado de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então confessarão seu pecado e o pecado de seus pais, e as suas transgressões que praticaram contra mim; e confessarão que insistiram em me contrariar,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e que eu também os contrariei e os levei para a terra dos seus inimigos. Então, se o seu coração incircunciso se humilhar, e aceitarem o castigo do seu pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>eu me lembrarei da minha aliança com Jacó, da minha aliança com Isaque e da minha aliança com Abraão; e também me lembrarei da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A terra também será deixada por eles e descansará nos seus sábados, sendo devastada por causa deles. E receberão o castigo do seu pecado, porque rejeitaram meus preceitos e desprezaram meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mesmo assim, quando estiverem na terra dos seus inimigos, não os rejeitarei nem os detestarei a ponto de destruí-los totalmente e de quebrar a minha aliança com eles, porque eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pelo contrário, por amor deles me lembrarei da aliança com seus antepassados, que tirei da terra do Egito diante dos olhos das nações, para ser o Deus deles. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>São esses os estatutos, os preceitos e as leis que o SENHOR firmou entre si e os israelitas, no monte Sinai, por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos israelitas: Quando alguém fizer um voto especial ao SENHOR envolvendo pessoas, o voto será cumprido conforme a avaliação correta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se for um homem com idade de vinte até sessenta anos, a avaliação correta será de cinquenta siclos de prata, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se for mulher, a avaliação correta será de trinta siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se for de cinco anos até vinte, a avaliação correta do homem será de vinte siclos, e da mulher, dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se for de um mês até cinco anos, a avaliação correta do homem será de cinco siclos de prata, e da mulher, três siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se for de sessenta anos para cima, a avaliação correta do homem será de quinze siclos, e da mulher, dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se for muito pobre para o valor da avaliação, será apresentado diante do sacerdote, que o avaliará conforme as posses daquele que tiver feito o voto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se for animal dos oferecidos ao SENHOR, tudo quanto alguém der deste animal ao SENHOR será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não o substituirá, nem o trocará, seja bom por ruim, seja ruim por bom. Mas, se trocar animal por animal, tanto um como o outro será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se for algum animal impuro, dos que não são oferecidos ao SENHOR, apresentará o animal diante do sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e este o avaliará, seja bom, seja ruim; conforme a avaliação do sacerdote, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se o homem quiser resgatá-lo, acrescentará um quinto ao valor da avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando alguém consagrar sua casa para ser santa ao SENHOR, o sacerdote a avaliará, seja boa, seja ruim; como o sacerdote a avaliar, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se aquele que a tiver consagrado quiser resgatá-la, então acrescentará um quinto do valor sobre a avaliação correta e terá a casa de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém consagrar uma parte da propriedade da sua família ao SENHOR, a avaliação correta será conforme sua sementeira: um terreno que leva um hômer de semente de cevada será avaliado em cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ele consagrar o seu campo a partir do ano do jubileu, a avaliação correta será mantida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se consagrar o seu campo depois do ano do jubileu, o sacerdote calculará o valor conforme os anos que restam até o ano do jubileu seguinte, e assim se fará a avaliação correta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se aquele que tiver consagrado o campo quiser resgatá-lo, acrescentará um quinto do valor da avaliação correta, e o campo será seu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se não quiser resgatá-lo, ou se tiver vendido o campo a outro, nunca mais poderá ser resgatado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quando o campo for liberado no ano do jubileu, será consagrado ao SENHOR; será propriedade do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém consagrar ao SENHOR um campo que tiver comprado, e que não faz parte da propriedade da sua família,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o sacerdote calculará o valor da avaliação correta até o ano do jubileu; e no mesmo dia dará a avaliação correta, como coisa consagrada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No ano do jubileu, o campo tornará àquele de quem tiver sido comprado, isto é, àquele de quem for a propriedade do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a avaliação correta será baseada no siclo do santuário; o siclo será de vinte geras</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas ninguém consagrará o primogênito de um animal, que, por ser primogênito, já pertence ao SENHOR; seja do rebanho bovino, seja do rebanho ovino e caprino, pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se o primogênito for de um animal impuro, será resgatado segundo a avaliação correta, à qual se acrescentará um quinto; e, se não for resgatado, será vendido segundo a avaliação correta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entretanto, daquilo que alguém possui, nenhuma coisa consagrada ao SENHOR será vendida ou resgatada, seja homem, seja animal, seja propriedade da sua família; toda coisa consagrada será santíssima ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nenhum homem que foi consagrado poderá ser resgatado; certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também todos os dízimos da terra, quer dos cereais, quer do fruto das árvores, pertencem ao SENHOR; são santos ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém quiser resgatar uma parte dos seus dízimos, deverá acrescentar-lhe um quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto a todo dízimo do rebanho bovino e do rebanho ovino e caprino, de tudo o que passa sob o cajado do pastor, esse dízimo será santo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não se examinará se é bom ou ruim, nem se trocará. Mas, se for trocado, tanto um como o outro serão santos; não serão resgatados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>São esses os mandamentos que o SENHOR ordenou a Moisés para os israelitas, no monte Sinai.</para>
</usx>
