<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="LUK" style="id">Lucas (AS21)</book>
  <para style="h">Lucas</para>
  <para style="toc1">Lucas</para>
  <para style="toc2">Lucas</para>
  <para style="toc3">LC</para>
  <para style="mt1">Lucas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visto que muitos têm empreendido uma narração coordenada dos fatos que se realizaram entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>transmitidos pelos que desde o princípio foram suas testemunhas oculares e ministros da palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pareceu adequado também a mim, excelentíssimo Teófilo, depois de investigar tudo cuidadosamente desde o começo, escrever-te uma narrativa em ordem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que tenhas certeza da verdade das coisas em que foste instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Havia nos dias de Herodes, rei da Judeia, um sacerdote chamado Zacarias, do grupo de Abias; sua mulher era descendente de Arão e chamava-se Isabel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ambos eram justos diante de Deus, irrepreensíveis em todos os mandamentos e preceitos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas não tinham filhos, pois Isabel era estéril, e os dois eram de idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aconteceu que, exercendo ele as funções sacerdotais perante Deus, na ordem do seu grupo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>coube-lhe por sorteio, conforme o costume do sacerdócio, entrar no santuário do Senhor, para oferecer incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e toda a multidão estava orando do lado de fora, na hora em que se oferecia incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então apareceu-lhe um anjo do Senhor, em pé, à direita do altar do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao vê-lo, Zacarias ficou perturbado e teve muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o anjo lhe disse: Não temas, Zacarias; porque a tua oração foi ouvida, e Isabel, tua mulher, te dará à luz um filho, e tu o chamarás João;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>terás alegria e satisfação, e muitos se alegrarão com o nascimento dele;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque ele será grande diante do Senhor; não beberá vinho, nem bebida forte; e será cheio do Espírito Santo desde o ventre materno;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ele converterá ao Senhor, seu Deus, muitos israelitas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>irá adiante do Senhor no espírito e poder de Elias, para reconduzir o coração dos pais aos filhos, e os rebeldes à prudência dos justos, a fim de constituir um povo preparado para o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Zacarias perguntou ao anjo: Como terei certeza disso? Pois sou velho, e minha mulher também tem idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o anjo lhe respondeu: Eu sou Gabriel e sempre estou diante de Deus; fui enviado para te falar e te dar essas boas novas;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ficarás mudo e não poderás falar até o dia em que essas coisas acontecerem; pois não creste nas minhas palavras, que no devido tempo se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo estava esperando Zacarias e espantava-se por ele se demorar no santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, ao sair, Zacarias não conseguia falar com eles; então perceberam que tivera uma visão no santuário. Ele lhes falava por gestos e continuava mudo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Terminado o período do seu ministério, voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois desses dias, Isabel, sua mulher, engravidou; e escondeu-se durante cinco meses, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O Senhor me concedeu isso quando olhou para mim, para acabar com minha humilhação diante dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No sexto mês, o anjo Gabriel foi enviado por Deus a uma cidade da Galileia, chamada Nazaré,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a uma virgem comprometida a casar-se com um homem chamado José, da descendência de Davi; o nome dela era Maria.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O anjo veio onde ela estava e disse: Alegra-te, agraciada; o Senhor está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, ao ouvir essas palavras, ela ficou muito perturbada e começou a pensar que saudação seria essa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o anjo lhe disse: Não temas, Maria; pois encontraste graça diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ficarás grávida e darás à luz um filho, a quem darás o nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele será grande e se chamará Filho do Altíssimo; o Senhor Deus lhe dará o trono de Davi, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ele reinará eternamente sobre a descendência de Jacó, e seu reino não terá fim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Maria perguntou ao anjo: Como isso poderá acontecer, se não conheço na intimidade homem algum?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O anjo respondeu: O Espírito Santo virá sobre ti, e o poder do Altíssimo te cobrirá com a sua sombra; por isso aquele que nascerá será santo e será chamado Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também Isabel, tua parente, espera um filho sendo já idosa; aquela que era chamada estéril está de seis meses;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porque para Deus nada é impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Maria então disse: Aqui está a serva do Senhor; cumpra-se em mim a tua palavra. E o anjo a deixou e partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Naqueles dias, Maria saiu e foi apressadamente a uma cidade na região montanhosa de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e, entrando na casa de Zacarias, cumprimentou Isabel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Isabel ouviu o cumprimento de Maria, a criancinha saltou em seu ventre; Isabel ficou cheia do Espírito Santo</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e exclamou em voz alta: Bendita és tu entre as mulheres, e bendito é o fruto do teu ventre!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas por que me acontece isto, que venha me visitar a mãe do meu Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pois, logo que ouvi o teu cumprimento, a criancinha saltou de alegria dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Bem-aventurada a que creu que se cumprirão as coisas que lhe foram faladas da parte do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, Maria disse: A minha alma engrandece ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e o meu espírito exulta em Deus, meu Salvador;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>porque deu atenção à condição humilde de sua serva. A partir de agora, todas as gerações me chamarão bem-aventurada,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>porque o Poderoso fez grandes coisas para mim; o seu nome é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E a sua misericórdia passa de geração para geração sobre os que o temem.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Manifestou poder com o seu braço; dispersou os que eram arrogantes nos pensamentos do coração;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>derrubou dos tronos os poderosos e elevou os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Aos famintos encheu de bens, e de mãos vazias mandou embora os ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Auxiliou Israel, seu servo, lembrando-se de sua misericórdia</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>para com Abraão e sua descendência para sempre, como prometera aos nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Maria ficou com Isabel cerca de três meses, e depois voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Completou-se o tempo de Isabel dar à luz, e ela teve um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Quando seus vizinhos e parentes ficaram sabendo que o Senhor lhe tinha sido muito misericordioso, alegraram-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E no oitavo dia, quando foram circuncidar o menino, queriam dar-lhe o nome de seu pai, Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas sua mãe disse: De modo nenhum! O nome dele será João.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Eles lhe disseram: Não há ninguém com esse nome entre teus parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então perguntaram por gestos ao pai como queria que o menino se chamasse.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E pedindo uma tabuinha, ele escreveu: Seu nome é João. E todos se admiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Imediatamente, sua boca se abriu, sua língua se soltou e ele se pôs a falar louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então todos os seus vizinhos ficaram com muito medo; e em toda a região montanhosa da Judeia se falava sobre esses acontecimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E todos os que ficavam sabendo deles se perguntavam: O que este menino vai ser? Pois a mão do Senhor estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então Zacarias, seu pai, ficou cheio do Espírito Santo e profetizou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, porque visitou e libertou seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>e nos fez surgir uma salvação poderosa na descendência de seu servo Davi;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>assim como tem anunciado por meio dos seus santos profetas desde tempos antigos;</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>para nos livrar dos nossos inimigos e da mão de todos os que nos odeiam;</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>para ser misericordioso com nossos pais e lembrar-se da sua santa aliança</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>e do juramento que fez a Abraão, nosso pai,</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>de conceder-nos que, libertados da mão de nossos inimigos, o cultuássemos sem medo,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>em santidade e justiça em sua presença, todos os dias da nossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>E tu, menino, serás chamado profeta do Altíssimo, porque irás à frente do Senhor, preparando os seus caminhos;</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>para dar ao seu povo conhecimento da salvação pelo perdão dos seus pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>graças à profunda misericórdia do nosso Deus, pela qual a aurora lá do alto nos visitará,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>para iluminar os que estão nas trevas e na sombra da morte, a fim de guiar os nossos pés no caminho da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>E o menino crescia e se fortalecia em espírito; e morou no deserto até o dia da sua aparição pública a Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, saiu um decreto da parte de César Augusto para que o mundo inteiro fosse recenseado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse primeiro recenseamento foi feito quando Quirino era governador da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos iam alistar-se, cada um na sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E José, também, foi da cidade de Nazaré, na Galileia, à Cidade de Davi, chamada Belém, na Judeia, porque era da linhagem e da família de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para alistar-se com Maria, que estava grávida e comprometida com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto estavam lá, chegou o tempo de ela dar à luz,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ela teve seu filho primogênito; envolveu-o em panos e o colocou em uma manjedoura, pois não havia lugar para eles na hospedaria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela mesma região, havia pastores que estavam no campo, à noite, tomando conta do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E um anjo do Senhor apareceu diante deles, e a glória do Senhor os cercou de resplendor; e ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o anjo lhes disse: Não temais, porque vos trago novas de grande alegria para todo o povo;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>é que hoje, na Cidade de Davi, vos nasceu o Salvador, que é Cristo, o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E este será o sinal para vós: achareis um menino envolto em panos, deitado em uma manjedoura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, de repente, uma grande multidão do exército celestial apareceu junto ao anjo, louvando a Deus e dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Glória a Deus nas maiores alturas, e paz na terra entre os homens a quem ele ama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E logo que os anjos se retiraram, indo para o céu, os pastores disseram uns aos outros: Vamos já até Belém para ver isso que aconteceu e que o Senhor nos revelou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foram, então, com toda pressa, e acharam Maria e José, e o menino deitado na manjedoura;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, vendo-o, contaram a todos o que lhes havia sido dito sobre o menino;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e todos os que ouviam os pastores ficavam muito admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maria, porém, guardava todas essas coisas, meditando sobre elas no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os pastores voltaram glorificando e louvando a Deus por tudo o que tinham visto e ouvido, como lhes fora falado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando se completaram os oito dias para o menino ser circuncidado, foi-lhe dado o nome de Jesus, como o anjo o havia chamado antes de ele ter sido gerado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Terminados os dias da purificação deles, segundo a lei de Moisés, levaram-no a Jerusalém, para apresentá-lo ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>conforme está escrito na lei do Senhor: Todo primogênito será consagrado ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e para oferecerem um sacrifício, segundo estabelecido na lei do Senhor: duas rolinhas ou dois pombinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Havia em Jerusalém um homem chamado Simeão; ele era justo e temente a Deus, e esperava a consolação de Israel; e o Espírito Santo estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o Espírito Santo lhe havia revelado que ele não morreria antes de ver o Cristo da parte do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, movido pelo Espírito foi ao templo; e quando os pais levaram o menino Jesus, para fazer por ele conforme ordena a lei,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Simeão o tomou nos braços e louvou a Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Senhor, agora podes deixar ir em paz o teu servo, segundo a tua palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois os meus olhos já viram a tua salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a qual preparaste diante de todos os povos;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>luz para revelação aos gentios, e para a glória do teu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o pai e a mãe do menino se admiravam das coisas ditas sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Simeão os abençoou e disse a Maria, mãe do menino: Este menino está posto para queda e para elevação de muitos em Israel, e como um sinal de contradição.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim, os pensamentos de muitos corações serão conhecidos. Quanto a ti, uma espada atravessará a tua alma!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estava lá também a profetisa Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Ela, já de idade avançada, tinha vivido com o marido sete anos depois do casamento,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>permanecendo viúva por quase oitenta e quatro anos. Ela não se afastava do templo, cultuando a Deus dia e noite com jejuns e orações.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tendo chegado naquele momento, deu graças a Deus e falou a respeito do menino a todos os que esperavam a redenção de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim que cumpriram tudo o que a lei do Senhor exigia, voltaram para a sua cidade, Nazaré, na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o menino crescia e se fortalecia, ficando cheio de sabedoria; e a graça de Deus estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Seus pais iam todos os anos a Jerusalém, para a festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando Jesus completou doze anos, eles subiram para Jerusalém, de acordo com o costume da festa;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e, passados os dias da festa, ao regressarem, o menino Jesus ficou em Jerusalém, sem que seus pais soubessem;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>pensando que estivesse entre os companheiros de viagem, andaram o caminho de um dia, e passaram a procurá-lo entre os parentes e conhecidos;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>como não o acharam, voltaram a Jerusalém em busca dele.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Três dias depois, eles o acharam no templo, sentado entre os doutores, ouvindo-os e fazendo perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E todos os que o ouviam ficavam admirados com sua inteligência e com suas respostas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando o viram, ficaram maravilhados, e sua mãe lhe disse: Filho, por que fizeste isso conosco? Teu pai e eu estávamos te procurando muito ansiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ele lhes respondeu: Por que me procuráveis? Não sabíeis que eu devia estar na casa de meu Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas eles não entenderam o que ele lhes disse.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E ele desceu com seus pais, indo para Nazaré, e obedecia a eles. E sua mãe guardava todas essas coisas no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Jesus crescia em sabedoria, em estatura e em graça diante de Deus e dos homens.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo quinto ano do reinado de Tibério César, Pôncio Pilatos era governador da Judeia; Herodes, governante da Galileia; seu irmão Filipe, governante da região da Itureia e de Traconites; e Lisânias, governante de Abilene;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Anás e Caifás eram sumos sacerdotes. Foi nesse ano que a palavra de Deus veio a João, filho de Zacarias, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele percorreu toda a região do Jordão, pregando o batismo de arrependimento para perdão de pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como está escrito no livro das palavras do profeta Isaías: Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor; endireitai suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo vale será aterrado, e todo monte e colina serão aplanados; o que é sinuoso se endireitará, e os caminhos acidentados serão nivelados;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e todos verão a salvação de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E João dizia às multidões que vinham para ser batizadas por ele: Raça de víboras, quem vos ensinou a fugir da ira futura?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Produzi frutos próprios de arrependimento; e não comeceis a dizer a vós mesmos: Abraão é nosso pai; porque eu vos digo que até destas pedras Deus pode dar filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o machado já está posto à raiz das árvores; aquela que não produzir bom fruto será cortada e jogada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então as multidões lhe perguntavam: O que devemos fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondia: Quem tem duas túnicas, reparta com o que não tem nenhuma, e quem tem alimento, faça o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vieram também alguns publicanos para ser batizados e perguntaram-lhe: Mestre, que devemos fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele lhes respondeu: Não cobreis mais do que o prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E também alguns soldados perguntaram: E nós, que devemos fazer? Ele lhes disse: De ninguém tomeis nada à força, nem façais denúncia falsa; e contentai-vos com o vosso salário.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estando o povo em expectativa e pensando todos no coração que talvez João fosse o Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>João disse a todos: Eu vos batizo com água, mas vem aquele que é mais poderoso do que eu, de quem não sou digno de desatar a correia das sandálias; ele vos batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele traz na mão a pá para limpar bem sua eira e recolher o trigo no celeiro; mas queimará a palha com fogo que não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E anunciava o evangelho ao povo fazendo muitas outras advertências.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, tendo sido repreendido por João por causa de Herodias, mulher de seu irmão, e por todos os males que fizera, o governante Herodes</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ainda acrescentou a todos eles o de prender João no cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois que todo o povo fora batizado, e Jesus também, enquanto ele orava, o céu se abriu;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o Espírito Santo desceu sobre ele em forma corpórea, como uma pomba; e uma voz disse do céu: Tu és o meu Filho amado; em ti me agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao começar seu ministério, Jesus tinha cerca de trinta anos; era, como se pensava, filho de José, filho de Eli;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eli de Matate, Matate de Levi, Levi de Melqui, Melqui de Janai, Janai de José,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José de Matatias, Matatias de Amós, Amós de Naum, Naum de Esli, Esli de Nagai,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nagai de Maate, Maate de Matatias, Matatias de Semei, Semei de Joseque, Joseque de Jodá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jodá de Joanã, Joanã de Resa, Resa de Zorobabel, Zorobabel de Salatiel, Salatiel de Neri,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Neri de Melqui, Melqui de Adi, Adi de Cosã, Cosã de Elmodã, Elmodã de Er,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Er de Josué, Josué de Eliézer, Eliézer de Jorim, Jorim de Matate, Matate de Levi,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Levi de Simeão, Simeão de Judá, Judá de José, José de Jonã, Jonã de Eliaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eliaquim de Meleá, Meleá de Mená, Mená de Matatá, Matatá de Natã, Natã de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Davi de Jessé, Jessé de Obede, Obede de Boaz, Boaz de Salá, Salá de Nasom,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nasom de Aminadabe, Aminadabe de Admim, Admim de Arni, Arni de Esrom, Esrom de Farés, Farés de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Judá de Jacó, Jacó de Isaque, Isaque de Abraão, Abraão de Terá, Terá de Naor,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naor de Seruque, Seruque de Ragaú, Ragaú de Faleque, Faleque de Eber, Eber de Salá,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Salá de Cainã, Cainã de Arfaxade, Arfaxade de Sem, Sem de Noé, Noé de Lameque,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Lameque de Matusalém, Matusalém de Enoque, Enoque de Jarede, Jarede de Maleleel, Maleleel de Cainã,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Cainã de Enos, Enos de Sete, Sete de Adão, e Adão de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na plenitude do Espírito Santo, Jesus voltou do Jordão; e foi levado pelo Espírito para o deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tendo sido tentado pelo Diabo durante quarenta dias. Sem ter comido nada nesses dias, teve fome ao fim deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o Diabo lhe disse: Se tu és o Filho de Deus, ordena que esta pedra se transforme em pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Está escrito: Nem só de pão o homem viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Diabo, levando-o a um lugar elevado, mostrou-lhe num relance todos os reinos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse-lhe: Eu te darei toda a autoridade e glória destes reinos, porque me foram entregues, e os dou a quem eu quiser;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se me adorares, tudo será teu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Está escrito: Ao Senhor teu Deus adorarás, e só a ele cultuarás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida, levou-o a Jerusalém, colocou-o na parte mais alta do templo e lhe disse: Se tu és Filho de Deus, lança-te daqui abaixo;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque está escrito: Aos seus anjos ordenará a teu respeito, que te guardem;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e: Eles te sustentarão com as mãos, para que nunca tropeces em nenhuma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: Foi dito: Não tentarás o Senhor teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo o Diabo acabado todo tipo de tentação, afastou-se dele até ocasião oportuna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No poder do Espírito, Jesus voltou para a Galileia; e sua fama se espalhou por toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele ensinava nas sinagogas e era elogiado por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chegando a Nazaré, onde fora criado, entrou na sinagoga no dia de sábado, segundo o seu costume, e levantou-se para fazer a leitura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entregaram-lhe o livro do profeta Isaías; ele o abriu e achou o lugar em que estava escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Espírito do Senhor está sobre mim, porque me ungiu para anunciar boas novas aos pobres; enviou-me para proclamar libertação aos presos e restauração da vista aos cegos, para pôr em liberdade os oprimidos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e para proclamar o ano aceitável do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E fechando o livro, devolveu-o ao assistente e sentou-se; e os olhares de todos na sinagoga estavam fixos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele começou a dizer-lhes: Hoje se cumpriu esta passagem da Escritura que acabais de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos o aprovavam e, admirando-se das palavras de graça que saíam da sua boca, perguntavam: Este não é filho de José?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhes disse: Sem dúvida me direis este provérbio: Médico, cura a ti mesmo; tudo o que ouvimos dizer que fizeste em Cafarnaum, faz também aqui na tua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E acrescentou: Em verdade vos digo que nenhum profeta é aceito em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em verdade vos digo: Havia muitas viúvas em Israel no tempo de Elias, quando o céu se fechou por três anos e seis meses, trazendo uma grande fome por toda aquela terra;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas Elias não foi enviado a nenhuma delas, senão a uma viúva em Sarepta, de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também havia muitos leprosos em Israel no tempo do profeta Eliseu, mas nenhum deles foi purificado, a não ser Naamã, o sírio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao ouvirem essas coisas, todos os que estavam na sinagoga ficaram muito indignados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E levantando-se, expulsaram-no da cidade e o levaram até o despenhadeiro do monte sobre o qual a cidade estava construída, para o jogarem dali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele, porém, passando pelo meio deles, seguiu o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois desceu a Cafarnaum, cidade da Galileia, e os ensinava no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E maravilharam-se com o seu ensino, porque a sua palavra era proferida com autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Havia na sinagoga um homem que tinha o espírito de um demônio impuro; e ele gritou:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ah! que temos nós contigo, Jesus Nazareno? Vieste para destruir-nos? Sei quem tu és: o Santo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas Jesus o repreendeu, dizendo: Cala-te e sai dele. E o demônio, jogando-o no chão, no meio do povo, saiu dele sem causar-lhe mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E todos se assustaram; e falavam entre si, perguntando uns aos outros: Que palavra é esta? Ele ordena com autoridade e poder aos espíritos impuros, e eles saem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E sua fama se espalhava por todos os lugares da região.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus se levantou, saiu da sinagoga e foi para a casa de Simão; e estando a sogra de Simão enferma com muita febre, rogaram-lhe em favor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele, inclinando-se para ela, repreendeu a febre, e esta a deixou. Imediatamente ela se levantou e começou a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ao pôr do sol, todos os que tinham enfermos de várias doenças os traziam a Jesus; e, impondo as mãos sobre cada um, ele os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E também saíam demônios de muitos, gritando: Tu és o Filho de Deus. Ele, porém, os repreendia, e não os deixava falar; pois sabiam que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ao romper do dia, Jesus foi a um lugar deserto; e as multidões foram atrás dele e, encontrando-o, queriam impedir que se afastasse delas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: É necessário que eu anuncie o evangelho do reino de Deus também às outras cidades; pois foi para isso que fui enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E ele prosseguia pregando nas sinagogas da Judeia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa vez, às margens do lago de Genesaré, quando a multidão se comprimia junto a Jesus para ouvir a palavra de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ele viu dois barcos junto à praia do lago; os pescadores haviam desembarcado e estavam lavando as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrando ele num dos barcos, que era o de Simão, pediu-lhe que o afastasse um pouco da terra; e, sentando-se, do barco ensinava as multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando acabou de falar, disse a Simão: Vai mais para dentro do lago; e lançai as vossas redes para a pesca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simão disse: Mestre, trabalhamos a noite toda e nada pescamos; mas, por causa da tua palavra, lançarei as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Feito isso, apanharam uma grande quantidade de peixes, tantos que as redes começaram a se romper.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acenaram então aos companheiros que estavam no outro barco, para virem ajudá-los. Eles foram e encheram ambos os barcos, tanto que quase iam a pique.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ver isso, Simão Pedro prostrou-se aos pés de Jesus, dizendo: Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, com a pesca que haviam feito, a admiração tomara conta dele e de todos os que o acompanhavam,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>bem como de Tiago e João, filhos de Zebedeu, que eram sócios de Simão. Jesus disse a Simão: Não temas; de agora em diante serás pescador de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, depois de levar os barcos para a terra, eles deixaram tudo e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ele estava numa das cidades, apareceu um homem tomado pela lepra, que, vendo Jesus, prostrou-se com o rosto em terra e suplicou-lhe: Senhor, se quiseres, podes purificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus estendeu a mão e o tocou, dizendo: Quero; fica purificado. No mesmo instante, a lepra desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele então lhe ordenou que a ninguém contasse isso e disse-lhe: Mas vai mostrar-te ao sacerdote e oferece pela tua purificação o que Moisés determinou, para que isso lhes sirva de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sua fama, porém, se espalhava cada vez mais, e grandes multidões se ajuntavam para ouvi-lo e serem curadas de suas doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas ele se retirava para lugares desertos, e ali orava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um dia, enquanto ele estava ensinando, encontravam-se fariseus e doutores da lei sentados ao redor, que tinham vindo de todos os povoados da Galileia e da Judeia, e de Jerusalém; e o poder do Senhor estava com ele para curar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então alguns homens, trazendo um paralítico em uma maca, tentavam levá-lo para dentro e colocá-lo diante de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, não achando por onde o pudessem levar para dentro por causa da multidão, subiram ao terraço e o baixaram na maca por meio de uma passagem até o meio da multidão, diante de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E vendo-lhes a fé, Jesus disse: Homem, os teus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os escribas e os fariseus começaram a pensar: Quem é este que profere blasfêmias? Quem pode perdoar pecados, a não ser Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Percebendo, porém, os seus pensamentos, Jesus lhes perguntou: Por que pensais assim no coração?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que é mais fácil dizer? Os teus pecados estão perdoados; ou: Levanta-te e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, para que saibais que o Filho do homem tem na terra autoridade para perdoar pecados (disse ao paralítico), eu te digo: Levanta-te, pega a tua maca e vai para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Imediatamente ele se levantou diante deles, pegou a maca em que estivera deitado e foi para casa, glorificando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, maravilhados, todos glorificavam a Deus; e, cheios de temor, diziam: Hoje vimos coisas extraordinárias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois disso, ele saiu e, vendo um publicano chamado Levi, sentado na coletoria, disse-lhe: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele, deixando tudo, levantou-se e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Levi ofereceu-lhe um rico banquete em sua casa; e estavam com eles à mesa um grande número de publicanos e outras pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os fariseus e seus escribas criticavam os discípulos, perguntando: Por que comeis e bebeis com publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Os sãos não precisam de médico, mas sim os doentes;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>eu não vim chamar os justos ao arrependimento, mas os pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E disseram-lhe: Os discípulos de João jejuam com frequência e fazem orações, como também os dos fariseus, mas os teus estão sempre comendo e bebendo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Acaso podeis fazer jejuar os convidados para o casamento enquanto o noivo está com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas chegarão os dias em que o noivo lhes será tirado; naqueles dias jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então lhes contou uma parábola: Ninguém toma um pedaço de roupa nova para o costurar em roupa velha; se fizer isso, não somente rasgará a roupa nova, como também o pedaço da roupa nova não se ajustará à roupa velha.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ninguém põe vinho novo em recipiente de couro velho; porque o vinho novo romperá o recipiente de couro e se derramará, e o recipiente de couro se perderá;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas põe-se vinho novo em recipiente de couro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ninguém, depois de beber o vinho velho, quer o novo, pois diz: O vinho velho é melhor.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num dia de sábado, Jesus passava pelos campos de cereais; e seus discípulos colhiam espigas, debulhavam-nas com as mãos e comiam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns dos fariseus perguntaram: Por que estais fazendo o que não é permitido fazer no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jesus lhes respondeu: Nunca lestes o que Davi fez quando ele e seus companheiros sentiram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como ele entrou na casa de Deus e pegou os pães consagrados, dos quais só aos sacerdotes era permitido comer, e deles comeu e deu também aos companheiros?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também lhes disse: O Filho do homem é Senhor do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em outro sábado, Jesus entrou na sinagoga e começou a ensinar. Estava ali um homem que tinha a mão direita atrofiada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os escribas e os fariseus o observavam com atenção para ver se ele curaria em dia de sábado, para terem de que o acusar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, sabendo de seus pensamentos, Jesus disse ao homem que tinha a mão atrofiada: Levanta-te e fica em pé aqui no meio. E ele, levantando-se, ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Jesus lhes disse: Eu vos pergunto: É permitido fazer o bem ou o mal no sábado? Salvar a vida, ou tirá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E olhando para todos em redor, disse ao homem: Estende a mão. Ele a estendeu, e a sua mão foi restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas eles ficaram furiosos; e discutiam entre si sobre o que fariam a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naqueles dias, Jesus se retirou para um monte a fim de orar; e passou a noite toda orando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois do amanhecer, chamou seus discípulos e escolheu doze dentre eles, aos quais também chamou de apóstolos:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão, a quem também chamou Pedro, e André, seu irmão; Tiago e João; Filipe e Bartolomeu;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mateus e Tomé; Tiago, filho de Alfeu, e Simão, conhecido como Zelote;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Judas, filho de Tiago; e Judas Iscariotes, que veio a ser o traidor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando desceu com eles, Jesus parou num lugar plano, onde havia um grande número de seus discípulos e também grande multidão de moradores de toda a Judeia, de Jerusalém e do litoral de Tiro e de Sidom. Eles tinham vindo para ouvi-lo e para serem curados das suas doenças;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e os que eram atormentados por espíritos impuros eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E toda a multidão procurava tocá-lo, porque dele saía poder que curava a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, olhando para os discípulos, disse: Bem-aventurados sois vós, os pobres, porque o reino de Deus é vosso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bem-aventurados sois vós que agora tendes fome, porque ficareis satisfeitos. Bem-aventurados sois vós que agora chorais, porque havereis de rir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bem-aventurados sereis quando os homens vos odiarem, quando vos expulsarem da companhia deles, vos insultarem e rejeitarem o vosso nome como indigno, por causa do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alegrai-vos nesse dia e exultai, porque a vossa recompensa no céu é grande; pois os antepassados deles fizeram o mesmo com os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas ai de vós que sois ricos, porque já recebestes a vossa consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ai de vós que agora estais satisfeitos, porque passareis fome. Ai de vós que agora estais rindo, porque vos lamentareis e chorareis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ai de vós, quando todos vos elogiarem, porque os antepassados deles fizeram o mesmo com os falsos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas digo a vós, que ouvis: Amai os vossos inimigos, fazei o bem aos que vos odeiam,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>abençoai os que vos amaldiçoam e orai pelos que vos maltratam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao que te bater numa face, oferece-lhe também a outra; e ao que te houver tomado a capa, deixa que leve também a túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dá a todo que te pedir; e ao que tomar o que é teu, não lhe peça de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como quereis que os outros vos façam, assim também fazei a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se amardes quem vos ama, que mérito há nisso? Pois os pecadores também amam quem os ama.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E se fizerdes o bem a quem vos faz o bem, que mérito há nisso? Os pecadores fazem o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E se emprestardes àqueles de quem esperais receber, que mérito há nisso? Os pecadores também emprestam aos pecadores, para receber o que emprestaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pelo contrário, amai vossos inimigos, fazei o bem e emprestai, sem esperar nada em troca; e a vossa recompensa será grande, e sereis filhos do Altíssimo; porque ele é bondoso até para com os ingratos e maus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sede misericordiosos, como o vosso Pai é misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não julgueis, e não sereis julgados; não condeneis, e não sereis condenados; perdoai, e sereis perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dai, e vos será dado; recebereis uma boa medida, cheia, generosa e transbordante; pois sereis medidos com a mesma medida com que medis.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E lhes contou também uma parábola: Por acaso um cego pode guiar outro cego? Ambos não cairão em um buraco?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O discípulo não está acima do seu mestre; mas todo o que for bem instruído será como o seu mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Por que vês o cisco no olho do teu irmão e não reparas na trave que está no teu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Como podes dizer a teu irmão: Irmão, deixa-me tirar o cisco que está no teu olho, e não enxergas a trave que está no teu? Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu olho; e então enxergarás bem para tirar o cisco no olho do teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pois não existe árvore boa que dê fruto mau, nem árvore má que dê fruto bom.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Toda árvore é conhecida pelo fruto; pois não se colhem figos dos espinheiros nem uvas dos espinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O homem bom tira o bem do bom tesouro do seu coração; e o homem mau tira o mal do seu mau tesouro; pois a boca fala do que o coração tem em grande quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E por que me chamais: Senhor, Senhor, e não fazeis o que eu vos mando?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eu vos mostrarei a quem é semelhante aquele que vem a mim, ouve as minhas palavras e as pratica:</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>É semelhante ao homem que, edificando uma casa, cavou, abriu uma vala profunda e pôs os alicerces sobre a rocha; e, vindo a enchente, a torrente bateu com ímpeto contra aquela casa e não a pôde abalar, pois havia sido bem construída.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas quem ouve as minhas palavras e não as pratica é semelhante a um homem que construiu uma casa sobre a terra, sem alicerces, contra a qual a torrente bateu com ímpeto, e a casa logo caiu; e a sua destruição foi grande.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus acabou de dizer todas essas palavras, sendo ouvido pelo povo, entrou em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E um servo de certo centurião, a quem seu senhor muito estimava, estava doente, à beira da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo ouvido falar de Jesus, o centurião enviou algumas autoridades dos judeus a pedir-lhe que viesse curar o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E aproximando-se de Jesus, eles lhe rogavam com insistência, dizendo: Ele é digno de que lhe concedas isso;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque ama nossa nação e ele mesmo construiu para nós a sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus foi com eles; mas, quando já estava perto da casa, o centurião enviou alguns amigos para dizer-lhe: Senhor, não te incomodes, pois não sou digno de que entres debaixo do meu teto;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>por isso não me julguei digno nem mesmo de ir ao teu encontro; dize, porém, uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois eu também sou homem sujeito à autoridade, e tenho soldados sob minhas ordens; e digo a este: Vai, e ele vai; e a outro: Vem, e ele vem; e ao meu servo: Faze isto, e ele faz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ouvindo isso, Jesus ficou admirado com ele e, voltando-se para a multidão que o seguia, disse: Eu vos afirmo que nem mesmo em Israel encontrei tamanha fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando os emissários voltaram para casa, encontraram o servo com saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pouco depois ele seguiu viagem para uma cidade chamada Naim; e seus discípulos e uma grande multidão o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando chegou perto da porta da cidade, estavam levando para fora um morto, filho único de uma viúva; e uma grande multidão da cidade o acompanhava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Logo que a viu, o Senhor se encheu de compaixão por ela e disse-lhe: Não chores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aproximando-se, Jesus tocou no caixão e, ao pararem os que o levavam, ele disse: Moço, eu te digo: Levanta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que estivera morto sentou-se e começou a falar. E Jesus o entregou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o medo dominou a todos; e glorificavam a Deus, dizendo: Um grande profeta se levantou entre nós; e: Deus visitou o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E essa notícia propagou-se por toda a Judeia e por toda a região ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os discípulos de João contaram-lhe todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele, então, chamando dois deles, enviou-os ao Senhor para perguntar: Tu és aquele que deveria vir, ou devemos esperar outro?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os homens chegaram para falar com Jesus, disseram: João Batista enviou-nos para perguntar: Tu és aquele que deveria vir, ou devemos esperar outro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquela mesma hora, Jesus curou muita gente de doenças, de enfermidades e de espíritos malignos; e deu visão a muitos cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então lhes respondeu: Ide e contai a João o que tendes visto e ouvido: cegos veem, paralíticos andam, leprosos são purificados e surdos ouvem; mortos são ressuscitados, e o evangelho é anunciado aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bem-aventurado quem não se escandalizar por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, quando os mensageiros de João se retiraram, Jesus começou a dizer às multidões a respeito de João: Que fostes ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, que fostes ver? Um homem trajado de roupas finas? Os que se vestem com pompa e vivem no luxo estão nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, que fostes ver? Um profeta? Sim, vos digo, muito mais que profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este é aquele sobre quem está esrcrito:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois eu vos digo que, entre os nascidos de mulher, não há outro maior que João; mas o menor no reino de Deus é maior que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todo o povo que o ouviu, até mesmo os publicanos, reconheceram a justiça de Deus e receberam o batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas os fariseus e os doutores da lei rejeitaram o plano de Deus para si mesmos, pois não foram batizados por João.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A que, pois, compararei os homens desta geração? A que são semelhantes?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São semelhantes a crianças que, sentadas nas praças, gritam umas às outras: Tocamos flauta para vós, e não dançastes; cantamos lamentações, e não chorastes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque João Batista veio, não comendo pão nem bebendo vinho, e dizeis: Tem demônio;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e veio o Filho do homem, comendo e bebendo, e dizeis: É um glutão e bebedor de vinho, amigo de publicanos e pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas a sabedoria é comprovada por todos os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Certa vez, um dos fariseus convidou Jesus para comer com ele; Jesus, então, entrando na casa do fariseu, sentou-se à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E havia uma mulher pecadora na cidade. Quando soube que Jesus estava à mesa na casa do fariseu, ela trouxe um vaso de alabastro com perfume;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e, pondo-se atrás dele e chorando aos seus pés, começou a molhar-lhe os pés com as lágrimas e a enxugá-los com os cabelos; e beijava-lhe os pés e derramava o perfume sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, ao ver isso, o fariseu que o convidara disse consigo mesmo: Se este homem fosse profeta, saberia quem o está tocando e que espécie de mulher ela é, pois é uma pecadora.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, respondendo, Jesus lhe disse: Simão, tenho uma coisa a dizer-te. Ele respondeu: Dize-a, Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Certo credor tinha dois devedores; um lhe devia quinhentos denários, e o outro, cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não tendo eles com que pagar, perdoou a ambos. Qual deles o amará mais?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Simão respondeu: Suponho que seja aquele a quem mais perdoou. E Jesus lhe disse: Avaliaste bem.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, voltando-se para a mulher, disse a Simão: Vês esta mulher? Entrei em tua casa, e tu não me deste água para os pés; mas ela os molhou com suas lágrimas e enxugou-os com os cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Não me cumprimentaste com beijo; ela, porém, não para de beijar-me os pés, desde que entrei.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não colocaste óleo sobre a minha cabeça; mas ela derramou perfume sobre meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Por isso te digo: Os pecados dela, que são muitos, lhe são perdoados, pois ela amou muito; mas aquele a quem se perdoa pouco, este ama pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E disse a ela: Os teus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas os que estavam com ele à mesa começaram a dizer entre si: Quem é este que até perdoa pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus, porém, disse à mulher: A tua fé te salvou; vai em paz.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, Jesus começou a andar de cidade em cidade, e de povoado em povoado, pregando e anunciando o evangelho do reino de Deus; e os Doze o acompanhavam;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e algumas mulheres que haviam sido curadas de espíritos malignos e de doenças também iam com ele: Maria, chamada Madalena, da qual haviam saído sete demônios;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joana, mulher de Cusa, administrador de Herodes; Susana e muitas outras que os serviam com os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certa vez, aglomerou-se uma grande multidão, e gente de todas as cidades veio ao seu encontro. E Jesus disse por meio de parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O semeador saiu para semear a sua semente. Enquanto semeava, parte da semente caiu à beira do caminho, foi pisada, e as aves do céu a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Outra parte caiu sobre pedras; e, depois de brotar, secou, pois não havia umidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu no meio dos espinhos; mas estes, crescendo com ela, a sufocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outra parte, porém, caiu em terra boa; e, brotando, deu fruto, a cem por um. E ele exclamava: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então seus discípulos lhe perguntaram o que significava essa parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: A vós é dado conhecer os mistérios do reino de Deus; mas aos outros se fala por meio de parábolas; para que, vendo, não vejam, e, ouvindo, não entendam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este é o significado da parábola: A semente é a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que estão à beira do caminho são os que ouvem; mas logo vem o Diabo e tira-lhes do coração a palavra, para que não aconteça que, crendo, sejam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que estão sobre as pedras são os que, ouvindo a palavra, recebem-na com alegria; contudo, eles não têm raiz e creem apenas por algum tempo; e desviam-se na hora da provação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A parte que caiu entre os espinhos são os que ouviram e, seguindo seu caminho, são sufocados pelas preocupações, riquezas e prazeres desta vida, e não dão fruto que chegue a amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a que caiu em boa terra são os que, ouvindo a palavra com coração honesto e bom, conservam-na e dão fruto com perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém acende uma candeia e a cobre com uma vasilha, nem a põe debaixo da cama; mas a coloca no velador, para que os que entram vejam a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque não há nada encoberto que não venha a ser manifesto, nem coisa secreta que não venha a ser conhecida nem trazida à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vede, pois, como ouvis; porque a quem tiver lhe será dado, e a quem não tiver lhe será tirado até o que parece ter.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mãe e os irmãos de Jesus foram ao seu encontro, e não podiam aproximar-se dele por causa da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E lhe disseram: Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e querem ver-te.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: Minha mãe e meus irmãos são estes, que ouvem a palavra de Deus e obedecem a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Certo dia, Jesus entrou num barco com seus discípulos e disse-lhes: Vamos para a outra margem do lago. E partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto navegavam, ele adormeceu; e caiu um vendaval sobre o lago; e o barco foi se enchendo de água, a ponto de estarem em perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, aproximando-se dele, despertaram-no, dizendo: Mestre, Mestre, vamos morrer! E ele, levantando-se, repreendeu o vento e a fúria da água; e estes cessaram, e veio a calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então lhes perguntou: Onde está a vossa fé? Atemorizados, eles se admiraram e diziam uns aos outros: Quem é este, que dá ordens até aos ventos e à água, e eles lhe obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E chegaram à terra dos gerasenos, defronte da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Logo que desembarcou, um homem da cidade saiu-lhe ao encontro. Possesso de demônios, havia muito tempo não vestia roupa, nem morava em casa, mas nos sepulcros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando ele viu Jesus, gritou, prostrou-se diante dele e exclamou em voz alta: Que tenho eu contigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Imploro-te que não me atormentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque Jesus ordenara ao espírito impuro que saísse do homem. Pois já havia muito tempo que havia se apoderado dele; e prendiam-no com algemas e correntes; mas ele, quebrando as correntes, era impelido pelo demônio para lugares desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus lhe perguntou: Qual é o teu nome? Respondeu ele: Legião; porque muitos demônios haviam entrado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E rogavam a Jesus que não os mandasse para o abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Andava pastando ali no monte uma grande manada de porcos; rogaram-lhe, então, que lhes permitisse entrar neles, e ele permitiu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E depois de saírem do homem, os demônios entraram nos porcos; e a manada precipitou-se pelo despenhadeiro no lago e afogou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando os que cuidavam da manada viram o que acontecera, fugiram e foram anunciá-lo na cidade e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o povo saiu para ver o que havia acontecido e foi ao encontro de Jesus. E acharam o homem de quem haviam saído os demônios sentado aos pés de Jesus, vestido e em perfeito juízo; e ficaram atemorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os que viram aquilo lhes contaram como o endemoninhado fora curado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então todo o povo da região dos gerasenos rogou a Jesus que fosse embora, pois estavam com muito medo. Então ele entrou no barco e voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas o homem de quem haviam saído os demônios pedia-lhe que lhe permitisse ficar com ele; mas Jesus o mandou para casa, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Volta para tua casa e conta tudo o que Deus te fez. E ele foi, anunciando por toda a cidade tudo quanto Jesus lhe havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando Jesus voltou, a multidão o recebeu, pois todos estavam à sua espera.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então veio um homem chamado Jairo, chefe da sinagoga; e, prostrado aos pés de Jesus, implorava-lhe que fosse até sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>porque tinha uma filha única, de cerca de doze anos, que estava à beira da morte. E enquanto ele se dirigia para lá, a multidão o comprimia.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E uma mulher, que sofria de uma hemorragia havia doze anos e gastara todos os seus bens com os médicos, mas não havia conseguido ser curada por ninguém,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>aproximando-se por trás, tocou a borda do manto de Jesus; e a sua hemorragia estancou imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Jesus perguntou: Quem me tocou? Como todos negassem, Pedro lhe disse: Mestre, a multidão te aperta e te comprime.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas Jesus disse: Alguém me tocou; pois percebi que saiu poder de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então, vendo que não passara despercebida, a mulher aproximou-se trêmula; e, prostrando-se diante dele, declarou-lhe perante todo o povo o motivo por que o havia tocado e como fora imediatamente curada.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ele lhe disse: Filha, a tua fé te salvou; vai em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Enquanto Jesus ainda falava, alguém da casa do chefe da sinagoga veio avisar: A tua filha já está morta; não incomodes mais o Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ouvindo-o, porém, Jesus disse a Jairo: Não temas; crê somente, e ela será curada.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Tendo chegado à sua casa, Jesus não permitiu que entrassem com ele, com exceção de Pedro, João, Tiago, e o pai e a mãe da menina.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E todos choravam e se lamentavam; ele, porém, disse: Não choreis; ela não está morta, mas dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E riam dele, sabendo que ela estava morta.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então ele, pegando-a pela mão, exclamou: Menina, levanta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E o espírito dela voltou; e ela se levantou imediatamente; e Jesus mandou que lhe dessem de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E seus pais ficaram maravilhados; mas ele ordenou que a ninguém contassem o que havia acontecido.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Reunindo os Doze, Jesus lhes deu poder e autoridade sobre todos os demônios e poder para curar doenças;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e os enviou a pregar o reino de Deus e a realizar curas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo-lhes: Não leveis nada para a viagem; nem bordão, nem bolsa de viagem, nem pão, nem dinheiro; nem leveis duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em qualquer casa em que entrardes, nela ficai até partirdes do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, onde quer que não vos receberem, ao sair da cidade, sacudi o pó dos pés, em testemunho contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os discípulos saíram e percorreram os povoados, anunciando o evangelho e curando por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O governante Herodes soube de tudo o que se passava e ficou perplexo, porque alguns diziam: João ressuscitou dos mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>outros afirmavam: Elias apareceu; e outros ainda diziam: Um dos antigos profetas reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Herodes, porém, disse: Mandei decapitar João; então, quem é este sobre quem ouço essas coisas? E procurava vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os apóstolos voltaram, contaram-lhe tudo o que haviam feito. Levando-os consigo, Jesus retirou-se para uma cidade chamada Betsaida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, sabendo disso, as multidões o seguiram, e ele as recebeu; e falava-lhes do reino de Deus e curava os que precisavam de cura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o dia começava a declinar, os Doze aproximaram-se dele e disseram: Manda embora a multidão, para que possa ir aos povoados e campos próximos hospedar-se e achar o que comer; pois estamos em lugar deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele lhes disse: Vós mesmos dai-lhes de comer. Eles responderam: Temos apenas cinco pães e dois peixes, a não ser que compremos comida para todo este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois eram cerca de cinco mil homens. Então ele disse a seus discípulos: Fazei-os sentar-se em grupos de cerca de cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles assim fizeram, mandando que todos se sentassem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, tomando os cinco pães e os dois peixes, Jesus ergueu os olhos ao céu, abençoou-os e os partiu. Depois entregou-os aos discípulos para que os servissem à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos; e dos pedaços que sobraram foram recolhidos doze cestos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estando a orar apenas com os discípulos, ele lhes perguntou: Quem as multidões dizem que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles responderam: Uns dizem que és João Batista; outros, Elias; e ainda outros, um dos antigos profetas que reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então lhes perguntou: E vós, quem dizeis que eu sou? Pedro, então, respondeu: O Cristo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus, porém, advertindo-os, ordenou que não contassem isso a ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse-lhes: É necessário que o Filho do homem sofra muitas coisas, seja rejeitado pelas autoridades, pelos principais sacerdotes e pelos escribas, seja morto e ressuscite ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus dizia a todos: Se alguém quiser vir após mim, negue a si mesmo, tome cada dia a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois quem quiser preservar a sua vida, este a perderá; mas quem perder a vida por amor de mim, este a preservará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que adianta ao homem ganhar o mundo inteiro e perder-se, ou prejudicar a si mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, quando o Filho do homem vier na sua glória e na glória do Pai e dos santos anjos, ele se envergonhará de quem se envergonhar de mim e das minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em verdade vos digo: Alguns dos que estão aqui de modo algum provarão a morte até que vejam o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cerca de oito dias depois de dizer essas palavras, Jesus tomou consigo Pedro, João e Tiago e subiu ao monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Enquanto orava, a aparência do seu rosto mudou, e a sua roupa tornou-se branca e resplandecente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dois homens falavam com ele, a saber, Moisés e Elias;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>eles apareceram em glória e falavam da partida dele, que estava para acontecer em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pedro e os que estavam com ele haviam sido vencidos pelo sono; despertando, porém, viram a sua glória e os dois homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, quando estes se afastavam dele, Pedro disse a Jesus: Mestre, é bom estarmos aqui. Façamos três tendas, uma para ti, uma para Moisés e outra para Elias, mas sem saber o que dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto ele ainda estava falando, veio uma nuvem que os encobriu; e, ao entrarem na nuvem, ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E da nuvem saiu uma voz que dizia: Este é o meu Filho, o meu eleito; a ele ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois que se ouviu a voz, Jesus ficou sozinho, e eles se calaram; e durante aqueles dias não contaram a ninguém nada do que viram.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No dia seguinte, quando desceram do monte, uma grande multidão foi ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E um homem na multidão clamou: Mestre, peço-te que olhes com atenção para meu filho, meu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>pois um espírito o domina, fazendo-o gritar subitamente, provoca-lhe convulsões até fazê-lo espumar pela boca e, mesmo depois de o ferir, dificilmente o larga.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E roguei aos teus discípulos que o expulsassem, mas eles não conseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus disse: Ó geração incrédula e perversa! Até quando estarei convosco e vos suportarei? Traze-me aqui teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando ele vinha chegando, o demônio o derrubou e provocou-lhe uma convulsão; mas Jesus repreendeu o espírito impuro, curou o menino e o entregou a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E todos se maravilhavam com a majestade de Deus. E admirando-se todos com tudo o que Jesus fazia, ele disse a seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Prestai muita atenção nestas palavras: O Filho do homem está para ser entregue nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eles, porém, não entendiam essas palavras; o sentido delas estava encoberto para que não o compreendessem; e temiam perguntar-lhe a esse respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Surgiu entre eles uma discussão sobre qual deles era o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas, percebendo-lhes o pensamento do coração, Jesus tomou uma criança, colocou-a junto de si</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e disse-lhes: Qualquer pessoa que recebe esta criança em meu nome, a mim me recebe; e quem me recebe, recebe aquele que me enviou; pois quem for o menor entre vós, esse será grande.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>João lhe disse: Mestre, vimos um homem que expulsava demônios em teu nome, e nós o proibimos, pois ele não nos acompanha.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Jesus lhe respondeu: Não o proibais; pois quem não é contra vós é por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando se completavam os dias para que fosse elevado ao céu, ele manifestou o firme propósito de ir para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E enviou mensageiros à sua frente; estes foram e entraram num povoado de samaritanos para lhe preparar pousada.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas os samaritanos não o receberam, pois viajava para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando viram isso, os discípulos Tiago e João disseram: Senhor, queres que mandemos descer fogo do céu para os consumir?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ele, porém, voltando-se, repreendeu-os: Vós não sabeis de que espírito sois.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Pois o Filho do homem não veio para destruir a vida dos homens, mas para salvá-la. E foram para outro povoado.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Quando iam pelo caminho, um homem lhe disse: Eu te seguirei aonde quer que fores.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Jesus lhe respondeu: As raposas têm tocas, e as aves do céu têm ninhos, mas o Filho do homem não tem onde descansar a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E disse a outro: Segue-me. Mas ele respondeu: Permite que eu primeiro vá sepultar meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Deixa os mortos sepultarem os seus mortos; tu, porém, vai e anuncia o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E outro disse: Senhor, eu te seguirei, mas deixa-me primeiro despedir-me dos de minha família.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Jesus, porém, respondeu-lhe: Ninguém que ponha a mão no arado e olhe para trás é apto para o reino de Deus.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o Senhor designou outros setenta e dois e enviou-os adiante de si, de dois em dois, a todas as cidades e lugares aonde ele havia de ir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E dizia-lhes: Na verdade, a colheita é grande, mas os trabalhadores são poucos; rogai, pois, ao Senhor da colheita que mande trabalhadores para a sua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ide; eu vos envio como cordeiros para o meio de lobos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não leveis sacola, nem bolsa de viagem, nem sandálias; e a ninguém cumprimenteis pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em qualquer casa em que entrardes, dizei primeiro: A paz esteja nesta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E se nela houver um filho da paz, a vossa paz repousará sobre ele; caso contrário, ela voltará para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ficai nessa casa, comendo e bebendo do que tiverem; pois o trabalhador é digno do seu salário. Não andeis de casa em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, em qualquer cidade em que entrardes e vos receberem, comei do que vos for servido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Curai os doentes que nela houver e dizei-lhes: O reino de Deus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas em qualquer cidade em que entrardes, e não vos receberem, ao sair pelas ruas, dizei:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sacudimos contra vós até o pó da vossa cidade que ficou em nossos pés. Contudo, sabei isto: O reino de Deus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vos digo que naquele dia haverá menos rigor para Sodoma do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque, se em Tiro e Sidom se houvessem realizado os milagres que entre vós se realizaram, há muito tempo elas teriam se arrependido, assentadas sobre a cinza com roupas de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, no juízo haverá menos rigor para Tiro e Sidom do que para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tu, Cafarnaum, serás elevada até o céu? Descerás até o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem vos ouve, ouve a mim; e quem vos rejeita, rejeita a mim; e quem me rejeita, rejeita aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os setenta e dois voltaram alegres, dizendo: Senhor, até os demônios se submetem a nós em teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele lhes disse: Eu vi Satanás cair do céu como um raio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu vos dei autoridade para pisar serpentes e escorpiões, e autoridade sobre todo o poder do inimigo; nada vos fará mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, não vos alegreis porque os espíritos se submetem a vós, mas porque vossos nomes estão escritos no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquela mesma hora Jesus exultou no Espírito Santo e disse: Graças te dou, ó Pai, Senhor do céu e da terra, pois ocultaste essas coisas aos sábios e eruditos e as revelaste aos pequeninos; sim, ó Pai, porque assim o quiseste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas as coisas me foram entregues por meu Pai; e ninguém conhece quem é o Filho senão o Pai, nem quem é o Pai senão o Filho, e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E voltando-se para os discípulos, disse-lhes em particular: Bem-aventurados os olhos que veem o que estais vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois vos digo que muitos profetas e reis desejaram ver o que vedes e não viram, e ouvir o que ouvis e não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então se levantou certo doutor da lei, que, para colocá-lo à prova, disse: Mestre, que devo fazer para ter a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus lhe perguntou: O que está escrito na lei? Como lês?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele lhe respondeu: Amarás o Senhor teu Deus de todo o coração, com toda a alma, com todas as forças e com todo o entendimento, e o próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Respondeste bem; faze isso e viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele, porém, querendo justificar-se, perguntou a Jesus: E quem é o meu próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jesus lhe respondeu: Um homem descia de Jerusalém para Jericó, e caiu na mão de assaltantes, que o roubaram e, depois de espancá-lo, foram embora, deixando-o quase morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por acaso, um sacerdote descia pelo mesmo caminho e, vendo-o, passou longe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>De igual modo, também um levita chegou àquele lugar e, quando o viu, passou longe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas um samaritano, que ia de viagem, aproximou-se e, vendo-o, encheu-se de compaixão;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e chegou perto dele, enfaixou suas feridas, aplicando-lhes azeite e vinho; e, pondo-o sobre a sua própria montaria, levou-o para uma hospedaria e cuidou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, pegou dois denários, entregou-os ao hospedeiro e disse: Cuida dele; quando voltar, te pagarei tudo o que gastares a mais.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Qual desses três te parece ter sido o próximo do que caiu na mão dos assaltantes?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O doutor da lei respondeu: Aquele que teve misericórdia dele. Então Jesus lhe disse: Vai e faze o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Prosseguindo viagem, Jesus entrou num povoado; e uma mulher chamada Marta recebeu-o em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Sua irmã, chamada Maria, sentando-se aos pés do Senhor, ouvia a sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Marta, porém, estava atarefada com muito serviço; e, aproximando-se, disse: Senhor, não te importas que minha irmã me tenha deixado sozinha com o serviço? Dize-lhe que me ajude.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E o Senhor lhe respondeu: Marta, Marta, estás ansiosa e preocupada com muitas coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas uma só é necessária; e Maria escolheu a boa parte, e esta não lhe será tirada.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus estava orando em certo lugar e, quando terminou, um de seus discípulos lhe disse: Senhor, ensina-nos a orar, como João ensinou aos discípulos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele então lhes falou: Quando orardes, dizei: Pai, santificado seja o teu nome; venha o teu reino;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dá-nos diariamente nosso pão do dia a dia;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e perdoa-nos os nossos pecados, pois também nós perdoamos a todo que nos deve; e não nos deixes entrar em tentação, mas livra-nos do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhes também: Se alguém tiver um amigo e for procurá-lo à meia-noite e lhe disser: Amigo, empresta-me três pães,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois um amigo meu chegou de viagem, e não tenho o que lhe oferecer;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e se ele, de dentro, responder: Não me incomodes; a porta já está fechada, eu e os meus filhos já nos acomodamos para dormir; não posso levantar-me para te atender;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>eu vos digo que, mesmo que não se levante para dar os pães por causa da amizade, ele se levantará por causa do incômodo e dará quantos pães o outro precisar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso eu vos digo: Pedi, e vos será dado; buscai, e achareis; batei, e a porta vos será aberta;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois todo o que pede, recebe; quem busca, acha; e ao que bate, a porta será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E qual pai dentre vós, se o filho lhe pedir pão, lhe dará uma pedra? Ou, se lhe pedir peixe, lhe dará uma cobra em lugar do peixe?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou, se pedir um ovo, lhe dará um escorpião?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se vós, sendo maus, sabeis dar boas coisas aos vossos filhos, quanto mais o Pai celestial dará o Espírito Santo aos que o pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus estava expulsando um demônio que era mudo; e, quando o demônio saiu, o mudo falou; e a multidão ficou admirada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas alguns disseram: Ele expulsa os demônios por meio de Belzebu, o chefe dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E outros, para colocá-lo à prova, pediam-lhe um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele, porém, conhecendo-lhes os pensamentos, disse-lhes: Todo reino dividido contra si mesmo será destruído, e uma família atacará outra família.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, se Satanás está dividido contra si mesmo, como o seu reino sobreviverá? Pois dizeis que eu expulso os demônios por meio de Belzebu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se eu expulso os demônios por meio de Belzebu, por quem os vossos seguidores os expulsam? Por isso, eles mesmos serão os vossos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se é pelo dedo de Deus que eu expulso os demônios, então o reino de Deus chegou a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando um homem forte e armado guarda a sua casa, os seus bens estão em segurança;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas, chegando outro mais forte do que ele e vencendo-o, tira-lhe todas as armas em que confiava e reparte os bens que tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem não está comigo, está contra mim; e quem comigo não ajunta, espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando um espírito impuro sai de um homem, anda por lugares áridos, buscando repouso; se não o encontra, diz: Voltarei para minha casa de onde saí.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E chegando, encontra-a varrida e enfeitada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então vai e leva consigo outros sete espíritos piores do que ele e, entrando, habitam ali; e o último estado desse homem torna-se pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto ele dizia essas coisas, uma mulher entre a multidão levantou a voz e lhe disse: Bem-aventurado o ventre que te gerou e os seios que te amamentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas ele respondeu: Antes, bem-aventurados os que ouvem a palavra de Deus e a praticam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como a multidão aumentava, ele começou a dizer: Esta é uma geração perversa; ela pede um sinal, mas nenhum sinal lhe será dado, a não ser o de Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque assim como Jonas foi um sinal para os ninivitas, também o Filho do homem o será para esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A rainha do Sul se levantará no juízo contra os homens desta geração e os condenará, pois veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão; e aqui está quem é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens de Nínive se levantarão no juízo contra esta geração e a condenarão, pois se arrependeram com a pregação de Jonas; e aqui está quem é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ninguém acende uma candeia e a coloca em lugar oculto, nem debaixo do cesto, mas no velador, para que os que entram vejam a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A candeia do corpo são os olhos. Quando os teus olhos forem bons, todo o teu corpo será luminoso; mas, quando forem maus, o teu corpo será repleto de trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Cuida, então, para que a luz que há em ti não sejam trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se, pois, o teu corpo todo estiver iluminado, sem parte alguma em trevas, ele será todo luminoso, à semelhança da candeia que te ilumina com o seu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando Jesus terminou de falar, um fariseu o convidou para vir comer com ele; e, entrando, Jesus sentou-se à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O fariseu admirou-se, vendo que ele não se lavara antes de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Vós, os fariseus, limpais o exterior do copo e do prato; mas o vosso interior está cheio de cobiça e maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Loucos! Quem fez o exterior não fez também o interior?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dai, porém, de esmola o que está dentro do copo e do prato, e todas as coisas vos serão limpas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas ai de vós, fariseus, porque dais o dízimo da hortelã, da arruda e de toda hortaliça, e desprezais a justiça e o amor de Deus. Devíeis praticar estas coisas, sem esquecer aquelas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ai de vós, fariseus, porque gostais dos primeiros assentos nas sinagogas e dos cumprimentos em público.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ai de vós, porque sois como sepulturas ocultas, sobre as quais os homens caminham sem saber.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então um dos doutores da lei lhe disse: Mestre, quando dizes isso, também ofendes a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Ai de vós também, doutores da lei, pois sobrecarregais os homens com fardos difíceis de carregar, mas vós nem com um dedo tocais esses fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ai de vós, pois edificais os túmulos dos profetas que vossos antepassados mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim, sois testemunhas que aprovam as obras de vossos antepassados; pois eles mataram os profetas, e vós lhes edificais os túmulos.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Por isso diz a sabedoria de Deus: Eu lhes mandarei profetas e apóstolos; e eles matarão uns e perseguirão outros;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>portanto, esta geração prestará contas do sangue derramado de todos os profetas, desde a fundação do mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>desde o sangue de Abel, até o sangue de Zacarias, morto entre o altar e o santuário; sim, eu vos digo, esta geração prestará contas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ai de vós, doutores da lei, porque retivestes a chave do conhecimento; vós mesmos não entrastes e impedistes os que desejavam entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ao sair ele dali, os escribas e os fariseus começaram a pressioná-lo com insistência e a interrogá-lo acerca de muitas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>armando-lhe ciladas, a fim de o apanharem em alguma coisa que dissesse.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aglomerando-se, porém, muitos milhares de pessoas, a ponto de atropelarem umas às outras, Jesus começou a dizer primeiro aos discípulos: Cuidado com o fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nada há encoberto que não venha a ser revelado, nem escondido que não venha a ser conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois tudo o que dissestes no escuro será ouvido em plena luz; e o que falastes sussurrando em casa será proclamado dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Meus amigos, eu vos digo: Não temais os que matam o corpo, e depois disso nada mais podem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu vos mostrarei a quem deveis temer; temei aquele que, depois de matar, tem poder para lançar no inferno; sim, digo que a esse deveis temer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não se vendem cinco passarinhos por dois asses? Mesmo assim, nenhum deles é esquecido por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até os cabelos da vossa cabeça estão todos contados. Não temais, pois valeis mais do que muitos passarinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu vos digo que todo aquele que me confessar diante dos homens, também o Filho do homem o confessará diante dos anjos de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas quem me negar diante dos homens, será negado diante dos anjos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todo aquele que falar uma palavra contra o Filho do homem, isso lhe será perdoado; mas ao que blasfemar contra o Espírito Santo, isso não lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando vos levarem às sinagogas, aos magistrados e às autoridades, não vos preocupeis com o que haveis de responder, nem com o que haveis de dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o Espírito Santo vos ensinará na mesma hora o que deveis dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguém dentre a multidão lhe disse: Mestre, diz a meu irmão que reparta comigo a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas ele lhe respondeu: Homem, quem me constituiu juiz ou intermediário entre vós?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse ao povo: Cuidado! Evitai todo tipo de cobiça; pois a vida do homem não consiste na grande quantidade de coisas que ele possui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então lhes propôs uma parábola, dizendo: O campo de um homem rico havia produzido com fartura;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e ele pensava consigo mesmo: Que farei? Pois não tenho onde guardar o que colhi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disse: Vou fazer isto: derrubarei os meus celeiros e edificarei outros maiores, e neles colocarei todo o meu cereal e os meus bens;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>então, direi a mim mesmo: Armazenaste muitos bens para vários anos; descansa, come, bebe, alegra-te.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Deus lhe disse: Insensato, esta noite te pedirão a tua vida; e o que tens preparado, para quem será?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim é aquele que ajunta tesouros para si, mas não é rico diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse aos discípulos: Por isso vos digo: Não fiqueis ansiosos quanto à vossa vida, com o que comereis, nem quanto ao corpo, com o que vestireis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois a vida é mais do que o alimento, e o corpo, mais do que as roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Olhai os corvos, que não semeiam nem colhem; não têm despensa nem celeiro; contudo, Deus os alimenta. E vós valeis muito mais do que as aves!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Qual de vós, por mais ansioso que esteja, pode acrescentar uma hora à duração de sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se não podeis fazer nem as coisas mínimas, por que estais ansiosos pelas outras?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Olhai como crescem os lírios; não trabalham, nem tecem; mas eu vos digo que nem mesmo Salomão, em toda a sua glória, vestiu-se como um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se Deus veste assim a planta que hoje está no campo e amanhã é jogada no forno, quanto mais a vós, homens de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, não fiqueis preocupados se tereis o que comer ou o que beber.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque as pessoas do mundo procuram todas essas coisas; mas vosso Pai sabe que precisais delas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Antes, buscai o seu reino, e essas coisas vos serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não temas, ó pequeno rebanho, porque é do agrado do vosso Pai dar-vos o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vendei vossos bens e dai esmolas. Fazei bolsas que não envelheçam; tesouro no céu que jamais acabe, onde o ladrão não chega e a traça não destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque, onde estiver o vosso tesouro, aí estará também o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estai preparados e acendei as vossas candeias;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>sede semelhantes aos que esperam o seu senhor quando volta da festa do casamento, para que, quando vier e bater, logo lhe abram a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bem-aventurados aqueles servos que o senhor, quando chegar, achar alertas! Em verdade vos digo que se preparará e os fará assentar-se à mesa e, aproximando-se, os servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quer venha no começo da noite, quer no meio da madrugada, eles serão bem-aventurados se assim os encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Sabei, porém, isto: se o dono da casa souber a hora que o ladrão virá, ele vigiará e não o deixará entrar em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estai vós também preparados; pois o Filho do homem virá numa hora em que não o esperais.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Pedro perguntou: Senhor, dizes essa parábola a nós ou também a todos?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O Senhor respondeu: Qual é o administrador fiel e prudente, que o senhor encarregará dos seus servos para lhes dar alimento no tempo certo?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Bem-aventurado o servo a quem seu senhor, quando vier, encontrar fazendo assim.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Em verdade vos digo que o encarregará de todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, se aquele servo disser no coração: O meu senhor demora para voltar; e começar a espancar os criados e as criadas, e a comer, a beber e a embriagar-se,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>virá o senhor desse servo num dia em que ele não espera, e numa hora que ele não sabe, e o despedaçará, e lhe dará o destino dos infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O servo que conhecia a vontade do seu senhor e não se preparou, nem agiu conforme a sua vontade, será castigado com muitos açoites;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>mas o que não a conhecia, e fez coisas que mereciam castigo, será castigado com poucos açoites. A quem muito é dado, muito será exigido; e a quem muito se confia, mais ainda se pedirá.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vim lançar fogo sobre a terra; e que mais quero, se ele já está aceso?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Há um batismo com o qual serei batizado; e como me angustio até que ele aconteça!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Pensais que vim trazer paz à terra? Não, eu vos digo; mas, sim, divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Pois daqui em diante cinco pessoas estarão divididas numa casa; três contra duas, e duas contra três;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>estarão divididos pai contra filho e filho contra pai; mãe contra filha e filha contra mãe; sogra contra nora e nora contra sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E ele também dizia às multidões: Quando vedes aparecer uma nuvem no ocidente, logo dizeis: Vai chover; e chove;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e quando vedes soprar o vento sul, dizeis: Vai fazer calor; e faz.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Hipócritas! Sabeis decifrar o aspecto da terra e do céu; então, como não sabeis decifrar este tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E por que não julgais também por vós mesmos o que é justo?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Quando, pois, fores com o teu adversário ao magistrado, procura a conciliação com ele no caminho; para que não aconteça que ele te arraste ao juiz, e o juiz te entregue ao carcereiro, e o carcereiro te coloque na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Eu te digo que não sairás dali enquanto não pagares o último centavo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele momento, estavam presentes algumas pessoas que lhe falaram dos galileus cujo sangue Pilatos havia misturado com os sacrifícios que eles ofereciam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Pensais que esses galileus, por terem sofrido essas coisas, eram mais pecadores que todos os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu vos digo que não; antes, se não vos arrependerdes, todos vós também perecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou pensais que aqueles dezoito, sobre os quais a torre de Siloé caiu e os matou, eram mais culpados do que todos os outros habitantes de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu vos digo que não; antes, se não vos arrependerdes, todos vós também perecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele passou a contar esta parábola: Certo homem tinha uma figueira plantada na sua vinha; mas, quando foi procurar fruto nela, não achou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse então ao viticultor: Há três anos venho procurar fruto nessa figueira e não encontro; corta-a! Por que ela ainda ocupa a terra inutilmente?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele lhe respondeu: Senhor, deixa-a ainda este ano, para que eu cave ao redor dela e a adube;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e se no futuro der fruto, muito bem; mas, se não, tu a cortarás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus estava ensinando numa das sinagogas no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E estava ali uma mulher que tinha um espírito que lhe causava uma enfermidade já por dezoito anos; ela andava encurvada e não conseguia endireitar-se de modo algum.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vendo-a, Jesus a chamou e lhe disse: Mulher, estás livre da tua enfermidade;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e impondo-lhe as mãos, ela se endireitou na mesma hora e passou a glorificar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o chefe da sinagoga, indignado porque Jesus havia curado no sábado, tomando a palavra, disse à multidão: Há seis dias em que se deve trabalhar; então vinde nesses dias para serdes curados, e não no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor, porém, lhe respondeu: Hipócritas! No sábado cada um de vós não desprende da estrebaria o seu boi, ou jumento, para levá-lo para beber?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E esta filha de Abraão, a quem Satanás mantinha presa por dezoito anos, não devia ser solta desta prisão, no dia de sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, dizendo ele essas coisas, todos os seus adversários ficavam envergonhados; e todo o povo se alegrava por todas as coisas gloriosas que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, ele disse: A que é semelhante o reino de Deus e a que o compararei?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É comparável a um grão de mostarda que um homem pegou e semeou na sua horta; ele cresceu e transformou-se em árvore, e as aves do céu se aninharam em seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse outra vez: A que compararei o reino de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele é comparável ao fermento que uma mulher misturou com três medidas de farinha, até tudo ficar fermentado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus percorria as cidades e os povoados, ensinando e caminhando para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E uma pessoa lhe perguntou: Senhor, são poucos os que se salvam? Ao que ele lhes respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esforçai-vos por entrar pela porta estreita; porque eu vos digo que muitos tentarão entrar e não conseguirão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o dono da casa houver se levantado e fechado a porta, e, de fora, começardes a bater à porta, dizendo: Senhor, abre-nos a porta; e ele vos responder: Não sei de onde sois;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então começareis a dizer: Comemos e bebemos na tua presença, e tu ensinaste nas nossas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele vos responderá: Não sei de onde sois; afastai-vos de mim, todos vós que praticais a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ali haverá choro e ranger de dentes, quando virdes Abraão, Isaque, Jacó e todos os profetas no reino de Deus, e vós, lançados fora.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muitos virão do oriente e do ocidente, do norte e do sul, e se sentarão à mesa no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois há últimos que serão primeiros, e primeiros que serão últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquela mesma hora chegaram alguns fariseus, que lhe disseram: Vai embora daqui, porque Herodes quer te matar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Ide e dizei àquela raposa: Eu expulso demônios e faço curas, hoje e amanhã, e no terceiro dia terei terminado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Contudo, é necessário caminhar hoje, amanhã e no dia seguinte; porque não convém que um profeta morra fora de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas e apedrejas os que te são enviados! Quantas vezes eu quis ajuntar teus filhos, como a galinha ajunta seus filhotes debaixo das asas, e não quiseste!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A vossa casa ficará abandonada. E eu vos digo que não me vereis até que venha o tempo em que havereis de dizer: Bendito aquele que vem em nome do Senhor.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo sábado, Jesus entrou na casa de um dos chefes dos fariseus para comer, e eles o observavam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Achava-se ali, diante dele, um homem que sofria de hidropisia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tomando a palavra, Jesus perguntou aos doutores da lei e aos fariseus: É correto curar no sábado, ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eles ficaram calados. Jesus, então, tocando no homem, curou-o e o mandou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E perguntou-lhes: Qual de vós, se tiver um filho ou um boi que venha a cair no poço, não o tirará logo, mesmo em dia de sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E não conseguiram responder-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao observar como os convidados escolhiam os primeiros lugares, contou-lhes esta parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando fores convidado por alguém para uma festa de casamento, não ocupes o primeiro lugar; para que não aconteça de haver outro convidado mais digno do que tu,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e quem convidou a ti e a ele venha e te diga: Dá o lugar a este; e então, envergonhado, tenhas de ocupar o último lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando fores convidado, vai e ocupa o último lugar, para que, quando vier o que te convidou, te diga: Amigo, ocupa um lugar mais elevado. Então serás honrado diante de todos os que estiverem contigo à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois todo o que a si mesmo se exaltar será humilhado, e aquele que a si mesmo se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse também ao que o havia convidado: Quando deres um jantar, ou uma ceia, não convides teus amigos, nem teus irmãos, nem teus parentes, nem os vizinhos ricos, para que não aconteça que eles também te convidem, e recebas isso como retribuição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando deres um banquete, convida os pobres, os aleijados, os mancos e os cegos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e serás bem-aventurado, pois eles não têm com que te retribuir. A tua retribuição será na ressurreição dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao ouvir isso, um dos que estavam com ele à mesa disse-lhe: Bem-aventurado aquele que comer pão no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, lhe disse: Certo homem ofereceu um grande banquete e convidou muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na hora do banquete, mandou o seu servo dizer aos convidados: Vinde, pois tudo já está preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todos eles começaram a dar desculpas. Disse-lhe o primeiro: Comprei um terreno e preciso ir vê-lo; peço-te que me dispenses.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Outro disse: Comprei cinco juntas de bois e vou testá-las; peço-te que me dispenses.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda outro disse: Casei-me e, portanto, não posso ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O servo voltou e contou tudo a seu senhor. Então, indignado, o dono da casa disse ao servo: Sai depressa para as ruas e becos da cidade e traze aqui os pobres, os aleijados, os cegos e os mancos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mais tarde, disse o servo: Senhor, foi feito como ordenaste, e ainda restam lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o senhor respondeu ao servo: Sai pelos caminhos e atalhos, e obriga-os a entrar, para que a minha casa se encha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois eu vos digo que nenhum dos homens que foram convidados provará do meu banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Uma grande multidão o acompanhava; e ele, voltando-se na direção dela, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém vier a mim, e amar pai e mãe, mulher e filhos, irmãos e irmãs, e até a própria vida mais do que a mim, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem não leva a sua cruz e não me segue, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois qual de vós, querendo construir uma torre, não se senta primeiro para calcular as despesas, para ver se tem como acabá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para não acontecer que, depois de haver posto os alicerces, e não a podendo acabar, todos os que a virem comecem a zombar dele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>dizendo: Este homem começou uma construção e não conseguiu terminá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ou qual é o rei que, antes de entrar em guerra contra outro rei, não se senta primeiro para consultar se com dez mil pode ir de encontro ao que vem contra ele com vinte mil?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, pelo contrário, enquanto o outro ainda está longe, manda emissários e pede condições de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, todo aquele dentre vós que não renuncia a tudo quanto possui não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O sal é bom; mas, se ele se tornar insípido, com que se há de restaurar-lhe o sabor?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não serve nem para a terra, nem para adubo, mas é jogado fora. Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os publicanos e pecadores aproximavam-se dele para o ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas os fariseus e os escribas o criticavam, dizendo: Este recebe pecadores e come com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então contou-lhes esta parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Qual de vós, possuindo cem ovelhas e perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove no campo e não vai atrás da que se perdeu, até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando a encontra, coloca-a sobre os ombros, cheio de alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, chegando em casa, reúne os amigos e vizinhos e lhes diz: Alegrai-vos comigo, pois encontrei a minha ovelha perdida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Digo-vos que no céu haverá mais alegria por um pecador que se arrepende do que por noventa e nove justos que não precisam de arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou qual é a mulher que, tendo dez dracmas e perdendo uma delas, não acende a candeia e não varre a casa, procurando com cuidado até encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando a encontra, reúne as amigas e vizinhas, dizendo: Alegrai-vos comigo, porque achei a dracma que eu havia perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu vos digo que assim há alegria na presença dos anjos de Deus por um pecador que se arrepende.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse mais: Certo homem tinha dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mais moço disse ao pai: Pai, dá-me a parte dos bens que me cabe por herança. Então o pai repartiu seus bens entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Poucos dias depois, o filho mais moço, juntando todas as suas coisas, partiu para um país distante e lá desperdiçou seus bens, vivendo de modo irresponsável.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, depois de gastar tudo, houve naquele país uma grande fome, e ele começou a passar necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então se colocou a serviço de um dos cidadãos do país, e este o mandou para os seus campos para cuidar de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele desejava encher o estômago com as alfarrobas que os porcos comiam, mas ninguém lhe dava nada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele, porém, caindo em si, disse: Quantos empregados de meu pai têm fartura de comida, e eu estou aqui passando fome!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vou me levantar, irei até meu pai e lhe direi: Pai, pequei contra o céu e contra ti;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>não sou mais digno de ser chamado teu filho; trata-me como um dos teus empregados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E levantando-se, foi para seu pai. Estando ele ainda longe, seu pai o viu, encheu-se de compaixão e, correndo, lançou-se ao seu pescoço e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o filho lhe disse: Pai, pequei contra o céu e contra ti; não sou mais digno de ser chamado teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o pai disse aos servos: Trazei depressa a melhor roupa e vesti-o; ponde-lhe um anel no dedo e sandálias nos pés;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>trazei também o melhor bezerro e matai-o; comamos e alegremo-nos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque este meu filho estava morto e reviveu; havia se perdido e foi achado. E começaram a se alegrar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho mais velho estava no campo; e, quando voltava, ao aproximar-se de casa, ouviu a música e as danças;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e, chamando um dos servos, perguntou-lhe que era aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este lhe respondeu: Teu irmão voltou, e teu pai matou o melhor bezerro, pois o recebeu são e salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas ele se indignou e não quis entrar. Então o pai saiu e insistiu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele, porém, respondeu ao pai: Há tantos anos te sirvo, e nunca desobedeci a uma ordem tua; mesmo assim nunca me deste um cabrito para eu me alegrar com meus amigos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>chegando, porém, este teu filho, que desperdiçou os teus bens com prostitutas, mataste para ele o melhor bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas o pai lhe disse: Filho, tu sempre estás comigo, e tudo o que é meu é teu;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas era justo festejarmos e nos alegrarmos, pois este teu irmão estava morto e reviveu; havia se perdido e foi achado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus também disse aos seus discípulos: Havia um homem rico que tinha um administrador; e este foi acusado perante ele de esbanjar os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, ele o chamou e disse: Que é isso que tenho ouvido falar a teu respeito? Presta contas da tua administração, pois não podes mais ser meu administrador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse o administrador a si mesmo: Que vou fazer, já que o meu senhor me tira a administração? Para cavar, não tenho forças; e tenho vergonha de mendigar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas sei o que vou fazer, para que, quando for tirado da administração, me recebam em suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, chamando cada um dos devedores do seu senhor, perguntou ao primeiro: Quanto deves ao meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele respondeu: Cem batos de azeite. Disse-lhe então: Toma a tua conta, senta-te depressa e escreve cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perguntou depois a outro: E tu, quanto deves? Ele respondeu: Cem coros de trigo. E disse-lhe: Toma a tua conta e escreve oitenta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aquele senhor elogiou o administrador injusto por ter procedido com astúcia; pois os filhos deste mundo são mais astutos para com a sua geração do que os filhos da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu vos digo ainda: Fazei amigos por meio das riquezas da injustiça, para que, quando estas vos faltarem, eles vos recebam nos tabernáculos eternos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem é fiel no pouco, também é fiel no muito; quem é injusto no pouco, também é injusto no muito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se não fostes fiéis nas riquezas injustas, quem vos confiará as verdadeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se não fostes fiéis com o que é alheio, quem vos dará o que é vosso?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nenhum servo pode servir a dois senhores, pois odiará a um e amará o outro, ou se dedicará a um e desprezará o outro. Não podeis servir a Deus e às riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os fariseus, que eram gananciosos, ouviam todas essas coisas e zombavam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Vós sois os que vos justificais diante dos homens, mas Deus conhece o vosso coração; pois o que é elevado entre os homens, perante Deus é abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A lei e os profetas vigoraram até João; a partir de então, o evangelho do reino de Deus é anunciado, e todo homem se esforça por entrar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todavia, é mais fácil o céu e a terra passarem do que cair um pequeno ponto da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo aquele que se divorcia de sua mulher e casa com outra comete adultério; e quem casa com a divorciada também comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havia um homem rico que se vestia de roupas de púrpura e de linho finíssimo, e todos os dias se banqueteava com luxo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E um mendigo chamado Lázaro, todo coberto de feridas, foi deixado em seu portão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E desejava comer das migalhas que caíam da mesa do rico; e até os cachorros vinham lamber-lhe as feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando o mendigo morreu, foi levado pelos anjos para junto de Abraão; o rico também morreu e foi sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No inferno, em meio aos tormentos, o rico ergueu os olhos e viu de longe Abraão, e Lázaro junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, clamando, disse: Pai Abraão, tem misericórdia de mim e envia-me Lázaro, para que molhe na água a ponta do dedo e me refresque a língua, pois estou atormentado nestas chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Abraão, porém, disse: Filho, lembra-te de que em tua vida recebeste bens, mas Lázaro, por sua vez, recebeu males; agora ele aqui é consolado, e tu, atormentado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso, há um grande abismo entre nós e vós, de forma que os que quisessem passar daqui para vós não poderiam, nem os daí passar para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então ele disse: Eu te imploro, ó pai, que o mandes à família de meu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque tenho cinco irmãos. Manda-o para os advertir, a fim de que eles também não venham para este lugar de tormento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abraão lhe disse: Eles têm Moisés e os Profetas; que os ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele respondeu: Não, pai Abraão! Se alguém dentre os mortos for falar com eles, irão se arrepender.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abraão, porém, lhe disse: Se não ouvem Moisés nem os Profetas, tampouco acreditarão, mesmo que alguém ressuscite dentre os mortos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus disse a seus discípulos: É impossível que não haja motivos de tropeço, mas ai daquele por quem eles vierem!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seria melhor que lhe pendurassem ao pescoço uma pedra de moinho e fosse jogado ao mar, em vez de fazer tropeçar um destes pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tende cuidado de vós mesmos; se teu irmão pecar, repreende-o; se ele se arrepender, perdoa-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo se pecar contra ti sete vezes no dia, e sete vezes vier a ti, dizendo: Estou arrependido; tu lhe perdoarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os apóstolos disseram ao Senhor: Aumenta a nossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Senhor respondeu: Se tivésseis fé como um grão de mostarda, diríeis a esta amoreira: Arranca-te pela raiz e planta-te no mar, e ela vos obedeceria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem de vós, se tiver um servo que esteja lavrando a terra ou cuidando do gado, lhe dirá, quando ele voltar do campo: Vem agora e senta-te à mesa?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por acaso não lhe dirá, pelo contrário: Prepara-me a refeição, arruma-te e serve-me, até que eu tenha comido e bebido, e depois comerás e beberás?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso agradecerá ao servo, porque este fez o que lhe foi ordenado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim também vós, quando fizerdes tudo o que vos for ordenado, dizei: Somos servos inúteis; fizemos somente o que devíamos fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aconteceu que, indo ele para Jerusalém, passou pela divisa entre Samaria e a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao entrar em um povoado, dez leprosos saíram-lhe ao encontro, pararam de longe</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e gritaram: Jesus, Mestre, tem compaixão de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Logo que os viu, ele lhes disse: Ide e mostrai-vos aos sacerdotes. E aconteceu que, enquanto iam, ficaram purificados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um deles, vendo que fora curado, voltou glorificando a Deus em alta voz</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e prostrou-se com o rosto em terra aos pés de Jesus, dando-lhe graças; e este era samaritano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus perguntou: Não foram dez os purificados? E os outros nove, onde estão?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não houve quem voltasse para dar glória a Deus, senão este estrangeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse-lhe: Levanta-te e vai; a tua fé te salvou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Interrogado pelos fariseus sobre quando o reino de Deus viria, Jesus lhes respondeu: O reino de Deus não vem com aparência exterior;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>nem dirão: Está aqui! ou: Está ali! Pois o reino de Deus está entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então disse aos discípulos: Chegarão dias em que desejareis ver um dos dias do Filho do homem, e não vereis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E vos dirão: Está ali! ou: Está aqui! Não vades, nem os sigais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois como o relâmpago que brilha em uma extremidade do céu e ilumina até a outra extremidade, assim também será o Filho do homem no seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas primeiro é necessário que ele sofra muitas coisas e seja rejeitado por esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como aconteceu nos dias de Noé, também acontecerá nos dias do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comiam, bebiam, casavam e davam-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca, e veio o dilúvio e destruiu a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E também como aconteceu nos dias de Ló: comiam, bebiam, compravam, vendiam, plantavam e construíam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, no dia em que Ló saiu de Sodoma, do céu choveu fogo e enxofre, destruindo a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim será no dia em que o Filho do homem se manifestar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquele dia, quem estiver no alto da casa, com os seus bens embaixo, não desça para tirá-los; da mesma forma, quem estiver no campo não volte para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lembrai-vos da mulher de Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem procurar preservar a sua vida, irá perdê-la, e quem a perder, este a preservará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu vos digo: Naquela noite, dois estarão numa cama; um será levado, e o outro, deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Duas mulheres estarão juntas moendo trigo; uma será levada, e a outra, deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>[Dois homens estarão no campo; um será levado, e o outro, deixado.]</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E eles lhe perguntaram: Onde, Senhor? Ele respondeu: Onde estiver o cadáver, ali se ajuntarão também os abutres.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus também lhes contou uma parábola sobre o dever de orar sempre e nunca desanimar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em uma cidade, havia um juiz que não temia a Deus, nem respeitava os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na mesma cidade, também havia uma viúva que sempre lhe pedia: Faze-me justiça contra o meu adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E por algum tempo ele não queria atendê-la; mas depois disse consigo mesmo: Ainda que eu não tema a Deus, nem respeite os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como esta viúva está me incomodando, vou fazer-lhe justiça, para que ela não venha mais me perturbar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Senhor prosseguiu: Ouvi o que esse juiz injusto diz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus não fará justiça aos seus escolhidos, que dia e noite clamam a ele, mesmo que pareça demorado em responder-lhes?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Digo-vos que depressa lhes fará justiça. Contudo, quando vier o Filho do homem, achará fé na terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contou também esta parábola a alguns que confiavam em si mesmos, achando-se justos, e desprezavam os outros:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dois homens subiram ao templo para orar: um era fariseu, e o outro, publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O fariseu, de pé, orava consigo mesmo: Ó Deus, graças te dou porque não sou como os outros homens, ladrões, injustos, adúlteros, nem mesmo como este publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jejuo duas vezes por semana e dou o dízimo de tudo quanto ganho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o publicano, em pé e de longe, nem mesmo levantava os olhos ao céu, mas lamentava-se profundamente, dizendo: Ó Deus, tem misericórdia de mim, um pecador!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Digo-vos que este desceu justificado para casa, e não o outro; pois todo o que se exaltar será humilhado; mas o que se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Traziam-lhe também as crianças de colo, para que as abençoasse; mas, ao verem isso, os discípulos os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, chamando-as para si, disse: Deixai que as crianças venham a mim e não as impeçais, porque o reino de Deus é dos que são como estas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em verdade vos digo que quem não receber o reino de Deus como uma criança de modo algum entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E um homem importante perguntou-lhe: Bom Mestre, que devo fazer para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Por que me chamas bom? Ninguém é bom, a não ser um, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sabes os mandamentos: Não adulterarás; não matarás; não furtarás; não darás falso testemunho; honra teu pai e tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem disse: Tenho obedecido a todas essas coisas desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando ouviu isso, Jesus lhe disse: Ainda te falta uma coisa. Vende tudo quanto tens, reparte com os pobres e terás um tesouro no céu; depois, vem e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, ouvindo isso, ele ficou muito triste, porque era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, vendo-o assim, Jesus disse: Como é difícil para os que têm riquezas entrar no reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois é mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então os que ouviram isso perguntaram: Quem, então, pode ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele lhes respondeu: As coisas impossíveis aos homens são possíveis para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedro lhe disse: Nós deixamos tudo e te seguimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: Em verdade vos digo que ninguém há que tenha deixado casa, ou mulher, ou irmãos, ou pais, ou filhos, por amor do reino de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que no presente não receba muito mais, e na era vindoura, a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tomando consigo os Doze, Jesus lhes disse: Estamos subindo para Jerusalém, e se cumprirá com o Filho do homem tudo o que foi escrito pelos profetas;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>pois ele será entregue aos gentios, que haverão de ridicularizá-lo, insultá-lo e cuspir-lhe;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e, depois de espancá-lo, eles o matarão; mas ele ressuscitará ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todavia, eles não entenderam nada disso; essas palavras lhes eram obscuras, e não compreendiam o que ele lhes dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando chegava a Jericó, havia um cego sentado, que mendigava à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ouvindo passar a multidão, o cego perguntou de que se tratava.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disseram-lhe que Jesus, o Nazareno, ia passando.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então ele começou a gritar: Jesus, Filho de Davi, tem compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os que iam à frente repreendiam-no, para que se calasse; ele, porém, gritava ainda mais: Filho de Davi, tem compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jesus, então, parou e mandou que o trouxessem. Quando ele chegou, Jesus lhe perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Que queres que eu te faça? Ele respondeu: Senhor, que eu volte a ver!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Vê! A tua fé te salvou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Na mesma hora, ele recuperou a visão; e, glorificando a Deus, foi seguindo Jesus. E, vendo isso, todo o povo dava glória a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo entrado em Jericó, Jesus atravessava a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia ali um homem chamado Zaqueu, que era rico e chefe de publicanos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele tentava ver quem era Jesus e não conseguia, por causa da multidão e porque era de pequena estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Correndo na frente, subiu num sicômoro a fim de vê-lo, pois Jesus tinha de passar por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegou àquele lugar, Jesus olhou para cima e disse-lhe: Zaqueu, desce depressa, porque hoje tenho de ficar em tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele desceu rapidamente e o recebeu com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao verem isso, todos criticavam, dizendo: Ele foi ser hóspede de um homem pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Zaqueu, porém, levantando-se, disse ao Senhor: Vê, Senhor, darei aos pobres metade dos meus bens, e, se prejudiquei alguém em alguma coisa, eu lhe restituirei quatro vezes mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Hoje a salvação chegou a esta casa, pois este homem também é filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o Filho do homem veio buscar e salvar o que se havia perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo eles isso, Jesus prosseguiu e contou uma parábola, por estar perto de Jerusalém e por eles pensarem que o reino de Deus se manifestaria imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse: Um homem nobre partiu para uma terra distante, a fim de ser feito rei e depois voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E chamando dez servos, deu-lhes dez minas, e disse-lhes: Negociai-as até que eu volte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas os seus concidadãos o odiavam; e enviaram atrás dele uma delegação, dizendo: Não queremos que este homem reine sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, quando ele voltou, depois de ter sido feito rei, mandou chamar aqueles servos a quem entregara o dinheiro, a fim de saber como cada um havia negociado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O primeiro apresentou-se e disse: Senhor, a tua mina rendeu outras dez minas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O senhor lhe respondeu: Muito bem, servo bom! Foste fiel no pouco; por isso terás autoridade sobre dez cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Veio o segundo e disse: Senhor, a tua mina rendeu outras cinco minas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A este também respondeu: Da mesma forma tu, recebe cinco cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E veio outro, dizendo: Senhor, aqui está a tua mina, que guardei num pano;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois tive medo de ti, porque és homem severo; tomas o que não deste e colhes o que não semeaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor lhe disse: Servo mau! Pela tua boca te julgarei. Sabias que sou homem severo, que tomo o que não dei e colho o que não semeei;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>por que, então, não puseste o meu dinheiro no banco? Então, quando voltasse, eu o teria retirado com juros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse aos que estavam ali: Tirai-lhe a mina; dai-a ao que tem dez minas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles lhe responderam: Senhor, ele já tem dez minas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois eu vos digo que a todo que tem, mais lhe será dado; mas, ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto, porém, aos meus inimigos que não quiseram que eu reinasse sobre eles, trazei-os aqui e matai-os na minha frente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tendo assim falado, Jesus seguiu caminhando adiante deles, subindo para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao aproximar-se de Betfagé e de Betânia, perto do monte chamado das Oliveiras, enviou dois de seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>dizendo-lhes: Ide ao povoado que está adiante, e ali, ao entrar, achareis amarrado um jumentinho sobre o qual ninguém jamais montou; desamarrai-o e trazei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém vos perguntar: Por que o desamarrais?, respondereis assim: O Mestre precisa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Partiram, pois, os que haviam sido enviados e acharam tudo conforme lhes dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Enquanto desamarravam o jumentinho, os seus donos lhes perguntaram: Por que desamarrais o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles responderam: O Mestre precisa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Levaram-no, pois, a Jesus e, pondo os seus mantos sobre o jumentinho, fizeram com que Jesus o montasse.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, enquanto ele passava, outros estendiam os seus mantos pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Já perto da descida do monte das Oliveiras, toda a multidão de discípulos, alegrando-se muito, começou a louvar a Deus em alta voz, por todos os milagres que havia visto,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>dizendo: Bendito o Rei que vem em nome do Senhor! Paz no céu e glória nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nisso, alguns dos fariseus dentre a multidão disseram-lhe: Mestre, repreende os teus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas ele lhes respondeu: Eu vos digo que, se estes se calarem, as próprias pedras clamarão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E quando se aproximou e viu a cidade, chorou por ela;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e disse: Ah! Se tu conhecesses, ao menos neste dia, o que te poderia trazer a paz! Mas agora isso está encoberto aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porque te sobrevirão dias em que os teus inimigos haverão de te cercar de trincheiras, te sitiar e te atacar por todos os lados;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e te derrubarão, a ti e aos teus filhos que dentro de ti estiverem. E não deixarão em ti pedra sobre pedra, pois não reconheceste o tempo em que foste visitada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois disso, quando entrou no templo, começou a expulsar os que ali vendiam,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>dizendo-lhes: Está escrito: A minha casa será casa de oração; vós, porém, a transformastes em antro de assaltantes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E todos os dias ensinava no templo; mas os principais sacerdotes, os escribas e os líderes do povo procuravam matá-lo;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>mas não achavam meio de fazê-lo, pois todo o povo ficava fascinado ao ouvi-lo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num daqueles dias, enquanto Jesus ensinava o povo no templo e anunciava o evangelho, chegaram os principais sacerdotes e os escribas, com os líderes religiosos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhe disseram: Conte-nos: Com que autoridade fazes essas coisas? Quem te deu essa autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele lhes respondeu: Eu também vos farei uma pergunta; dizei-me:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, então, puseram-se a discutir entre si: Se dissermos: É do céu, ele dirá: Por que não crestes nele?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se dissermos: É dos homens, todo o povo nos apedrejará; pois está convencido de que João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então responderam que não sabiam de onde era.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus lhes disse: Nem eu vos digo com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele começou a contar ao povo esta parábola: Um homem plantou uma vinha, arrendou-a a uns agricultores e ausentou-se do país por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No devido tempo, mandou um servo aos agricultores, para que lhe dessem frutos da vinha; mas os agricultores o espancaram e o mandaram embora de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De novo, enviou-lhes outro servo; mas eles o espancaram também e, insultando-o, mandaram-no embora de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mandou ainda o terceiro; mas eles também o feriram e o expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse então o dono da vinha: Que farei? Mandarei meu filho amado; talvez eles o respeitem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, quando os agricultores o viram, disseram entre si: Este é o herdeiro. Vamos matá-lo, para que a herança seja nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, atirando-o fora da vinha, eles o mataram. Que lhes fará, então, o dono da vinha?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Virá e destruirá esses agricultores, e dará a vinha a outros. Ouvindo eles isso, disseram: Que isso não aconteça!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, olhando para eles, Jesus disse: Então, que quer dizer isto que está escrito: A pedra que os construtores rejeitaram tornou-se a pedra angular?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o que cair sobre esta pedra será despedaçado; e aquele sobre quem ela cair ficará reduzido a pó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na mesma hora os escribas e os principais sacerdotes, percebendo que ele havia proferido essa parábola contra eles, tentaram prendê-lo, mas ficaram com medo do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, aguardando uma oportunidade, mandaram espiões, que se fingiam de justos, para apanhá-lo em alguma palavra e entregá-lo à jurisdição e à autoridade do governador.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles lhe perguntaram: Mestre, sabemos que falas e ensinas o que é certo e não levas em conta a aparência da pessoa, mas ensinas o caminho de Deus segundo a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>para nós, pagar tributo a César é correto ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Jesus, percebendo a astúcia deles, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mostrai-me um denário. De quem são a imagem e a inscrição que ele tem? Responderam: De César.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse-lhes então: Dai a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E não conseguiram apanhá-lo em nenhuma palavra diante do povo; e, admirados da sua resposta, calaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Chegaram então alguns saduceus, que dizem não haver ressurreição, e lhe perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se um homem morrer, tendo mulher mas não tendo filhos, seu irmão deverá casar com a viúva e dar descendência ao irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois bem! Havia sete irmãos. O primeiro casou-se e morreu sem filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>então, o segundo e depois o terceiro casaram-se com a viúva;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e, assim, os sete casaram e morreram sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois disso, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, na ressurreição, de qual deles ela será esposa, já que os sete a tiveram como mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Os filhos deste mundo casam-se e se dão em casamento;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>mas os que são julgados dignos de alcançar o mundo vindouro e a ressurreição dentre os mortos não se casarão nem se darão em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque já não podem mais morrer; pois são iguais aos anjos e são filhos de Deus, filhos da ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, na passagem a respeito da sarça, em que ele chama o Senhor de Deus de Abraão, Deus de Isaque e Deus de Jacó, o próprio Moisés mostrou que os mortos ressuscitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele não é Deus de mortos, mas de vivos; porque para ele todos vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Alguns dos escribas disseram: Mestre, respondeste bem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E não ousavam perguntar-lhe mais nada.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus, porém, perguntou-lhes: Como dizem que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois o próprio Davi diz no livro de Salmos: O Senhor disse ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>até que eu ponha os teus inimigos como estrado dos teus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Se Davi o chama Senhor, como ele pode ser seu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Enquanto todo o povo o ouvia, Jesus disse aos discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Cuidado com os escribas, que gostam de andar com roupas compridas e de ser cumprimentados em público; gostam dos primeiros assentos nas sinagogas e dos primeiros lugares nos banquetes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E devoram as casas das viúvas, simulando longas orações. Eles receberão uma condenação muito maior.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus observava os ricos que colocavam suas contribuições no cofre de ofertas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>viu também uma pobre viúva colocar ali duas moedas pequenas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Em verdade vos digo que esta viúva pobre contribuiu mais do que todos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois todos aqueles deram do que lhes sobrava; mas ela, da sua pobreza, deu tudo o que tinha para o seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns homens falavam sobre o templo, como estava ornamentado com pedras bonitas e doações; e ele lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegarão dias em que, disso que vedes aqui, não ficará pedra sobre pedra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então lhe perguntaram: Mestre, quando acontecerão essas coisas? E que sinal haverá, quando estiverem para se cumprir?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele respondeu: Cuidado! Não vos deixeis enganar; porque muitos virão em meu nome, dizendo: Sou eu; e: Chegou o tempo. Não os sigais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando ouvirdes falar de guerras e tumultos, não vos assusteis; pois é necessário que primeiro aconteçam essas coisas; mas o fim não virá logo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então lhes disse: Nação se levantará contra nação, e reino contra reino;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e em vários lugares haverá grandes terremotos, pragas e fomes; haverá também coisas espantosas e grandes sinais no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, antes que todas essas coisas aconteçam, eles vos prenderão e perseguirão, entregando-vos às sinagogas e aos cárceres, e conduzindo-vos à presença de reis e governadores, por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isso vos acontecerá para que deis testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Decidam no coração não premeditar como fareis a vossa defesa;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois eu vos darei palavras e sabedoria, e nenhum dos vossos adversários poderá resistir a elas nem contradizê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sereis traídos até por pais, irmãos, parentes e amigos; e matarão alguns de vós;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, por causa do meu nome, sereis odiados por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas não se perderá um único cabelo da vossa cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pela vossa perseverança alcançareis a vossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando virdes Jerusalém cercada de exércitos, sabei então que chegou a sua desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes; os que estiverem dentro da cidade saiam; e os que estiverem no campo não entrem nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque esses dias serão de vingança, para que se cumpram todas as coisas que estão escritas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias! Pois haverá grande angústia sobre a terra e ira contra este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles cairão ao fio da espada e serão levados cativos para todas as nações; e Jerusalém será pisada pelos gentios, até que os tempos destes se completem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E haverá sinais no sol, na lua e nas estrelas; e sobre a terra haverá angústia para as nações, perplexas com o bramido do mar e das ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os homens desmaiarão de terror pela expectativa das coisas que acontecerão com o mundo; porque os poderes do céu serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então verão o Filho do homem vindo com poder e grande glória numa nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando essas coisas começarem a acontecer, exultai e levantai a cabeça, porque a vossa redenção se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E lhes contou uma parábola: Olhai para a figueira e para todas as árvores;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>quando começam a brotar, e as observais, vós mesmos sabeis que o verão já está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da mesma forma, quando virdes essas coisas acontecerem, sabei que o reino de Deus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em verdade vos digo que esta geração não passará até que tudo isso aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Céu e terra passarão, mas as minhas palavras nunca.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cuidai de vós mesmos; não aconteça que o vosso coração se encha de devassidão, embriaguez e preocupações da vida, e aquele dia vos surpreenda como uma armadilha,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>porque ele virá sobre todos os que habitam na face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vigiai, pois, orando em todo o tempo, para que possais escapar de todas essas coisas que haverão de acontecer e ficar em pé na presença do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Durante o dia, Jesus ensinava no templo e, depois de sair, passava a noite no monte chamado das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E todo o povo ia de madrugada ao templo a fim de ouvi-lo.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aproximava-se a festa dos Pães sem Fermento, que se chama Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os principais sacerdotes e os escribas procuravam um modo de matá-lo, mas tinham medo do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Satanás entrou em Judas, de sobrenome Iscariotes, que era um dos Doze;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e ele foi combinar com os principais sacerdotes e com os guardas do templo de que forma entregaria Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles se alegraram com isso e concordaram em lhe dar dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele o aceitou; e passou a procurar uma ocasião para entregá-lo sem causar tumulto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegado o dia da festa dos Pães sem Fermento, em que se devia sacrificar o cordeiro pascal,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus enviou Pedro e João, dizendo: Ide, preparai-nos a refeição da Páscoa, para que a comamos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles lhe perguntaram: Onde queres que a preparemos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: Quando entrardes na cidade, um homem sairá ao vosso encontro, carregando um jarro de água; segui-o até a casa em que ele entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E direis ao dono da casa: O Mestre manda perguntar-te: Onde fica o aposento em que comerei a refeição da Páscoa com meus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele vos mostrará uma grande sala mobiliada; fazei ali os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles foram e acharam tudo como Jesus lhes dissera; e prepararam a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chegada a hora, Jesus se pôs à mesa com os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E lhes disse: Tenho desejado muito comer esta Páscoa convosco, antes do meu sofrimento;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois vos digo que não a comerei mais até que ela se cumpra no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, tendo recebido um cálice e dado graças, disse: Tomai-o e reparti-o entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque vos digo que a partir de agora não mais beberei do fruto da videira, até que venha o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tomando o pão e tendo dado graças, partiu-o e o entregou a eles, dizendo: Isto é o meu corpo dado em favor de vós; fazei isto em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Da mesma forma, depois da ceia, tomou o cálice, dizendo: Este cálice é a nova aliança em meu sangue, derramado em favor de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas a mão do que me trai está comigo à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, na verdade, o Filho do homem vai segundo o que está determinado; mas ai do homem por quem ele é traído!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então eles começaram a perguntar uns aos outros qual deles iria fazer aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E surgiu também uma discussão entre eles sobre qual deles parecia ser o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus lhes disse: Os reis dominam sobre as nações, e os que exercem autoridade sobre elas são chamados benfeitores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas vós não sereis assim; ao contrário, o maior entre vós seja como o mais novo; e quem governa, como quem serve.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois quem é maior? Quem está à mesa ou quem serve? Não é quem está à mesa? Eu, porém, estou entre vós como quem serve.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vós sois os que têm permanecido comigo nas minhas provações;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e assim como meu Pai me conferiu um reino, eu o confiro a vós;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para que comais e bebais à minha mesa no meu reino e vos senteis sobre tronos para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Simão, Simão, Satanás vos pediu para peneirá-los como trigo;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas eu roguei por ti, para que a tua fé não esmoreça; e, quando te converteres, fortalece teus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pedro lhe disse: Senhor, estou pronto para ir contigo tanto para a prisão como para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Pedro, eu te digo que o galo não cantará hoje antes que tenhas negado três vezes que me conheces.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E perguntou-lhes: Quando vos enviei sem sacola, sem bolsa de viagem ou sem sandálias, acaso vos faltou alguma coisa? Eles responderam: Nada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse-lhes então: Mas agora, quem tiver sacola, pegue-a, como também a bolsa de viagem; e quem não tiver espada, venda o seu manto e compre uma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois vos digo que se deve cumprir em mim o que está escrito: E foi contado com os transgressores. Pois o que me diz respeito já está para se cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eles disseram: Senhor, temos aqui duas espadas. Ele lhes respondeu: É o bastante.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus saiu e, conforme o seu costume, foi para o monte das Oliveiras; e os discípulos o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ali chegando, disse-lhes: Orai, para que não entreis em tentação.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E afastou-se deles a uma curta distância; e, ajoelhando-se, orava</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>dizendo: Pai, se queres, afasta de mim este cálice; todavia, não seja feita a minha vontade, mas a tua.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>[Então apareceu-lhe um anjo do céu, que o encorajava.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, cheio de angústia, orava mais intensamente; e o seu suor tornou-se como gotas de sangue, que caíam no chão.]</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois, levantando-se da oração, aproximou-se dos seus discípulos e achou-os dormindo de tanta tristeza;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e disse-lhes: Por que estais dormindo? Levantai-vos e orai para que não entreis em tentação.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Enquanto Jesus falava, surgiu uma multidão; e um dos Doze, aquele que se chamava Judas, vinha à frente e aproximou-se de Jesus para o beijar.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: Judas, com um beijo trais o Filho do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando os que estavam com ele viram o que ia acontecer, disseram: Senhor, devemos atacar com as espadas?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então um deles feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas Jesus disse: Basta, deixai-os. E, tocando-lhe a orelha, o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então Jesus disse aos principais sacerdotes, aos guardas do templo e aos líderes religiosos que estavam à sua procura: Viestes com espadas e pedaços de paus, como se eu fosse um bandido?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Todos os dias eu estava convosco no templo, e não me prendestes, mas esta é a vossa hora, a hora do poder das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então, prendendo-o, levaram-no para a casa do sumo sacerdote; e Pedro os seguia de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E acenderam uma fogueira no meio do pátio e sentaram-se juntos. Pedro, chegando, sentou-se entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então uma criada o viu sentado perto do fogo, fixou os olhos nele e disse: Este também estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas Pedro negou, dizendo: Mulher, eu não o conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Dali a pouco, outra pessoa o viu e disse: Tu também és um deles. Mas Pedro falou: Homem, não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E, tendo passado quase uma hora, outro afirmou: É claro que este também estava com ele, pois é galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas Pedro respondeu: Homem, não sei o que estás dizendo. Imediatamente, enquanto ele ainda estava falando, o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então o Senhor, virando-se, olhou para Pedro; e Pedro lembrou-se da palavra que o Senhor lhe havia falado: Hoje, antes que o galo cante, três vezes me negarás.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Pedro, então, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Os homens que prenderam Jesus zombavam dele e o feriam;</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>e, vendando-lhe os olhos, perguntavam: Profetiza quem foi que te bateu!</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E, blasfemando, diziam muitas outras coisas contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Logo que amanheceu, reuniu-se a assembleia dos líderes do povo, tanto os principais sacerdotes como os escribas. E o conduziram ao Sinédrio, onde lhe disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Dize-nos se tu és o Cristo. Ele respondeu: Se eu disser, não crereis;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>e, se eu vos perguntar, não me respondereis.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Mas, a partir de agora, o Filho do homem estará assentado à direita do poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Então, todos perguntaram: Logo, tu és o Filho de Deus? E ele lhes respondeu: Vós dizeis que eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Então disseram: Para que precisamos ainda de testemunhas? Pois nós mesmos o ouvimos da sua própria boca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, levantando-se toda a assembleia, conduziram Jesus a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E começaram a acusá-lo, dizendo: Achamos este homem perturbando a nossa nação, proibindo pagar o imposto a César e dizendo ser ele mesmo o Cristo, um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Pilatos lhe perguntou: Tu és o rei dos judeus? Jesus lhe respondeu: É como dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pilatos disse aos principais sacerdotes e à multidão: Não acho culpa alguma neste homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, porém, insistiam ainda mais: Ele coloca o povo em alvoroço e ensina por toda a Judeia, vindo desde a Galileia até aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao ouvir isso, Pilatos perguntou se o homem era galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando soube que ele era da jurisdição de Herodes, enviou-o a ele, que também estava em Jerusalém naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Herodes viu Jesus, ficou muito contente, pois desejava vê-lo havia muito tempo, por ter ouvido falar a seu respeito. E esperava vê-lo realizar algum sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Herodes lhe fez muitas perguntas; mas ele não respondeu a nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os principais sacerdotes e os escribas estavam presentes e o acusavam com grande veemência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, com os seus soldados, Herodes tratou-o com desprezo e, zombando dele, vestiu-o com uma roupa resplandecente e o mandou de volta a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pilatos e Herodes tornaram-se amigos nesse mesmo dia, pois antes eram inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pilatos convocou os principais sacerdotes, as autoridades e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse-lhes: Vós me apresentastes este homem como agitador do povo; mas, interrogando-o diante de vós, não achei nele culpa alguma naquilo de que o acusais;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nem Herodes, pois o mandou de volta a nós. Ele não fez coisa alguma digna de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu o castigarei e o soltarei em seguida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[Ele tinha de soltar-lhes um preso por ocasião da festa.]</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todos gritaram juntos: Fora com ele! Solta Barrabás!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Barrabás havia sido preso por causa de uma rebelião na cidade e por homicídio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Pilatos lhes falou mais uma vez, pois queria soltar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, porém, gritavam: Crucifica-o! Crucifica-o!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então lhes falou pela terceira vez: Mas que mal ele fez? Não achei nele nenhuma culpa digna de morte. Eu o castigarei e o soltarei em seguida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas eles insistiam aos gritos, pedindo que ele fosse crucificado. E os seus gritos prevaleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Pilatos resolveu atender à exigência deles</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e soltou aquele que eles haviam pedido, o que havia sido preso por causa de rebelião e homicídio. E entregou-lhes Jesus em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o levaram dali, pegaram um certo Simão, que era cireneu e vinha do campo, e puseram-lhe a cruz sobre as costas, para que a carregasse atrás de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Uma grande multidão o seguia, e também mulheres, que choravam e lamentavam por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus, porém, virando-se para elas, disse: Filhas de Jerusalém, não choreis por mim; chorai, sim, por vós mesmas e por vossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque virão dias em que se dirá: Felizes as estéreis, os ventres que não geraram e os seios que não amamentaram!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então começarão a dizer aos montes: Caí sobre nós; e às colinas: Cobri-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, se fazem isso com a lenha verde, que farão com a seca?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E levavam também com ele dois criminosos, para serem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando chegaram ao lugar chamado Caveira, ali o crucificaram, ele e também os criminosos, um à sua direita e outro à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus, porém, dizia: Pai, perdoa-lhes, pois não sabem o que fazem. Então repartiram entre eles as roupas dele, tirando sortes sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o povo estava ali, olhando. E as autoridades o ridicularizavam, dizendo: Salvou os outros, então salve a si mesmo, se é o Cristo, o escolhido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os soldados também zombavam, e, aproximando-se, ofereciam-lhe vinagre</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e diziam: Se tu és o rei dos judeus, salva a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E esta inscrição estava acima dele: ESTE É O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então um dos criminosos crucificados blasfemava dele, dizendo: Tu não és o Cristo? Salva a ti mesmo e a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas o outro, repreendendo-o, disse: Não temes a Deus, nem sofrendo a mesma condenação?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Nós, na verdade, estamos recebendo com justiça o que nossos atos merecem; mas este homem não fez mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então disse: Jesus, lembra-te de mim, quando entrares no teu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Jesus lhe respondeu: Em verdade te digo que hoje estarás comigo no paraíso.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Já era quase a hora sexta, e houve trevas em toda a terra até a hora nona,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>pois o sol havia se escurecido; e o véu do santuário se rasgou ao meio.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, exclamando em alta voz, Jesus disse: Pai, nas tuas mãos entrego o meu espírito. E, dizendo isso, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando o centurião viu o que havia acontecido, glorificou a Deus, dizendo: É verdade, este homem era justo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E toda a multidão que havia presenciado isso, vendo o que acontecera, retirou-se lamentando profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Entretanto, todos os conhecidos de Jesus e as mulheres que o haviam seguido desde a Galileia viam tudo isso de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Certo homem chamado José, natural de Arimateia, cidade dos judeus, membro do Sinédrio, era bom e justo.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ele não havia concordado com o plano e com os atos dos outros, e esperava o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então, indo até Pilatos, pediu-lhe o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tirando-o da cruz, envolveu-o com um pano de linho e o colocou em um sepulcro escavado na rocha, onde ninguém ainda havia sido posto.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Era o dia da preparação, e o sábado estava para começar.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E as mulheres que vieram com ele da Galileia, seguindo José, viram o sepulcro e como o corpo havia sido colocado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Elas voltaram e prepararam essências aromáticas e perfumes.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, bem de madrugada, elas foram ao sepulcro, levando as essências aromáticas que haviam preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E encontraram a pedra do sepulcro removida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas entraram, mas não acharam o corpo do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ficaram perplexas com isso. Então lhes apareceram dois homens com roupas resplandecentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Elas ficaram com medo e abaixaram os olhos para o chão. E eles disseram: Por que procurais entre os mortos aquele que vive?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui, mas ressuscitou. Lembrai-vos de como vos falou ainda na Galileia:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É necessário que o Filho do homem seja entregue nas mãos de homens pecadores, seja crucificado e ressuscite ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então elas se lembraram das suas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, voltando do sepulcro, anunciaram todas essas coisas aos Onze e a todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As mulheres que relataram essas coisas aos apóstolos foram Maria Madalena, Joana, Maria, mãe de Tiago, e outras que também estavam com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas as palavras delas lhes pareceram um delírio; e não lhes deram crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, Pedro levantou-se e correu até o sepulcro; e, abaixando-se, viu somente os panos de linho; e retirou-se admirado do que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse mesmo dia, dois deles seguiam para um povoado chamado Emaús, distante de Jerusalém sessenta estádios;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e iam comentando tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto comentavam e discutiam, o próprio Jesus se aproximou e começou a acompanhá-los;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas os olhos deles estavam como que fechados, de modo que não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele lhes perguntou: Do que estais falando pelo caminho? Eles então pararam tristes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E um deles, chamado Cleopas, respondeu: És tu o único visitante em Jerusalém que não soube das coisas que ali aconteceram nesses últimos dias?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele lhes perguntou: Quais? E eles responderam: As que dizem respeito a Jesus, o Nazareno, que foi profeta, poderoso em obras e palavras diante de Deus e de todo o povo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>como os principais sacerdotes e as nossas autoridades o entregaram para ser condenado à morte e o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nós esperávamos que fosse ele o que traria a redenção a Israel. Além disso, já faz três dias que essas coisas aconteceram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também é verdade que algumas mulheres do nosso meio nos encheram de espanto; pois foram de madrugada ao sepulcro dele</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e, não achando o corpo, voltaram, afirmando ter tido uma visão de anjos que diziam que ele está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns dos que estavam conosco foram ao sepulcro e confirmaram o que as mulheres haviam falado, mas não o viram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ele lhes disse: Ó tolos, que demorais a crer no coração em tudo que os profetas disseram!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso o Cristo não tinha de sofrer essas coisas e entrar na sua glória?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, começando por Moisés e todos os profetas, explicou-lhes o que constava a seu respeito em todas as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando se aproximaram do povoado para onde se dirigiam, Jesus fez como quem ia seguir adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles, porém, insistiram: Fica conosco, pois já é tarde, e o dia está terminando. Então entrou para ficar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estando com eles à mesa, Jesus pegou o pão e o abençoou; e, partindo, o distribuía.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os olhos deles foram abertos, e o reconheceram; e ele desapareceu de diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E disseram uns aos outros: Acaso o nosso coração não ardia pelo caminho, quando ele nos falava e nos abria as Escrituras?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E na mesma hora levantaram-se e voltaram para Jerusalém, e encontraram reunidos os Onze e os que estavam com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os quais diziam: É verdade, o Senhor ressuscitou e apareceu a Simão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então os dois contaram o que havia acontecido no caminho e como o reconheceram no partir do pão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto ainda falavam nisso, o próprio Jesus apareceu no meio deles e disse-lhes: Paz seja convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas eles, assustados e com medo, pensaram que estavam vendo algum espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: Por que estais angustiados? E por que surgem dúvidas em vosso coração?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Olhai as minhas mãos e os meus pés, pois sou eu mesmo. Apalpai-me e vede; porque um espírito não tem carne nem ossos, como percebeis que eu tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, dizendo isso, mostrou-lhes as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Admirados e ainda sem acreditar por causa da alegria, Jesus lhes perguntou: Tendes aqui alguma coisa para comer?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então lhe deram um pedaço de peixe assado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ele o pegou e comeu na frente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Depois lhes disse: São estas as palavras que vos falei, estando ainda convosco: Era necessário que se cumprisse tudo o que estava escrito sobre mim na Lei de Moisés, nos Profetas e nos Salmos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então lhes abriu o entendimento para compreenderem as Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e disse-lhes: Está escrito que o Cristo sofreria, e ao terceiro dia ressuscitaria dentre os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e que em seu nome se pregaria o arrependimento para perdão dos pecados a todas as nações, começando por Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Vós sois testemunhas dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Envio sobre vós a promessa de meu Pai. Mas ficai na cidade, até que do alto sejais revestidos de poder.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então os levou até Betânia e, levantando as mãos, os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E aconteceu que, enquanto os abençoava, afastou-se deles; e foi elevado ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Depois de o adorar, eles voltaram com grande alegria para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E estavam continuamente no templo, bendizendo a Deus.</para>
</usx>
