<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (AS21)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Livro da genealogia de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão gerou Isaque; Isaque gerou Jacó; Jacó gerou Judá e seus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá gerou, de Tamar, Farés e Zará; Farés gerou Esrom; Esrom gerou Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão gerou Aminadabe; Aminadabe gerou Nasom; Nasom gerou Salmom;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom gerou, de Raabe, Boaz; Boaz gerou, de Rute, Obede; Obede gerou Jessé;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Jessé gerou o rei Davi. Davi gerou, daquela que havia sido mulher de Urias, Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão gerou Roboão; Roboão gerou Abias; Abias gerou Asa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa gerou Josafá; Josafá gerou Jorão; Jorão gerou Ozias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ozias gerou Jotão; Jotão gerou Acaz; Acaz gerou Ezequias;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias gerou Manassés; Manassés gerou Amom; Amom gerou Josias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Josias gerou Jeconias e seus irmãos, na época do exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do exílio na Babilônia, Jeconias gerou Salatiel; Salatiel gerou Zorobabel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel gerou Abiúde; Abiúde gerou Eliaquim; Eliaquim gerou Azor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor gerou Sadoque; Sadoque gerou Aquim; Aquim gerou Eliúde;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde gerou Eleazar; Eleazar gerou Matã; Matã gerou Jacó;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jacó gerou José, marido de Maria, da qual nasceu Jesus, chamado Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, todas as gerações de Abraão até Davi foram catorze; de Davi até o exílio na Babilônia, catorze; e do exílio na Babilônia até o Cristo, catorze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O nascimento de Jesus Cristo foi assim: Maria, sua mãe, estava comprometida a casar-se com José. Mas, antes de se unirem, ela achou-se grávida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, seu marido, era um homem justo e não queria expô-la à desgraça pública. Por isso, decidiu separar-se dela secretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tendo José isso em mente, um anjo do Senhor apareceu-lhe em sonho, dizendo: José, filho de Davi, não temas receber Maria, tua mulher, pois o que nela foi gerado é do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela dará à luz um filho, a quem darás o nome de Jesus; porque ele salvará seu povo dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo isso aconteceu para que se cumprisse o que o Senhor havia declarado pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A virgem engravidará e dará à luz um filho, a quem chamarão Emanuel, que significa: Deus conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Despertado do sono, José fez o que o anjo do Senhor lhe ordenara e recebeu sua mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas não a conheceu na intimidade enquanto ela não deu à luz um filho; e deu-lhe o nome de Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de Jesus ter nascido em Belém da Judeia, no tempo do rei Herodes, vieram alguns magos do oriente a Jerusalém, perguntando:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Onde está o rei dos judeus recém-nascido? Vimos sua estrela no oriente e viemos adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao saber disso, o rei Herodes perturbou-se, e com ele toda a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de convocar todos os principais sacerdotes e os mestres do povo, perguntou-lhes onde deveria nascer o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam: Em Belém da Judeia; pois assim está escrito pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E tu, Belém, terra de Judá, de modo nenhum és a menor entre as principais cidades de Judá; porque de ti sairá o guia que conduzirá meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Herodes chamou secretamente os magos e procurou saber deles com precisão quando a estrela havia aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, enviando-os a Belém, disse-lhes: Ide e perguntai cuidadosamente sobre o menino. Quando o achardes, avisai-me, para que eu também vá adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de ouvirem o rei, partiram; e a estrela que tinham visto no oriente foi adiante deles, até que parou sobre o lugar onde o menino estava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao verem a estrela, os magos ficaram extremamente alegres.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando entraram na casa, viram o menino com Maria, sua mãe, e, prostrando-se, o adoraram. Depois, abrindo seus tesouros, ofereceram-lhe presentes: ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sendo avisados em sonho para não voltar a Herodes, regressaram para sua terra por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que os magos partiram, um anjo do Senhor apareceu a José em sonho e lhe disse: Levanta-te, toma o menino e a mãe e foge para o Egito; permanece lá até que eu fale contigo; porque Herodes procurará o menino para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José levantou-se durante a noite, tomou o menino e a mãe, e partiu para o Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e permaneceu lá até a morte de Herodes, para que se cumprisse o que o Senhor havia falado pelo profeta: Do Egito chamei o meu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Herodes, percebendo que havia sido enganado pelos magos, ficou furioso e mandou matar todos os meninos de dois anos para baixo, em Belém e nos arredores, de acordo com o tempo indicado com precisão pelos magos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cumpriu-se então o que o profeta Jeremias havia falado:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em Ramá ouviu-se uma voz de lamento e grande pranto; era Raquel chorando por seus filhos e recusando-se a ser consolada, porque eles já não existem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que Herodes morreu, um anjo do Senhor apareceu em sonho a José, no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Levanta-te, toma o menino e sua mãe e vai para a terra de Israel; pois os que procuravam tirar a vida do menino já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele então se levantou, tomou o menino e a mãe, e foi para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouvindo, porém, que Arquelau reinava na Judeia em lugar de seu pai Herodes, José temeu ir para lá; e, avisado em sonho, dirigiu-se para a região da Galileia</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e foi morar numa cidade chamada Nazaré; para que se cumprisse o que os profetas haviam falado: Ele será chamado Nazareno.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, apareceu João Batista, pregando no deserto da Judeia</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e dizendo: Arrependei-vos, porque o reino do céu chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque é dele que o profeta Isaías disse: Voz do que clama no deserto, preparai o caminho do Senhor, endireitai as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João usava roupas feitas de pelos de camelo e um cinto de couro; alimentava-se de gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Habitantes de Jerusalém, de toda a Judeia e de toda a região do Jordão iam até ele</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e eram batizados por ele no rio Jordão, confessando seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando ele percebeu que muitos fariseus e saduceus iam ao lugar em que ele batizava, disse-lhes: Raça de víboras, quem vos ensinou a fugir da ira futura?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Produzi fruto próprio de arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fiqueis dizendo a vós mesmos: Abraão é nosso pai! Eu vos digo que até dessas pedras Deus pode dar filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o machado já está posto à raiz das árvores; aquela que não produzir bom fruto será cortada e lançada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, na verdade, vos batizo com água, tendo por base o arrependimento; mas aquele que vem depois de mim é mais poderoso do que eu; não sou digno nem de carregar suas sandálias; ele vos batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele traz na mão a sua pá e limpará sua eira; recolherá o seu trigo no celeiro, mas queimará a palha com fogo que não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus foi da Galileia para o Jordão, para ser batizado por João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas João tentou impedi-lo, dizendo: Tu vens a mim? Eu é que preciso ser batizado por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jesus lhe respondeu: Deixa por enquanto; porque assim nos convém cumprir toda a justiça. Então João consentiu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de batizado, Jesus saiu logo da água. E viu o céu se abrir e o Espírito de Deus descer como uma pomba, vindo sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E uma voz do céu disse: Este é o meu Filho amado, de quem me agrado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus foi conduzido pelo Espírito ao deserto, para ser tentado pelo Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, sentiu fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o tentador aproximou-se dele e disse: Se tu és Filho de Deus, ordena que estas pedras se transformem em pães.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: Está escrito: Nem só de pão o homem viverá, mas de toda palavra que sai da boca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Diabo o levou à Cidade Santa, colocou-o na parte mais alta do templo</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse-lhe: Se és Filho de Deus, lança-te daqui abaixo; porque está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Também está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Diabo o levou ainda a um monte muito alto e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e disse-lhe: Eu te darei tudo isto, se, prostrado, me adorares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhe ordenou: Vai-te, Satanás; pois está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Diabo o deixou; e vieram anjos e passaram a servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Jesus soube que João havia sido preso, retirou-se para a Galileia;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>deixando Nazaré, foi viver em Cafarnaum, cidade às margens do lago, nos territórios de Zebulom e Naftali;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que se cumprisse o que havia sido falado pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Terra de Zebulom e terra de Naftali, caminho do mar, além do Jordão, Galileia dos gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o povo que vivia em trevas viu uma grande luz; sim, uma luz raiou para os que viviam na região da sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Daí em diante, Jesus começou a pregar, dizendo: Arrependei-vos, porque o reino do céu chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Andando às margens do mar da Galileia, Jesus viu dois irmãos: Simão, chamado Pedro, e seu irmão André. Eles estavam lançando as redes ao mar, pois eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse-lhes: Vinde a mim, e eu vos farei pescadores de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Imediatamente, eles deixaram as redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Passando mais adiante, viu outros dois irmãos: Tiago, filho de Zebedeu, e seu irmão João. Ambos estavam num barco com seu pai Zebedeu, consertando as redes. E Jesus os chamou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Imediatamente, deixando o barco e seu pai, seguiram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus percorreu toda a Galileia, ensinando nas sinagogas deles, pregando o evangelho do reino e curando todas as doenças e enfermidades entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, sua fama espalhou-se por toda a Síria; e trouxeram-lhe todos os que sofriam de várias doenças e tormentos, os endemoninhados, os que tinham ataques, e os paralíticos; e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E grandes multidões o seguiam, procedentes da Galileia, de Decápolis, de Jerusalém, da Judeia e do outro lado do Jordão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando viu as multidões, Jesus subiu ao monte; havendo se sentado, seus discípulos se aproximaram,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele começou a ensinar-lhes, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem-aventurados os pobres em espírito, pois deles é o reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem-aventurados os que choram, pois serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bem-aventurados os humildes, pois herdarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bem-aventurados os que têm fome e sede de justiça, pois serão saciados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bem-aventurados os misericordiosos, pois alcançarão misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bem-aventurados os limpos de coração, pois verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bem-aventurados os pacificadores, pois serão chamados filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bem-aventurados os perseguidos por causa da justiça, pois deles é o reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bem-aventurados sois, quando vos insultarem, perseguirem e, mentindo, disserem todo mal contra vós por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alegrai-vos e exultai, pois a vossa recompensa no céu é grande; porque assim perseguiram os profetas que viveram antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós sois o sal da terra; mas se o sal perder suas qualidades, como restaurá-lo? Para nada mais presta, senão para ser jogado fora e pisado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós sois a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade situada sobre um monte;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nem os que acendem uma candeia a colocam debaixo de um cesto, mas no velador, e assim ilumina a todos que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim resplandeça a vossa luz diante dos homens, para que vejam as vossas boas obras e glorifiquem vosso Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não penseis que vim abolir a Lei ou os Profetas; não vim abolir, mas cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois em verdade vos digo: Antes que o céu e a terra passem, de modo nenhum passará uma só letra ou um só traço da Lei, até que tudo se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem, portanto, desobedecer a um desses mandamentos, por menor que seja, e assim ensinar aos homens, será chamado o menor no reino do céu; aquele, porém, que os cumprir e ensinar será chamado grande no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois eu vos digo que, se a vossa justiça não superar a dos escribas e fariseus, de modo nenhum entrareis no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvistes que foi dito aos antigos: Não matarás; e: Quem matar estará sujeito a julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu, porém, vos digo que todo aquele que se irar contra seu irmão será passível de julgamento; quem o chamar de insensato, será réu diante do tribunal; e quem o chamar de tolo, será réu do fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, quando apresentares tua oferta no altar, se ali te lembrares de que teu irmão tem alguma coisa contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixa diante do altar a oferta e vai primeiro reconciliar-te com teu irmão; depois vem apresentar a oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entra logo em acordo com o teu adversário, enquanto estás com ele a caminho do tribunal; para que ele não te entregue ao juiz, e o juiz ao guarda, e sejas lançado na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em verdade te digo que de maneira nenhuma sairás dali enquanto não pagares o último centavo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ouvistes que foi dito: Não adulterarás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu, porém, vos digo que todo aquele que olhar com desejo para uma mulher já cometeu adultério com ela no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se o teu olho direito te faz tropeçar, arranca-o e joga-o fora; pois é melhor para ti perder um dos teus membros do que ter todo o corpo lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se a tua mão direita te faz tropeçar, corta-a e joga-a fora; pois é melhor para ti perder um dos teus membros do que ir todo o corpo para o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também foi dito: Quem se divorciar de sua mulher, dê-lhe documento de divórcio.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu, porém, vos digo que todo aquele que se divorciar de sua mulher, a não ser por causa de infidelidade, torna-a adúltera; e quem se casa com a divorciada comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvistes também que foi dito aos antigos: Não jurarás com falsidade, mas cumprirás os teus juramentos para com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, vos digo: De maneira nenhuma jureis; nem pelo céu, porque é o trono de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem pela terra, porque é o estrado de seus pés; nem por Jerusalém, porque é a cidade do grande Rei;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>nem jures pela tua cabeça, porque não podes tornar branco nem preto um só fio de cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Seja, porém, o vosso falar sim, sim; não, não; pois o que passa disso vem do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ouvistes que foi dito: Olho por olho e dente por dente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Não resistais ao homem mau; mas a qualquer que te bater na face direita, oferece-lhe também a outra;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e ao que quiser levar-te ao tribunal, e tirar-te a túnica, deixa que leve também a capa;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e, se alguém te obrigar a caminhar mil passos, vai com ele dois mil.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dá a quem te pedir e não voltes as costas a quem te pedir emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ouvistes que foi dito: Amarás o teu próximo e odiarás o teu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu, porém, vos digo: Amai os vossos inimigos e orai pelos que vos perseguem;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>para que vos torneis filhos do vosso Pai que está no céu; porque ele faz nascer o sol sobre maus e bons e faz chover sobre justos e injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois, se amardes quem vos ama, que recompensa tereis? Os publicanos também não fazem o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se cumprimentardes somente os vossos compatriotas, que fazeis de especial? Os gentios também não fazem o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Sede, pois, perfeitos, assim como perfeito é o vosso Pai celestial.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cuidado para não praticardes boas obras diante dos homens a fim de serdes vistos por eles; do contrário, não tereis recompensa de vosso Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, quando deres esmola, não faças tocar trombeta diante de ti, a exemplo dos hipócritas nas sinagogas e nas ruas, para serem glorificados pelos homens. Em verdade vos digo que eles já receberam sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, quando deres esmola, a tua mão esquerda não saiba o que faz a direita;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que a tua esmola fique em segredo; e teu Pai, que vê o que é secreto, te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando orardes, não sejais como os hipócritas; pois gostam de orar em pé nas sinagogas e nas esquinas das ruas, para serem vistos pelos homens. Em verdade vos digo que eles já receberam sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas tu, quando orares, entra no teu quarto e, fechando a porta, ora a teu Pai que está em secreto; e teu Pai, que vê o que é secreto, te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando orardes, não useis de repetições inúteis, a exemplo dos gentios; pois eles pensam que serão ouvidos pelo muito falar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vos assemelheis a eles; pois vosso Pai conhece de que necessitais, antes de o pedirdes a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, orai deste modo: Pai nosso que estás no céu, santificado seja o teu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>venha o teu reino, seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o pão nosso de cada dia nos dá hoje;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como também temos perdoado aos nossos devedores;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e não nos deixes entrar em tentação; mas livra-nos do mal. [Pois teus são o reino, o poder e a glória, para sempre. Amém.]</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se perdoardes aos homens as suas ofensas, também vosso Pai celestial vos perdoará;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se, porém, não perdoardes aos homens, tampouco vosso Pai perdoará vossas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando jejuardes, não vos mostreis entristecidos como os hipócritas; pois eles mudam a aparência do rosto, a fim de que os homens vejam que estão jejuando. Em verdade vos digo que eles já receberam sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, porém, quando jejuares, põe óleo na cabeça e lava o rosto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para não mostrar aos homens que estás jejuando, mas a teu Pai, que está em secreto; e teu Pai, que vê o que é secreto, te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não ajunteis tesouros na terra, onde traça e ferrugem os consomem, e os ladrões invadem e roubam;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas ajuntai tesouros no céu, onde nem traça nem ferrugem os consomem, e os ladrões não invadem nem roubam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque onde estiver teu tesouro, aí estará também teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A candeia do corpo são os olhos; de modo que, se os teus olhos forem bons, todo teu corpo terá luz;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>se, porém, os teus olhos forem maus, o teu corpo estará repleto de trevas. Se, portanto, a luz que há em ti forem trevas, que grandes trevas serão!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém pode servir a dois senhores; porque ou odiará a um e amará o outro, ou se dedicará a um e desprezará o outro. Não podeis servir a Deus e às riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso vos digo: Não fiqueis ansiosos quanto à vossa vida, com o que comereis, ou com o que bebereis; nem, quanto ao vosso corpo, com o que vestireis. Não é a vida mais do que o alimento, e o corpo, mais do que o vestuário?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhai para as aves do céu, que não semeiam, nem colhem, nem ajuntam em celeiros; mas vosso Pai celestial as alimenta. Acaso não tendes muito mais valor do que elas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Qual de vós, por mais ansioso que esteja, pode acrescentar sequer uma hora à duração de sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E por que andais ansiosos quanto ao que vestir? Olhai como os lírios do campo crescem; eles não trabalham nem tecem;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas eu vos digo que nem Salomão, em toda a sua glória, se vestiu como um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se Deus veste assim a planta do campo, que hoje existe e amanhã é jogada no forno, quanto mais a vós, homens de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não vos inquieteis, dizendo: Que comeremos? Que beberemos? Com que nos vestiremos?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois os gentios é que procuram todas essas coisas. E, de fato, vosso Pai celestial sabe que precisais de tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas buscai primeiro o seu reino e a sua justiça, e todas essas coisas vos serão acrescentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não vos inquieteis, pois, pelo dia de amanhã; porque o dia de amanhã trará suas próprias preocupações. Basta a cada dia o seu problema.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não julgueis, para que não sejais julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque sereis julgados pelo critério com que julgais e sereis medidos pela medida com que medis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que vês o cisco no olho de teu irmão e não reparas na trave que está no teu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou como dirás a teu irmão: Deixa-me tirar o cisco do teu olho, quando tens uma trave no teu?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita! Tira primeiro a trave do olho; e então enxergarás bem para tirar o cisco do olho de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deis aos cães o que é santo, nem lanceis aos porcos as vossas pérolas, para não acontecer que eles as pisem, e os cães, voltando-se, vos despedacem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pedi, e vos será dado; buscai, e achareis; batei, e a porta vos será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todo o que pede recebe; quem busca acha; e, ao que bate, a porta será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem dentre vós, se o filho lhe pedir pão, lhe dará uma pedra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou, se lhe pedir peixe, lhe dará uma cobra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se vós, sendo maus, sabeis dar boas coisas a vossos filhos, quanto mais vosso Pai, que está no céu, dará boas coisas aos que lhe pedirem!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, tudo o que quereis que os homens vos façam, fazei também a eles; porque esta é a Lei e os Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entrai pela porta estreita; porque larga é a porta e espaçoso o caminho que conduz à perdição, e são muitos os que entram por ela;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois a porta é estreita, e o caminho que conduz à vida, apertado, e são poucos os que a encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cuidado com os falsos profetas, que vêm a vós disfarçados em pele de ovelha, mas interiormente são lobos devoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelos frutos os conhecereis. Por acaso colhem-se uvas dos espinheiros, ou figos de plantas com espinhos?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, toda árvore boa produz bons frutos; porém, a árvore má produz frutos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Uma árvore boa não pode dar frutos maus, nem uma árvore má dar frutos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda árvore que não produz fruto bom é cortada e lançada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, vós os conhecereis pelos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nem todo o que me diz Senhor, Senhor! entrará no reino do céu, mas aquele que faz a vontade de meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia, muitos me dirão: Senhor, Senhor, nós não profetizamos em teu nome? Em teu nome não expulsamos demônios? Em teu nome não fizemos muitos milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então lhes direi claramente: Nunca vos conheci; afastai-vos de mim, vós que praticais o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo aquele, pois, que ouve estas minhas palavras e as põe em prática será comparado a um homem prudente, que edificou sua casa sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a chuva caiu, os rios se encheram, os ventos sopraram e bateram com força contra aquela casa; contudo ela não caiu, porque estava alicerçada na rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas todo aquele que ouve estas minhas palavras e não as põe em prática será comparado a um homem insensato, que edificou sua casa sobre a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E a chuva caiu, os rios se encheram, os ventos sopraram e bateram com força contra aquela casa; e ela caiu; e a sua queda foi grande.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao concluir Jesus esse discurso, as multidões estavam maravilhadas com seu ensino;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pois ele as ensinava como quem tem autoridade, e não como os escribas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus desceu do monte, grandes multidões o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então veio um leproso e, ajoelhando-se, disse: Senhor, se quiseres, podes purificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estendeu a mão e o tocou, dizendo: Quero; sê purificado. No mesmo instante ele foi purificado da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhe disse: Olha, não contes isso a ninguém; mas vai mostrar-te ao sacerdote e apresenta a oferta que Moisés estipulou, para que lhes sirva de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que Jesus entrou em Cafarnaum, um centurião aproximou-se dele rogando:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Senhor, o meu servo está em casa, deitado, paralítico e sofrendo horrivelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhe disse: Eu irei e o curarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O centurião, porém, lhe respondeu: Senhor, não sou digno de que entres debaixo do meu teto; mas somente dize uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois eu também sou homem sujeito à autoridade e tenho soldados às minhas ordens; e digo a este: Vai, e ele vai; e a outro: Vem, e ele vem; e ao meu servo: Faze isto, e ele faz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvindo isso, Jesus ficou admirado e disse aos que o seguiam: Em verdade vos digo que não encontrei ninguém com tamanha fé em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também vos digo que muitos virão do oriente e do ocidente e se sentarão à mesa de Abraão, Isaque e Jacó, no reino do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mas os cidadãos do reino serão lançados nas trevas exteriores; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disse Jesus ao centurião: Vai, e te seja feito conforme creste. E naquela mesma hora o seu servo foi curado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim que Jesus entrou na casa de Pedro, viu a sogra deste de cama, com febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele tocou a sua mão, e a febre a deixou; então ela se levantou e passou a servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao cair da tarde, trouxeram-lhe muitos endemoninhados; e com a sua palavra ele expulsou os espíritos e curou todos os enfermos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que se cumprisse o que havia sido falado pelo profeta Isaías: Ele tomou sobre si as nossas enfermidades e carregou as nossas doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando viu uma multidão ao seu redor, Jesus deu ordem de partir para o outro lado do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E um escriba, aproximando-se, disse-lhe: Mestre, eu te seguirei aonde quer que fores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus lhe respondeu: As raposas têm tocas, e as aves do céu, ninhos; mas o Filho do homem não tem onde descansar a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E outro de seus discípulos lhe disse: Senhor, permite que antes eu vá sepultar meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus, porém, respondeu-lhe: Segue-me e deixa os mortos sepultarem seus próprios mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que entrou no barco, seus discípulos o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E levantou-se no mar tão grande tempestade, que o barco estava sendo coberto pelas ondas; Jesus, porém, estava dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os discípulos se aproximaram e o despertaram, dizendo: Salva-nos, Senhor! Vamos morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele lhes respondeu: Por que temeis, homens de pequena fé? Então Jesus se levantou e repreendeu os ventos e o mar, e houve grande calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aqueles homens se admiraram, dizendo: Quem é este que até os ventos e o mar lhe obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus chegou ao outro lado do mar, à terra dos gadarenos, dois endemoninhados foram ao seu encontro, vindos dos sepulcros. Eles eram tão perigosos que ninguém podia passar por aquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E gritaram: Que temos nós contigo, Filho de Deus? Vieste aqui nos atormentar antes do tempo devido?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A alguma distância deles, uma grande manada de porcos estava pastando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E os demônios rogavam-lhe, dizendo: Se nos expulsas, manda-nos entrar naquela manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Jesus lhes disse: Ide. Então eles saíram e entraram nos porcos; e toda a manada se precipitou pelo despenhadeiro no mar e morreu nas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que cuidavam da manada fugiram e, chegando à cidade, divulgaram todas essas coisas e o que acontecera aos endemoninhados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E toda a cidade saiu ao encontro de Jesus; e, vendo-o, rogaram-lhe que se retirasse daquela região.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus entrou num barco, foi para o outro lado do mar e chegou à sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E trouxeram-lhe um paralítico deitado em uma maca. Vendo a fé que possuíam, Jesus disse ao paralítico: Ânimo, filho; os teus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas alguns escribas disseram consigo mesmos: Este homem está blasfemando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, conhecendo-lhes os pensamentos, Jesus disse: Por que pensais o mal no coração?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que é mais fácil dizer? Os teus pecados estão perdoados, ou levanta-te e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, para que saibais que o Filho do homem tem autoridade na terra para perdoar pecados, disse então ao paralítico: Levanta-te, pega a tua maca e vai para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele se levantou e foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ver isso, a multidão temeu e glorificou a Deus, que concedera tal autoridade aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saindo dali, Jesus viu um homem chamado Mateus, que estava sentado na coletoria, e disse-lhe: Segue-me. Ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando Jesus à mesa na casa de Mateus, chegaram muitos publicanos e pecadores e se sentaram à mesa juntamente com Jesus e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vendo isso, os fariseus perguntavam aos discípulos: Por que o vosso Mestre come com publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus, porém, ouvindo isso, respondeu: Os sãos não precisam de médico, mas, sim, os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ide, pois, e aprendei o que significa: Quero misericórdia, e não sacrifícios. Porque eu não vim chamar justos, mas pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os discípulos de João chegaram a ele, perguntando: Por que nós e os fariseus jejuamos, mas os teus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Por acaso os convidados para o casamento podem ficar tristes, enquanto o noivo está com eles? Mas chegarão os dias em que o noivo lhes será tirado, e então jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém põe remendo de pano novo em roupa velha, pois o remendo rasgará parte da roupa, e o rasgo ficará maior.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem se põe vinho novo em recipiente de couro velho; do contrário se rompem, derrama-se o vinho, e os recipientes se perdem; mas põe-se vinho novo em recipiente de couro novo, e assim ambos se conservam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ainda lhes dizia essas coisas, chegou um dos chefes da sinagoga e, ajoelhando-se, disse: Minha filha acaba de morrer; mas vem, impõe-lhe a mão, e ela viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jesus se levantou e o acompanhou, ele e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E certa mulher, que por doze anos sofria de uma hemorragia, aproximou-se por trás de Jesus e tocou-lhe a borda do manto;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque dizia consigo mesma: Se eu tão somente tocar o seu manto, ficarei boa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus, voltando-se e vendo-a, disse: Ânimo, filha, a tua fé te salvou. E desde aquela hora a mulher ficou boa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Jesus chegou à casa daquele chefe e viu os flautistas e a multidão em alvoroço,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>disse: Retirai-vos, pois a menina não está morta, mas dormindo. E riam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que a multidão foi retirada, Jesus entrou, tomou a menina pela mão, e ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a notícia espalhou-se por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Partindo Jesus dali, dois cegos o seguiram; e clamavam: Tem compaixão de nós, Filho de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, tendo ele entrado em casa, os cegos se aproximaram dele; e Jesus perguntou-lhes: Credes que eu posso fazer isso? Eles lhe responderam: Sim, Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jesus lhes tocou os olhos, dizendo: Seja feito conforme a vossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E seus olhos foram abertos. E Jesus lhes ordenou terminantemente: Cuidado para que ninguém saiba disso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles, porém, saíram e divulgaram a sua fama por toda aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enquanto eles se retiravam, levaram a Jesus um homem mudo e endemoninhado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Logo que o demônio foi expulso, o mudo falou, e as multidões se admiraram, dizendo: Nunca se viu coisa igual em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os fariseus, porém, diziam: É pelo chefe dos demônios que ele expulsa os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus percorria todas as cidades e povoados, ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do reino e curando todo tipo de doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vendo as multidões, compadeceu-se delas, porque andavam atribuladas e abatidas, como ovelhas que não têm pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então disse a seus discípulos: Na verdade, a colheita é grande, mas os trabalhadores são poucos;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>rogai ao Senhor da colheita que mande trabalhadores para a sua colheita.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chamando seus doze discípulos, deu-lhes autoridade para expulsar os espíritos impuros e para curar todo tipo de doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E estes são os nomes dos doze apóstolos: primeiro, Simão, chamado Pedro, e André, seu irmão; Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o publicano; Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão Cananeu, e Judas Iscariotes, que o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus enviou esses doze e ordenou-lhes: Não ireis aos gentios, nem entrareis em cidade de samaritanos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ide antes às ovelhas perdidas da casa de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, indo, pregai, dizendo: O reino do céu chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curai os enfermos, ressuscitai os mortos, purificai os leprosos, expulsai os demônios; de graça recebestes, de graça dai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não levareis no cinto ouro, nem prata, nem cobre;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem bolsa de viagem, nem duas túnicas, nem sandálias, nem bordão; porque digno é o trabalhador do seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em qualquer cidade ou povoado em que entrardes, procurai saber quem nela é digno e hospedai-vos ali, até que vos retireis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, ao entrardes na casa, saudai-a;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se a casa for digna, que a vossa paz venha sobre ela; mas, se não for digna, que retorne para vós a vossa paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se ninguém vos receber, nem ouvir vossas palavras, sacudi o pó dos pés ao sairdes daquela casa ou daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em verdade vos digo que, no dia do juízo, haverá menos rigor para a terra de Sodoma e Gomorra do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu vos envio como ovelhas no meio de lobos; portanto, sede astutos como as serpentes e sem malícia como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cuidado com os homens, pois eles vos entregarão aos tribunais e vos açoitarão nas suas sinagogas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e por minha causa sereis levados à presença de governadores e reis, para que deis testemunho, a eles e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, quando vos entregarem, não vos preocupeis com o que falareis nem como falareis, pois naquela hora vos será dado o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque não sois vós que falais, mas o Espírito de vosso Pai é que fala por meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um irmão entregará seu irmão à morte; e um pai, a seu filho; e filhos se rebelarão contra os pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sereis odiados por todos por causa do meu nome, mas aquele que perseverar até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando, porém, vos perseguirem numa cidade, fugi para outra; porque em verdade vos digo que não acabareis de percorrer as cidades de Israel antes que venha o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O discípulo não está acima do seu mestre, nem o servo acima do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Basta ao discípulo ser como seu mestre; e ao servo, como seu senhor. Se chamaram Belzebu ao dono da casa, quanto mais aos de sua família?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, não os temais; porque não há nada encoberto que não venha a ser revelado, nem escondido que não venha a ser conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que vos digo às escuras, dizei-o às claras; e o que vos é sussurrado ao ouvido, proclamai-o dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E não temais os que matam o corpo e não podem matar a alma; pelo contrário, temei aquele que pode destruir no inferno tanto a alma como o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se vendem dois passarinhos por uma pequena moeda? Mas nenhum deles cairá no chão se não for da vontade de vosso Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E até mesmo os cabelos da vossa cabeça estão todos contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não temais; valeis mais do que muitos passarinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, todo aquele que me confessar diante dos homens, eu também o confessarei diante de meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas aquele que me negar diante dos homens, eu também o negarei diante de meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não penseis que vim trazer paz à terra; não vim trazer paz, mas espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque vim causar hostilidade entre o homem e seu pai, entre a filha e a mãe, entre a nora e a sogra;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>assim, os inimigos do homem serão os de sua própria família.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem ama seu pai ou sua mãe mais do que a mim não é digno de mim; e quem ama seu filho ou sua filha mais do que a mim não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E quem não toma a sua cruz, e não me segue, não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quem achar a sua vida irá perdê-la, e quem perder a sua vida por causa de mim a achará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quem vos recebe, recebe a mim; e quem me recebe, recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem recebe um profeta, porque ele é profeta, receberá a recompensa de profeta; e quem recebe um justo, porque ele é justo, receberá a recompensa de justo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E aquele que der até mesmo um copo de água fresca a um destes pequeninos, porque é meu discípulo, em verdade vos digo que de modo algum perderá a sua recompensa.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Terminando de dar instruções aos seus doze discípulos, Jesus partiu dali para ensinar e pregar nas cidades da região.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao ouvir falar das obras de Cristo, do cárcere, João mandou seus discípulos perguntar-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu és aquele que deveria vir, ou devemos esperar outro?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Ide e contai a João as coisas que ouvis e vedes:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os cegos veem, e os paralíticos andam; os leprosos são purificados, e os surdos ouvem; os mortos são ressuscitados, e aos pobres é anunciado o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E bem-aventurado aquele que não se escandalizar por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao partirem, Jesus começou a falar às multidões a respeito de João: Que fostes ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o que fostes ver? Um homem trajado de roupas finas? Aqueles que vestem roupas finas estão nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o que fostes ver? Um profeta? Sim, vos digo, e muito mais do que profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é aquele de quem está escrito: Estou enviando à tua frente o meu mensageiro, que preparará o teu caminho diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em verdade vos digo que, entre os nascidos de mulher, não surgiu outro maior que João Batista; mas o menor no reino do céu é maior que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, desde os dias de João Batista até agora, o reino do céu é tomado à força, e os que se utilizam da força apoderam-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois todos os Profetas e a Lei profetizaram até João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se quereis dar crédito, é ele o Elias que havia de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, a que compararei esta geração? É semelhante a crianças que, sentadas nas praças, gritam para os companheiros:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nós vos tocamos flauta, e não dançastes; cantamos lamentações, e não chorastes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque veio João, que não comia nem bebia, e dizem: Tem demônio;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e veio o Filho do homem, comendo e bebendo, e dizem: É um glutão e beberrão, amigo de publicanos e pecadores. Mas a sabedoria é comprovada por suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele começou a denunciar as cidades onde se realizara a maior parte dos seus milagres, por não terem se arrependido, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque se em Tiro e Sidom se realizassem os milagres que em vós se realizaram, há muito tempo elas teriam se arrependido com roupas de saco e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso eu vos digo que, no dia do juízo, haverá menos rigor para Tiro e Sidom do que para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E tu, Cafarnaum, serás elevada até o céu? Até o inferno descerás! Se em Sodoma se realizassem os milagres que em ti se realizaram, ela teria permanecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo, eu te digo que, no dia do juízo, haverá menos rigor para a terra de Sodoma do que para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele tempo, Jesus exclamou: Graças te dou, ó Pai, Senhor do céu e da terra, porque ocultaste estas coisas aos sábios e eruditos, e as revelaste aos pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, ó Pai, porque assim o quiseste.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todas as coisas me foram entregues por meu Pai; e ninguém conhece o Filho, senão o Pai; e ninguém conhece o Pai, senão o Filho e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vinde a mim, todos os que estais cansados e sobrecarregados, e eu vos aliviarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomai sobre vós o meu jugo e aprendei de mim, que sou manso e humilde de coração; e achareis descanso para a vossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o meu jugo é suave, e o meu fardo é leve.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, Jesus passou pelos campos de cereais num dia de sábado; e os seus discípulos, sentindo fome, começaram a colher espigas e a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vendo isso, os fariseus lhe disseram: Os teus discípulos estão fazendo o que não é permitido no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: Acaso não lestes o que Davi fez quando ele e seus companheiros tiveram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como ele entrou na casa de Deus, e com eles comeu os pães consagrados, o que não lhe era permitido comer, nem a seus companheiros, mas somente aos sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou não lestes na Lei que, aos sábados, os sacerdotes no templo infringem o sábado e ficam sem culpa?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu vos digo que aqui está quem é maior do que o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se, porém, soubésseis o que significa: Quero misericórdia, e não sacrifícios, não condenaríeis os inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o Filho do homem é Senhor do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Partindo dali, Jesus entrou na sinagoga deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E estava ali um homem que tinha uma das mãos atrofiada; e, procurando uma razão para acusar Jesus, eles o interrogaram: É permitido curar aos sábados?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele lhes disse: Quem de vós é o homem que, se tiver uma só ovelha e num sábado ela cair num buraco, não a pegará e a tirará de lá?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto mais vale um homem do que uma ovelha! Portanto, é permitido fazer o bem no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Jesus disse àquele homem: Estende a mão. E ele a estendeu, e foi restaurada como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os fariseus, porém, saindo dali, conspiravam contra ele para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Percebendo isso, Jesus retirou-se dali. Muitos o seguiram; e ele curou a todos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e advertiu-lhes de que não dissessem quem ele era;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que se cumprisse o que havia sido falado pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aqui está o meu servo que escolhi, o meu amado em quem meu ser se agrada; porei sobre ele o meu Espírito, e ele anunciará justiça aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não entrará em discussão, nem gritará, nem se ouvirá pelas ruas a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, e não apagará o pavio que fumega, até que faça triunfar a justiça;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e os gentios terão esperança em seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então lhe trouxeram um endemoninhado cego e mudo; e Jesus o curou, de modo que ele passou a falar e a ver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, espantada, toda a multidão dizia: Será este o Filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas os fariseus, ouvindo isso, disseram: Este homem expulsa os demônios somente por meio de Belzebu, o chefe dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo-lhes os pensamentos, disse-lhes: Todo reino dividido contra si mesmo será destruído; e toda cidade, ou casa, dividida contra si mesma não subsistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se Satanás expulsa a Satanás, está dividido contra si mesmo. Como o seu reino sobreviverá?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se expulso os demônios por meio de Belzebu, por quem os vossos seguidores os expulsam? Por isso, eles mesmos serão vossos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se é pelo Espírito de Deus que expulso os demônios, então o reino de Deus chegou a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como pode alguém entrar na casa do valente e roubar-lhe os bens, sem que primeiro o amarre? Só depois lhe saqueará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem não está comigo, está contra mim; e quem comigo não ajunta, espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, vos digo: Todo tipo de pecado e blasfêmia será perdoado aos homens; mas a blasfêmia contra o Espírito não será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se alguém disser alguma palavra contra o Filho do homem, isso lhe será perdoado; mas se alguém falar contra o Espírito Santo, não lhe será perdoado, nem neste mundo, nem no vindouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelo fruto se conhece a árvore; se a árvore é boa, seu fruto será bom; se a árvore é má, seu fruto será mau.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raça de víboras! Como podeis falar coisas boas, sendo maus? Pois a boca fala do que o coração está cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O homem bom tira coisas boas do seu bom tesouro; o homem mau tira coisas más do seu mau tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Digo-vos que, no dia do juízo, os homens terão de prestar contas de toda palavra inútil que proferirem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque pelas tuas palavras serás absolvido, e pelas tuas palavras serás condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então alguns escribas e fariseus tomaram a palavra e disseram: Mestre, queremos ver algum sinal da tua parte.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas ele lhes respondeu: Uma geração má e adúltera pede um milagre; mas nenhum milagre lhe será dado, senão o do profeta Jonas;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>pois, assim como Jonas esteve três dias e três noites no ventre do grande peixe, assim o Filho do homem estará três dias e três noites no coração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os habitantes de Nínive se levantarão no juízo contra esta geração e a condenarão, pois se arrependeram com a pregação de Jonas. E aqui está quem é maior que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha do Sul se levantará no juízo contra esta geração e a condenará, pois veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão. E aqui está quem é maior que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando um espírito impuro sai de um homem, anda por lugares áridos, buscando repouso, mas não o encontra;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>então diz: Voltarei para minha casa, de onde saí. E, chegando, encontra-a desocupada, varrida e arrumada.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então vai e leva consigo outros sete espíritos piores que ele, os quais, entrando, passam a habitar a casa. E o último estado desse homem torna-se pior que o primeiro. Assim também acontecerá a esta geração perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto ele ainda falava às multidões, sua mãe e seus irmãos estavam do lado de fora, querendo falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E alguém lhe disse: Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e querem falar contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele, porém, respondeu ao que lhe falava: Quem é minha mãe? E quem são meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, apontando com a mão para os discípulos, disse: Aqui estão minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois quem fizer a vontade de meu Pai que está no céu, este é meu irmão, irmã e mãe.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mesmo dia, tendo saído de casa, Jesus sentou-se à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Grandes multidões reuniram-se junto a ele; de modo que ele entrou num barco e sentou-se; e todo o povo estava em pé na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E falou-lhes muitas coisas por meio de parábolas, dizendo: O semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto semeava, uma parte das sementes caiu à beira do caminho, e as aves vieram e a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em solo pedregoso, onde não havia muita terra, e logo brotou, pois a terra não era profunda;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas saiu o sol e a queimou; e, como não tinha raiz, secou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu entre espinhos, os quais a sufocaram quando cresceram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas outra parte caiu em terra boa e deu fruto; um grão produziu outros cem; outro, sessenta; e outro, trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, aproximando-se dele, os discípulos lhe perguntaram: Por que falas às multidões por meio de parábolas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Porque a vós é dado conhecer os mistérios do reino do céu, mas não a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois ao que tem, lhe será dado, e terá em grande quantidade; mas ao que não tem, até aquilo que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso eu lhes falo por meio de parábolas; porque, vendo, não veem; e, ouvindo, não ouvem nem entendem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E neles se cumpre a profecia de Isaías, que diz:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque o coração deste povo se tornou insensível, e com os ouvidos ouviram de má vontade, e fecharam os olhos para que não vejam, nem ouçam com os ouvidos, nem entendam com o coração, nem se convertam, e eu os cure.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas bem-aventurados os vossos olhos, porque veem, e os vossos ouvidos, porque ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois em verdade vos digo que muitos profetas e justos desejaram ver o que vedes, e não viram; e ouvir o que ouvis, e não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Compreendei, pois, a parábola do semeador.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A todo o que ouve a palavra do reino e não a entende, vem o Maligno e tira o que lhe foi semeado no coração; esse é o que foi semeado à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o que foi semeado no solo pedregoso, esse é o que ouve a palavra e a recebe imediatamente com alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas não tem raiz em si mesmo e dura pouco. Quando vem a tribulação ou a perseguição por causa da palavra, logo tropeça.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o que foi semeado entre os espinhos, esse é o que ouve a palavra, mas as preocupações do mundo e a sedução da riqueza sufocam a palavra, e ela não produz fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o que foi semeado em boa terra, esse é o que ouve a palavra e a entende; e dá fruto; e um produz cem; outro, sessenta; e outro, trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus apresentou-lhes outra parábola, dizendo: O reino do céu é semelhante ao homem que semeou boa semente em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, enquanto os homens dormiam, seu inimigo veio, semeou joio no meio do trigo e retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, quando o trigo cresceu e começou a dar espigas, apareceu também o joio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os servos do proprietário chegaram e lhe disseram: Senhor, não semeaste boa semente em teu campo? De onde vem o joio?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele lhes respondeu: Algum inimigo fez isso. E os servos lhe disseram: Queres, então, que o arranquemos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas ele disse: Não, para que, ao tirar o joio, não arranqueis com ele também o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixai ambos crescerem juntos até a colheita. Na época da colheita, direi aos que fazem a colheita: Ajuntai primeiro o joio e atai-o em feixes para queimá-lo; o trigo, porém, recolhei-o no meu celeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus apresentou-lhes outra parábola, dizendo: O reino do céu é comparável a um grão de mostarda que um homem pegou e semeou em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mesmo sendo a menor das sementes, quando cresce é o maior dos arbustos e torna-se uma árvore, de modo que as aves do céu vêm e se aninham nos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus lhes falou outra parábola: O reino do céu é comparável ao fermento que uma mulher misturou com três medidas de farinha, até ficar tudo fermentado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus falou todas essas coisas às multidões por meio de parábolas, e nada lhes falava sem parábolas;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que se cumprisse o que havia sido falado pelo profeta: Abrirei a minha boca em parábolas; publicarei coisas ocultas desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, deixando as multidões, Jesus entrou em casa. E aproximaram-se dele os seus discípulos, dizendo: Explica-nos a parábola do joio do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ele, respondendo, disse: O que semeia a boa semente é o Filho do homem;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o campo é o mundo; a boa semente são os filhos do reino; o joio são os filhos do Maligno;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o inimigo que o semeou é o Diabo; a colheita é o fim do mundo, e os que fazem a colheita são os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim como o joio é colhido e queimado no fogo, assim será no fim do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do homem enviará seus anjos, e eles ajuntarão do seu reino tudo que serve de tropeço, e os que praticam o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e os lançarão na fornalha de fogo; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os justos resplandecerão como o sol no reino de seu Pai. Quem tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O reino do céu é semelhante a um tesouro escondido no campo, que um homem esconde, depois de achá-lo. Então, em sua alegria, vai e vende tudo que tem, e compra aquele campo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O reino do céu também é semelhante a um negociante que procura boas pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Encontrando uma pérola de grande valor, foi e vendeu tudo que possuía, e a comprou.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Da mesma forma, o reino do céu é semelhante a uma rede lançada ao mar, que apanhou todo tipo de peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, quando ficou cheia, os pescadores puxaram-na para a praia; e, sentando-se, puseram os bons em cestos, mas, jogaram fora os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim será no fim do mundo: os anjos sairão e separarão os maus dentre os justos,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e os lançarão na fornalha de fogo; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Entendestes todas essas coisas? Eles lhe disseram: Entendemos.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E disse-lhes: Por isso, todo escriba que aprendeu sobre o reino do céu é semelhante a um chefe de família que tira do seu tesouro coisas novas e velhas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, tendo concluído essas parábolas, Jesus se retirou dali.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, chegando à sua cidade, passou a ensinar o povo na sinagoga, de modo que este se maravilhava e dizia: De onde lhe vêm essa sabedoria e esses poderes miraculosos?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Não é este o filho do carpinteiro? Sua mãe não se chama Maria, e seus irmãos, Tiago, José, Simão e Judas?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E não estão entre nós todas as suas irmãs? Então, de onde lhe vem tudo isso?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E escandalizavam-se por causa dele. Jesus, porém, lhes disse: É somente em sua terra e em sua casa que um profeta não é honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E não realizou muitos milagres ali, por causa da incredulidade deles.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, Herodes, o governante, ouviu a fama de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse aos seus servos: Ele é João Batista, que ressuscitou dentre os mortos! Por isso esses poderes miraculosos atuam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Herodes havia prendido e amarrado João, colocando-o no cárcere, por causa de Herodias, mulher de seu irmão Filipe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois João lhe dizia: Não te é permitido possuí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Embora desejasse matá-lo, Herodes temia o povo, porque este considerava João um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na festa de aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante dos convidados e agradou a Herodes,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de modo que ele prometeu sob juramento dar-lhe tudo o que pedisse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Instigada por sua mãe, ela disse: Dá-me aqui num prato a cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei, então, entristeceu-se, mas, por causa do juramento e dos que estavam à mesa com ele, ordenou que a entregassem a ela,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e mandou decapitar João no cárcere;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a cabeça foi trazida num prato e entregue à jovem; e ela a levou para a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos de João vieram, levaram o corpo e o sepultaram. Depois, foram contar essas coisas a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvindo isso, Jesus retirou-se dali num barco e foi para um lugar deserto, à parte; e quando as multidões souberam disso, seguiram-no a pé desde as cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao desembarcar, ele viu uma grande multidão, teve compaixão dela e curou os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao cair da tarde, os discípulos aproximaram-se dele, dizendo: O lugar é deserto, e a hora já está avançada; manda embora as multidões, para que possam ir aos povoados comprar algo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: Eles não precisam ir embora; vós mesmos dai-lhes de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então eles lhe disseram: Temos aqui apenas cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Trazei-os aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de ordenar que as multidões se sentassem na grama, tomou os cinco pães e os dois peixes, ergueu os olhos ao céu, abençoou-os e partiu os pães. Depois os entregou aos discípulos, e eles os entregaram às multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos comeram e se fartaram; e recolheram-se doze cestos com os pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que comeram foram cerca de cinco mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo em seguida, ele obrigou seus discípulos a entrar no barco e ir na frente dele para o outro lado, enquanto ele mandava as multidões para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo-as mandado para casa, subiu ao monte para orar em particular. Ao anoitecer, ele estava ali sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enquanto isso, o barco já estava bem longe da terra e era sacudido pelas ondas, pois o vento era contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Já alta madrugada, Jesus foi até eles, andando sobre o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, ao vê-lo andando sobre o mar, os discípulos assustaram-se e disseram: É um fantasma! E gritaram de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus, porém, falou-lhes imediatamente: Tende coragem! Sou eu! Não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedro lhe respondeu: Senhor, se és tu, manda-me ir sobre as águas até onde estás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele lhe disse: Vem. Descendo do barco e andando sobre as águas, Pedro foi ao encontro de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, ao perceber o vento, teve medo; e, começando a afundar, gritou: Senhor, salva-me.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Imediatamente Jesus estendeu a mão, segurou-o e disse-lhe: Homem de pequena fé, por que duvidaste?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E logo que subiram para o barco, o vento cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os que estavam no barco o adoraram, dizendo: Verdadeiramente tu és o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, tendo feito a travessia, chegaram à terra em Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os homens do lugar o reconheceram e divulgaram isso por toda a região; e levaram-lhe todos os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E rogaram-lhe que apenas lhes permitisse tocar a barra do seu manto; e todos os que a tocaram foram curados.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns fariseus e escribas vindos de Jerusalém chegaram a Jesus e lhe perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por que os teus discípulos transgridem a tradição dos anciãos? Pois não lavam as mãos quando comem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele, porém, respondeu-lhes: E vós, por que transgredis o mandamento de Deus por causa da vossa tradição?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Deus ordenou: Honra teu pai e tua mãe; e, Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas vós dizeis: Se alguém disser a seu pai ou sua mãe: O que de mim poderias receber como benefício é oferta dedicada ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ele de modo algum terá de honrar seu pai. Assim, por causa da vossa tradição invalidastes a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas! Bem profetizou Isaías a vosso respeito, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este povo me honra com os lábios, mas o seu coração está longe de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>em vão me adoram, ensinando doutrinas que são preceitos humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, chamando a multidão, disse-lhes: Ouvi e entendei:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que torna o homem impuro não é o que entra pela boca, mas o que sai dela; é isso que o torna impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, os discípulos, aproximando-se dele, perguntaram-lhe: Sabes que os fariseus ofenderam-se quando ouviram essas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele lhes respondeu: Toda planta que meu Pai celestial não plantou será arrancada pela raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixai-os; são guias cegos! Se um cego guiar outro cego, ambos cairão num buraco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, tomando a palavra, Pedro lhe disse: Explica-nos essa parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus respondeu: Vós também ainda não entendeis?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não compreendeis que tudo o que entra pela boca e desce para o estômago é depois expelido?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o que sai da boca procede do coração; e é isso que torna o homem impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque do coração é que saem os maus pensamentos, homicídios, adultérios, imoralidade sexual, furtos, falsos testemunhos e calúnias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São essas coisas que tornam o homem impuro; mas o comer sem lavar as mãos não o torna impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Partindo dali, Jesus seguiu para a região de Tiro e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma mulher cananeia, vindo daquelas redondezas, pôs-se a gritar: Senhor, Filho de Davi, tem compaixão de mim! Minha filha está horrivelmente endemoninhada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contudo, ele não lhe respondeu. Seus discípulos aproximaram-se dele e rogaram-lhe: Manda-a embora, porque vem gritando atrás de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele lhes respondeu: Eu fui enviado somente às ovelhas perdidas da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ela veio e, prostrando-se diante dele, disse: Senhor, socorre-me!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Não é justo tomar o pão dos filhos e jogá-lo para os cachorrinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao que ela disse: Sim, Senhor, mas até os cachorrinhos comem das migalhas que caem da mesa do dono.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus respondeu: Mulher, grande é a tua fé! Seja feito a ti como queres. E desde aquela hora sua filha ficou boa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Partindo dali, Jesus chegou às margens do mar da Galileia; em seguida, subindo ao monte, sentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E numerosas multidões foram até ele, levando mancos, aleijados, cegos, mudos e muitos outros; e os colocaram aos seus pés; e ele os curou;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de modo que as multidões se maravilharam ao ver os mudos falando, os aleijados andando e os cegos vendo; e glorificaram o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, Jesus chamou os discípulos e disse: Tenho compaixão desta multidão, porque já faz três dias que está comigo; eles não têm o que comer, e não quero mandá-los embora sem comer, para que não desfaleçam pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os discípulos lhe disseram: Onde arranjaríamos tantos pães num lugar deserto para alimentar tamanha multidão?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhes perguntou: Quantos pães tendes? Eles responderam: Sete, e alguns peixinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então ele ordenou ao povo que se sentasse no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>tomou os sete pães e os peixes e, tendo dado graças, partiu-os e os entregou aos discípulos, e estes os entregaram à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, todos comeram e se fartaram; e encheram-se sete cestos com os pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que comeram foram quatro mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois de mandar a multidão embora, Jesus entrou no barco e foi para a região de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os fariseus e os saduceus aproximaram-se dele para colocá-lo à prova. E pediram-lhe que lhes mostrasse algum sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ele lhes respondeu: Ao cair da tarde, dizeis que fará tempo bom, porque o céu está avermelhado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E pela manhã dizeis: Hoje haverá tempestade, porque o céu está de um vermelho sombrio. Sabeis interpretar o aspecto do céu e não podeis interpretar os sinais dos tempos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma geração má e adúltera pede um sinal, mas sinal algum lhe será dado, a não ser o sinal de Jonas. E, deixando-os, retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os discípulos passaram para o outro lado do mar, esqueceram-se de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jesus lhes disse: Atenção! Tende cuidado com o fermento dos fariseus e saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eles discutiam entre si, dizendo: É porque não trouxemos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Percebendo isso, Jesus disse: Homens de pequena fé, por que discutis entre vós por não terdes pão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ainda não compreendeis? Não vos lembrais dos cinco pães para os cinco mil e de quantos cestos recolhestes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem dos sete pães para os quatro mil e de quantos cestos recolhestes?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como não compreendeis que não vos falei a respeito de pães? Mas tende cuidado com o fermento dos fariseus e saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles entenderam que Jesus não dissera que tomassem cuidado com o fermento dos pães, mas com o ensino dos fariseus e saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo chegado às regiões de Cesareia de Filipe, Jesus perguntou aos discípulos: Quem os homens dizem ser o Filho do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles responderam: Alguns dizem que é João Batista; outros, Elias; outros, Jeremias, ou algum dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jesus lhes perguntou: Mas vós, quem dizeis que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondendo, Simão Pedro disse: Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jesus lhe disse: Simão Barjonas, tu és bem-aventurado, pois não foi carne e sangue que te revelaram isso, mas meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E digo-te ainda que tu és Pedro, e sobre esta pedra edificarei a minha igreja, e as portas do inferno não prevalecerão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu te darei as chaves do reino do céu; o que ligares na terra terá sido ligado no céu, e o que desligares na terra terá sido desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ordenou aos discípulos que a ninguém contassem que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desse momento em diante, Jesus começou a mostrar aos discípulos que era necessário que ele fosse para Jerusalém, que sofresse muitas coisas da parte dos líderes religiosos, dos principais sacerdotes e dos escribas, e que fosse morto e ressuscitasse ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Pedro, chamando-o em particular, começou a repreendê-lo, dizendo: Deus tenha compaixão de ti, Senhor! Isso jamais te acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele, porém, voltando-se, disse a Pedro: Para trás de mim, Satanás! Tu és para mim motivo de tropeço, pois não pensas nas coisas de Deus, mas, sim, nas que são dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus disse aos discípulos: Se alguém quiser vir após mim, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem quiser preservar sua vida, irá perdê-la; mas quem perder a vida por minha causa, este a preservará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois que adianta ao homem ganhar o mundo inteiro e perder a vida? Ou, que dará o homem em troca da sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o Filho do homem virá na glória de seu Pai, com os seus anjos, e então retribuirá a cada um segundo suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em verdade vos digo: Alguns dos que estão aqui de modo nenhum provarão a morte até que vejam o Filho do homem vindo no seu reino.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, Jesus tomou consigo Pedro, Tiago e João, irmão deste, e os levou em particular a um alto monte;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e foi transfigurado diante deles. O seu rosto resplandeceu como o sol, e suas roupas tornaram-se brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então apareceram diante deles Moisés e Elias, falando com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tomando a palavra, Pedro disse a Jesus: Senhor, é bom estarmos aqui; se quiseres, farei aqui três tendas: uma para ti, outra para Moisés e outra para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele ainda estava falando quando uma nuvem luminosa os cobriu; e dela saiu uma voz que dizia: Este é o meu Filho amado, em quem me agrado; a ele ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvindo isso, os discípulos caíram com o rosto em terra e ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jesus aproximou-se e, tocando-os, disse: Levantai-vos e não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, erguendo os olhos, eles não viram mais ninguém senão Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, Jesus lhes ordenou: A ninguém conteis a visão, até que o Filho do homem seja ressuscitado dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos lhe perguntaram: Por que então os escribas dizem que é necessário que Elias venha primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: Na verdade, Elias vem e restaurará todas as coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>digo-vos, porém, que Elias já veio, e eles não o reconheceram; mas fizeram-lhe tudo o que quiseram. Assim também o Filho do homem sofrerá nas mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os discípulos entenderam que lhes falava de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando chegaram junto à multidão, aproximou-se de Jesus um homem. E, ajoelhando-se diante dele, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Senhor, tem compaixão de meu filho, porque ele tem convulsões e sofre muito; pois muitas vezes cai no fogo, e muitas vezes, na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu o trouxe aos teus discípulos, mas eles não conseguiram curá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então respondeu Jesus: Ó geração incrédula e perversa! Até quando estarei convosco? Até quando terei de suportar-vos? Trazei-me o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus repreendeu o demônio, que saiu do menino; desde aquela hora ele ficou curado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mais tarde, os discípulos, aproximando-se de Jesus em particular, perguntaram-lhe: Por que não conseguimos expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele lhes disse: Por causa da vossa pequena fé; pois em verdade vos digo que, se tiverdes fé do tamanho de um grão de mostarda, direis a este monte: Passa daqui para lá, e ele passará; e nada vos será impossível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[Mas essa espécie de demônios não sai a não ser com oração e jejum.]</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Reunindo-se eles na Galileia, Jesus lhes disse: O Filho do homem está para ser entregue nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles o matarão, e ao terceiro dia ressuscitará. E eles se entristeceram muito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando chegaram a Cafarnaum, os fiscais do imposto de duas dracmas aproximaram-se de Pedro e lhe perguntaram: O vosso mestre não paga o imposto de duas dracmas?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele disse: Paga. Quando Pedro entrou em casa, Jesus antecipou-se, perguntando: Que te parece, Simão? De quem os reis da terra cobram imposto ou tributo? Dos seus súditos ou dos estrangeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: Dos estrangeiros. Jesus lhe disse: Então os súditos estão isentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, para que não os escandalizemos, vai ao mar, lança o anzol, tira o primeiro peixe que pegar e, ao abrir-lhe a boca, encontrarás um estáter; toma-o e entrega-o por mim e por ti.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela hora, os discípulos se aproximaram de Jesus e perguntaram: Quem é o maior no reino do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus chamou uma criança, colocou-a no meio deles</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Em verdade vos digo que, se não vos converterdes e não vos tornardes como crianças, nunca entrareis no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, quem se tornar humilde como esta criança, esse será o maior no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem recebe uma destas crianças em meu nome, recebe a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a quem fizer tropeçar um destes pequeninos que creem em mim seria melhor se lhe pendurassem no pescoço uma pedra de moinho e afundasse nas profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ai do mundo, por causa dos escândalos! Pois é inevitável que eles venham; mas ai do homem por meio de quem o escândalo vier!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, se a tua mão ou o teu pé te fizer tropeçar, corta-o e joga-o fora; para ti é melhor entrar na vida defeituoso ou aleijado do que, tendo duas mãos ou dois pés, ser lançado no fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se teu olho te fizer tropeçar, arranca-o e joga-o fora; para ti é melhor entrar na vida com um só olho do que, tendo os dois olhos, ser lançado no inferno de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atenção! Não desprezeis nenhum destes pequeninos; pois eu vos digo que os anjos deles no céu sempre veem a face de meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>[Porque o Filho do homem veio salvar o que se havia perdido.]</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que vos parece? Se alguém tiver cem ovelhas, e uma delas se extraviar, não deixará as noventa e nove nos montes para ir em busca da que se extraviou?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se acontecer de achá-la, em verdade vos digo que terá maior alegria por essa do que pelas noventa e nove que não se extraviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Do mesmo modo, não é da vontade de vosso Pai, que está no céu, que um só destes pequeninos pereça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se teu irmão pecar contra ti, vai a sós com ele e repreende-o; se te ouvir, ganhaste teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas se ele não te ouvir, leva ainda contigo mais uma ou duas pessoas, para que toda palavra se confirme pela boca de duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ele se recusar a ouvi-las, dize-o à igreja; e, se também se recusar a ouvir a igreja, considera-o gentio e publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em verdade vos digo: Tudo quanto ligardes na terra terá sido ligado no céu, e tudo quanto desligardes na terra terá sido desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda vos digo mais: Se dois de vós na terra concordarem em pedir acerca de qualquer questão, isso lhes será feito por meu Pai, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois onde dois ou três se reúnem em meu nome, ali estou no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro, aproximando-se dele, perguntou-lhe: Senhor, até quantas vezes deverei perdoar meu irmão que pecar contra mim? Até sete vezes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Não te digo que até sete vezes; mas até setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso o reino do céu é comparado a um rei que quis acertar contas com seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, quando começou, foi-lhe apresentado um deles que lhe devia dez mil talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, não tendo com que pagar, seu senhor ordenou que ele, sua mulher, seus filhos e todos os seus bens fossem vendidos para que a dívida fosse paga.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então aquele servo, prostrado diante dele, rogava-lhe: Senhor, tem paciência comigo, que te pagarei tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comovido, o senhor daquele servo soltou-o e perdoou-lhe a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao sair, porém, aquele servo encontrou um dos seus conservos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, sufocava-o, dizendo: Paga o que me deves.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, caindo aos seus pés, o seu companheiro lhe suplicava: Tem paciência comigo, que te pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele, porém, não quis; antes mandou colocá-lo na prisão, até que pagasse a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Seus conservos, vendo o que acontecera, ficaram muito tristes e foram contar tudo ao seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Este, então, chamou-o à sua presença e disse-lhe: Servo mau, perdoei-te toda aquela dívida, porque me suplicaste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tu também não devias ter compaixão do teu companheiro, assim como tive de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, irado, entregou-o aos carrascos, até que ele pagasse tudo o que lhe devia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim também vos fará meu Pai celestial, se cada um de vós não perdoar de coração ao seu irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus falado essas palavras, partiu da Galileia e foi para a região da Judeia, para o outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E grandes multidões o seguiram, e ele as curou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aproximaram-se dele alguns fariseus, que o colocaram à prova, perguntando: É permitido ao homem divorciar-se de sua mulher por qualquer motivo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: Não lestes que desde o princípio o Criador os fez homem e mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e ordenou: Por isso o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua mulher; e serão os dois uma só carne?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus uniu o homem não separe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles lhe responderam: Então, por que Moisés mandou dar-lhe documento de divórcio e mandá-la embora?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele lhes disse: Foi por causa da dureza do vosso coração que Moisés vos permitiu se divorciar da vossa mulher; mas não foi assim desde o princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eu vos digo que aquele que se divorciar de sua mulher, a não ser por causa de infidelidade, e se casar com outra, comete adultério [e quem casar com a divorciada comete adultério].</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos lhe disseram: Se é essa a condição do homem com respeito à mulher, não convém casar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas ele lhes disse: Nem todos podem aceitar essa condição, mas somente aqueles a quem isso é concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque há eunucos que nasceram assim; e há eunucos que foram feitos assim pelos homens; e há outros que a si mesmos se fizeram eunucos por causa do reino do céu. Quem puder aceitar isso, aceite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então lhe trouxeram algumas crianças para que lhes impusesse as mãos e orasse por elas; mas os discípulos os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, disse: Deixai vir a mim as crianças e não as impeçais, porque o reino do céu é dos que são como elas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, depois de lhes impor as mãos, partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aproximou-se dele um jovem e lhe disse: Mestre, que farei de bom para ter a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele lhe respondeu: Por que me perguntas sobre o que é bom? Somente um é bom; mas se queres entrar na vida, obedece aos mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele lhe perguntou: Quais? Jesus respondeu: Não matarás; não adulterarás; não furtarás; não darás falso testemunho;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>honra teu pai e tua mãe; e amarás o teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O jovem lhe disse: Tenho obedecido a tudo isso; que me falta ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: Se queres ser perfeito, vai, vende tudo o que tens e dá-o aos pobres; e terás um tesouro no céu; depois vem e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, ouvindo essas palavras, o jovem retirou-se triste, porque possuía muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse aos discípulos: Em verdade vos digo que um rico dificilmente entrará no reino do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E outra vez vos digo que é mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando os seus discípulos ouviram isso, ficaram extremamente admirados e perguntaram: Quem, então, pode ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fixando neles o olhar, Jesus respondeu: Isso é impossível para os homens, mas para Deus tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tomando a palavra, Pedro lhe disse: Nós deixamos tudo e te seguimos. Que recompensa teremos?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Em verdade digo a vós que me seguistes que, na regeneração, quando o Filho do homem se assentar em seu trono glorioso, vós também vos assentareis em doze tronos, para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todo o que tiver deixado casa, ou irmãos, ou irmãs, ou pai, ou mãe, ou filhos, ou campos, por minha causa, receberá cem vezes mais e herdará a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas muitos dos primeiros serão últimos; e os últimos serão os primeiros.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque o reino do céu é semelhante a um proprietário que saiu de madrugada para contratar trabalhadores para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo combinado com os trabalhadores o salário de um denário por dia, mandou-os para a vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por volta da hora terceira saiu e viu que outros estavam ociosos na praça;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disse-lhes: Ide também vós para a vinha, e eu vos darei o que for justo. E eles foram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saiu outra vez, por volta da hora sexta e da hora nona, e fez o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De igual modo, por volta da décima primeira hora, saiu e encontrou outros que lá estavam; e perguntou-lhes: Por que estais aqui ociosos o dia todo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles lhe responderam: Porque ninguém nos contratou. E ele lhes disse: Ide também vós para a vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao anoitecer, o dono da vinha disse ao administrador: Chama os trabalhadores e paga-lhes o salário, começando pelos últimos até os primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vindo os que chegaram por volta da décima primeira hora, receberam um denário cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os primeiros vieram, pensaram que receberiam mais; eles, porém, também receberam um denário cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, ao recebê-lo, queixaram-se do proprietário, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que vieram por último trabalharam somente uma hora, e tu os igualaste a nós, que suportamos a fadiga do dia inteiro e o calor intenso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondendo, ele disse a um deles: Amigo, não te faço injustiça; não combinaste comigo um denário?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Toma o que é teu e vai embora; quero dar a quem veio por último tanto quanto dei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não me é permitido fazer o que quero com o que é meu? Ou os teus olhos são maus porque sou generoso?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, os últimos serão os primeiros, e os primeiros serão os últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Subindo para Jerusalém, Jesus chamou os Doze em particular e no caminho lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estamos subindo para Jerusalém, onde o Filho do homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas, e eles o condenarão à morte</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o entregarão aos gentios para que zombem dele, o açoitem e o crucifiquem; mas ao terceiro dia ele ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, a mãe dos filhos de Zebedeu aproximou-se dele com seus filhos, prostrando-se e fazendo-lhe um pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus lhe perguntou: Que queres? Ela lhe respondeu: Concede que no teu reino estes meus dois filhos se sentem, um à tua direita, e outro à tua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: Não sabeis o que pedis; podeis beber o cálice que estou para beber? Eles lhe responderam: Podemos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então lhes disse: Certamente bebereis do meu cálice; mas o sentar-se à minha direita e à minha esquerda, não me compete concedê-lo; isso será dado para quem está preparado por meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ouvirem isso, os dez indignaram-se contra os dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus chamou-os para junto de si e lhes disse: Sabeis que os governantes dos gentios os dominam, e os seus poderosos exercem autoridade sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não será assim entre vós; pelo contrário, quem quiser tornar-se poderoso entre vós, seja esse o que vos sirva;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e quem entre vós quiser ser o primeiro, será vosso servo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a exemplo do Filho do homem, que não veio para ser servido, mas para servir e para dar a vida em resgate de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saindo eles de Jericó, uma grande multidão seguiu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dois cegos estavam sentados à beira do caminho e, ouvindo que Jesus passava, clamaram: Senhor, Filho de Davi, tem compaixão de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a multidão os repreendia para que se calassem; eles, porém, clamavam ainda mais alto: Senhor, Filho de Davi, tem compaixão de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus então parou, chamou-os e perguntou: Que quereis que eu vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles lhe disseram: Senhor, que nossos olhos sejam abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Comovido, Jesus tocou os olhos deles; e eles imediatamente passaram a ver e o seguiram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximavam de Jerusalém e chegaram a Betfagé, ao monte das Oliveiras, Jesus enviou dois discípulos, dizendo-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ide ao povoado que está adiante de vós e logo encontrareis uma jumenta amarrada e um jumentinho com ela; desamarrai-a e trazei-os a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, se alguém vos disser alguma coisa, respondei: O Senhor precisa deles e logo os enviará de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso aconteceu para que se cumprisse o que havia sido falado pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dizei à filha de Sião: Eis que o teu Rei vem a ti, humilde e montado num jumento, num jumentinho, cria de animal de carga.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os discípulos foram e fizeram como Jesus lhes ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trouxeram a jumenta e o jumentinho e puseram sobre eles os seus mantos, e Jesus montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a maior parte da multidão estendeu seus mantos pelo caminho; e outros cortavam ramos de árvores e os espalhavam pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as multidões, tanto as que iam adiante dele como as que o seguiam, clamavam: Hosana ao Filho de Davi! Bendito o que vem em nome do Senhor! Hosana nas alturas!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus entrou em Jerusalém, toda a cidade se agitou e começou a perguntar: Quem é este?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as multidões respondiam: Este é o profeta Jesus, de Nazaré da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus entrou no templo e expulsou todos os que ali vendiam e compravam; e revirou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse-lhes: Está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, no templo, aproximaram-se dele cegos e mancos, e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas ao verem os milagres que ele realizara e os meninos que gritavam no templo: Hosana ao Filho de Davi, os principais sacerdotes e os escribas indignaram-se</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e perguntaram-lhe: Estás ouvindo o que eles estão dizendo? Jesus lhes respondeu: Sim; nunca lestes: Da boca de pequeninos e de bebês obtiveste louvor?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E deixando-os, saiu da cidade para Betânia; e ali passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De manhã, ao voltar à cidade, teve fome;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, avistando uma figueira à beira do caminho, aproximou-se dela e achou somente folhas; então lhe disse: Nunca mais nasça fruto de ti. E a figueira secou imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os discípulos viram isso, perguntaram, admirados: Como a figueira secou assim, de imediato?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: Em verdade vos digo que, se tiverdes fé e não duvidardes, não só fareis o que foi feito à figueira, mas até se disserdes a este monte: Ergue-te e lança-te no mar, isso será feito;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e tudo o que pedirdes em oração, crendo, recebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus entrou no templo e, quando ensinava, os principais sacerdotes e os líderes religiosos aproximaram-se dele e perguntaram: Com que autoridade fazes essas coisas? Quem te deu essa autoridade?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Eu também vos farei uma pergunta; se me responderdes, de igual modo vos direi com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De onde era o batismo de João? Do céu ou dos homens? Eles, então, se puseram a discutir entre si: Se dissermos: É do céu, ele nos dirá: Então por que não crestes nele?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se dissermos: É dos homens, tememos o povo, porque todos consideram que João é um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então eles responderam a Jesus: Não sabemos. E Jesus lhes disse: Nem eu vos digo com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O que vos parece? Um homem tinha dois filhos e, dirigindo-se ao primeiro, disse: Filho, vai trabalhar hoje na vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele respondeu: Não quero; mas depois, reconsiderando, foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dirigindo-se então ao segundo, falou com ele da mesma forma; este lhe respondeu: Sim, senhor; mas não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Qual dos dois fez a vontade do pai? Eles disseram: O primeiro. Jesus lhes disse: Em verdade vos digo que os publicanos e as prostitutas estão entrando antes de vós no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois João chegou a vós apontando o caminho da justiça, e não crestes nele, mas os publicanos e as prostitutas creram. Vós, porém, vendo isso, nem assim reconsiderastes para crerdes nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi ainda outra parábola: Certo proprietário plantou uma vinha, fez uma cerca ao redor dela, cavou um tanque de espremer uvas e construiu uma torre; em seguida, arrendou-a a uns agricultores e ausentou-se do país.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando chegou a época da colheita, enviou seus servos aos agricultores, para receber seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os agricultores, agarrando os servos, espancaram um, mataram outro e apedrejaram outro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E enviou ainda outros servos, em maior número do que os primeiros; e fizeram o mesmo com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por último, enviou-lhes seu filho, dizendo: Eles respeitarão meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, quando os agricultores viram o filho, disseram entre si: Este é o herdeiro; vinde, vamos matá-lo e apoderar-nos da sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, agarrando-o, retiraram-no da vinha e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando, pois, vier o dono da vinha, que fará àqueles agricultores?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles lhe responderam: Destruirá horrivelmente esses homens maus e arrendará a vinha a outros agricultores, que no devido tempo lhe entreguem os frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus lhes disse: Nunca lestes nas Escrituras:</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Portanto, eu vos digo que o reino de Deus vos será tirado e será dado a um povo que dê frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>[E quem cair sobre essa pedra será despedaçado, e aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó.]</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ouvindo essas parábolas, os principais sacerdotes e os fariseus entenderam que Jesus estava falando deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E tentaram prendê-lo, mas tiveram medo do povo, pois este o considerava um profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus voltou a lhes falar por meio de parábolas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O reino do céu é semelhante a um rei que celebrou o casamento de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E enviou seus servos para chamar os convidados para a festa de casamento, mas estes não quiseram vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois enviou outros servos, ordenando: Dizei aos convidados: Meu banquete já está preparado; meus melhores bois e novilhos já foram abatidos, e tudo está pronto. Vinde para o casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, porém, fizeram pouco caso do convite e foram um para o seu campo, outro para os seus negócios;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os outros, agarrando os servos, maltrataram-nos e os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o rei ficou furioso e, enviando seus exércitos, destruiu aqueles homicidas e incendiou a cidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse aos servos: Na verdade, o banquete de casamento está preparado, mas os convidados não eram dignos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ide pelos cruzamentos das ruas e convidai para o casamento quantos encontrardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aqueles servos saíram pelas ruas e reuniram todos que encontraram, tanto maus quanto bons; e o salão nupcial ficou cheio de convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, quando o rei entrou para ver os convidados, encontrou ali um homem que não se vestia de trajes nupciais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E perguntou-lhe: Amigo, como entraste aqui sem trajes nupciais? Ele, porém, calou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei ordenou aos servos: Amarrai-lhe os pés e as mãos e lançai-o nas trevas exteriores; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque muitos são chamados, mas poucos, escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus retiraram-se e decidiram entre si sobre como o apanhariam em alguma palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E enviaram-lhe seus discípulos, juntamente com os herodianos, para dizer: Mestre, sabemos que és verdadeiro, ensinas o caminho de Deus segundo a verdade e não deixas que ninguém te influencie, pois não consideras a aparência dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dize-nos, pois: O que te parece? É correto pagar tributo a César, ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Percebendo a maldade deles, Jesus respondeu: Hipócritas, por que me colocais à prova?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrai-me a moeda do tributo. E trouxeram-lhe um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele lhes perguntou: De quem são esta imagem e inscrição?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles responderam: De César. Então lhes disse: Dai a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ouvirem isso, ficaram admirados; e, deixando-o, retiraram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo dia vieram alguns saduceus, que dizem não haver ressurreição, e perguntaram-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mestre, Moisés disse: Se alguém morrer e não tiver filhos, seu irmão se casará com a viúva e dará descendência ao irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Havia entre nós sete irmãos: o primeiro, havendo se casado, morreu e, por não ter descendência, deixou sua mulher para o irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Da mesma forma, também o segundo, o terceiro e até o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois de todos eles, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim sendo, de qual dos sete ela será esposa na ressurreição, visto que todos a tiveram como mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: Este é o vosso erro: não conheceis as Escrituras nem o poder de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois na ressurreição não se casarão nem se darão em casamento; mas serão como os anjos no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, quanto à ressurreição dos mortos, não lestes o que vos foi dito por Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó? Ele não é Deus de mortos, mas de vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvindo isso, as multidões se admiravam com o seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando souberam que ele calara os saduceus, os fariseus reuniram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Um deles, doutor da lei, interrogou-o, para colocá-lo à prova:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mestre, qual é o maior mandamento na Lei?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Amarás o Senhor teu Deus de todo o coração, de toda a alma e de todo o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o maior e o primeiro mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o segundo, semelhante a este, é: Amarás o teu próximo como a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Toda a Lei e os Profetas dependem desses dois mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Enquanto os fariseus estavam reunidos, Jesus os interrogou:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Que pensais do Cristo? De quem ele é filho? Responderam-lhe: De Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele lhes respondeu: Como então Davi, pelo Espírito, chama-o Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O Senhor disse ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até que eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Se Davi o chama Senhor, como ele pode ser seu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ninguém podia responder-lhe palavra alguma; e, desde aquele dia, ninguém mais ousou interrogá-lo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus falou às multidões e aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os escribas e fariseus se assentam na cadeira de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, fazei e guardai tudo o que eles vos disserem; mas não lhes imiteis as obras, pois não praticam o que dizem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atam fardos pesados e difíceis de carregar e os colocam sobre os ombros dos homens; mas eles mesmos nem com o dedo querem movê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Praticam todas as suas obras para serem vistos pelos homens, alargam seus filactérios e aumentam as franjas de seus mantos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>gostam do primeiro lugar nos banquetes e dos primeiros assentos nas sinagogas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de serem cumprimentados em público e chamados Rabi pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vós, porém, não queirais ser chamados Rabi; porque um só é o vosso Mestre, e todos vós sois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a ninguém na terra chameis vosso pai; porque um só é o vosso Pai, aquele que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem queirais ser chamados guias; porque um só é o vosso Guia, que é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o maior dentre vós deverá ser vosso servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, quem a si mesmo se exaltar, será humilhado; e quem a si mesmo se humilhar, será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque fechais aos homens o reino do céu; não entrais nem permitis entrar os que entrariam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque devorais as casas das viúvas e, para disfarçar, fazeis longas orações; por isso recebereis uma condenação muito maior.]</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque percorreis o mar e a terra para fazer um prosélito; e, depois de o terdes feito, vós o tornais duas vezes mais filho do inferno do que vós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de vós, guias cegos, que dizeis: Se alguém jurar pelo santuário, isso nada vale; se alguém jurar pelo ouro do santuário, fica obrigado a cumprir o que jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Insensatos e cegos! Qual é o maior: o ouro, ou o santuário que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também dizeis: Quem jurar pelo altar, isso nada vale; mas quem jurar pela oferta que está sobre o altar fica obrigado a cumprir o que jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cegos! Qual é o maior: a oferta, ou o altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, quem jurar pelo altar jura por ele e por tudo que está sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e quem jurar pelo santuário jura por ele e por aquele que nele habita;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e quem jurar pelo céu jura pelo trono de Deus e por quem está assentado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque dais o dízimo da hortelã, do endro e do cominho, e omitis o que há de mais importante na Lei: a justiça, a misericórdia e a fidelidade; devíeis fazer estas coisas, sem omitir aquelas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos! Coais um mosquito e engolis um camelo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque limpais o exterior do copo e do prato, mas por dentro estão cheios de roubo e cobiça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseu cego! Limpa primeiro o interior do copo, para que o exterior também fique limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque sois semelhantes aos sepulcros caiados, que por fora parecem belos, mas por dentro estão cheios de ossos e de toda imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim sois vós: por fora pareceis justos aos homens, mas por dentro estais cheios de hipocrisia e maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! Porque edificais os túmulos dos profetas e enfeitais os monumentos dos justos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e dizeis: Se tivéssemos vivido nos dias de nossos pais, não teríamos sido cúmplices no derramamento do sangue dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, testemunhais contra vós mesmos que sois filhos dos que mataram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Completai o que vossos pais fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Serpentes, raça de víboras! Como escapareis da condenação do inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, eu vos envio profetas, sábios e mestres; matareis e crucificareis alguns deles; a outros, açoitareis nas vossas sinagogas e os perseguireis de cidade em cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que sobre vós recaia todo sangue justo derramado sobre a terra, desde o sangue do justo Abel até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, que matastes entre o santuário e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em verdade vos digo: Todas essas coisas virão sobre esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas e apedrejas os que te são enviados! Quantas vezes eu quis ajuntar teus filhos, como a galinha ajunta seus filhotes debaixo das asas, e não quiseste!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A vossa casa ficará abandonada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois desde agora vos digo que de modo algum me vereis, até que venhais a dizer: Bendito o que vem em nome do Senhor.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus saído do templo, enquanto se retirava, seus discípulos aproximaram-se dele para lhe mostrar as edificações do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ele lhes disse: Não estais vendo tudo isto? Em verdade vos digo que aqui não ficará pedra sobre pedra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estando ele sentado no monte das Oliveiras, seus discípulos aproximaram-se dele em particular, dizendo: Dize-nos quando essas coisas acontecerão e que sinal haverá da tua vinda e do fim do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Tende cuidado para que ninguém vos engane.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque virão muitos em meu nome, dizendo: Eu sou o Cristo; e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ouvireis falar de guerras e rumores de guerras; não fiqueis alarmados; pois é necessário que assim aconteça; mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque nação se levantará contra nação, e reino contra reino; e haverá fomes e terremotos em vários lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas todas essas coisas são o princípio das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então sereis entregues à tortura e vos matarão; e sereis odiados por todas as nações por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nesse tempo, muitos haverão de abandonar a fé, trair e odiar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também surgirão muitos falsos profetas e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, por se multiplicar a maldade, o amor de muitos esfriará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas quem perseverar até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este evangelho do reino será pregado pelo mundo inteiro, para testemunho a todas as nações, e então virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando virdes no lugar santo a abominação assoladora, da qual falou o profeta Daniel, quem lê, entenda,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então os que estiverem na Judeia fujam para os montes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>quem estiver no alto da casa não desça para retirar as coisas de sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e quem estiver no campo não volte para apanhar suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Orai para que a vossa fuga não aconteça no inverno nem no sábado;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque haverá uma tribulação muito grande, como nunca houve desde o princípio do mundo até agora, nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E se aqueles dias não fossem abreviados, ninguém seria salvo; mas por causa dos escolhidos eles serão abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, se alguém vos disser: O Cristo está aqui! ou: Ele está ali, não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque surgirão falsos cristos e falsos profetas, que realizarão grandes sinais e milagres, a tal ponto que, se fosse possível, enganariam até os escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu vos tenho dito essas coisas antes que aconteçam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, se vos disserem: Ele está no deserto; não saiais; ou: Ele está dentro da casa; não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, assim como o relâmpago sai do oriente e se mostra até o ocidente, assim também será a vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois onde estiver o cadáver, ali os abutres também se ajuntarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo depois da tribulação daqueles dias, o sol escurecerá, e a lua não dará a sua luz; as estrelas cairão do céu e os poderes do céu serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então aparecerá no céu o sinal do Filho do homem, e todas as nações da terra se lamentarão e verão o Filho do homem vindo com poder e grande glória sobre as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele enviará seus anjos com um alto som de trombeta, os quais reunirão seus escolhidos desde os quatro ventos, de uma à outra extremidade do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aprendei, pois, a parábola da figueira: Quando os ramos se renovam e as folhas brotam, sabeis que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Da mesma forma, quando virdes todas essas coisas, sabei que ele está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em verdade vos digo que esta geração não passará sem que todas essas coisas aconteçam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Céu e terra passarão, mas as minhas palavras nunca.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, quanto ao dia e à hora, ninguém sabe, nem os anjos do céu, nem o Filho, senão somente o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois a vinda do Filho do homem se dará à semelhança dos dias de Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque nos dias anteriores ao dilúvio, todos comiam, bebiam, casavam e davam-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e não se deram conta até que veio o dilúvio e levou a todos; assim também será a vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, estando dois homens no campo, um será levado, e o outro, deixado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>estando duas mulheres a trabalhar no moinho, uma será levada, e a outra, deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Portanto, vigiai, pois não sabeis em que dia vem o vosso Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>mas compreendei isto: se o dono da casa soubesse a que hora da noite o ladrão viria, vigiaria e não deixaria arrombar sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por isso, ficai também preparados, pois o Filho do homem virá numa hora que não esperais.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quem é, pois, o servo fiel e prudente, que o senhor encarregou dos outros servos para lhes dar o alimento no tempo certo?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Bem-aventurado o servo a quem seu senhor, quando vier, encontrar agindo assim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Em verdade vos digo que o encarregará de todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas se aquele outro, o mau servo, disser no coração: Meu senhor demora a voltar,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e começar a espancar seus conservos e a comer e beber com os bêbados,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>o senhor daquele servo virá num dia em que ele não o espera e numa hora que não sabe;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>e lhe infligirá castigo e lhe dará o destino dos hipócritas; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O reino do céu será semelhante a dez virgens que, tomando as suas lâmpadas, saíram ao encontro do noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco delas eram insensatas, e cinco, prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao pegarem as lâmpadas, as insensatas não levaram azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As prudentes, porém, levaram azeite em suas vasilhas, juntamente com as lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, demorando o noivo, todas começaram a cochilar e dormiram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À meia-noite, porém, ouviu-se um grito: O noivo chegou! Saí ao encontro dele!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então todas as virgens se levantaram e prepararam suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E as insensatas disseram às prudentes: Dai-nos do vosso azeite, pois nossas lâmpadas estão se apagando.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas as prudentes responderam: Não; talvez não haja o suficiente para nós e para vós. Ide, porém, aos que vendem azeite e comprai-o para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, assim que elas saíram para comprá-lo, o noivo chegou; as que estavam preparadas entraram com ele para a festa de casamento, e fechou-se a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois também chegaram as outras virgens e disseram: Senhor! Senhor! Abre-nos a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Em verdade vos digo que não vos conheço.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vigiai, pois não sabeis nem o dia nem a hora.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também é como um homem que, ausentando-se do país, chamou seus servos e lhes entregou seus bens:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a um deu cinco talentos; a outro, dois; e a outro, um, de acordo com a capacidade de cada um; e saiu em viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que havia recebido cinco talentos foi negociá-los imediatamente e ganhou mais cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>da mesma forma, o que havia recebido dois ganhou mais dois;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas o que havia recebido um foi, cavou um buraco na terra e escondeu o dinheiro do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de muito tempo, o senhor daqueles servos voltou para acertar contas com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, chegando o que havia recebido cinco talentos, apresentou-lhe mais cinco talentos e disse: Senhor, entregaste-me cinco talentos; aqui estão mais cinco que ganhei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o seu senhor lhe disse: Muito bem, servo bom e fiel; foste fiel sobre pouco; sobre muito te colocarei; participa da alegria do teu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Chegando também o que havia recebido dois talentos, disse: Senhor, entregaste-me dois talentos; aqui estão mais dois que ganhei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o seu senhor lhe disse: Muito bem, servo bom e fiel; foste fiel sobre pouco; sobre muito te colocarei; participa da alegria do teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por fim, chegando o que havia recebido um talento, disse: Senhor, eu sabia que és um homem severo, que colhes onde não semeaste e recolhes onde não plantaste;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então, fiquei com medo e fui esconder na terra o teu talento; aqui tens o que é teu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o seu senhor lhe respondeu: Servo mau e preguiçoso, sabias que colho onde não semeei e recolho onde não plantei?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Devias então entregar meu dinheiro aos banqueiros e, ao voltar, eu o teria recebido com juros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tirai dele o talento e entregai-o ao que tem dez talentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois a todo o que tem, mais lhe será dado, e terá com fartura; mas ao que não tem, até aquilo que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Lançai o servo inútil nas trevas exteriores; ali haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando, pois, o Filho do homem vier na sua glória, e todos os anjos com ele, então se sentará no seu trono glorioso;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e todas as nações serão reunidas diante dele; e ele separará uns dos outros, à semelhança do pastor que separa as ovelhas dos cabritos;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e porá as ovelhas à sua direita, mas os cabritos, à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o Rei dirá aos que estiverem à sua direita: Vinde, benditos de meu Pai. Possuí por herança o reino que vos está preparado desde a fundação do mundo;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>porque tive fome, e me destes de comer; tive sede, e me destes de beber; era estrangeiro, e me acolhestes;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>precisei de roupas, e me vestistes; estive doente, e me visitastes; estava na prisão e fostes visitar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então os justos lhe perguntarão: Senhor, quando te vimos com fome e te demos de comer, ou com sede e te demos de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando te vimos como estrangeiro e te acolhemos, ou precisando de roupas e te vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando te vimos doente, ou na prisão, e fomos visitar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o Rei lhes responderá: Em verdade vos digo que sempre que o fizestes a um destes meus irmãos, ainda que dos mais pequeninos, a mim o fizestes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então ele dirá também aos que estiverem à sua esquerda: Malditos, afastai-vos de mim para o fogo eterno, preparado para o Diabo e seus anjos;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>pois tive fome, e não me destes de comer; tive sede, e não me destes de beber;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>era estrangeiro, e não me acolhestes; estive nu, e não me vestistes; doente, e na prisão, e não me visitastes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então, eles também perguntarão: Senhor, quando te vimos com fome, ou com sede, ou estrangeiro, ou sem roupas, ou doente, ou na prisão, e não cuidamos de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E ele lhes responderá: Em verdade vos digo que sempre que o deixastes de fazer a um destes mais pequeninos, deixastes de fazê-lo a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E eles irão para o castigo eterno, mas os justos irão para a vida eterna.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havendo Jesus concluído todas essas palavras, disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabeis que daqui a dois dias é a Páscoa; e o Filho do homem será entregue para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os principais sacerdotes e os líderes religiosos reuniram-se no pátio da casa do sumo sacerdote, que se chamava Caifás;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e deliberaram como prender Jesus por meio de traição e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas diziam: Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estando Jesus em Betânia, na casa de Simão, o leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>aproximou-se dele uma mulher trazendo um vaso de alabastro cheio de um bálsamo muito caro. E ela o derramou sobre a cabeça de Jesus, enquanto ele estava sentado à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os discípulos viram isso, ficaram indignados e disseram: Para que esse desperdício?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois esse bálsamo poderia ser vendido por muito dinheiro, que seria dado aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Percebendo isso, Jesus lhes disse: Por que incomodais esta mulher? Ela praticou uma boa ação para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois sempre tendes os pobres convosco; mas, a mim, nem sempre me tendes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao derramar bálsamo sobre o meu corpo, ela o fez como preparação para o meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em verdade vos digo: Em todo o mundo, onde quer que seja pregado este evangelho, também o que ela fez será contado em sua memória.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então um dos Doze, chamado Judas Iscariotes, dirigiu-se aos principais sacerdotes</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e disse: O que me dareis se eu o entregar a vós? E pesaram-lhe trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A partir de então, ele procurava uma oportunidade para entregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da festa dos Pães sem Fermento, os discípulos foram a Jesus e lhe perguntaram: Onde queres que façamos os preparativos para comeres a refeição da Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele respondeu: Ide à cidade, a certo homem, e dizei-lhe: O Mestre diz: O meu tempo está próximo; celebrarei a Páscoa com os meus discípulos em tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os discípulos fizeram como Jesus lhes ordenara e prepararam a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao anoitecer, sentou-se à mesa com os doze discípulos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e, enquanto comiam, ele disse: Em verdade vos digo que um de vós me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Profundamente tristes, cada um deles começou a dizer-lhe: Sei que não sou eu, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele respondeu: Quem me trairá come comigo da tigela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na verdade o Filho do homem vai, conforme está escrito a seu respeito; mas ai daquele por quem o Filho do homem é traído! Para essa pessoa seria melhor se não tivesse nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também Judas, que o estava traindo, disse: Sei que não sou eu, Rabi! Respondeu-lhe Jesus: Sim, és tu!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto comiam, Jesus tomou o pão e, abençoando-o, partiu-o e o deu aos discípulos, dizendo: Tomai e comei; isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, tomando um cálice, rendeu graças e o deu a eles, dizendo: Bebei dele todos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois isto é o meu sangue, o sangue da aliança derramado em favor de muitos para perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas digo-vos que desde agora não mais beberei deste fruto da videira até aquele dia em que beberei o vinho novo convosco, no reino de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, depois de cantar um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Esta noite todos vós desertareis; pois está escrito: Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho se dispersarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todavia, depois da minha ressurreição, irei adiante de vós para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Pedro respondeu-lhe: Ainda que todos desertem, eu nunca desertarei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus lhe disse: Em verdade te digo que esta noite, antes que o galo cante, três vezes me negarás.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pedro lhe respondeu: Ainda que seja necessário morrer contigo, de modo nenhum te negarei. E todos os discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus foi com os discípulos a um lugar chamado Getsêmani e disse-lhes: Sentai-vos aqui, enquanto vou ali orar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E levando consigo Pedro e os dois filhos de Zebedeu, começou a entristecer-se e a angustiar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então ele lhes disse: A minha alma está tão triste que estou a ponto de morrer; ficai aqui e vigiai comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, adiantando-se um pouco, prostrou-se com o rosto em terra e orou: Meu Pai, se possível, afasta de mim este cálice; todavia, não seja como eu quero, mas como tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Voltando para os discípulos, achou-os dormindo; e disse a Pedro: Vós não pudestes vigiar comigo nem uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vigiai e orai, para que não entreis em tentação; o espírito está pronto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Retirando-se mais uma vez, orou: Meu Pai, se não for possível afastar este cálice sem que eu o beba, seja feita a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, voltando outra vez, Jesus achou-os dormindo, porque seus olhos estavam pesados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Deixando-os novamente, foi orar pela terceira vez, repetindo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então voltou para os discípulos e disse-lhes: Ainda dormis e descansais? Chegou a hora, e o Filho do homem está sendo entregue nas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Vamos, levantai-vos! Aquele que me trai está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, Judas, um dos Doze, chegou acompanhado de uma grande multidão com espadas e pedaços de pau, vinda da parte dos principais sacerdotes e dos líderes religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Aquele que o traía lhes dera a seguinte indicação: Aquele que eu beijar, é ele: prendei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E logo, aproximando-se de Jesus, disse: Salve, Rabi! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus, porém, lhe disse: Amigo, para que vieste? Nisso, eles se aproximaram, agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então um dos que estavam com Jesus, estendendo a mão, puxou da espada e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe uma das orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: Guarda a tua espada; porque todos os que lançarem mão da espada, à espada morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ou pensas que eu não poderia rogar a meu Pai, e ele me enviaria agora mesmo mais de doze legiões de anjos?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Como se cumpririam as Escrituras, que dizem ser necessário que assim aconteça?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Jesus disse à multidão naquela hora: Saístes com espadas e pedaços de pau para me prender, como se eu fosse um bandido? Todos os dias eu estava sentado no templo, ensinando, e não me prendestes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas tudo isso aconteceu para que se cumprissem as Escrituras dos profetas. Então todos os discípulos o deixaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E aqueles que prenderam Jesus levaram-no à casa do sumo sacerdote Caifás, onde os escribas e os líderes religiosos estavam reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E Pedro o seguiu, de longe, até o pátio do sumo sacerdote; entrando, sentou-se com os guardas, para ver como tudo terminaria.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Os principais sacerdotes e todo o Sinédrio procuravam um falso testemunho contra Jesus, para o condenar à morte;</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e não encontravam coisa alguma, apesar de muitas testemunhas falsas se apresentarem. Mas, por fim, compareceram duas</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>e disseram: Ele afirmou: Posso destruir o santuário de Deus e reconstruí-lo em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o sumo sacerdote levantou-se e perguntou-lhe: Nada respondes ao que estes depõem contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Jesus, porém, permaneceu calado. E o sumo sacerdote disse-lhe: Ordeno que jures pelo Deus vivo e diga-nos se tu és o Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Jesus lhe respondeu: É como disseste. Contudo, digo-vos que de agora em diante vereis o Filho do homem assentado à direita do Poderoso, vindo sobre as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então, rasgando as próprias roupas, o sumo sacerdote disse: Blasfemou; para que precisamos ainda de testemunhas? Acabais de ouvir a blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Que vos parece? Eles responderam: É réu digno de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então alguns cuspiram-lhe no rosto e deram-lhe socos;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>e outros deram-lhe tapas, dizendo: Ó Cristo, profetiza-nos quem foi que te bateu.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Pedro estava sentado do lado de fora, no pátio; uma criada aproximou-se dele e disse: Tu também estavas com Jesus, o galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele negou diante de todos, dizendo: Não sei o que estás falando.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>E dirigindo-se ele para a entrada, outra criada o viu e disse aos que ali estavam: Este também estava com Jesus, o nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E, jurando, ele negou outra vez: Não conheço esse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Pouco depois, os que estavam ali aproximaram-se e disseram a Pedro: Certamente, tu também és um deles, pois o teu falar te denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Então ele começou a proferir maldições e a jurar: Não conheço esse homem. E imediatamente o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>E Pedro lembrou-se do que Jesus dissera: Antes que o galo cante, três vezes me negarás. Então, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando amanheceu, todos os principais sacerdotes e os líderes religiosos reuniram-se em conselho para condenar Jesus à morte;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, amarrando-o, levaram-no e o entregaram a Pilatos, o governador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Judas, aquele que o traíra, vendo que Jesus fora condenado, sentiu remorso e devolveu as trinta moedas de prata aos líderes religiosos, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pequei, traindo sangue inocente. Eles responderam: Que nos importa? Isso é problema teu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E depois de atirar as moedas de prata para dentro do santuário, retirou-se e foi enforcar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os principais sacerdotes pegaram as moedas de prata e disseram: Não é permitido colocá-las no cofre das ofertas, porque é preço de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, tendo resolvido em conselho, compraram com elas o campo do oleiro, para servir de cemitério para estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, até o dia de hoje, aquele campo é chamado Campo de Sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cumpriu-se, então, o que havia sido falado pelo profeta Jeremias: Tomaram as trinta moedas de prata, preço do que foi avaliado, a quem certos filhos de Israel avaliaram,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e deram-nas pelo campo do oleiro, assim como me ordenou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus ficou em pé diante do governador, e este lhe perguntou: Tu és o rei dos judeus? Jesus lhe respondeu: É como dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, ao ser acusado pelos principais sacerdotes e pelos líderes religiosos, Jesus nada respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pilatos, então, perguntou-lhe: Não ouves quantas acusações fazem contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jesus não lhe respondeu a uma pergunta sequer, de modo que o governador ficou muito admirado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por ocasião da festa, o governador costumava soltar um preso, que o povo escolhia conforme queria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquela ocasião, havia um preso bem conhecido, chamado Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Pilatos perguntou ao povo que se ajuntara: Qual destes quereis que vos solte? Barrabás ou Jesus, chamado Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele sabia que o haviam entregado por causa de inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E estando ele sentado no tribunal, sua mulher mandou dizer-lhe: Não te envolvas na questão desse justo, porque hoje em sonho sofri muito por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os principais sacerdotes e os líderes religiosos convenceram as multidões a que pedissem Barrabás e mandassem matar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o governador perguntou-lhes: Qual dos dois quereis que eu vos solte? Eles disseram: Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Pilatos perguntou-lhes: Que farei então de Jesus, chamado Cristo? Todos disseram: Que seja crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pilatos, porém, disse: Mas que mal ele fez? Eles, contudo, gritavam ainda mais: Que seja crucificado!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Percebendo que nada conseguia, mas, pelo contrário, que o tumulto aumentava, Pilatos mandou trazer água e, lavando as mãos diante da multidão, disse: Sou inocente do sangue deste homem; isso é problema vosso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todo o povo respondeu: O sangue dele caia sobre nós e sobre nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então lhes soltou Barrabás; mas mandou espancar Jesus e o entregou para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os soldados do governador levaram Jesus ao pretório, e reuniram em torno dele todo o destacamento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, despindo-o, vestiram-lhe um manto vermelho muito brilhante;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e fizeram uma coroa de espinhos e a puseram na sua cabeça, e na mão direita, um bordão; e ajoelhando-se diante dele, zombavam: Viva o rei dos judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, cuspindo nele, tiraram-lhe o bordão e com este batiam na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de zombar dele, despiram-lhe o manto, puseram-lhe suas roupas e o levaram para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao saírem, encontraram um homem cireneu, chamado Simão, a quem obrigaram a levar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando chegaram ao lugar chamado Gólgota, que quer dizer, Lugar da Caveira,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>deram-lhe vinho misturado com fel para beber; mas ele, provando-o, não quis beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, depois de o crucificarem, repartiram suas roupas, tirando sortes sobre elas [, para que se cumprisse o que havia sido falado pelo profeta: Repartiram entre si as minhas roupas, e sobre a minha túnica tiraram sortes].</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, sentados ali, o vigiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Puseram-lhe acima da cabeça sua acusação por escrito: ESTE É JESUS, O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E dois ladrões foram crucificados com ele, um à direita e outro à esquerda dele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os que iam passando blasfemavam contra ele, meneando a cabeça</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e dizendo: Tu, que destróis o santuário e em três dias o reconstróis, salva a ti mesmo; se és Filho de Deus, desce da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os principais sacerdotes, com os escribas e líderes religiosos, também zombavam:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele salvou os outros e não consegue salvar a si mesmo. Ele é o Rei de Israel! Se descer agora da cruz, creremos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Confiou em Deus; que ele o livre agora, se lhe quer bem; porque disse: Sou o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E os ladrões que com ele foram crucificados também o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E houve trevas sobre toda a terra, desde a hora sexta até a hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Por volta da hora nona, Jesus bradou em alta voz: Eli, Eli, lamá sabactani? Isto é, Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguns dos que estavam ali, ouvindo isso, diziam: Ele chama por Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E logo um deles correu, pegou uma esponja, ensopou-a em vinagre e, pondo-a numa haste, deu-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os outros, porém, disseram: Deixa, vejamos se Elias vem salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Jesus, bradando de novo em alta voz, entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E eis que o véu do santuário se rasgou em dois, de alto a baixo; a terra tremeu, e as rochas se partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os sepulcros se abriram, e muitos corpos de santos que haviam morrido foram ressuscitados;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e, saindo dos sepulcros, depois da ressurreição de Jesus, entraram na cidade santa e apareceram a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O centurião e os que com ele vigiavam Jesus, vendo o terremoto e as coisas que aconteciam, ficaram aterrorizados e disseram: É verdade, este era o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E muitas mulheres, que haviam seguido Jesus desde a Galileia para ouvi-lo, também estavam ali, olhando de longe;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>entre elas se achavam Maria Madalena; Maria, mãe de Tiago e de José; e a mãe dos filhos de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ao cair da tarde, um homem rico chamado José, que também era discípulo de Jesus, veio de Arimateia.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E foi a Pilatos e pediu o corpo de Jesus. Então Pilatos mandou que o corpo lhe fosse entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E José, tomando o corpo, envolveu-o num pano limpo, de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e depositou-o em seu sepulcro novo, que havia escavado na rocha; e, fazendo rolar uma grande pedra sobre a entrada do sepulcro, retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas ficaram, ali Maria Madalena e a outra Maria, sentadas diante do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No outro dia, isto é, o dia seguinte à preparação, os principais sacerdotes e os fariseus reuniram-se diante de Pilatos</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>e disseram: Senhor, lembramo-nos de que aquele enganador, quando ainda vivo, afirmou: Depois de três dias ressuscitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Manda, pois, que o sepulcro seja vigiado com segurança até o terceiro dia, para não acontecer que, vindo os discípulos, roubem o corpo e digam ao povo: Ele ressuscitou dos mortos; e assim o último engano será pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Pilatos lhes disse: Tendes uma guarda; ide e dai-lhe a segurança que puderdes.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Eles, então, foram e mantiveram o sepulcro seguro, lacrando a pedra e deixando ali a guarda.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois do sábado, quando já despontava o primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram ver o sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia acontecido um grande terremoto, pois um anjo do Senhor havia descido do céu e, aproximando-se, removera a pedra e estava sentado sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O seu aspecto era como um relâmpago, e suas roupas, brancas como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os guardas tremeram de medo e ficaram como mortos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o anjo disse às mulheres: Não temais; pois eu sei que procurais Jesus, que foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui, mas ressuscitou, como havia falado. Vinde, vede o lugar onde ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ide depressa e dizei aos seus discípulos que ele ressuscitou dos mortos e vai adiante de vós para a Galileia; lá o vereis. Eu vos avisei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elas, então, saindo apressadamente do sepulcro, com temor e grande alegria, correram para contar tudo aos discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jesus foi ao encontro delas, dizendo: Salve! E elas, aproximando-se, abraçaram-lhe os pés e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Não temais; ide dizer a meus irmãos que sigam para a Galileia; lá me verão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto elas iam, alguns da guarda foram à cidade e contaram aos principais sacerdotes tudo que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, reunidos com os líderes religiosos, concordaram que dariam muito dinheiro aos soldados,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ordenando-lhes que dissessem: Os discípulos dele vieram de noite e levaram o corpo, enquanto dormíamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se isso chegar aos ouvidos do governador, nós o convenceremos e vos livraremos de problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eles, tendo recebido o dinheiro, fizeram conforme instruídos. E essa história tem sido divulgada entre os judeus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os onze discípulos partiram para a Galileia, para o monte que Jesus lhes designara.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o viram, adoraram-no; mas alguns duvidaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, aproximando-se Jesus, falou-lhes: Toda autoridade me foi concedida no céu e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, ide, fazei discípulos de todas as nações, batizando-os em nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ensinando-lhes a obedecer a todas as coisas que vos ordenei; e eu estou convosco todos os dias, até o final dos tempos.</para>
</usx>
