<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (AS21)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Princípio do evangelho de Jesus Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conforme está escrito no profeta Isaías: Estou enviando à tua frente meu mensageiro, que preparará teu caminho;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor, endireitai suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim apareceu João Batista no deserto, pregando batismo de arrependimento para perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os da terra da Judeia e todos os moradores de Jerusalém dirigiam-se a ele, e eram batizados por ele no rio Jordão, confessando seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>João usava roupas de pelos de camelo e um cinto de couro; comia gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E pregava, dizendo: Depois de mim vem aquele que é mais poderoso do que eu, de quem não sou digno de, inclinando-me, desatar as correias das sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu vos batizo com água; ele, porém, vos batizará com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naqueles dias, veio Jesus de Nazaré da Galileia e foi batizado por João no Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E logo que saiu da água, Jesus viu os céus se abrirem, e o Espírito descendo como pomba sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E uma voz disse dos céus: Tu és o meu Filho amado; em ti me agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Imediatamente, o Espírito o levou para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E esteve no deserto quarenta dias, sendo tentado por Satanás. Estava com as feras, e os anjos o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois que João foi preso, Jesus foi para a Galileia, pregando o evangelho de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e dizendo: Completou-se o tempo, e o reino de Deus está próximo. Arrependei-vos e crede no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Andando junto ao mar da Galileia, viu Simão e André, seu irmão. Eles estavam lançando as redes ao mar, pois eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Vinde a mim, e eu vos tornarei pescadores de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, imediatamente, eles largaram as redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Passando um pouco mais adiante, Jesus viu os irmãos Tiago e João, filhos de Zebedeu, que estavam no barco consertando as redes,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e logo os chamou. E eles passaram a segui-lo, deixando seu pai Zebedeu com os empregados no barco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles entraram em Cafarnaum e, chegando o sábado, Jesus foi à sinagoga e começou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E todos se maravilharam com o seu ensino, porque os ensinava como quem tem autoridade, e não como os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia na sinagoga um homem possesso de um espírito impuro, que gritou:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que temos nós contigo, Jesus nazareno? Vieste para destruir-nos? Sei quem tu és, o Santo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus o repreendeu, dizendo: Cala-te e sai dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o espírito impuro o agitou causando-lhe convulsões e, gritando, saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E todos se maravilharam a ponto de perguntarem entre si: O que é isto? Um novo ensino com autoridade! Ele ordena aos espíritos impuros, e eles lhe obedecem!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E logo sua fama se espalhou por toda a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois de sair da sinagoga, Jesus foi para a casa de Simão e André, acompanhado de Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sogra de Simão estava de cama, com febre, e logo lhe falaram a respeito dela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Jesus aproximou-se, tomou-a pela mão e a levantou. A febre a deixou, e ela começou a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando anoiteceu, depois que o sol se pôs, trouxeram-lhe todos os doentes e endemoninhados;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e toda a cidade estava reunida à porta da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele curou muitos doentes acometidos de diversas enfermidades e expulsou muitos demônios; mas não permitia que os demônios falassem, porque eles sabiam quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De madrugada, ainda bem escuro, Jesus levantou-se, saiu e foi a um lugar deserto; e ali começou a orar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Simão e seus companheiros saíram para procurá-lo</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e, quando o encontraram, disseram-lhe: Todos te procuram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Vamos a outros lugares, aos povoados vizinhos, para que também eu pregue ali, pois foi para isso que vim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Foi, então, por toda a Galileia, pregando nas sinagogas deles e expulsando os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Aproximou-se dele um leproso, que lhe suplicou, de joelhos: Se quiseres, podes purificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus, movido por compaixão, estendeu a mão, tocou-o e disse: Quero; fica purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Imediatamente a lepra desapareceu, e ele ficou purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, advertindo-o severamente, Jesus logo o mandou embora,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>dizendo-lhe: Olha, não digas nada a ninguém. Mas vai mostrar-te ao sacerdote e oferece pela tua purificação o que Moisés determinou, para que lhes sirva de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ele, porém, saindo dali, começou a tornar público o que havia ocorrido e a divulgá-lo por toda parte. Desse modo, Jesus já não podia entrar abertamente numa cidade, mas ficava fora, em lugares desertos. Mesmo assim, as pessoas iam até ele, vindas de todos os lugares.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns dias depois, Jesus entrou outra vez em Cafarnaum; e souberam que ele estava em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitas pessoas reuniram-se ali, a ponto de não haver lugar nem mesmo diante da porta; e ele lhes anunciava a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, chegaram alguns homens, trazendo-lhe um paralítico, carregado por quatro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Impedidos de aproximar-se dele por causa da multidão, removeram parte da cobertura da casa, abrindo passagem pelo teto, acima do lugar em que Jesus estava. Então baixaram a maca em que o paralítico estava deitado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo-lhes a fé, Jesus disse ao paralítico: Filho, os teus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estavam sentados ali alguns escribas, que pensavam no coração:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que esse homem fala dessa maneira? Ele está blasfemando! Quem pode perdoar pecados senão um só, que é Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Jesus logo percebeu em seu espírito que eles pensavam assim no íntimo e perguntou-lhes: Por que pensais desse modo no coração?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é mais fácil dizer ao paralítico: Os teus pecados estão perdoados, ou: Levanta-te, toma a tua maca e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, para que saibais que o Filho do homem tem autoridade para perdoar pecados na terra (disse ao paralítico),</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eu te digo: Levanta-te, toma a tua maca e vai para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele se levantou e, pegando logo a maca, saiu à vista de todos; de modo que todos ficaram maravilhados e glorificavam a Deus, dizendo: Nunca vimos coisa igual!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus saiu novamente para beira-mar, e toda a multidão ia até ele, e ele os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ia passando, viu Levi, filho de Alfeu, sentado na coletoria, e disse-lhe: Segue-me. E, levantando-se, Levi o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jesus estava à mesa, na casa de Levi, estavam também ali muitos publicanos e pecadores sentados junto dele e de seus discípulos, pois eram em grande número e o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os escribas do partido dos fariseus, vendo que ele comia com publicanos e pecadores, perguntavam aos discípulos: Por que ele come com publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus, porém, ouvindo isso, disse-lhes: Os sãos não precisam de médico, mas sim os doentes; eu não vim chamar justos, mas pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando e foram perguntar-lhe: Por que os discípulos de João e os dos fariseus jejuam, mas os teus discípulos não?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Acaso os convidados para o casamento podem jejuar enquanto o noivo está com eles? Enquanto o noivo está com eles não podem jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas chegarão os dias em que o noivo lhes será tirado; naqueles dias jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ninguém costura remendo de pano novo em roupa velha, porque o remendo novo se desprenderá da roupa velha, e o rasgo será ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ninguém põe vinho novo em recipiente de couro velho; porque o vinho novo romperá o recipiente de couro, e se perderão tanto o vinho quanto o recipiente de couro; mas põe-se vinho novo em recipiente de couro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu que Jesus passava pelos campos de cereais em dia de sábado e, enquanto caminhavam, seus discípulos começaram a colher espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os fariseus lhe perguntaram: Por que eles estão fazendo o que não é permitido no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele lhes respondeu: Acaso nunca lestes o que Davi fez quando ele e seus companheiros estavam em necessidade e com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como ele entrou na casa de Deus, no tempo do sumo sacerdote Abiatar, e comeu dos pães consagrados, dos quais apenas os sacerdotes tinham permissão para comer, e deu também aos companheiros?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E prosseguiu: O sábado foi feito por causa do homem, e não o homem por causa do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De modo que o Filho do homem é Senhor até mesmo do sábado.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Outra vez Jesus entrou numa sinagoga, e estava ali um homem com uma das mãos atrofiada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o observavam com atenção para ver se ele curaria o homem no sábado, a fim de o acusarem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jesus disse ao homem cuja mão era atrofiada: Levanta-te e vem para o meio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então lhes perguntou: É permitido fazer o bem ou o mal no sábado? Salvar a vida ou matar? Eles, porém, ficaram calados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhando para eles ao redor, indignado e muito triste por causa da dureza do coração deles, disse ao homem: Estende a tua mão. Ele a estendeu, e ela lhe foi restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, assim que saíram dali, os fariseus conspiraram com os herodianos contra ele, a fim de o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus, porém, retirou-se com seus discípulos para beira-mar, e uma grande multidão, vinda da Galileia, o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo ouvido falar de tudo quanto ele fazia, foram até ele grandes multidões procedentes da Judeia, de Jerusalém, da Idumeia e do outro lado do Jordão, e das regiões ao redor de Tiro e Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse a seus discípulos que lhe preparassem um barquinho, por causa da multidão, para que não o comprimissem,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois havia curado muitos, de modo que todos quantos tinham alguma doença empurravam-se na direção dele para tocá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E quando os espíritos impuros o viam, prostravam-se diante dele e gritavam: Tu és o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ele os repreendia com severidade para que não divulgassem quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois Jesus subiu a um monte e chamou os que ele mesmo quis; e estes foram até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então designou doze para que estivessem com ele, e os enviasse a pregar,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e para que tivessem autoridade para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os doze que ele designou: Simão, a quem deu o nome de Pedro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tiago, filho de Zebedeu, e seu irmão João, aos quais deu o nome de Boanerges, que significa filhos do trovão;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>André; Filipe; Bartolomeu; Mateus; Tomé; Tiago, filho de Alfeu; Tadeu; Simão, o cananeu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Judas Iscariotes, que o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois ele entrou numa casa, e novamente aglomerou-se uma multidão, de modo que não podiam nem mesmo comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando seus familiares souberam disso, saíram para impedi-lo, pois diziam: Ele está fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os escribas que tinham descido de Jerusalém diziam: Ele está possuído por Belzebu. É pelo chefe dos demônios que expulsa os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus os chamou e lhes disse por parábolas: Como pode Satanás expulsar Satanás?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um reino estiver dividido contra si mesmo, tal reino não poderá subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se uma casa estiver dividida contra si mesma, tal casa não poderá subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se Satanás se opõe a si mesmo e está dividido, não poderá subsistir; mas chegou o seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois ninguém pode entrar na casa do valente e roubar-lhe os bens sem que primeiro o amarre; então lhe saqueará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em verdade vos digo: Todos os pecados serão perdoados aos filhos dos homens, bem como todas as blasfêmias que proferirem,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mas quem blasfemar contra o Espírito Santo nunca mais terá perdão; mas será culpado de pecado eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois diziam: Ele está possuído por um espírito impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então a mãe e os irmãos de Jesus chegaram e ficaram do lado de fora da casa; e mandaram chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Havia muita gente sentada ao redor dele, e disseram-lhe: Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e te procuram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Quem é minha mãe e quem são meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E olhando em redor para os que estavam sentados à sua volta, disse: Aqui estão minha mãe e meus irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aquele, pois, que fizer a vontade de Deus, esse é meu irmão, irmã e mãe.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo Jesus começou a ensinar à beira-mar. E aglomerou-se perto dele tão grande multidão que ele teve de entrar e sentar-se num barco que estava no mar. E todo o povo ficou em terra à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele lhes ensinava muitas coisas por meio de parábolas e dizia-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi; o semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto semeava, parte das sementes caiu à beira do caminho, e vieram as aves e a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em solo pedregoso, onde não havia muita terra; e logo brotou, pois a terra não era profunda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando saiu o sol, este a queimou; e, como ela não tinha raiz, secou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu entre os espinhos, os quais, crescendo, sufocaram-na, e ela não deu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas outras sementes caíram em terra boa. Brotaram, cresceram e deram fruto; e um grão produziu outros trinta; outro, sessenta; e outro, cem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhes: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando ficou só, os que estavam ao seu redor e os Doze perguntaram-lhe acerca das parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele lhes disse: A vós é confiado o mistério do reino de Deus, mas tudo se diz por meio de parábolas aos de fora,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que, vendo, vejam e não percebam; e ouvindo, ouçam e não entendam, para que não se convertam e não sejam perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse-lhes ainda: Não compreendeis esta parábola? Como entendereis todas as outras?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O semeador semeia a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que estão à beira do caminho são aqueles em quem a palavra é semeada, mas, depois de ouvi-la, logo vem Satanás e tira a palavra neles semeada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Do mesmo modo, os que foram semeados em lugares pedregosos são os que, ouvindo a palavra, imediatamente a recebem com alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas, como não têm raiz em si mesmos, duram pouco. Quando vem a tribulação ou a perseguição por causa da palavra, logo tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Outros ainda são os que recebem a semente entre espinhos. Estes são os que ouvem a palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas as preocupações do mundo, a sedução da riqueza e o desejo por outras coisas sufocam a palavra, e ela fica infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os outros que recebem a semente em terra boa são os que ouvem a palavra, acolhem-na e dão fruto; alguns trinta por um; outros, sessenta por um; e outros, cem por um.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhes mais: Será que a candeia deve ser colocada debaixo da vasilha ou debaixo da cama? Não deve ser colocada no velador?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque nada está encoberto que não seja para ser manifesto, e nada foi escondido senão para vir à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também lhes disse: Dai atenção ao que ouvis; com a medida com que medis também vos medirão, e ainda vos acrescentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois ao que tem, mais lhe será dado, mas ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse também: O reino de Deus é comparável a um homem que lança a semente à terra;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quer esteja ele dormindo à noite, quer acordado de dia, a semente acaba brotando e crescendo, sem ele saber como.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A terra produz o grão por si mesma, primeiro a planta, depois a espiga, e por último o grão que enche a espiga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, assim que o grão amadurece, o homem logo lhe passa a foice, porque chegou a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse ainda: A que compararemos o reino de Deus? Ou, com que parábola o representaremos?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É como um grão de mostarda que, ao ser semeado na terra, é a menor de todas as sementes,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas, uma vez semeado, cresce, torna-se a maior de todas as hortaliças e estende grandes ramos, de tal modo que as aves do céu podem aninhar-se à sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E dirigia-lhes a palavra com muitas outras parábolas como essas, conforme conseguiam compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E não lhes ensinava sem usar parábolas, mas explicava tudo a seus discípulos em particular.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tarde naquele dia, Jesus lhes disse: Passemos para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, deixando a multidão, eles o levaram consigo no barco, assim como estava. Outros barcos o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Levantou-se então um grande vendaval, e as ondas arremessavam-se contra o barco, de modo que ele já estava inundando.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, porém, estava na popa, dormindo sobre uma almofada. Os discípulos o despertaram e lhe perguntaram: Mestre, não te importas que pereçamos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, levantando-se, ele repreendeu o vento e disse ao mar: Cala-te! Aquieta-te! E o vento cessou, e fez-se grande calmaria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então lhes perguntou: Por que estais tão amedrontados? Ainda não tendes fé?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles ficaram apavorados e diziam uns aos outros: Quem é este, que até o vento e o mar lhe obedecem?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegaram então ao outro lado do mar, à terra dos gerasenos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim que Jesus saiu do barco, um homem possesso de um espírito impuro veio dos sepulcros ao seu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse homem morava nos sepulcros; nem mesmo com correntes alguém era capaz de prendê-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque ele havia sido preso muitas vezes com algemas e correntes, mas as correntes eram quebradas por ele, e as algemas, despedaçadas. Ninguém tinha força para dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Noite e dia, ele andava sempre gritando e se ferindo com pedras pelos sepulcros e pelos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao ver Jesus de longe, correu e prostrou-se diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>clamando em alta voz: Que tenho eu contigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Rogo-te por Deus que não me atormentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Jesus lhe dissera: Sai desse homem, espírito impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E perguntou-lhe: Qual é o teu nome? E ele respondeu: Meu nome é Legião, porque somos muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E rogava-lhe muito que não os enviasse para fora da região.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uma grande manada de porcos pastava perto dali num monte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os demônios rogaram a Jesus, dizendo: Manda-nos para aqueles porcos, para que entremos neles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele assim lhes permitiu. Então os espíritos impuros saíram do homem e entraram nos porcos. A manada, que era de uns dois mil animais, precipitou-se pelo despenhadeiro no mar, onde todos se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que cuidavam dos porcos fugiram e anunciaram essas coisas na cidade e nos campos. E muitos foram ver o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando se aproximaram de Jesus e viram o endemoninhado, o que fora possuído pela legião, sentado, vestido e em perfeito juízo, ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os que tinham visto aquilo contaram-lhes o que havia acontecido ao endemoninhado e aos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então eles começaram a rogar a Jesus que se retirasse do seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jesus entrou no barco, o homem que fora endemoninhado pediu-lhe que lhe permitisse acompanhá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, porém, não lhe deu permissão, mas disse: Vai para casa, para a tua família, e anuncia-lhes quanto o Senhor fez por ti e como teve misericórdia de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele se retirou e começou a divulgar em Decápolis tudo quanto Jesus lhe havia feito; e todos se admiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Jesus voltou de barco para o outro lado, estando à beira-mar, uma grande multidão aglomerou-se perto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chegou um dos chefes da sinagoga, chamado Jairo, e logo que viu Jesus, prostrou-se aos seus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e lhe rogava com insistência: Minha filhinha está prestes a morrer; rogo-te que venhas e lhe imponhas as mãos para que seja curada e viva.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jesus foi com ele. Uma grande multidão o seguia e o comprimia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estava ali uma certa mulher que por doze anos sofria de uma hemorragia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela havia sofrido muito nas mãos de vários médicos, tendo gastado tudo quanto possuía, sem obter melhora alguma; pelo contrário, piorava.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo ouvido a respeito de Jesus, veio por trás dele, no meio da multidão, e tocou-lhe o manto,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois pensava: Se tão somente tocar-lhe as vestes, serei curada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sua hemorragia estancou imediatamente, e ela sentiu no corpo que já estava curada do seu mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus logo percebeu que dele havia saído poder. Então virou-se no meio da multidão e perguntou: Quem tocou as minhas roupas?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os seus discípulos lhe disseram: Vês que a multidão te pressiona, e perguntas: Quem me tocou?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas ele olhava em redor para ver quem havia feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então a mulher, atemorizada e trêmula, ciente do que lhe havia acontecido, foi, prostrou-se diante dele e contou-lhe toda a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jesus lhe disse: Filha, a tua fé te salvou; vai-te em paz e fica livre desse teu mal.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, chegaram pessoas da casa do chefe da sinagoga, a quem disseram: A tua filha já morreu; por que ainda incomodas o Mestre?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Percebendo isso, Jesus disse ao chefe da sinagoga: Não temas, crê somente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E não permitiu que o acompanhassem, com exceção de Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando chegaram à casa do chefe da sinagoga, Jesus viu o alvoroço dos que choravam e lamentavam muito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, entrando, disse-lhes: Por que fazeis alvoroço e chorais? A menina não está morta, mas dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E começaram a rir dele. Ele, porém, fez com que todos saíssem, tomou consigo o pai e a mãe da menina, e os que o haviam acompanhado, e entrou onde a menina estava.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, tomando-a pela mão, disse-lhe: Talita cumi, que quer dizer: Menina, eu te ordeno, levanta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então a menina, que tinha doze anos de idade, levantou-se imediatamente e começou a andar. E todos foram tomados de grande espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E ele lhes ordenou expressamente que ninguém soubesse disso; e mandou que dessem de comer à menina.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus saiu dali e foi para sua terra, e os discípulos o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegando o sábado, começou a ensinar na sinagoga; ao ouvi-lo, muitos se maravilhavam, dizendo: De onde lhe vêm essas coisas? Que sabedoria é essa que lhe foi dada? Como se fazem tais milagres por suas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este não é o carpinteiro, filho de Maria, irmão de Tiago, de José, de Judas e de Simão? E suas irmãs não estão aqui entre nós? E escandalizavam-se por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Somente em sua terra, entre seus parentes e em sua própria casa é que um profeta não é honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E não pôde realizar nenhum milagre ali, a não ser curar alguns poucos doentes, impondo-lhes as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E admirou-se da incredulidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E chamando a si os Doze, começou a enviá-los em duplas e deu-lhes poder sobre os espíritos impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também ordenou-lhes que não levassem nada para a viagem, a não ser um bordão; nem pão, nem bolsa de viagem, nem dinheiro no cinto,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas que fossem calçados de sandálias e não vestissem duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhes ainda: Onde quer que entrardes numa casa, ficai nela até partir do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E se em algum lugar não vos receberem nem vos ouvirem, ao sair de lá sacudi o pó debaixo dos vossos pés, em testemunho contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles foram e pregaram ao povo que se arrependesse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Expulsavam muitos demônios, ungiam muitos doentes com óleo e os curavam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei Herodes soube disso (pois o nome de Jesus se tornara conhecido). E algumas pessoas diziam: João Batista ressuscitou dos mortos; por isso esses poderes miraculosos atuam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas outros afirmavam: É Elias. E outros ainda diziam: É um profeta como os antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, Herodes, ouvindo isso, dizia: É João que ressuscitou, aquele a quem mandei decapitar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o próprio Herodes havia mandado prender João e mantê-lo amarrado no cárcere por causa de Herodias, mulher de seu irmão Filipe, com a qual Herodes havia se casado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois João lhe dizia: Não te é permitido viver com a mulher de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso Herodias o odiava e queria matá-lo, mas não podia,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque Herodes temia João, sabendo que era um homem justo e santo, e o mantinha em segurança. Ao ouvi-lo, Herodes ficava muito impressionado e o escutava de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Chegando, porém, um dia oportuno, o dia do seu aniversário, em que Herodes ofereceu um banquete aos mais importantes da sua corte, aos seus oficiais militares e às autoridades da Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a filha da própria Herodias apresentou-se e, dançando, agradou a Herodes e aos convidados. Então o rei disse à jovem: Pede-me o que quiseres, e eu o darei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E acrescentou, jurando: Tudo o que me pedires te darei, ainda que seja metade do meu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo ela saído, perguntou à sua mãe: Que pedirei? Ela respondeu: A cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E voltando depressa à presença do rei, pediu: Quero que me dês agora mesmo a cabeça de João Batista em um prato.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei entristeceu-se muito, mas, por causa do seu juramento e dos convidados, não quis negar-lhe o pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei enviou logo um soldado da sua guarda com ordens de trazer a cabeça de João. O soldado foi, decapitou-o no cárcere</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e trouxe a cabeça num prato; então, dando-a à jovem, esta a entregou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os discípulos de João ouviram isso, vieram, levaram o corpo e o puseram numa sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os apóstolos reuniram-se com Jesus e contaram-lhe tudo o que haviam feito e ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele lhes disse: Acompanhai-me a um lugar deserto e descansai um pouco. Porque os que iam e vinham eram muitos, e eles não tinham tempo nem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, eles se retiraram de barco para um lugar afastado e deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todavia, muitos os viram partir e os reconheceram; e, vindo de todas as cidades, correram a pé para lá e chegaram antes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao desembarcar, Jesus viu uma grande multidão e teve compaixão dela, pois eram como ovelhas que não têm pastor; e começou a ensinar-lhes muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Como já era tarde, seus discípulos aproximaram-se dele e disseram: O lugar é deserto, e já é muito tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Manda-os embora, para que possam ir aos campos e povoados em redor e comprem algo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: Dai-lhes de comer vós mesmos. Então eles lhe perguntaram: Compraremos duzentos denários de pão para dar-lhes de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ao que ele lhes disse: Quantos pães tendes? Ide ver. Tendo-se informado, eles responderam: Cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então lhes ordenou que fizessem todos se assentar em grupos sobre a grama verde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E eles se sentaram em grupos de cem e de cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, tomando os cinco pães e os dois peixes, Jesus ergueu os olhos ao céu, abençoou os pães e os partiu. Em seguida, entregou-os aos discípulos para que os servissem; e também repartiu os dois peixes para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos comeram e ficaram satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Em seguida, recolheram doze cestos cheios de pedaços de pão e de peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O número dos que comeram os pães foi de cinco mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo em seguida, Jesus fez com que os discípulos entrassem no barco e passassem para Betsaida, no outro lado, enquanto ele mandava a multidão para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E, depois de mandá-la para casa, foi ao monte orar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando anoiteceu, o barco estava no meio do mar, e ele, sozinho em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, vendo-os cansados de remar, porque o vento lhes era contrário, foi ao encontro deles andando sobre o mar, pela quarta vigília da noite; e queria passar adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas, ao vê-lo andando sobre o mar, eles pensaram que fosse um fantasma e gritaram,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>pois todos o viram e se assustaram. Mas Jesus imediatamente lhes disse: Tende coragem! Sou eu! Não temais!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então subiu para junto deles no barco, e o vento cessou. E os discípulos ficaram extremamente impressionados entre si,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>pois não haviam compreendido o milagre dos pães; o coração deles estava endurecido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Terminada a travessia, chegaram à terra em Genesaré e ali atracaram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Logo que desembarcaram, o povo reconheceu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E, correndo por toda a região, começaram a levar os doentes nos leitos, para onde ouviam dizer que ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Onde quer que Jesus entrasse, nos povoados, nas cidades ou nos campos, levavam os doentes para as praças. E rogavam-lhe que ao menos lhes permitisse tocar a borda do seu manto; e todos os que a tocavam eram curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os fariseus e alguns escribas, vindos de Jerusalém, foram encontrar-se com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E repararam que alguns dos discípulos de Jesus comiam pão com as mãos impuras, isto é, sem lavá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os fariseus e todos os judeus, guardando a tradição dos anciãos, não comem sem lavar as mãos cuidadosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando voltam do mercado, não comem sem antes se purificar. E receberam muitas outras coisas para observar, como a lavagem de copos, de jarros e de vasos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os fariseus e os escribas lhe perguntaram: Por que os teus discípulos não vivem segundo a tradição dos anciãos, mas comem pão sem lavar as mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Hipócritas, bem profetizou Isaías acerca de vós, como está escrito: Este povo honra-me com os lábios; seu coração, porém, está longe de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>em vão me adoram, ensinando doutrinas que são preceitos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abandonais o mandamento de Deus, e vos apegais à tradição dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhes ainda: Sabeis muito bem rejeitar o mandamento de Deus para guardar a vossa tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Moisés disse: Honra teu pai e tua mãe; e: Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas dizeis: Se alguém disser a seu pai ou sua mãe: O que de mim poderias receber como benefício é corbã, isto é, oferta dedicada ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vós o desobrigais de fazer alguma coisa por seu pai ou por sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dessa forma, invalidais a palavra de Deus pela vossa tradição que transmitistes, como também fazeis muitas outras coisas semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E chamando outra vez a multidão, disse-lhes: Ouvi-me, vós todos, e entendei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fora do homem não há nada que, entrando nele, possa torná-lo impuro; mas o que sai do homem, isso o torna impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.]</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois, quando deixou a multidão e entrou em casa, os discípulos lhe perguntaram acerca da parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Então vós também não entendeis? Não compreendeis que tudo o que entra de fora no homem não pode torná-lo impuro?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque não entra no seu coração, mas no estômago, e depois é expelido. Assim, Jesus declarou puros todos os alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E prosseguiu: O que sai do homem é que o torna impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois é de dentro do coração dos homens que procedem maus pensamentos, imoralidade sexual, furtos, homicídios, adultérios,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>cobiça, maldade, engano, libertinagem, inveja, blasfêmia, arrogância e insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas essas coisas más procedem de dentro do homem e o tornam impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus saiu dali e foi para as regiões de Tiro e Sidom. Entrou numa casa e não queria que ninguém soubesse disso, mas não pôde passar despercebido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E certa mulher, cuja filha estava possessa de um espírito impuro, logo ouviu falar dele; então, foi e prostrou-se aos seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>(a mulher era grega, de origem siro-fenícia) e suplicava-lhe que expulsasse de sua filha o demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Deixa que primeiro os filhos se fartem, pois não é justo tomar o pão dos filhos e jogá-lo para os cachorrinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela, porém, prosseguiu, dizendo-lhe: Sim, Senhor; mas também os cachorrinhos, debaixo da mesa, comem das migalhas dos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ele lhe disse: Por causa dessa palavra, vai; o demônio já saiu de tua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ao voltar para casa, ela achou a menina deitada sobre a cama; o demônio já havia saído.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de partir da região de Tiro, Jesus foi através de Sidom até o mar da Galileia, passando pela região de Decápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E trouxeram-lhe um surdo, que também falava com dificuldade, rogando-lhe que lhe impusesse a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus tirou-o do meio da multidão e, em particular, colocou-lhe os dedos nos ouvidos e, cuspindo, tocou-lhe a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, levantando os olhos ao céu, suspirou e disse-lhe: Efatá (que quer dizer: Abre-te!).</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E seus ouvidos se abriram, a língua se soltou, e ele começou a falar perfeitamente.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus lhes ordenou que a ninguém contassem aquilo; mas, quanto mais ele proibia, mais eles o divulgavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E maravilhavam-se grandemente, dizendo: Ele faz bem todas as coisas; faz até mesmo os surdos ouvirem e os mudos falarem.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, aglomerando-se de novo uma grande multidão e não tendo eles o que comer, Jesus chamou os discípulos e disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho compaixão desta multidão, porque já faz três dias que estão comigo, e não têm o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se eu mandá-los para casa sem comer, desfalecerão pelo caminho, e alguns vieram de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os discípulos lhe perguntaram: Onde alguém poderia arranjar pão para satisfazê-los aqui neste lugar deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus lhes perguntou: Quantos pães tendes? Responderam: Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então mandou ao povo que se sentasse no chão; e tomando os sete pães, havendo dado graças, partiu-os e os entregou a seus discípulos para que os distribuíssem; e eles os distribuíram entre a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tinham também alguns peixinhos, pelos quais deu graças, ordenando que fossem distribuídos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos; e encheram sete cestos com os pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cerca de quatro mil homens estavam ali. E Jesus mandou-os para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, entrando logo no barco com seus discípulos, foi para as regiões de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então vieram os fariseus e começaram a discutir com Jesus, pedindo-lhe um sinal do céu, para o colocar à prova.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de suspirar profundamente no íntimo, disse: Por que esta geração pede um sinal? Em verdade vos digo que não será dado sinal algum a esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando-os, tornou a entrar no barco e foi para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os discípulos esqueceram-se de levar pão e tinham apenas um pão no barco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jesus advertiu-os: Atenção, guardai-vos do fermento dos fariseus e do fermento de Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles discutiam entre si, dizendo: É porque não temos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao perceber isso, Jesus lhes disse: Por que discutis por não terdes pão? Ainda não compreendeis? Não entendeis? O vosso coração está endurecido?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendes olhos e não vedes? Tendes ouvidos e não ouvis? Não vos lembrais?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando parti os cinco pães para os cinco mil, quantos cestos cheios de pedaços recolhestes? Eles responderam: Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando parti os sete pães para os quatro mil, quantos cestos cheios de pedaços recolhestes? Eles responderam: Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele lhes disse: Não entendeis ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chegaram a Betsaida; e trouxeram-lhe um cego, rogando-lhe que o tocasse.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus tomou o cego pela mão, levou-o para fora do povoado e cuspiu-lhe nos olhos. Depois, impondo-lhe as mãos, perguntou: Vês alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, levantando os olhos, ele disse: Vejo os homens andando, como se fossem árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus voltou a colocar as mãos sobre os olhos dele, e ele começou a ver claramente e ficou restabelecido, pois enxergava todas as coisas com nitidez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, Jesus mandou-o para casa, dizendo: Não entres no povoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus foi com seus discípulos para os povoados próximos a Cesareia de Filipe. No caminho, perguntou aos discípulos: Quem os homens dizem que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles lhe responderam: Alguns dizem que és João Batista; outros, Elias; e ainda outros, algum dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ele lhes perguntou: Mas vós, quem dizeis que eu sou? E Pedro respondeu-lhe: Tu és o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jesus ordenou que a ninguém falassem a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E começou a ensinar-lhes que era necessário que o Filho do homem sofresse muitas coisas, fosse rejeitado pelos líderes religiosos, principais sacerdotes e escribas, fosse morto e depois de três dias ressuscitasse.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele dizia isso abertamente. Mas Pedro, chamando-o em particular, começou a repreendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele, porém, virando-se e olhando para seus discípulos, repreendeu Pedro, dizendo: Para trás de mim, Satanás; porque não pensas nas coisas de Deus, mas sim nas que são dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, chamando a multidão com os discípulos, disse-lhes: Se alguém quiser vir após mim, negue a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois quem quiser preservar sua vida, irá perdê-la; mas quem perder a vida por causa de mim e do evangelho, irá preservá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois que adianta ao homem ganhar o mundo inteiro e perder a sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ou, que daria o homem em troca da sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando o Filho do homem vier na glória de seu Pai com os santos anjos, ele também se envergonhará de quem se envergonhar de mim e das minhas palavras nesta geração adúltera e pecadora.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse-lhes mais: Em verdade vos digo que, dentre os que estão aqui, há alguns que de modo algum provarão a morte até que vejam o reino de Deus chegando com poder.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias depois, Jesus tomou Pedro, Tiago e João e levou-os em particular a um alto monte; e foi transfigurado diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As roupas dele resplandeceram e ficaram extremamente brancas, como nenhum lavandeiro na terra poderia branqueá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Elias e Moisés apareceram diante deles; e falavam com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomando a palavra, Pedro disse a Jesus: Mestre, é bom estarmos aqui; façamos três tendas: uma para ti, outra para Moisés e outra para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois não sabia o que dizer, porque ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nisso veio uma nuvem que os cobriu, e dela saiu uma voz que dizia: Este é o meu Filho amado; a ele ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De repente, olhando em redor, não viram mais ninguém, a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, Jesus ordenou-lhes que a ninguém contassem o que tinham visto, até que o Filho do homem ressuscitasse dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles guardaram o caso em segredo, conversando sobre o que seria o ressuscitar dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então perguntaram-lhe: Por que os escribas dizem ser necessário que Elias venha primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Na verdade, Elias vem primeiro e restaura todas as coisas; mas, então, como está escrito que o Filho do homem deve sofrer muito e ser desprezado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Digo-vos, porém, que Elias já veio, e fizeram-lhe tudo quanto quiseram, segundo está escrito a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando chegaram onde estavam os outros discípulos, viram ao redor deles uma grande multidão, e alguns escribas discutindo com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E logo toda a multidão, vendo Jesus, ficou muito surpresa; e todos correram na direção dele e o cumprimentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jesus lhes perguntou: O que estais discutindo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E alguém dentre a multidão lhe respondeu: Mestre, eu te trouxe meu filho, que tem um espírito mudo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde quer que o apanhe, provoca-lhe convulsões, de modo que ele espuma pela boca, range os dentes e começa a se enrijecer. Pedi aos teus discípulos que o expulsassem, mas eles não conseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jesus lhes respondeu: Ó geração incrédula! Até quando estarei convosco? Até quando terei de suportá-los? Tragam-me o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eles o trouxeram. Ao ver Jesus, o espírito imediatamente provocou-lhe uma convulsão, e o endemoninhado, caindo ao chão, rolava, espumando pela boca.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus perguntou ao pai dele: Há quanto tempo isso lhe acontece? Ele respondeu: Desde a infância.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E muitas vezes o tem lançado no fogo e na água, para destruí-lo. Mas se podes fazer alguma coisa, tem compaixão de nós e ajuda-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao que lhe disse Jesus: Se podes? Tudo é possível ao que crê.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Imediatamente o pai do menino clamou: Eu creio! Ajuda-me na minha incredulidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo que a multidão, correndo, aglomerava-se, Jesus repreendeu o espírito impuro, dizendo: Espírito mudo e surdo, eu te ordeno: Sai dele e nunca mais entres nele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o espírito saiu, gritando e agitando-o muito. O menino ficou como se estivesse morto, de modo que muitos diziam: Ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus, tomando-o pela mão, levantou-o, e ele ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando entrou em casa, seus discípulos lhe perguntaram em particular: Por que não conseguimos expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele lhes respondeu: Essa espécie não sai a não ser pela oração [e jejum].</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles partiram dali e passaram pela Galileia. Mas Jesus não queria que ninguém soubesse disso,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>pois ensinava a seus discípulos, dizendo-lhes: O Filho do homem será entregue nas mãos dos homens, que o matarão; e depois de três dias ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas eles não entenderam essa palavra e temiam interrogá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E chegaram a Cafarnaum. Em casa, perguntou-lhes: O que discutíeis no caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eles se calaram, pois haviam discutido pelo caminho qual deles era o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, sentando-se, chamou os Doze e lhes disse: Se alguém quiser ser o primeiro, será o último e o servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus tomou uma criança, colocou-a no meio deles e, pegando-a nos braços, disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Qualquer pessoa que receber uma destas crianças em meu nome, a mim me recebe; e quem me recebe, não recebe a mim, mas aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse-lhe João: Mestre, vimos um homem que expulsava demônios em teu nome e nós o proibimos, pois ele não nos seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: Não o proibais. Ninguém há que realize um milagre em meu nome e possa logo depois falar mal de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>pois quem não é contra nós é por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, qualquer pessoa que vos der de beber um copo de água em meu nome, porque sois de Cristo, em verdade vos digo que de modo nenhum perderá a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quem, porém, fizer tropeçar um destes pequeninos que creem em mim, melhor lhe seria pendurar no pescoço uma pedra de moinho e ser jogado no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E se a tua mão te fizer tropeçar, corta-a; pois é melhor entrares na vida defeituoso do que, tendo duas mãos, ir para o inferno, para o fogo que nunca se apaga</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>[onde o verme não morre e o fogo não se apaga].</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Se o teu pé te fizer tropeçar, corta-o; pois é melhor entrares na vida aleijado, do que, tendo dois pés, ser jogado no inferno</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>[onde o seu o verme não morre e o fogo não se apaga].</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se o teu olho te fizer tropeçar, joga-o fora; pois é melhor entrares no reino de Deus com um olho só do que, tendo dois olhos, ser lançado no inferno,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>onde o verme não morre e o fogo não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porque cada um será salgado com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sal é bom; mas se ele se tornar insípido, como recuperar-lhe o sabor? Tende sal em vós mesmos e preservai a paz uns com os outros.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus saiu dali e partiu para a região da Judeia, do outro lado do Jordão. E de novo as multidões aglomeraram-se em torno dele; e ele as ensinava, como de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então alguns fariseus se aproximaram dele e, para colocá-lo à prova, perguntaram-lhe: É permitido ao homem divorciar-se de sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele, porém, lhes perguntou: Que vos ordenou Moisés?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles responderam: Moisés permitiu redigir um documento de divórcio e mandar a mulher embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus prosseguiu: Foi por causa da dureza do vosso coração que ele vos deu esse mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas desde o princípio da criação, Deus os fez homem e mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso o homem deixará seu pai e sua mãe [e se unirá à sua mulher];</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e os dois serão uma só carne. Assim, já não são mais dois, porém uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, o homem não separe o que Deus juntou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em casa, os discípulos perguntaram a Jesus de novo sobre isso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele lhes respondeu: Aquele que se divorcia de sua mulher e casa com outra comete adultério contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se ela se divorciar do marido e casar com outro, comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguns lhe traziam crianças para que as tocasse, mas os discípulos os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, vendo isso, indignou-se e disse-lhes: Deixai as crianças virem a mim e não as impeçais, porque o reino de Deus é dos que são como elas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em verdade vos digo que qualquer pessoa que não receber o reino de Deus como uma criança, jamais entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, pegando-as nos braços, abençoou-as, impondo-lhes as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus saiu, correu para ele um homem, que se ajoelhou diante dele e lhe perguntou: Bom Mestre, que farei para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus lhe perguntou: Por que me chamas bom? Ninguém é bom, senão um, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Conheces os mandamentos: não matarás, não adulterarás, não furtarás, não dirás falso testemunho, a ninguém enganarás, honra teu pai e tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele, porém, lhe respondeu: Mestre, tudo isso tenho guardado desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Olhando para ele, Jesus o amou e disse-lhe: Uma coisa te falta; vai, vende tudo o que tens e dá-o aos pobres; e terás um tesouro no céu; depois vem e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas ele, abatido por essas palavras, retirou-se triste, porque possuía muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, olhando em redor, Jesus disse aos discípulos: Como é difícil para quem tem riquezas entrar no reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os discípulos admiraram-se com suas palavras. Mas Jesus voltou a lhes falar: Filhos, como é difícil entrar no reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com isso eles ficaram extremamente admirados, perguntando: Quem, então, pode ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fixando neles o olhar, Jesus respondeu: Isso é impossível para os homens, mas não para Deus; pois para Deus tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro começou a dizer-lhe: Nós deixamos tudo e te seguimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: Em verdade vos digo que ninguém há que tenha deixado casa, ou irmãos, ou irmãs, ou mãe, ou pai, ou filhos, ou campos, por causa de mim e do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que não receba cem vezes mais, agora no presente, em casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e no mundo vindouro, a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas muitos dos primeiros serão últimos, e os últimos serão primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles estavam a caminho, subindo para Jerusalém, e Jesus ia adiante deles. E, espantados, seguiam-no com medo. De novo, Jesus tomou consigo os Doze e começou a falar-lhes das coisas que deveriam lhe acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estamos subindo para Jerusalém, e o Filho do homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas. Eles o condenarão à morte e o entregarão aos gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>irão zombar dele e cuspir nele, açoitá-lo e matá-lo. Depois de três dias, ele ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nisso aproximaram-se dele Tiago e João, filhos de Zebedeu, dizendo-lhe: Mestre, queremos que nos faças o que te pedirmos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele lhes perguntou: Que quereis que eu vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eles lhe responderam: Concede-nos que na tua glória nos sentemos, um à tua direita e outro à tua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Não sabeis o que pedis. Podeis beber o cálice que eu bebo, ou ser batizados com o batismo com que sou batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eles responderam: Podemos. Mas Jesus lhes disse: Bebereis o cálice que eu bebo e sereis batizados com o batismo com que sou batizado;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>mas o sentar-se à minha direita, ou à minha esquerda, não cabe a mim concedê-lo; isso é para aqueles a quem está reservado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ouvindo isso, os dez começaram a indignar-se contra Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus chamou-os para junto de si e lhes disse: Sabeis que os que são reconhecidos como governantes dos gentios têm domínio sobre eles, e os seus poderosos exercem autoridade sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas entre vós não será assim. Antes, quem entre vós quiser tornar-se grande, será esse o que vos servirá;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e quem entre vós quiser ser o primeiro, será servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pois o próprio Filho do homem não veio para ser servido, mas para servir e para dar a vida em resgate de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E foram para Jericó. Quando ele, seus discípulos e uma grande multidão saíam de Jericó, junto do caminho estava sentado um mendigo cego chamado Bartimeu, filho de Timeu.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando ouviu que era Jesus Nazareno, ele começou a gritar: Jesus, Filho de Davi, tem compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Muitos o repreendiam para que se calasse, mas ele gritava ainda mais: Filho de Davi, tem compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Jesus parou e disse: Chamai-o. Chamaram o cego, dizendo-lhe: Coragem! Levanta-te, ele está te chamando!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Lançando de si a sua capa, levantou-se de um salto e dirigiu-se a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Jesus lhe perguntou: Que queres que te faça? O cego respondeu: Mestre, que eu volte a ver.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Jesus lhe disse: Vai, a tua fé te salvou. Imediatamente ele recuperou a visão e foi seguindo Jesus pelo caminho.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximavam de Jerusalém, Betfagé e Betânia, junto ao monte das Oliveiras, Jesus enviou dois de seus discípulos</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse-lhes: Ide ao povoado que está adiante de vós, e logo que ali entrardes encontrareis um jumentinho amarrado, em que ninguém ainda montou. Soltai-o e trazei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, se alguém vos perguntar: Por que fazeis isso? Respondei: O Senhor precisa dele, e logo o mandará de volta para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles foram e acharam o jumentinho amarrado a um portão, do lado de fora na rua, e o desamarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E alguns dos que ali estavam lhes perguntaram: Que fazeis, soltando o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles responderam como Jesus lhes havia mandado; e deixaram que o levassem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então levaram o jumentinho a Jesus, lançaram sobre ele seus mantos, e Jesus o montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Muitos também estenderam seus mantos pelo caminho, e outros, ramos que haviam cortado nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E tanto os que iam à frente dele como os que o seguiam, exclamavam: Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bendito o reino que vem, o reino de nosso pai Davi! Hosana nas alturas!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus entrou em Jerusalém e foi ao templo. Tendo observado tudo em redor, como já era tarde, foi para Betânia com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, depois de saírem de Betânia, Jesus sentiu fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Avistando de longe uma figueira com folhas, foi verificar se acharia nela alguma coisa. Aproximando-se, nada achou, senão folhas, pois não era época de figos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus disse à figueira: Ninguém jamais coma do teu fruto. E seus discípulos ouviram isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegaram a Jerusalém, Jesus entrou no templo e começou a expulsar os que ali vendiam e compravam. Ele revirou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e não consentia que atravessassem o templo carregando algum utensílio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele os ensinava, dizendo: Não está escrito: A minha casa será chamada casa de oração para todas as nações? Mas vós a transformastes num antro de assaltantes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os principais sacerdotes e os escribas ouviram isso, começaram a procurar um modo de matá-lo, pois o temiam, porque toda a multidão se maravilhava com o seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao cair da tarde, eles saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando passavam na manhã seguinte, viram que a figueira havia secado desde as raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro, lembrando-se, disse-lhe: Mestre, olha; a figueira que amaldiçoaste secou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Tende fé em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em verdade vos digo que se alguém disser a este monte: Ergue-te e lança-te no mar, e não duvidar no coração, mas crer que se fará o que diz, assim lhe será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso vos digo que tudo o que pedirdes em oração, crede que já o recebestes, e o tereis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando estiverdes orando, se tendes alguma coisa contra alguém, perdoai, para que também o vosso Pai que está no céu vos perdoe as vossas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[Mas, se não perdoardes, também vosso Pai, que está no céu, não vos perdoará as vossas ofensas.]</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então regressaram a Jerusalém. E andando Jesus pelo templo, os principais sacerdotes, escribas e líderes religiosos aproximaram-se dele</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e perguntaram-lhe: Com que autoridade fazes essas coisas? Quem te deu autoridade para fazê-las?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Eu vos perguntarei uma coisa; respondei-me, e eu vos direi com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens? Respondei-me.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles, então, puseram-se a discutir entre si: Se dissermos: É do céu, ele dirá: Por que não crestes nele?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, se dissermos: É dos homens, temiam o povo, pois de fato todos consideravam João um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então responderam a Jesus: Não sabemos. E ele lhes disse: Nem eu vos digo com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus começou a falar-lhes por parábolas: Um homem plantou uma vinha, fez uma cerca ao redor dela, cavou um tanque de espremer uvas e edificou uma torre. Depois arrendou-a a alguns agricultores e saiu de viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No devido tempo, enviou um servo aos agricultores para que recebesse deles do fruto da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, dominando-o, eles o espancaram e o mandaram embora de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De novo enviou-lhes outro servo, mas o feriram na cabeça e o insultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então enviou ainda outro, mas eles o mataram. Também enviou muitos outros, dos quais a uns espancaram e a outros mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E restava-lhe ainda um, o seu filho amado. Então, por último o enviou a eles, dizendo: A meu filho respeitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas aqueles agricultores disseram entre si: Este é o herdeiro. Vamos matá-lo, e a herança será nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, agarrando-o, mataram-no e lançaram-no fora da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, o que o senhor da vinha fará? Irá e matará os agricultores; e dará a vinha a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca lestes esta Escritura: A pedra que os construtores rejeitaram, tornou-se a pedra angular;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>isso foi feito pelo Senhor e é maravilhoso aos nossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Procuraram então prendê-lo, mas temeram a multidão, pois perceberam que havia proferido essa parábola contra eles; e, deixando-o, retiraram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enviaram-lhe alguns fariseus e herodianos, para que o apanhassem em alguma palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aproximando-se, disseram-lhe: Mestre, sabemos que és verdadeiro e não deixas que ninguém te influencie, porque não julgas pela aparência dos homens, mas ensinas o caminho de Deus segundo a verdade. É correto pagar tributo a César, ou não? Devemos ou não devemos pagar?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, percebendo a hipocrisia deles, Jesus lhes respondeu: Por que me colocais à prova? Trazei-me um denário para que eu o veja.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles trouxeram. Jesus lhes perguntou: De quem é esta imagem e inscrição? Eles responderam: De César.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Dai a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus. E admiravam-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então se aproximaram dele alguns saduceus, que dizem não haver ressurreição, e perguntaram-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se um homem morrer, deixando mulher sem filhos, seu irmão deverá casar com a viúva e suscitar descendência ao irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havia sete irmãos. O primeiro casou-se e morreu sem deixar descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O segundo casou-se com a viúva, e morreu, não deixando descendência. Da mesma forma o terceiro. E assim os sete, e não deixaram descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de todos, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na ressurreição, de qual deles será ela esposa, pois os sete a tiveram como esposa?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Acaso não errais por não conhecer as Escrituras nem o poder de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao ressuscitar, os mortos não se casam nem se dão em casamento; pelo contrário, são como os anjos nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto aos mortos ressuscitarem, não lestes no livro de Moisés, na passagem em que se fala da sarça, como Deus lhe disse: Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele não é Deus de mortos, mas de vivos. Grande é o vosso erro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aproximou-se dele um dos escribas que os ouvira discutir e, percebendo que lhes havia respondido bem, perguntou-lhe: Qual é o principal de todos os mandamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: O principal é: Ouve, Israel, o Senhor nosso Deus é o único Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Amarás o Senhor, teu Deus, de todo o coração, de toda a alma, de todo o entendimento e de todas as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o segundo é este: Amarás o teu próximo como a ti mesmo. Não há outro mandamento maior do que esses.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o escriba lhe disse: Muito bem, Mestre; é verdade que ele é o único Deus, e que além dele não há outro,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e que amá-lo de todo o coração, de todo o entendimento e de todas as forças, e amar o próximo como a si mesmo, vale mais do que todos os holocaustos e sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vendo que ele havia respondido com sabedoria, Jesus lhe disse: Não estás longe do reino de Deus. E ninguém mais ousava interrogá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto ensinava no templo, Jesus perguntou: Como os escribas podem dizer que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O próprio Davi falou pelo Espírito Santo: o Senhor disse ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até que eu ponha teus inimigos debaixo dos teus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se o próprio Davi o chama Senhor, como ele pode ser seu filho? E a grande multidão o ouvia com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jesus continuava a ensinar, dizendo: Cuidado com os escribas, que gostam de andar com roupas compridas, de ser cumprimentados em público,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>gostam dos primeiros assentos nas sinagogas e dos primeiros lugares nos banquetes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles devoram as casas das viúvas e, para disfarçar, fazem longas orações. Eles receberão condenação muito maior.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus sentou-se em frente ao cofre das ofertas e observava como a multidão colocava dinheiro no cofre. Muitos ricos depositavam ali muito dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Veio, porém, uma viúva pobre e colocou no cofre duas moedinhas, que valiam um quadrante.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Chamando ele os discípulos, disse-lhes: Em verdade vos digo que esta viúva pobre deu mais do que todos os que colocaram ofertas no cofre,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>porque todos deram do que lhes sobrava; mas ela, da sua pobreza, deu tudo o que possuía, todo o seu sustento.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando saía do templo, um dos seus discípulos lhe disse: Mestre, olha que pedras! Que edifícios!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jesus lhe disse: Vês estes grandes edifícios? Aqui não se deixará pedra sobre pedra que não seja derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Jesus estava sentado no monte das Oliveiras, em frente ao templo, Pedro, Tiago, João e André perguntaram-lhe em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize-nos quando acontecerão essas coisas e que sinal haverá quando todas elas estiverem para se cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus começou a dizer-lhes: Cuidado! Ninguém vos engane.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos virão em meu nome, dizendo: Sou eu; e enganarão muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando, porém, ouvirdes falar em guerras e rumores de guerras, não vos perturbeis. É necessário que assim aconteça, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois nação se levantará contra nação e reino contra reino. Em vários lugares, haverá terremotos e fome. Isso será o princípio das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas tende cuidado! Pois por minha causa vos entregarão aos tribunais e às sinagogas, e sereis espancados. Também sereis levados perante governadores e reis, para lhes servir de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas é necessário que primeiro o evangelho seja pregado a todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando vos levarem para vos entregar ao tribunal, não vos preocupeis com o que haveis de dizer. Falai o que vos for dado falar naquela hora, porque não sois vós que falais, mas o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um irmão entregará à morte seu irmão; e um pai, seu filho. Filhos se levantarão contra os pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sereis odiados por todos por causa do meu nome, mas quem perseverar até o fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando virdes a abominação assoladora no lugar em que não deve estar (quem lê, entenda), então os que estiverem na Judeia fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem estiver no telhado não desça, nem entre para tirar alguma coisa da sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e quem estiver no campo não volte para buscar sua roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orai para que isso não aconteça no inverno,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque naqueles dias haverá tribulação como nunca houve desde que Deus criou o mundo até agora, nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se o Senhor não abreviasse aqueles dias, ninguém seria salvo. Mas, por causa dos eleitos que escolheu, ele abreviou aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, se alguém vos disser: Aqui está o Cristo! ou: Ali está ele! não acrediteis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque surgirão falsos cristos e falsos profetas, que farão sinais e milagres para, se possível, enganar até os escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tende cuidado, pois vos tenho dito tudo com antecedência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas naqueles dias, depois daquela tribulação, o sol escurecerá, a lua não dará a sua luz,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as estrelas cairão do céu, e os poderes que estão no céu serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o Filho do homem será visto vindo nas nuvens, com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E logo enviará seus anjos e reunirá seus eleitos, desde os quatro ventos, da extremidade da terra até a extremidade do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aprendei, pois, a parábola da figueira: Quando os ramos se renovam e as folhas brotam, sabeis que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim também vós, quando virdes acontecerem essas coisas, sabei que ele está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em verdade vos digo que esta geração não passará até que todas essas coisas aconteçam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Céu e terra passarão, mas nunca as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Contudo, quanto ao dia e à hora, ninguém sabe, nem os anjos no céu nem o Filho, mas somente o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tende cuidado! Vigiai! Porque não sabeis quando chegará o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>É como um homem que sai de viagem. Ao deixar sua casa, ele dá autoridade aos seus servos; a cada um, sua tarefa, e ordena também ao porteiro que vigie.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, vigiai, pois não sabeis quando o senhor da casa chegará; se à tarde, se à meia-noite, se ao cantar do galo, se pela manhã,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>para que, se chegar de repente, não vos ache dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O que vos digo, digo a todos: Vigiai!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dali a dois dias seria a Páscoa e a festa dos Pães sem Fermento. Os principais sacerdotes e os escribas procuravam um modo de prender Jesus por meio de traição, para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois diziam: Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estava em Betânia, à mesa, na casa de Simão, o leproso. E veio uma mulher trazendo um vaso de alabastro cheio de bálsamo de nardo puro, de alto preço. Então ela quebrou o vaso e derramou o bálsamo sobre a cabeça de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas alguns se indignaram e disseram entre si: Por que esse desperdício de bálsamo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele podia ser vendido por mais de trezentos denários, e o dinheiro seria dado aos pobres. E eles a criticavam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus, porém, disse: Deixai-a; por que a incomodais? Ela praticou uma boa ação para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque sempre tendes os pobres convosco e, quando quiserdes, podeis fazer-lhes o bem; mas nem sempre tendes a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela fez o que pôde. Ungiu por antecipação o meu corpo para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em verdade vos digo que, em todo o mundo, onde quer que seja pregado o evangelho, também o que ela fez será contado em sua memória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Judas Iscariotes, um dos Doze, dirigiu-se aos principais sacerdotes para lhes entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo-o, eles se alegraram e prometeram dar-lhe dinheiro. E ele procurava uma ocasião oportuna para entregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No primeiro dia da festa dos Pães sem Fermento, quando sacrificavam o cordeiro pascal, seus discípulos lhe disseram: Onde queres que façamos os preparativos para comeres a refeição da Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele enviou dois dos seus discípulos e disse-lhes: Ide à cidade, e vos sairá ao encontro um homem levando um jarro de água. Segui-o.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Onde ele entrar, dizei ao dono da casa: O Mestre manda perguntar: Onde está o meu aposento em que irei comer a refeição da Páscoa com os meus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele vos mostrará uma grande sala mobiliada e pronta na parte de cima da casa; fazei ali os preparativos para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os discípulos partiram e foram à cidade, onde acharam tudo como ele lhes dissera; e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao anoitecer, Jesus chegou com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando estavam comendo sentados à mesa, Jesus disse: Em verdade vos digo que um dentre vós, que come comigo, me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então eles começaram a entristecer-se e a dizer-lhe um após o outro: Sei que não sou eu!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele lhes respondeu: É um dos Doze, aquele que come comigo no prato.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o Filho do homem vai, conforme está escrito a seu respeito, mas ai daquele por quem o Filho do homem é traído! Melhor seria para esse homem se não tivesse nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto comiam, Jesus tomou o pão e, abençoando-o, partiu-o e lhes deu, dizendo: Tomai; isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E tomando um cálice, deu graças e entregou-o aos discípulos, e todos beberam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse-lhes: Isto é o meu sangue, o sangue da aliança derramado em favor de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em verdade vos digo que não beberei mais do fruto da videira, até o dia em que o beber, novo, no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, tendo cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus lhes disse: Todos vós desertareis, porque está escrito: Ferirei o pastor, e as ovelhas se dispersarão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todavia, depois da minha ressurreição irei adiante de vós para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao que Pedro lhe disse: Ainda que todos desertem, eu nunca desertarei.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Em verdade te digo que hoje, nesta noite, antes que o galo cante duas vezes, tu me negarás três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas ele repetia com veemência: Ainda que seja necessário morrer contigo, de modo nenhum te negarei. E todos os discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então foram para um lugar chamado Getsêmani, e Jesus disse a seus discípulos: Sentai-vos aqui, enquanto vou orar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E levou consigo Pedro, Tiago e João; então começou a afligir-se e a angustiar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E disse-lhes: A minha alma está tão triste que estou a ponto de morrer; ficai aqui e vigiai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E adiantando-se um pouco, Jesus prostrou-se em terra e começou a orar para que, se possível, ele não tivesse de passar por aquela hora.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E dizia: Aba, Pai, tudo te é possível. Afasta de mim este cálice; todavia não seja o que eu quero, mas o que tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Voltando aos discípulos, achou-os dormindo. E disse a Pedro: Simão, estás dormindo? Não pudeste vigiar nem uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiai e orai, para que não entreis em tentação. O espírito está pronto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele se retirou de novo e orou, proferindo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E voltando outra vez, achou-os dormindo, porque seus olhos estavam pesados. E não sabiam o que lhe responder.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ao voltar pela terceira vez, ele lhes disse: Ainda dormis e descansais! Basta! Chegou a hora. O Filho do homem está sendo entregue nas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Levantai-vos, vamos embora! Aquele que me trai aproxima-se.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, logo chegou Judas, um dos Doze, e com ele uma multidão com espadas e pedaços de pau, vinda da parte dos principais sacerdotes, dos escribas e dos líderes religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Aquele que o traía lhes dera uma indicação, dizendo: Aquele que eu beijar, é ele; prendei-o e levai-o com segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo que Judas chegou, aproximando-se de Jesus, disse: Rabi! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eles então o agarraram e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas um dos que estavam ali, puxando da espada, feriu o servo do sumo sacerdote e cortou-lhe uma orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E Jesus lhes disse: Saístes com espadas e pedaços de pau para me prender, como se eu fosse um bandido?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Todos os dias eu estava convosco ensinando no templo, e não me prendestes. Mas isso é para que se cumpram as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então todos o deixaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Certo jovem o seguia envolto em um lençol sobre o corpo desnudo; e o agarraram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Mas ele, largando o lençol, fugiu despido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então levaram Jesus ao sumo sacerdote; e reuniram-se todos os principais sacerdotes, os líderes religiosos e os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E Pedro o seguiu de longe até o interior do pátio do sumo sacerdote; e ficou sentado com os guardas, aquecendo-se perto do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Os principais sacerdotes e todo o Sinédrio procuravam testemunho contra Jesus para condená-lo à morte, mas não encontravam coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porque muitos depunham falsamente contra ele, mas os testemunhos eram divergentes.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Por fim, alguns que depunham falsamente contra ele levantaram-se e falaram:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Nós o ouvimos dizer: Eu destruirei este santuário, construído por mãos humanas, e em três dias edificarei outro, não feito por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Nem assim o testemunho deles concordava.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então, o sumo sacerdote levantou-se no meio de todos e perguntou a Jesus: Não respondes coisa alguma ao que estes depõem contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ele, porém, permaneceu calado e nada respondeu. E o sumo sacerdote voltou a interrogá-lo, perguntando-lhe: Tu és o Cristo, o Filho do Deus bendito?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Jesus respondeu: Eu sou. E vereis o Filho do homem assentado à direita do Poderoso, vindo com as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Então o sumo sacerdote rasgou suas vestes e disse: Para que precisamos ainda de testemunhas?</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Acabais de ouvir a blasfêmia. Que vos parece? E todos o condenaram como réu digno de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E alguns começaram a cuspir nele, a cobrir-lhe o rosto, a dar-lhe socos e a dizer: Profetiza. E, dando-lhe bofetadas, os guardas o levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Pedro estava na parte de baixo, no pátio. Então, chegou uma das criadas do sumo sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>quando ela viu Pedro, que ali se aquecia, fixou nele o olhar e disse: Tu também estavas com Jesus, o Nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Mas ele negou, dizendo: Não sei nem compreendo o que dizes. E saiu para o alpendre.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Quando a criada o viu, começou de novo a dizer aos que ali estavam: Esse é um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele negou outra vez. E pouco depois, os que ali estavam disseram novamente a Pedro: Certamente tu és um deles; pois também és galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele, porém, começou a proferir maldições e a jurar: Não conheço esse homem de quem falais.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Nesse instante, o galo cantou pela segunda vez. E Pedro lembrou-se da palavra que Jesus dissera: Antes que o galo cante duas vezes, três vezes me negarás. E caindo em si, começou a chorar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo de manhã, os principais sacerdotes reuniram-se em conselho com os líderes religiosos, escribas e todo o Sinédrio. Amarrando Jesus pelas mãos, levaram-no e o entregaram a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Pilatos perguntou-lhe: Tu és o rei dos judeus? Jesus lhe respondeu: É como dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os principais sacerdotes o acusavam de muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pilatos voltou então a interrogá-lo: Não respondes nada? Vê quantas acusações te fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Jesus não respondeu mais nada, e Pilatos ficou admirado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por ocasião da festa era costume soltar um preso que eles pedissem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E havia um homem chamado Barrabás, preso com outros rebeldes que haviam cometido um homicídio durante uma revolta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A multidão chegou e começou a pedir o que se lhe costumava fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Pilatos lhes perguntou: Quereis que vos solte o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois ele sabia que os principais sacerdotes lhe haviam entregado Jesus por inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os principais sacerdotes provocaram a multidão para que, ao contrário, ela pedisse que lhe soltasse Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltando a falar, Pilatos perguntou-lhes: Que farei, então, daquele a quem chamais rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Novamente eles gritaram: Crucifica-o!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Pilatos lhes disse: Mas que mal ele fez? Eles, porém, gritavam ainda mais: Crucifica-o!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pilatos, querendo agradar a multidão, soltou Barrabás. E, tendo mandado espancar Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os soldados levaram-no, então, para dentro do palácio, que é o pretório, e convocaram todo o destacamento de soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiram-no com um manto de púrpura e puseram-lhe na cabeça uma coroa de espinhos que haviam feito;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e começaram a saudá-lo: Viva o rei dos judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Batiam-lhe na cabeça com um bordão, cuspiam-lhe e, de joelhos, adoravam-no.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de zombarem dele desse modo, despiram-lhe o manto de púrpura e vestiram-lhe roupas. Então o levaram para fora, a fim de crucificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E obrigaram um homem que passava por ali, vindo do campo, a carregar-lhe a cruz. Era Simão de Cirene, pai de Alexandre e de Rufo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levaram Jesus ao lugar chamado Gólgota, que quer dizer Lugar da Caveira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ofereceram-lhe vinho misturado com mirra, mas ele não tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o crucificaram e repartiram entre si suas roupas, tirando sortes sobre elas para ver o que cada um levaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Era a hora terceira quando o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acima dele estava a sua acusação por escrito: O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também crucificaram com ele dois ladrões, um à sua direita e outro à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>[E cumpriu-se a Escritura que diz: E foi contado com os transgressores.]</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os que passavam o insultavam, balançavam a cabeça e diziam: Ah! Tu que destróis o santuário e em três dias o reedificas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>salva a ti mesmo, descendo da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De igual modo, os principais sacerdotes, com os escribas, zombando dele, diziam entre si: Salvou os outros, mas não consegue salvar a si mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Desça agora da cruz o Cristo, o rei de Israel, para que vejamos e creiamos. E os que com ele foram crucificados também o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Chegada a hora sexta, houve trevas sobre toda a terra, até a hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E à hora nona, Jesus exclamou em alta voz: Eloí, Eloí, lamá sabactani?, que traduzido é: Deus meu! Deus meu! Por que me desamparaste?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao ouvirem isso, alguns que ali estavam disseram: Ele está chamando por Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então um deles correu, ensopou uma esponja em vinagre e, pondo-a numa haste, deu-lhe de beber, dizendo: Deixai, vejamos se Elias virá tirá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Jesus, dando um alto brado, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o véu do santuário se rasgou em dois, de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E vendo-o expirar assim, o centurião, que estava diante dele, disse: É verdade, este homem era o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E algumas mulheres também estavam ali, olhando de longe, entre as quais Maria Madalena; Maria, mãe de Tiago, o mais novo, e de José; e Salomé.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Elas seguiam Jesus e o serviam quando ele estava na Galileia. Estavam ali também muitas outras que tinham subido com ele para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ao cair da tarde, por ser o dia da preparação, isto é, a véspera do sábado,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>José de Arimateia, ilustre membro do Sinédrio, que também esperava o reino de Deus, enchendo-se de coragem, foi a Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pilatos admirou-se de que ele já estivesse morto e, chamando o centurião, perguntou-lhe se, de fato, ele havia morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, depois de informado pelo centurião, cedeu o corpo a José;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>este, comprando um pano de linho, tirou o corpo da cruz, envolveu-o no pano e colocou-o num sepulcro aberto na rocha. E rolou uma pedra sobre a entrada do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E Maria Madalena e Maria, mãe de José, observaram onde ele havia sido posto.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado o sábado, Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, e Salomé compraram essências aromáticas para ungir o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia da semana, bem cedo, ao nascer do sol, elas foram ao sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E diziam umas às outras: Quem nos removerá a pedra da entrada do sepulcro?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, levantando os olhos, notaram que a pedra, que era muito grande, já havia sido removida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao entrarem no sepulcro, viram um moço sentado à direita, vestido com um manto branco, e ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: Não tenhais medo; procurais Jesus, o Nazareno, que foi crucificado. Ele ressuscitou! Não está aqui. Este é o lugar onde o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ide, dizei a seus discípulos, e a Pedro, que ele vai adiante de vós para a Galileia. Ali o vereis, como ele vos disse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então elas saíram e fugiram do sepulcro, tremendo e assustadas. E não disseram nada a ninguém, pois estavam com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[Depois de ressuscitar, cedo no primeiro dia da semana, Jesus apareceu primeiramente a Maria Madalena, da qual havia expulsado sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ela foi anunciar isso aos que haviam andado com ele, que estavam tristes e chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando souberam que ele estava vivo, e que fora visto por ela, não creram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso, ele se manifestou sob outra forma a dois deles que iam a caminho do campo,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os quais foram anunciá-lo aos outros, mas nem a esses deram crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por último, então, apareceu aos Onze, estando eles à mesa, e criticou-lhes a incredulidade e a dureza de coração, por não terem dado crédito aos que o haviam visto ressurreto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse-lhes: Ide por todo o mundo, e pregai o evangelho a toda criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem crer e for batizado será salvo, mas quem não crer será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estes sinais acompanharão os que crerem: em meu nome expulsarão demônios, falarão novas línguas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pegarão em serpentes, e se beberem alguma coisa mortífera não lhes fará mal algum; imporão as mãos aos enfermos, e estes serão curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de lhes ter falado, o Senhor foi elevado ao céu e assentou-se à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, saindo os discípulos, pregaram por toda parte, e o Senhor cooperava com eles confirmando a palavra com os sinais que os acompanhavam.]</para>
</usx>
