<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHP" style="id">Filipenses (AS21)</book>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">FP</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Timóteo, servos de Cristo Jesus, a todos os santos em Cristo Jesus que estão com os bispos e diáconos em Filipos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça a vós e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças ao meu Deus todas as vezes que me lembro de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>fazendo sempre súplicas por todos vós, em todas as minhas orações, com alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>em razão da vossa cooperação na causa do evangelho, desde o primeiro dia até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E estou certo disto: aquele que começou a boa obra em vós irá aperfeiçoá-la até o dia de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É justo que eu me sinta assim a respeito de todos vós, pois estais em meu coração, já que todos sois participantes comigo da graça, tanto nas minhas prisões quanto na defesa e na confirmação do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus é testemunha de que tenho saudades de todos vós, com a terna misericórdia de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E peço isto em oração: Que o vosso amor aumente cada vez mais no pleno conhecimento e em todo entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que aproveis as coisas superiores, a fim de serdes sinceros e irrepreensíveis até o dia de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>cheios do fruto de justiça, que vem por meio de Jesus Cristo, para glória e louvor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Irmãos, quero que saibais que as coisas que me aconteceram contribuíram para o avanço do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a tal ponto de ficar claro para toda a guarda pretoriana e para todos os demais que é por Cristo que estou na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, animados pelas minhas prisões, a maior parte dos irmãos no Senhor tem muito mais coragem para falar sem medo a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É verdade que alguns pregam Cristo até mesmo por inveja e discórdia, mas outros o fazem com boas intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes o fazem por amor, sabendo que fui posto aqui para defesa do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas aqueles anunciam Cristo por discórdia, não com sinceridade, pensando que assim podem aumentar o sofrimento das minhas prisões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas que importa? De qualquer forma, contanto que Cristo seja anunciado, quer por pretexto, quer não, alegro-me com isso e, sim, sempre me alegrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois sei que isso resultará em salvação para mim, pela vossa súplica e pelo socorro do Espírito de Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>segundo a minha intensa expectativa e esperança de que em nada serei decepcionado; pelo contrário, com toda a ousadia, tanto agora como sempre, Cristo será engrandecido no meu corpo, seja pela vida, seja pela morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois para mim o viver é Cristo, e o morrer é lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se o viver no corpo resulta para mim em fruto do meu trabalho, não sei então o que escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sinto-me, porém, pressionado de ambos os lados, tendo desejo de partir e estar com Cristo, pois isso é muito melhor;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>todavia, por vossa causa, acho mais necessário permanecer no corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, tendo esta confiança, sei que ficarei e permanecerei com todos vós para vosso desenvolvimento e alegria na fé;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que cresça o motivo de vos orgulhardes em Cristo Jesus por minha causa, pela minha presença de novo entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Somente portai-vos de modo digno do evangelho de Cristo, para que, quer eu vá e vos veja, quer esteja ausente, ouça acerca de vós que permaneceis firmes num só espírito, combatendo juntos, com uma só alma, pela fé do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que em nada estais atemorizados pelos adversários. Para eles, isso é sinal de perdição, mas, para vós, de salvação, e isso vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois, por amor de Cristo, vos foi concedido não somente crer nele, mas também sofrer por ele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>tendo o mesmo combate que já vistes em mim e que agora sabeis que está em mim.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, se há em Cristo alguma exortação, alguma consolação de amor, alguma comunhão do Espírito, se há qualquer sentimento profundo ou compaixão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>completai a minha alegria, para que tenhais o mesmo modo de pensar, o mesmo amor, o mesmo ânimo, pensando a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não façais nada por rivalidade nem por orgulho, mas com humildade, e assim cada um considere os outros superiores a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cada um não se preocupe somente com o que é seu, mas também com o que é dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tende em vós o mesmo sentimento que houve em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que, existindo em forma de Deus, não considerou o fato de ser igual a Deus algo a que devesse se apegar,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas, pelo contrário, esvaziou a si mesmo, assumindo a forma de servo e fazendo-se semelhante aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, na forma de homem, humilhou a si mesmo, sendo obediente até a morte, e morte de cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, Deus também o exaltou com soberania e lhe deu o nome que está acima de qualquer outro nome;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que ao nome de Jesus se dobre todo joelho dos que estão nos céus, na terra e debaixo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e toda língua confesse que Jesus Cristo é o Senhor, para glória de Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, meus amados, como sempre obedecestes, não somente na minha presença, porém muito mais agora na minha ausência, realizai a vossa salvação com temor e tremor;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porque é Deus quem produz em vós tanto o querer como o realizar, segundo a sua boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fazei todas as coisas sem queixas nem discórdias;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que vos torneis filhos de Deus irrepreensíveis, sinceros e íntegros no meio de uma geração corrupta e perversa, na qual resplandeceis como luminares no mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>retendo a palavra da vida, para que, no dia de Cristo, eu tenha motivo de me orgulhar do fato de que não foi em vão que corri ou trabalhei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, ainda que eu seja derramado como libação sobre o sacrifício e o serviço da vossa fé, alegro-me e me congratulo com todos vós;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e também, pela mesma razão, alegrai-vos e congratulai-vos comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Espero no Senhor Jesus em breve vos enviar Timóteo, para que eu também me anime, recebendo notícias vossas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque não tenho nenhum outro com esse mesmo sentimento, que sinceramente cuide do vosso bem-estar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois todos buscam o que é seu, e não o que é de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas sabeis que ele deu provas de si e, como um filho ao lado do pai, serviu comigo em favor do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, espero enviá-lo logo que a minha situação seja definida;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas confio no Senhor que também eu mesmo irei em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, achei necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e cooperador, companheiro de lutas, a quem enviastes para me socorrer nas minhas necessidades;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porque ele sentia saudades de todos vós e estava angustiado por saberdes que ele havia adoecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois ele de fato esteve doente, à beira da morte; mas Deus se compadeceu dele, e não somente dele, mas também de mim, para que eu não tivesse uma tristeza após a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso eu o envio a vós com mais urgência, para que vos alegreis vendo-o outra vez, e assim eu tenha menos tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Recebei-o no Senhor com toda alegria e honrai os homens como ele;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois ele chegou às portas da morte pela obra de Cristo, arriscando a vida para suprir-me o que faltava do vosso serviço.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus irmãos, quanto às outras coisas, alegrai-vos no Senhor. Para mim não é difícil escrever-vos as mesmas coisas, e isso vos dá segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tomai cuidado com esses cães; cuidado com os maus obreiros; cuidado com a falsa circuncisão!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque nós é que somos a circuncisão, nós, os que servimos a Deus em espírito, e nos orgulhamos em Cristo Jesus, e não confiamos na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se bem que eu poderia até mesmo confiar na carne. Se alguém pensa que pode confiar na carne, muito mais eu;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>circuncidado no oitavo dia, da descendência de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu de hebreus; quanto à lei, fui fariseu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quanto ao zelo, persegui a igreja; quanto à justiça que há na lei, eu era irrepreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o que para mim era lucro, passei a considerar perda, por amor de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, de fato também considero todas as coisas como perda, comparadas com a superioridade do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor, pelo qual perdi todas essas coisas. Eu as considero como esterco, para que possa ganhar Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e ser achado nele, não tendo por minha a justiça que procede da lei, mas sim a que procede da fé em Cristo, a saber, a justiça que vem de Deus pela fé,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para conhecer Cristo, e o poder da sua ressurreição, e a participação nos seus sofrimentos, identificando-me com ele na sua morte,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para ver se de algum modo consigo chegar à ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não que eu já a tenha alcançado, ou que seja perfeito; mas vou prosseguindo, procurando alcançar aquilo para que também fui alcançado por Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, não penso que eu mesmo já o tenha alcançado; mas faço o seguinte: esquecendo-me das coisas que ficaram para trás e avançando para as que estão adiante,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>prossigo para o alvo, pelo prêmio do chamado celestial de Deus em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, todos os que somos aperfeiçoados tenhamos esse mesmo modo de pensar; e, se em alguma coisa pensais de outro modo, Deus também vos revelará isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas prossigamos na medida da perfeição que já atingimos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Irmãos, sede meus imitadores e prestai atenção nos que andam conforme o exemplo que tendes em nós;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque há muitos, sobre os quais vos falei diversas vezes, e agora vos digo até chorando, que são inimigos da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O fim deles é a perdição; o deus deles é o estômago; e a glória que eles têm baseia-se no que é vergonhoso; eles se preocupam só com as coisas terrenas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas a nossa pátria está no céu, de onde também aguardamos um Salvador, o Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que transformará o corpo da nossa humilhação, para ser semelhante ao corpo da sua glória, pelo seu poder eficaz de sujeitar a si todas as coisas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, meus irmãos, a quem amo e de quem tenho saudades, minha alegria e coroa, permanecei assim, firmes no Senhor, amados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Suplico a Evódia e a Síntique que entrem em acordo no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E peço também a ti, meu verdadeiro companheiro, que as ajudes, pois trabalharam comigo no evangelho, junto com Clemente e com meus outros cooperadores, cujos nomes estão no livro da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alegrai-vos sempre no Senhor; e digo outra vez: Alegrai-vos!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seja a vossa bondade conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não andeis ansiosos por coisa alguma; pelo contrário, sejam os vossos pedidos plenamente conhecidos diante de Deus por meio de oração e súplica com ações de graças;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e a paz de Deus, que ultrapassa todo entendimento, guardará o vosso coração e os vossos pensamentos em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto ao mais, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é honesto, tudo o que é justo, tudo o que é puro, tudo o que é amável, tudo o que é de boa fama, se há alguma virtude, e se há algum louvor, nisso pensai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que aprendestes, recebestes, ouvistes e vistes em mim, tudo isso praticai; e o Deus de paz estará convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Alegro-me muito no Senhor por terdes finalmente renovado o vosso cuidado para comigo, do qual na verdade estáveis lembrados, mas vos faltava oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não digo isso por causa de alguma necessidade, pois já aprendi a estar safisfeito em todas as circunstâncias em que me encontre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei passar necessidade e sei também ter muito; tenho experiência diante de qualquer circunstância e em todas as coisas, tanto na fartura como na fome; tendo muito ou enfrentando escassez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Posso todas as coisas naquele que me fortalece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, fizestes bem em participar da minha aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sabeis, ó filipenses, que, no princípio do evangelho, quando parti da Macedônia, nenhuma igreja se comunicou comigo quanto a dar e receber, mas somente vós;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois, enquanto eu ainda estava em Tessalônica, supristes as minhas necessidades, não só uma vez, mas duas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não que eu procure doações, mas procuro o fruto que amplie o vosso crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas tenho tudo, até em excesso; tenho amplos suprimentos, depois que recebi de Epafrodito o que enviastes, como aroma suave e como sacrifício aceitável e agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O meu Deus suprirá todas as vossas necessidades, segundo sua riqueza na glória em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao nosso Deus e Pai seja dada glória pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cumprimentai cada um dos santos em Cristo Jesus. Os irmãos que estão comigo vos cumprimentam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os santos vos cumprimentam, principalmente os da casa de César.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo esteja com o vosso espírito.</para>
</usx>
