<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="REV" style="id">Apocalipse (AS21)</book>
  <para style="h">Apocalipse</para>
  <para style="toc1">Apocalipse</para>
  <para style="toc2">Apocalipse</para>
  <para style="toc3">AP</para>
  <para style="mt1">Apocalipse</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Revelação de Jesus Cristo, que Deus lhe deu para mostrar a seus servos as coisas que em breve devem acontecer. Ele enviou seu anjo para anunciar a seu servo João,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que atestou tudo quanto viu da palavra de Deus e do testemunho de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem-aventurados os que leem e também os que ouvem as palavras desta profecia e guardam as coisas que nela estão escritas, porque o tempo está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João, às sete igrejas que estão na Ásia: Graça a vós e paz da parte daquele que é, que era e que há de vir, da parte dos sete espíritos que estão diante do seu trono,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e da parte de Jesus Cristo, o primogênito dos mortos e o Príncipe dos reis da terra, que é a fiel testemunha. Àquele que nos ama e nos libertou dos nossos pecados pelo seu sangue,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e nos constituiu reino e sacerdotes para Deus, seu Pai; a ele sejam glória e domínio pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele vem com as nuvens, e todo olho o verá, até mesmo aqueles que o traspassaram, e todas as tribos da terra se lamentarão por causa dele. Sim. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o Alfa e o Ômega, diz o Senhor Deus, aquele que é, que era e que há de vir, o Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, João, vosso irmão e companheiro na tribulação, no reino e na perseverança em Jesus, estava na ilha de Patmos, por causa da palavra de Deus e do testemunho de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia do Senhor, eu me encontrei em espírito e ouvi atrás de mim uma voz forte, como de trombeta,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que dizia: Escreve em um livro o que vês e envia-o às sete igrejas: Éfeso, Esmirna, Pérgamo, Tiatira, Sardes, Filadélfia e Laodiceia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Virei-me para ver quem falava comigo. Ao me voltar, vi sete candelabros de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e, no meio dos candelabros, havia alguém semelhante a um ser humano, vestindo uma túnica longa e uma faixa de ouro na altura do peito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sua cabeça e seus cabelos eram brancos como a lã, tão brancos como a neve, e seus olhos eram como uma chama de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seus pés eram parecidos com metal brilhante, refinado em uma fornalha, e sua voz era como a voz de muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na mão direita ele segurava sete estrelas, e da sua boca saía uma espada afiada de dois gumes. Seu rosto brilhava como o sol no seu fulgor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o vi, caí a seus pés como se estivesse morto. Então, ele pôs a mão direita sobre mim e disse: Não temas, eu sou o primeiro e o último.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu sou o que vive; fui morto, mas agora estou aqui, vivo para todo sempre e tenho as chaves da morte e do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, escreve as coisas que tens visto, tanto as do presente como as que acontecerão depois destas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Este é o mistério das sete estrelas, que viste na minha mão direita, e dos sete candelabros de ouro: as estrelas são os anjos das sete igrejas, e os sete candelabros são as sete igrejas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escreve ao anjo da igreja em Éfeso: Assim diz aquele que tem as sete estrelas na mão direita e anda no meio dos sete candelabros de ouro:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conheço tuas obras, teu trabalho e tua perseverança. Sei que não suportas os maus e que puseste à prova os que se dizem apóstolos, mas não são, e descobriste que são mentirosos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tens perseverado e sofreste por causa do meu nome; e não te desanimaste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tenho contra ti, porém, o fato de que deixaste o teu primeiro amor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembra-te, pois, de onde caíste, arrepende-te e volta às obras que praticavas no princípio. Se não te arrependeres, logo virei contra ti e tirarei o teu candelabro do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas tens a teu favor que odeias as obras dos nicolaítas, as quais eu também odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas. Ao que vencer, eu lhe permitirei comer da árvore da vida, que está no paraíso de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escreve ao anjo da igreja em Esmirna: Isto é o que diz o primeiro e o último, aquele que foi morto e reviveu:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Conheço tua tribulação e tua pobreza, apesar de seres rico, e a blasfêmia dos que dizem ser judeus, mas não são; pelo contrário, são sinagoga de Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temas o que hás de sofrer. O Diabo está para colocar alguns de vós na prisão, para que sejais provados; e passareis por uma tribulação de dez dias. Sê fiel até a morte, e eu te darei a coroa da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas. O vencedor de modo algum sofrerá a segunda morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Escreve ao anjo da igreja em Pérgamo: Assim diz aquele que tem a espada afiada de dois gumes:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sei onde habitas, onde está o trono de Satanás, mas conservas o meu nome e não negaste a minha fé, mesmo nos dias de Antipas, minha fiel testemunha, que foi morto entre vós, onde Satanás habita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto, tenho algumas coisas contra ti, porque tens aí os que seguem a doutrina de Balaão, que ensinou Balaque a fazer os filhos de Israel pecarem, induzindo-os a comer das coisas sacrificadas a ídolos e a se prostituírem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, também tens alguns que, de igual modo, seguem a doutrina dos nicolaítas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, arrepende-te! Se não te arrependeres, logo virei contra ti e lutarei contra eles com a espada da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas. Ao vencedor darei do maná escondido e uma pedra branca, na qual está escrito um novo nome que ninguém conhece, a não ser aquele que o recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Escreve ao anjo da igreja em Tiatira: Assim diz o Filho de Deus, que tem os olhos como uma chama de fogo, e os pés semelhantes ao metal que brilha:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Conheço tuas obras, teu amor, tua fé, teu serviço e tua perseverança. Sei que tuas últimas obras são mais numerosas que as primeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas tenho contra ti que toleras Jezabel, mulher que se diz profetisa; ela ensina e seduz meus servos a se prostituírem e a comerem das coisas sacrificadas a ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dei-lhe tempo para que se arrependesse, mas ela não quer arrepender-se da sua prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei que ela adoeça e enviarei uma grande tribulação aos que cometem adultério com ela, se não se arrependerem de suas práticas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Matarei os filhos dela, e todas as igrejas saberão que sou aquele que sonda as mentes e os corações; e darei a cada um de vós segundo suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas digo a vós, os demais que estão em Tiatira, a todos que não seguem esta doutrina e não conhecem as chamadas coisas profundas de Satanás: Não colocarei outra carga sobre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas conservai o que tendes até que eu venha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao vencedor e ao que continuar nas minhas obras até o fim darei autoridade sobre as nações,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>assim como eu recebi autoridade de meu Pai, e com cetro de ferro as regerá, quebrando-as como são quebrados os vasos do oleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também lhe darei a estrela da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escreve ao anjo da igreja em Sardes: Assim diz aquele que tem os sete espíritos de Deus e as estrelas: Conheço tuas obras, tens fama de estar vivo, mas estás morto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fica alerta e fortalece o que ainda resta e estava para morrer; porque não tenho achado tuas obras perfeitas diante do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, lembra-te daquilo que tens recebido e ouvido, obedece e arrepende-te. Pois se não estiveres alerta, virei como um ladrão, e tu não saberás a que hora virei contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas em Sardes também tens algumas pessoas que não contaminaram suas vestes; elas andarão comigo, vestidas de branco, pois são dignas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, o vencedor será vestido de vestes brancas, e de maneira nenhuma riscarei seu nome do livro da vida, mas, pelo contrário, reconhecerei seu nome diante de meu Pai e diante de seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Escreve ao anjo da igreja em Filadélfia: Assim diz aquele que é santo, verdadeiro, o que tem a chave de Davi; o que abre e ninguém pode fechar, e o que fecha e ninguém pode abrir:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Conheço tuas obras, tenho posto diante de ti uma porta aberta que ninguém pode fechar; tens pouca força, mas guardaste a minha palavra e não negaste meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei aos da sinagoga de Satanás, aos que se dizem judeus e não são, mas mentem, sim, farei que venham adorar prostrados aos teus pés e saibam que eu te amo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque deste atenção à minha exortação à perseverança, eu também te guardarei da hora da provação que virá sobre o mundo inteiro, para pôr à prova os que habitam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Venho sem demora; conserva o que tens, para que ninguém tome tua coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei do vencedor uma coluna no templo do meu Deus, de onde jamais sairá. Escreverei nele o nome do meu Deus, o nome da cidade do meu Deus, a nova Jerusalém, que desce do céu da parte do meu Deus, e também o meu novo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Escreve ao anjo da igreja em Laodiceia: Estas coisas diz o Amém, a testemunha fiel e verdadeira, o princípio da criação de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Conheço tuas obras, sei que não és frio nem quente. Antes fosses frio ou quente!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, porque tu és morno, e não és quente nem frio, estou a ponto de vomitar-te da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque tu dizes: Sou rico, tenho prosperado e nada me falta, mas não sabes que és infeliz, miserável, pobre, cego e nu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu te aconselho que compres de mim ouro refinado no fogo, para que te enriqueças; roupas brancas, para que te cubras e a vergonha da tua nudez não seja mostrada; e colírio, para que o apliques sobre teus olhos e enxergues.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu repreendo e castigo a todos quantos amo: sê pois zeloso e arrepende-te.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estou à porta e bato; se alguém ouvir a minha voz e abrir a porta, entrarei em sua casa e cearei com ele e ele comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao vencedor, eu lhe concederei que se assente comigo no meu trono, assim como eu venci e me assentei com meu Pai no seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, vi uma porta aberta no céu, e a primeira voz que eu ouvira, voz como de trombeta, falando comigo, disse: Sobe aqui, e eu te mostrarei as coisas que devem acontecer depois destas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fui imediatamente arrebatado em espírito e vi um trono no céu com alguém assentado sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aquele que estava assentado tinha a aparência semelhante a uma pedra de jaspe e sárdio. Ao redor do trono havia um arco-íris semelhante a uma esmeralda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao redor do trono havia também vinte e quatro tronos; vi assentados sobre eles vinte e quatro anciãos, vestidos de branco e com coroas de ouro sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do trono saíam relâmpagos, vozes e trovões; diante do trono estavam acesas sete lâmpadas de fogo, que são os sete espíritos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diante do trono também havia algo parecido com um mar de vidro, claro como cristal. No meio e ao redor do trono havia quatro seres viventes cheios de olhos, na frente e atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O primeiro ser era semelhante a um leão; o segundo, semelhante a um touro; o terceiro tinha rosto de homem e o quarto era semelhante a uma águia voando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cada um dos seres viventes tinha seis asas que estavam cheias de olhos em volta e por baixo. De dia e de noite eles diziam sem cessar: Santo, Santo, Santo é o Senhor Deus, o Todo-poderoso, aquele que era, que é e que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sempre que os seres viventes davam glória e honra e ações de graças ao que estava assentado no trono, ao que vive pelos séculos dos séculos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os vinte e quatro anciãos prostravam-se diante do que estava assentado no trono, adoravam o que vive pelos séculos dos séculos e lançavam suas coroas diante do trono, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nosso Senhor e nosso Deus, tu és digno de receber a glória, a honra e o poder, porque tu criaste todas as coisas e, por tua vontade, elas existiram e foram criadas.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No lado direito de quem estava assentado no trono, vi um livro escrito por dentro e por fora, bem selado com sete selos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi também um anjo forte, clamando em alta voz: Quem é digno de abrir o livro e de romper seus selos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas no céu não havia ninguém, nem na terra, nem debaixo da terra, que pudesse abrir o livro ou olhar para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu chorava muito, pois ninguém fora achado digno de abrir o livro nem de olhar para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então um dos anciãos me disse: Não chores, pois o Leão da tribo de Judá, a raiz de Davi, venceu para abrir o livro e romper os sete selos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nisso, vi em pé, entre o trono e os quatro seres viventes, no meio dos anciãos, um Cordeiro que parecia estar morto, e tinha sete chifres e sete olhos, que são os sete espíritos de Deus enviados por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele veio e pegou o livro da mão direita de quem estava assentado no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Logo que pegou o livro, os quatro seres viventes e os vinte e quatro anciãos prostraram-se diante do Cordeiro, tendo cada um deles uma harpa e taças de ouro cheias de incenso, que são as orações dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E cantavam um cântico novo, dizendo: Tu és digno de tomar o livro e de abrir seus selos, porque foste morto, e com o teu sangue compraste para Deus homens de toda tribo, língua, povo e nação;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os constituíste reino e sacerdotes para nosso Deus; e assim reinarão sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então olhei e também ouvi a voz de muitos anjos ao redor do trono e dos seres viventes e dos anciãos cujo número era de milhares de milhares e de milhões de milhões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles proclamavam em alta voz: O Cordeiro que foi morto é digno de receber o poder, a riqueza, a sabedoria, a força, a honra, a glória e o louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também ouvi todas as criaturas que estão no céu, na terra, debaixo da terra, no mar e tudo que neles existem, dizerem: Ao que está assentado no trono e ao Cordeiro sejam o louvor, a honra, a glória e o domínio pelos séculos dos séculos!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os quatro seres viventes diziam: Amém. Os anciãos também se prostraram e adoraram.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi quando o Cordeiro abriu um dos sete selos e ouvi um dos quatro seres viventes dizer com voz como de trovão: Vem!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhei e vi um cavalo branco, e seu cavaleiro segurava um arco. Foi-lhe dada uma coroa, e ele saiu como vencedor, decidido a vencer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ele abriu o segundo selo, ouvi o segundo ser vivente dizer: Vem!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então saiu outro cavalo, um cavalo vermelho. Ao seu cavaleiro foi dado o poder de tirar a paz da terra, de modo que os homens matassem uns aos outros. Foi-lhe entregue uma grande espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando ele abriu o terceiro selo, ouvi o terceiro ser vivente dizer: Vem! Olhei e vi um cavalo preto, e seu cavaleiro tinha uma balança na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ouvi uma voz entre os quatro seres viventes que dizia: Uma medida de trigo por um denário, três medidas de cevada por um denário, e não danifiques o azeite e o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ele abriu o quarto selo, ouvi a voz do quarto ser vivente dizer: Vem!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vi então um cavalo amarelo, e seu cavaleiro chamava-se Morte e o inferno o acompanhava. Foi-lhe dada autoridade sobre a quarta parte da terra, para matar à espada, pela fome, pela praga e pelos animais selvagens da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando ele abriu o quinto selo, vi debaixo do altar as almas dos que haviam sido mortos por causa da palavra de Deus e do testemunho que deram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles clamaram em alta voz, dizendo: Ó Soberano, santo e verdadeiro, até quando aguardarás para julgar os que habitam sobre a terra e vingar o nosso sangue?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cada um deles recebeu túnicas brancas e lhes foi falado que repousassem ainda por um pouco mais de tempo, até que se completasse o número de seus conservos que haveriam de ser mortos, assim como eles também haviam sido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vi quando ele abriu o sexto selo, e houve um grande terremoto. O sol escureceu como saco de cilício, e a lua toda tornou-se como sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e as estrelas do céu caíram sobre a terra, como figos verdes derrubados da figueira por um vento forte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O céu recolheu-se como um rolo e todos os montes e ilhas foram removidos de seus lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os reis da terra, os nobres, os chefes militares, os ricos, os poderosos, todo escravo e todo homem livre esconderam-se nas cavernas e nas rochas das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E diziam aos montes e rochedos: Caí sobre nós e escondei-nos da face do que está assentado no trono e da ira do Cordeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque chegou o grande dia da ira deles! Quem poderá subsistir?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso vi, nos quatro cantos da terra, quatro anjos em pé retendo os quatro ventos da terra, para que nenhum vento soprasse sobre ela, nem sobre o mar, nem contra árvore alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi outro anjo subir do riente, tendo o selo do Deus vivo. Ele clamou em alta voz aos quatro anjos que haviam recebido autoridade para causar danos à terra e ao mar:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não danifiqueis a terra, nem o mar, nem as árvores, até que selemos a testa dos servos do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ouvi o número dos que foram selados: eram cento e quarenta e quatro mil de todas as tribos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da tribo de Judá foram selados doze mil; da tribo de Rúben, doze mil; da tribo de Gade, doze mil;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>da tribo de Aser, doze mil; da tribo de Naftali, doze mil; da tribo de Manassés, doze mil;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>da tribo de Simeão, doze mil; da tribo de Levi, doze mil; da tribo de Issacar, doze mil;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da tribo de Zebulom, doze mil; da tribo de José, doze mil; e da tribo de Benjamim, doze mil foram os selados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois dessas coisas, vi uma grande multidão, que ninguém podia contar, de todas as nações, tribos, povos e línguas, em pé diante do trono e na presença do Cordeiro, todos vestidos com túnicas brancas e segurando palmas nas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e clamavam em alta voz: Salvação ao nosso Deus, que está assentado no trono, e ao Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os anjos que estavam em pé ao redor do trono dos anciãos e dos quatro seres viventes prostraram-se diante do trono com o rosto em terra e adoraram a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo: Amém. Louvor, glória, sabedoria, ações de graça, honra, poder e força sejam ao nosso Deus, pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, um dos anciãos me perguntou: Quem são e de onde vieram estes que estão vestidos com túnicas brancas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhe respondi: Meu Senhor, tu sabes. E ele me disse: Estes são os que vêm da grande tribulação e lavaram as suas túnicas e as branquearam no sangue do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso estão diante do trono de Deus e o servem de dia e de noite no seu santuário, e aquele que está assentado no trono estenderá o seu tabernáculo sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nunca mais terão fome, nem sede, nem cairá sobre eles o sol, nem calor algum;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque o Cordeiro que está no meio, diante do trono, os apascentará e os conduzirá às fontes das águas da vida, e Deus lhes enxugará dos olhos toda lágrima.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ele abriu o sétimo selo, houve silêncio no céu cerca de meia hora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então vi os sete anjos que estavam em pé diante de Deus, e a eles foram dadas sete trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veio outro anjo e colocou-se junto ao altar, segurando um incensário de ouro; foi-lhe dado muito incenso para que ele o oferecesse sobre o altar de ouro que está diante do trono, juntamente com as orações de todos os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Da mão do anjo subiu, diante de Deus, a fumaça do incenso junto com as orações dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, o anjo pegou o incensário, encheu-o com o fogo do altar e o lançou sobre a terra; e houve trovões, vozes, relâmpagos e terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os sete anjos, que estavam com as sete trombetas, prepararam-se para tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O primeiro anjo tocou sua trombeta, e foram lançados na terra granizo e fogo misturado com sangue, e um terço da terra, um terço das florestas e toda a relva verde foram queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O segundo anjo tocou sua trombeta, e foi lançado no mar algo como um grande monte em chamas, e um terço do mar transformou-se em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um terço das criaturas do mar morreu; também foi destruído um terço dos navios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O terceiro anjo tocou sua trombeta, e uma grande estrela, queimando como se fosse uma tocha, caiu do céu sobre um terço dos rios e sobre as fontes das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O nome da estrela era Absinto. Um terço das águas tornou-se em absinto, e muitos homens morreram por causa das águas, pois haviam se tornado amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O quarto anjo tocou sua trombeta, e foram feridos um terço do sol, um terço da lua e um terço das estrelas, para que um terço deles se escurecesse, e um terço do dia não brilhasse, assim como também um terço da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então olhei e ouvi uma águia, voando pelo meio do céu e dizendo em alta voz: Ai, ai, ai dos que habitam na terra, por causa dos toques das trombetas dos três anjos que ainda vão tocar!</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O quinto anjo tocou sua trombeta, e vi uma estrela que havia caído do céu sobre a terra; e foi-lhe dada a chave do poço do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando ela abriu o poço do abismo, subiu fumaça do poço, como fumaça de uma grande fornalha. Então o sol e o céu escureceram com a fumaça do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Da fumaça saíram gafanhotos sobre a terra e foi-lhes dado poder como o dos escorpiões da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A eles foram dadas ordens para que não causassem dano à vegetação da terra, nem à plantação ou a árvore alguma, mas somente aos que não tivessem o selo de Deus na testa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi-lhes permitido que os atormentassem durante cinco meses, sem os matar. A dor causada por eles era como a da picada de um escorpião.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naqueles dias os homens buscarão a morte, mas não a encontrarão; desejarão morrer, mas a morte fugirá deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os gafanhotos eram parecidos com cavalos aparelhados para a guerra. Tinham sobre a cabeça coroas douradas e o rosto deles era como rosto humano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinham cabelos como os de mulher e dentes como os de leão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tinham couraças como couraças de ferro e o som de suas asas era como o de muitas carruagens de cavalos correndo para o combate.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tinham caudas com ferrões, semelhantes às dos escorpiões. Na cauda estava seu poder para causar tormento aos homens durante cinco meses.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tinham um rei sobre eles, o anjo do abismo, cujo nome em hebraico é Abadom, e em grego, Apoliom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O primeiro ai já passou, e depois disso dois ais ainda virão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sexto anjo tocou sua trombeta, e ouvi uma voz que vinha das quatro pontas do altar de ouro que estava diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a qual dizia ao sexto anjo, que estava com a trombeta: Solta os quatro anjos que estão presos junto do grande rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, os quatro anjos, que haviam sido preparados para aquela hora, dia, mês e ano, foram soltos, a fim de matar a terça parte dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O número dos exércitos dos cavaleiros era de duzentos milhões, conforme o número que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim eram os cavalos que vi nesta visão: seus cavaleiros tinham couraças de fogo, de jacinto e de enxofre; a cabeça dos cavalos era como a de um leão, e de sua boca saíam fogo, fumaça e enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A terça parte dos homens foi morta por essas três pragas, isto é, pelo fogo, pela fumaça e pelo enxofre, que lhes saíam da boca.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois o poder dos cavalos estava na boca e na cauda. Porque a cauda deles era semelhante a de uma serpente, e nela havia cabeças com as quais causavam dano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os outros homens, que não foram mortos por essas pragas, não se arrependeram das obras de suas mãos; não deixaram de adorar os demônios, nem os ídolos de ouro, de prata, de bronze, de pedra e de madeira, que não podem ver, nem ouvir, nem andar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também não se arrependeram de seus homicídios, nem de suas feitiçarias, nem de sua prostituição, nem de seus furtos.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, vi outro anjo forte que descia do céu, vestido de uma nuvem; por cima de sua cabeça estava um arco-íris; seu rosto era como o sol, e seus pés, como colunas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E segurava na mão um livrinho aberto. Ele pôs seu pé direito sobre o mar e o esquerdo sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e clamou em alta voz, como um leão que ruge; quando clamou, os sete trovões fizeram soar suas vozes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os sete trovões acabaram de soar, eu já ia escrever, mas ouvi uma voz do céu, que dizia: Guarda o que os sete trovões falaram e não escrevas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo, que vi em pé sobre o mar e a terra, levantou a mão direita ao céu</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e jurou, por aquele que vive pelos séculos dos séculos e que criou o céu, a terra, o mar e tudo o que neles existe, que não haveria mais demora,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas que nos dias da voz do sétimo anjo, quando ele estivesse para tocar a trombeta, o mistério de Deus se cumpriria, segundo anunciado aos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A voz que eu havia ouvido do céu falou comigo novamente, dizendo: Vai e pega o livro aberto na mão do anjo que está em pé sobre o mar e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, fui até o anjo e pedi-lhe que me desse o livrinho. Ele me respondeu: Pega-o e come-o; ele lhe será amargo no estômago, mas doce como mel na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Peguei o livrinho da mão do anjo e o comi; ele era doce como mel na minha boca, mas depois que o comi, meu estômago ficou amargo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então me disseram: É necessário que profetizes outra vez a muitos povos, nações, línguas e reis.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deram-me um caniço semelhante a uma haste e me disseram: Levanta-te, mede o santuário de Deus, o altar e os que nele adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas deixa o pátio que está fora do santuário, não o meças, porque foi dado aos gentios. Eles pisarão a cidade santa durante quarenta e dois meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Concederei às minhas duas testemunhas que profetizem durante mil duzentos e sessenta dias, vestidas de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as duas oliveiras e os dois candelabros que estão diante do Senhor da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém quiser lhes causar dano, de sua boca sairá fogo que devorará os seus inimigos; pois, se alguém quiser lhes causar dano, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elas têm poder de fechar o céu para que não chova durante os dias da sua profecia, e têm poder sobre as águas, para convertê-las em sangue, e também para ferir a terra com todo tipo de praga, quantas vezes quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando concluírem seu testemunho, a besta que surge do abismo as atacará, vencerá e matará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus corpos ficarão estendidos na praça da grande cidade, espiritualmente chamada Sodoma e Egito, onde também seu Senhor foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pessoas de vários povos, tribos, línguas e nações verão seus corpos durante três dias e meio e não permitirão que sejam sepultados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os habitantes da terra se alegrarão sobre eles e comemorarão; enviarão presentes uns aos outros, pois aqueles dois profetas atormentavam os habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dos três dias e meio, um espírito de vida, vindo de Deus, entrou neles, e eles ficaram em pé, e os que os viram foram tomados de grande temor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ouviram uma forte voz do céu, que lhes dizia: Subi vós para cá. E eles subiram ao céu em uma nuvem; e seus inimigos os viram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquela hora houve um grande terremoto, e a décima parte da cidade caiu, e foram mortos sete mil homens no terremoto; os demais ficaram atemorizados e deram glória ao Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O segundo ai passou, e o terceiro está por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sétimo anjo tocou sua trombeta, e surgiram no céu fortes vozes, que diziam: O reino do mundo passou a ser de nosso Senhor e de seu Cristo, e ele reinará pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os vinte e quatro anciãos que estavam assentados em seus tronos diante de Deus prostraram-se sobre o rosto e adoraram a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>dizendo: Graças te damos, Senhor Deus todo-poderoso, que és e que eras, porque assumiste teu grande poder e começaste a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As nações se enfureceram; então veio a tua ira, o tempo de serem julgados os mortos e de dares recompensa a teus servos, os profetas, aos santos e aos que temem o teu nome, aos pequenos e grandes, e de destruíres os que destroem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então se abriu o santuário de Deus que está no céu e nele foi vista a arca da sua aliança; houve relâmpagos, vozes, trovões, terremoto e forte granizo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Viu-se, então, um grande sinal no céu: uma mulher vestida do sol, com a lua debaixo dos pés, e uma coroa de doze estrelas sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela estava grávida e gritava com as dores de parto, sofrendo intensamente para dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Viu-se também outro sinal no céu: um grande dragão vermelho com sete cabeças e dez chifres, e sobre as cabeças havia sete coroas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>sua cauda arrastava a terça parte das estrelas do céu, lançando-as sobre a terra; e o dragão parou diante da mulher que estava para dar à luz, para devorar-lhe o filho assim que nascesse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, ela deu à luz um filho, um homem que dominará todas as nações com cetro de ferro. Seu filho foi arrebatado para Deus e para o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A mulher fugiu para o deserto, onde já havia um lugar preparado por Deus, para que ali fosse alimentada durante mil duzentos e sessenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, houve guerra no céu: Miguel e seus anjos batalhavam contra o dragão. E o dragão e seus anjos reagiam,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas estes não prevaleceram e perderam seu lugar no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E foi expulso o grande dragão, a antiga serpente, chamada Diabo e Satanás, que engana todo o mundo. Ele e seus anjos foram lançados à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, ouvi uma forte voz no céu, que dizia: Agora chegaram a salvação, o poder, o reino do nosso Deus e a autoridade do seu Cristo; porque o acusador de nossos irmãos já foi expulso; ele, que dia e noite os acusava diante do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles o venceram pelo sangue do Cordeiro e pela palavra do seu testemunho e, mesmo diante da morte, não amaram a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, alegrai-vos, ó céus, e todos vós que neles habitais. Mas ai da terra e do mar! Pois o Diabo desceu até vós com grande ira, sabendo que pouco tempo lhe resta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando o dragão se viu lançado à terra, perseguiu a mulher que dera à luz o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As duas asas da grande águia foram dadas à mulher, para que voasse para o seu lugar, o deserto, onde é sustentada por um tempo, tempos e metade de um tempo, fora da vista da serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, de sua boca a serpente lançou atrás da mulher água como um rio, para que ela fosse arrastada pela corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas a terra socorreu a mulher, abrindo a boca e engolindo o rio que o dragão lançara da boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O dragão se enfureceu contra a mulher e saiu para atacar os demais filhos dela, os que guardam os mandamentos de Deus e mantêm o testemunho de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o dragão parou sobre a areia do mar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi subir do mar uma besta com dez chifres e sete cabeças, e sobre os chifres havia dez coroas, e sobre as cabeças trazia nomes de blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A besta que vi era semelhante a um leopardo, seus pés eram como os de um urso, e sua boca, como a de um leão. O dragão deu-lhe seu poder, seu trono e grande autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também vi uma de suas cabeças como se estivesse ferida de morte, mas sua ferida mortal foi curada. Então, toda a terra se maravilhou e seguiu a besta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todos adoraram o dragão, pois concedeu sua autoridade à besta; e adoraram a besta, dizendo: Quem é semelhante à besta? Quem poderá lutar contra ela?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi-lhe dada uma boca que proferia coisas arrogantes e blasfêmias; e foi-lhe dada autoridade para agir durante quarenta e dois meses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela abriu a boca para blasfemar contra Deus e difamar seu nome, seu tabernáculo e os que habitam no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também lhe foi permitido atacar os santos e vencê-los; e foi-lhe dada autoridade sobre toda tribo, povo, língua e nação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os habitantes da terra a adorarão, aqueles cujos nomes não estão escritos no livro do Cordeiro que foi morto desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se alguém tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém levar para o cativeiro, para o cativeiro irá; se alguém matar à espada, é necessário que seja morto à espada. Aqui estão a perseverança e a fé dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vi surgir da terra outra besta com dois chifres semelhantes aos de um cordeiro; e ela falava como um dragão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também exercia toda a autoridade da primeira besta na sua presença; e fazia que a terra e seus habitantes adorassem a primeira besta, cuja ferida mortal havia sido curada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela realizava grandes sinais à vista dos homens, de maneira que fazia até descer fogo do céu para a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e, por meio dos sinais que lhe fora permitido fazer na presença da besta, enganava os habitantes da terra e lhes dizia que fizessem uma imagem à besta que havia sido ferida pela espada e sobrevivera.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também lhe foi permitido dar fôlego à imagem da besta, para que a imagem falasse e fizesse com que todos os que não a adorassem fossem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela obrigou a todos, pequenos e grandes, ricos e pobres, livres e escravos, a colocarem um sinal na mão direita ou na testa,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que ninguém pudesse comprar ou vender se não tivesse o sinal, ou seja, o nome da besta ou o número do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aqui existe sabedoria. Quem tiver entendimento, calcule o número da besta, pois é número de homem. Seu número é seiscentos e sessenta e seis.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, olhei e vi, diante de mim, o Cordeiro em pé sobre o monte Sião, e junto a ele cento e quarenta e quatro mil, que traziam, escritos na testa, o nome dele e de seu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi um som do céu, como o barulho de um temporal e o estrondo de um grande trovão. O som que ouvi era como o de harpistas que tocavam suas harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cantavam um cântico novo, diante do trono e diante dos quatro seres viventes e dos anciãos; e ninguém podia aprender o cântico, senão os cento e quarenta e quatro mil, os que foram comprados da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os que não se contaminaram com mulheres, porque são virgens. São os que seguem o Cordeiro aonde quer que vá. Foram comprados dentre os homens para serem as primícias para Deus e para o Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mentira alguma saiu de sua boca, pois são irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vi outro anjo, que voava pelo meio do céu e trazia um evangelho eterno para proclamar aos habitantes da terra e a toda nação, tribo, língua e povo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>proclamando em alta voz: Temei a Deus e dai-lhe glória; porque a hora do seu juízo chegou. Adorai aquele que fez o céu, a terra, o mar e as fontes das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O segundo anjo o seguiu, dizendo: Caiu a grande Babilônia, que deu de beber a todas as nações do vinho da ira da sua prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seguiu-os ainda o terceiro anjo, proclamando em alta voz: Se alguém adorar a besta e a sua imagem, e receber o sinal na testa ou na mão,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>também beberá do vinho da ira de Deus, preparado no cálice da sua ira, sem mistura; e será atormentado com fogo e enxofre diante dos santos anjos e do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fumaça do seu tormento sobe para todo o sempre; e não têm repouso, nem de dia nem de noite, os que adoram a besta e a sua imagem, nem aquele que recebe o sinal do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aqui está a perseverança dos santos, daqueles que guardam os mandamentos de Deus e a fé em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, ouvi uma voz do céu que dizia: Escreve: Bem-aventurados os mortos que desde agora morrem no Senhor. Sim, diz o Espírito, para que descansem de seus trabalhos, pois suas obras os acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Olhei e vi uma nuvem branca diante de mim, e sobre a nuvem estava assentado alguém semelhante a um filho de homem, com uma coroa de ouro sobre a cabeça e uma foice afiada na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, outro anjo saiu do santuário e clamava em alta voz ao que estava assentado sobre a nuvem: Passa a tua foice e ceifa, porque o tempo de ceifar chegou, pois a terra já está madura para a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, aquele que estava assentado sobre a nuvem passou sua foice pela terra, e a terra foi ceifada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda outro anjo saiu do santuário no céu, também com uma foice afiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E do altar saiu outro anjo, com poder sobre o fogo, e clamou em alta voz ao que estava com a foice afiada: Passa a tua foice afiada e colhe os cachos da vinha da terra, pois as uvas já estão maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O anjo passou sua foice pela terra, colheu as uvas da vinha e lançou-as no grande lagar da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O lagar foi pisado fora da cidade, e dele saiu sangue até a altura dos freios dos cavalos, numa extensão de mil e seiscentos estádios.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda vi no céu outro sinal, grande e admirável: sete anjos com as sete últimas pragas; pois nelas a ira de Deus se consuma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi algo como um mar de vidro misturado com fogo; e os que haviam vencido a besta, a sua imagem e o número do seu nome estavam em pé junto ao mar de vidro com harpas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles cantavam o cântico de Moisés, servo de Deus, e o cântico do Cordeiro, dizendo: Grandes e admiráveis são as tuas obras, ó Senhor Deus todo-poderoso; justos e verdadeiros são os teus caminhos, ó Rei das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Senhor, quem não te temerá e não glorificará o teu nome? Pois só tu és santo; por isso todas as nações virão e se prostrarão diante de ti, porque os teus juízos são manifestos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso olhei e abriu-se o santuário, o tabernáculo do testemunho no céu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e do santuário saíram os sete anjos com as sete pragas; estavam vestidos de linho puro e resplandecente e usavam faixas de ouro na altura do peito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um dos quatro seres viventes deu aos sete anjos sete taças de ouro, cheias da ira do Deus que vive pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O santuário encheu-se da fumaça da glória e do poder de Deus; e ninguém podia entrar no santuário, enquanto não se consumassem as sete pragas dos sete anjos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi uma forte voz que vinha do santuário e dizia aos sete anjos: Ide e derramai sobre a terra as sete taças da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o primeiro anjo foi e derramou sua taça sobre a terra; e apareceram feridas malignas nos homens que levavam o sinal da besta e adoravam a sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O segundo anjo derramou sua taça no mar, que se transformou em sangue como de um morto, e todo ser vivente que estava no mar morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O terceiro anjo derramou sua taça nos rios e nas fontes das águas, que se transformaram em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, ouvi o anjo das águas dizer: Justo és tu, que és e que eras, o Santo, porque julgaste estas coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois derramaram o sangue de santos e de profetas, e tu lhes tens dado sangue para beber; eles o merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ouvi uma voz do altar, que dizia: Ó Senhor Deus todo-poderoso, os teus juízos são de fato verdadeiros e justos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O quarto anjo derramou sua taça sobre o sol, e foi-lhe permitido queimar os homens com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens foram queimados com grande calor e blasfemaram contra o nome de Deus, que tem poder sobre essas pragas, mas não se arrependeram para glorificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O quinto anjo derramou sua taça sobre o trono da besta, e o seu reino se fez tenebroso; e, de tanta agonia, os homens mordiam a própria língua.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por causa de sua agonia e de suas feridas, blasfemaram contra o Deus do céu e não se arrependeram de suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O sexto anjo derramou sua taça sobre o grande rio Eufrates, e a água do rio secou, para que se preparasse o caminho dos reis que vêm do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi saírem da boca do dragão, da boca da besta e da boca do falso profeta três espíritos impuros, semelhantes a rãs.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses espíritos são de demônios que operam sinais: eles vão ao encontro dos reis de todo o mundo, a fim de reuni-los para a batalha do grande dia do Deus todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>(Eu venho como ladrão. Bem-aventurado aquele que está alerta e tem consigo suas vestes, para que não ande nu e não se veja a sua nudez.)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles os reuniram no lugar que em hebraico se chama Armagedom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sétimo anjo derramou sua taça no ar; e do santuário saiu uma alta voz, vinda do trono, que dizia: Está feito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Houve relâmpagos, estrondos e trovões; houve também um grande terremoto, tão forte como nunca havia ocorrido desde que o homem existe sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A grande cidade partiu-se em três, e as cidades das nações caíram; Deus lembrou-se da grande Babilônia e lhe deu o cálice do vinho do furor da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as ilhas fugiram, e os montes desapareceram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E do céu caiu sobre os homens um pesado granizo; as pedras pesavam quase um talento; e os homens blasfemaram contra Deus por causa da praga de granizo, pois sua praga era destruidora.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dos sete anjos que traziam as sete taças veio e me falou: Vem, eu te mostrarei a condenação da grande prostituta que está assentada sobre muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os reis da terra se prostituíram com ela, e os seus habitantes se embriagaram com o vinho da sua prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, ele me levou em espírito até um deserto, e vi uma mulher montada sobre uma besta vermelha, que estava cheia de nomes de blasfêmia e tinha sete cabeças e dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher estava vestida de púrpura e de vermelho, enfeitada de ouro, pedras preciosas e pérolas; e segurava na mão um cálice de ouro, cheio das abominações e da imundícia da prostituição,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e na sua testa estava escrito um nome simbólico: A grande Babilônia, mãe das prostituições e das abominações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vi que a mulher estava embriagada com o sangue dos santos e dos mártires de Jesus. Ao vê-la, fiquei muito espantado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o anjo me disse: Por que te espantaste? Eu te direi o mistério da mulher e da besta que a leva, que tem sete cabeças e dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A besta que viste era e já não é; todavia está para subir do abismo e irá para a perdição. Os habitantes da terra, cujos nomes não foram escritos no livro da vida desde a fundação do mundo, ficarão admirados quando virem a besta que era e já não é, mas voltará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqui está a mente que tem sabedoria: As sete cabeças são sete montes, sobre os quais a mulher está assentada;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>são também sete reis: cinco já caíram; um existe; e o outro ainda não veio; quando vier, deve permanecer por pouco tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A besta, que era e já não é, também é o oitavo rei, está entre os sete e irá para a perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os dez chifres que viste são dez reis, os quais ainda não receberam o reino, mas receberão autoridade como reis, durante uma hora, juntamente com a besta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles têm o mesmo propósito e entregarão à besta seu poder e autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Combaterão contra o Cordeiro, que os vencerá, pois é o Senhor dos senhores e o Rei dos reis; os que estão com ele, os chamados, eleitos e fiéis, também vencerão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse-me ainda: As águas que viste, onde se assenta a prostituta, são povos, multidões, nações e línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os dez chifres e a besta que viste odiarão a prostituta. Eles a deixarão desolada e nua e comerão sua carne e a queimarão no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Deus lhes pôs no coração que executassem o intento dele, chegassem a um acordo e entregassem seu reino à besta, até que se cumpram as palavras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A mulher que viste é a grande cidade que reina sobre os reis da terra.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, vi descer do céu outro anjo que tinha grande autoridade, e a terra foi iluminada com a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele clamou em alta voz: Caiu, caiu a grande Babilônia; e tornou-se morada de demônios, lugar de todo espírito imundo e de toda ave impura e abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque todas as nações têm bebido do vinho da ira da sua prostituição; os reis da terra se prostituíram com ela, e os comerciantes da terra se enriqueceram à custa de seu luxo excessivo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouvi outra voz do céu dizer: Saí dela, povo meu, para que não sejais participantes dos seus pecados e para que não incorrais nas suas pragas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque seus pecados se acumularam até o céu, e Deus se lembrou das maldades dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Retribuí-lhe de acordo com o que ela vos deu, em dobro, conforme as suas obras; dai-lhe bebida em dobro no cálice em que ela vos deu de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Causai-lhe tanto tormento e tristeza quanto a glória e o luxo que ela buscou para si, pois no coração ela diz: Estou assentada como rainha, não sou viúva e de modo algum passarei por tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, no mesmo dia virão as suas pragas: a morte, o pranto e a fome; ela será destruída no fogo; pois o Senhor Deus que a julga é forte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os reis da terra, que com ela se prostituíram e viveram em luxo, chorarão e prantearão por ela, quando virem a fumaça do seu incêndio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ficarão de longe, com medo do tormento dela e dirão: Ai! ai da grande cidade, Babilônia, a cidade forte! Pois numa só hora veio o teu julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os comerciantes da terra chorarão e lamentarão por ela, pois ninguém mais compra as suas mercadorias;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mercadorias como ouro, prata, pedras preciosas e pérolas, linho fino, púrpura, seda e tecido vermelho, e toda espécie de madeira aromática e todo objeto de marfim, de madeira muito preciosa, de bronze, de ferro e de mármore,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e canela, especiarias, perfume, mirra e incenso, vinho, azeite, flor de farinha e trigo, bois, ovelhas, cavalos e carros, escravos e até almas humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também desaparecerão os frutos que a tua alma cobiçava; todas as coisas delicadas e suntuosas desaparecerão e nunca mais serão encontradas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que vendem essas coisas e se enriqueceram com elas ficarão de longe, com medo do seu tormento, chorando, lamentando-se</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e dizendo: Ai! ai da grande cidade, que estava vestida de linho fino, de púrpura, de tecido vermelho e adornada com ouro, pedras preciosas e pérolas! Pois numa só hora foram destruídas tantas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os pilotos, todos os que navegam para qualquer porto, todos os marinheiros e todos os que trabalham no mar ficarão de longe</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, olhando para a fumaça do seu incêndio, clamarão: Que cidade é semelhante a esta grande cidade?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E jogarão pó sobre a cabeça e clamarão, chorando, lamentando-se e dizendo: Ai! ai da grande cidade! Por causa de suas riquezas todos os que possuíam navios no mar se enriqueceram! E em apenas uma hora foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Exulta sobre ela, ó céu! Exultai também vós, santos e apóstolos e profetas; porque Deus julgou a vossa causa contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um forte anjo levantou uma pedra, do tamanho de uma grande pedra de moinho, e jogou-a no mar, dizendo: A grande cidade da Babilônia será jogada com a mesma força e nunca mais será achada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em ti não se ouvirá mais o som de harpistas, de músicos, de flautistas e de trombeteiros; e nenhum artífice de arte alguma se encontrará mais em ti; e em ti não se ouvirá mais o ruído de moinho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A luz da candeia não mais brilhará em ti, e a voz do noivo e da noiva não se ouvirá mais em ti. Pois teus comerciantes eram os nobres da terra, e todas as nações foram enganadas pelas tuas feitiçarias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nela foi encontrado o sangue dos profetas, dos santos e de todos os que foram mortos na terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, ouvi no céu uma forte voz como de uma imensa multidão, que dizia: Aleluia! A salvação, a glória e o poder pertencem ao nosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois seus juízos são verdadeiros e justos; ele julgou a grande prostituta que havia corrompido a terra com a sua prostituição, e das mãos dela vingou o sangue dos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Outra vez disseram: Aleluia! A fumaça que sai dela sobe pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, os vinte e quatro anciãos e os quatro seres viventes prostraram-se e adoraram a Deus, que está assentado no trono, dizendo: Amém. Aleluia!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E do trono saiu uma voz que dizia: Louvai o nosso Deus, vós, todos os seus servos, e vós que o temeis, tanto pequenos como grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também ouvi uma voz como a de grande multidão, como o som de muitas águas e fortes trovões, que dizia: Aleluia! Porque o Senhor nosso Deus, o Todo-poderoso, já reina.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alegremo-nos, exultemos e demos glória a ele, porque chegou o momento das bodas do Cordeiro, e sua noiva já se preparou,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e foi-lhe permitido vestir-se de linho fino, resplandecente e puro; pois o linho fino são as obras justas dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E me disse: Escreve: Bem-aventurados os que são chamados à ceia das núpcias do Cordeiro! Disse-me ainda: Estas são as verdadeiras palavras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, lancei-me a seus pés para adorá-lo, mas ele me disse: Olha, não faças isso; sou conservo teu e de teus irmãos, que têm o testemunho de Jesus. Adora a Deus, pois o testemunho de Jesus é o espírito da profecia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, vi no céu aberto um cavalo branco, e seu cavaleiro chama-se Fiel e Verdadeiro. Ele julga e luta com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos eram como chama de fogo; sobre a cabeça trazia muitas coroas. E tinha um nome escrito, que ninguém conhece, senão ele mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estava vestido com um manto salpicado de sangue, e seu nome é o Verbo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os exércitos do céu o seguiam montados em cavalos brancos e vestidos de linho fino, branco e puro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma espada afiada saía-lhe da boca, para ferir com ela as nações. Ele as regerá com cetro de ferro; e ele mesmo é o que pisa o lagar do vinho do furor da ira do Deus todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No manto, sobre a coxa, traz escrito o nome: Rei dos reis e Senhor dos senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vi um anjo em pé no sol, que clamava em alta voz, dizendo a todas as aves que voavam pelo meio do céu: Vinde, ajuntai-vos para a grande ceia de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para comerdes a carne de reis, de comandantes, de poderosos, de cavalos e de seus cavaleiros, sim, a carne de todos os homens, livres e escravos, pequenos e grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, vi a besta, os reis da terra e seus exércitos reunidos para atacarem o cavaleiro e seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas a besta foi presa, e com ela o falso profeta, que realizou diante dela os sinais com que enganou os que receberam o sinal da besta e os que adoraram a sua imagem. Esses dois foram jogados vivos no lago de fogo que arde com enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os demais foram mortos pela espada que saía da boca daquele que estava montado no cavalo, e todas as aves se fartaram da carne deles.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi descer do céu um anjo com a chave do abismo e uma grande corrente na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele prendeu o dragão, a antiga serpente, que é o Diabo e Satanás, e o amarrou por mil anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lançou-o no abismo, onde o fechou e pôs um selo sobre ele, para que não enganasse mais as nações, até que os mil anos se completassem. Depois disso é necessário que ele seja solto por um pouco de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, vi alguns tronos, e foi dado o poder de julgar aos que neles se assentaram; e vi as almas dos que foram degolados por causa do testemunho de Jesus e da palavra de Deus, os que não adoraram a besta nem a sua imagem e não receberam o sinal na testa nem nas mãos. Eles reviveram e reinaram com Cristo durante mil anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os outros mortos não reviveram, até que se completassem os mil anos. Esta é a primeira ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bem-aventurado e santo é o que participa da primeira ressurreição! A segunda morte não tem poder sobre eles, mas serão sacerdotes de Deus e de Cristo e reinarão com ele durante os mil anos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando se completarem os mil anos, Satanás será solto da prisão</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e sairá para enganar as nações que estão nos quatro cantos da terra, Gogue e Magogue, cujo número é como a areia do mar, a fim de ajuntá-las para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Elas subiram por toda a extensão da terra e cercaram o acampamento dos santos e a cidade amada, mas desceu fogo do céu e as devorou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Diabo, que as enganava, foi lançado no lago de fogo e enxofre, onde estão a besta e o falso profeta. Eles serão atormentados dia e noite, pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vi também um grande trono branco e o que estava assentado sobre ele; a terra e o céu fugiram de sua presença, e não foi achado lugar para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vi os mortos, grandes e pequenos, em pé diante do trono, e abriram-se alguns livros. Então, abriu-se outro livro, o livro da vida, e os mortos foram julgados pelas coisas que estavam escritas nos livros, segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mar entregou os mortos que nele havia, e a morte e o além entregaram também os mortos que neles havia. E eles foram julgados, cada um segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A morte e o inferno foram jogados no lago de fogo. Esta é a segunda morte, o lago de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E todo aquele que não se achou inscrito no livro da vida foi jogado no lago de fogo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então vi um novo céu e uma nova terra. Pois o primeiro céu e a primeira terra já se foram, e o mar já não existe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi a cidade santa, a nova Jerusalém, que descia do céu, da parte de Deus, enfeitada como uma noiva preparada para seu noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ouvi uma forte voz, que vinha do trono e dizia: O tabernáculo de Deus está entre os homens, pois habitará com eles. Eles serão o seu povo, e Deus mesmo estará com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele lhes enxugará dos olhos toda lágrima; e não haverá mais morte, nem pranto, nem lamento, nem dor, porque as primeiras coisas já passaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que estava assentado sobre o trono disse: Eu faço novas todas as coisas! E acrescentou: Escreve, pois estas palavras são fiéis e verdadeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me ainda: Está cumprido: Eu sou o Alfa e o Ômega, o princípio e o fim. A quem tiver sede, darei de beber de graça da fonte da água da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquele que vencer herdará essas coisas; e eu serei seu Deus, e ele será meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, quanto aos covardes, incrédulos, abomináveis, homicidas, adúlteros, feiticeiros, idólatras e todos os mentirosos, a sua parte será no lago ardente de fogo e enxofre, que é a segunda morte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então um dos sete anjos que traziam as sete taças cheias das sete últimas pragas veio e me falou: Vem, eu te mostrarei a noiva, a esposa do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele me levou em espírito a um monte grande e alto, e mostrou-me a cidade santa, Jerusalém, que descia do céu da parte de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com cuja glória ela resplandecia como uma pedra muito preciosa, como se fosse jaspe cristalino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E havia um muro grande e alto com doze portas; em cada porta havia um anjo e nomes escritos sobre elas, a saber, os nomes das doze tribos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Havia três portas no lado leste, três no norte, três no sul e três no oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O muro da cidade tinha doze fundamentos, e neles estavam os nomes dos doze apóstolos do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que falava comigo tinha uma haste de ouro como medida para medir a cidade, suas portas e seu muro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A cidade era quadrangular; seu comprimento era igual à sua largura. Ele mediu a cidade com a haste. Ela media doze mil estádios de comprimento, de largura e de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também mediu seu muro que, segundo a medida humana que o anjo usava, tinha cento e quarenta e quatro côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O muro era construído de jaspe, e a cidade era de ouro puro, semelhante a vidro límpido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os fundamentos do muro da cidade estavam adornados de toda espécie de pedras preciosas. O primeiro fundamento era de jaspe; o segundo, de safira; o terceiro, de calcedônia; o quarto, de esmeralda;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o quinto, de sardônica; o sexto, de sárdio; o sétimo, de crisólito; o oitavo, de berilo; o nono, de topázio; o décimo, de crisópraso; o décimo primeiro, de jacinto; o décimo segundo, de ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As doze portas eram doze pérolas; cada uma das portas era feita de uma só pérola; e a praça da cidade era de ouro puro, transparente como vidro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nela não vi santuário, pois seu santuário é o Senhor Deus todo-poderoso e o Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A cidade não necessita nem do sol, nem da lua, para que nela brilhem, pois a glória de Deus a ilumina, e o Cordeiro é a sua lâmpada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As nações andarão em sua luz, e os reis da terra lhe trarão a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Suas portas não se fecharão de dia, e ali não haverá noite;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para ela virão a glória e a honra das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nela não entrará coisa alguma impura, nem o que pratica abominação ou mentira, mas somente os inscritos no livro da vida do Cordeiro.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o anjo mostrou-me o rio da água da vida, claro como cristal, que saía do trono de Deus e do Cordeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>no meio da praça da cidade. De ambos os lados do rio estava a árvore da vida, que produz doze frutos, de mês em mês; e as folhas da árvore são para a cura das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ali jamais haverá maldição. Nela estará o trono de Deus e do Cordeiro; seus servos o servirão</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e verão a sua face, e na testa deles estará o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não haverá mais noite, e não precisarão de luz de lâmpada nem da luz do sol, porque o Senhor Deus os iluminará, e eles reinarão pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse-me: Estas palavras são fiéis e verdadeiras. O Senhor, o Deus dos espíritos dos profetas, enviou seu anjo para mostrar a seus servos as coisas que em breve hão de acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Venho em breve! Bem-aventurado aquele que guarda as palavras da profecia deste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu, João, ouvi e vi todas essas coisas. Quando as vi e ouvi, prostrei-me aos pés do anjo que as mostrava a mim, para adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas ele me disse: Olha, não faças isso, porque eu sou conservo teu e de teus irmãos, os profetas, e dos que guardam as palavras deste livro. Adora a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele me disse ainda: Não guardes as palavras da profecia deste livro, porque o tempo está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem é injusto, continue na injustiça; quem é impuro, continue na impureza; quem é justo, continue praticando a justiça; e quem é santo, continue se santificando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Venho em breve e trago a recompensa, com a qual retribuirei a cada um segundo a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Alfa e o Ômega, o primeiro e o último, o princípio e o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bem-aventurados os que lavam suas roupas para que tenham direito à árvore da vida e possam entrar na cidade pelas portas!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ficarão de fora os cães, os feiticeiros, os adúlteros, os homicidas, os idólatras, e todo o que ama e pratica a mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu, Jesus, enviei o meu anjo para vos testemunhar essas coisas em favor das igrejas. Eu sou a raiz e a geração de Davi, a resplandecente estrela da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Espírito e a noiva dizem: Vem! E quem ouve, diga: Vem! Quem tem sede, venha; e quem quiser, receba de graça a água da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dou testemunho a todo que ouvir as palavras da profecia deste livro; se alguém lhes acrescentar alguma coisa, Deus lhe acrescentará as pragas escritas neste livro;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e se alguém tirar alguma coisa das palavras do livro desta profecia, Deus lhe tirará a sua parte da árvore da vida e da cidade santa, descritas neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que dá testemunho dessas coisas diz: Certamente venho em breve. Amém. Vem, Senhor Jesus!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A graça do Senhor Jesus esteja com todos.</para>
</usx>
