<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="RUT" style="id">Rute (AS21)</book>
  <para style="h">Rute</para>
  <para style="toc1">Rute</para>
  <para style="toc2">Rute</para>
  <para style="toc3">RT</para>
  <para style="mt1">Rute</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na época em que os juízes governavam, houve fome na terra. Por isso, um homem de Belém de Judá foi morar por um tempo na terra de Moabe, com sua mulher e os dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O nome do homem era Elimeleque, o de sua mulher, Noemi, e Malom e Quiliom os nomes de seus dois filhos. Eles eram efrateus, de Belém de Judá. Ao chegar à terra de Moabe, permaneceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Elimeleque, marido de Noemi, morreu, e ela ficou sozinha com os dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se casaram com mulheres moabitas, uma delas chamada Orfa, e a outra, Rute. E viveram ali por quase dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Malom e Quiliom também morreram, de modo que Noemi ficou sozinha, sem os dois filhos e sem o marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Noemi ouviu falar que o SENHOR havia visitado o seu povo, dando-lhe alimento, decidiu deixar a terra de Moabe e voltar com as noras para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, ela partiu do lugar em que havia morado com as duas noras. Enquanto voltavam para a terra de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Noemi disse às suas noras: Ide e voltai, cada uma para a casa de sua mãe. E o SENHOR seja bondoso convosco, assim como fostes bondosas com os que faleceram e também comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Queira o SENHOR que cada uma de vós encontre segurança na casa de outro marido. Mas quando as beijou, elas começaram a chorar em alta voz,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe disseram: Sem dúvida voltaremos contigo para o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Noemi respondeu: Voltai, minhas filhas! Por que viríeis comigo? Poderia eu ainda ter filhos para lhes dar como maridos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltai, minhas filhas! Ide, pois já estou velha demais para me casar. Ainda que eu dissesse que há esperança, e me casasse esta noite e depois tivesse filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por acaso esperaríeis até que eles crescessem? Esperaríeis por eles, sem se casar? Não, minhas filhas! A minha amargura é maior do que a vossa, pois a mão do SENHOR se voltou contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então elas começaram novamente a chorar em alta voz. Em seguida, Orfa despediu-se de sua sogra com um beijo, mas Rute permaneceu com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Noemi lhe disse: A tua concunhada está voltando para o seu povo e para os seus deuses. Volta também com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Rute respondeu: Não insistas comigo para que te abandone e deixe de seguir-te. Pois aonde quer que fores, irei também; e onde quer que ficares, ali ficarei. O teu povo será o meu povo, e o teu Deus será o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onde quer que morreres, ali também morrerei e serei sepultada. Que o SENHOR me castigue, se outra coisa que não seja a morte me separar de ti!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Noemi viu que Rute estava inteiramente decidida a ir com ela, não se opôs mais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, as duas prosseguiram e chegaram a Belém. Quando entraram na cidade, houve ali certo alvoroço por causa delas; e as mulheres perguntavam: Será que esta é Noemi?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ela lhes respondeu: Não me chameis Noemi, mas sim Mara, pois o Todo-poderoso tornou a minha vida muito amarga.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na fartura parti, mas o SENHOR me trouxe de volta de mãos vazias. Por que me chamais Noemi, visto que o SENHOR se colocou contra mim e o Todo-poderoso me afligiu?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E foi assim que Noemi voltou de Moabe com sua nora Rute, a moabita. Elas chegaram a Belém no início da colheita da cevada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Noemi tinha um parente por parte de seu marido, um homem rico e influente, da família de Elimeleque, que se chamava Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rute, a moabita, disse a Noemi: Deixa-me ir para recolher espigas no campo de quem permitir. E ela lhe respondeu: Vai, minha filha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ela foi e, chegando ao campo, recolhia as espigas que os ceifeiros deixavam para trás. Por coincidência, aquela parte da plantação pertencia a Boaz, que era da família de Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquela hora Boaz chegou de Belém e disse aos ceifeiros: O SENHOR esteja convosco. Eles lhe responderam: O SENHOR te abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Boaz perguntou ao responsável pelos ceifeiros: Quem é esta moça?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele respondeu: Esta é a moça moabita que voltou de Moabe com Noemi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela pediu: Deixa-me recolher e juntar as espigas que caem entre os feixes, atrás dos ceifeiros. Então ela veio e está em pé desde cedo. Só agora descansou um pouco no abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Boaz disse a Rute: Escuta, minha filha; não vás colher em outro campo, nem te afastes daqui, mas fica com as minhas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fica atenta para onde estão ceifando e vai atrás das moças. Estou dando ordens aos moços para que não te incomodem. Quando tiveres sede, vai até os potes e bebe do que os moços tiverem tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela se inclinou, prostrou-se com o rosto em terra, e lhe perguntou: Por que achei favor aos teus olhos, para que te importes comigo, uma estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao que lhe respondeu Boaz: Contaram-me tudo que tens feito pela tua sogra, depois da morte de teu marido: como deixaste teu pai e tua mãe, e a terra onde nasceste, e vieste para um povo que antes não conhecias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o SENHOR recompense o que fizeste, que recebas grande recompensa do SENHOR, Deus de Israel, sob cujas asas vieste buscar abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ela disse: Que eu continue encontrando favor aos teus olhos, senhor meu, pois me consolaste e encorajaste a tua serva, e eu nem mesmo sou uma das tuas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na hora da refeição, Boaz lhe disse: Aproxima-te, come do pão e molha o teu pedaço no vinagre. Ela se sentou ao lado dos ceifeiros, e Boaz lhe ofereceu grãos tostados. Ela comeu até ficar satisfeita, e ainda sobrou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ela se levantou para recolher espigas, Boaz deu ordem aos seus servos: Deixai que recolha até entre os feixes; não a impeçais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tirai também dos feixes algumas espigas e deixai-as cair, para que ela as recolha, e não a impeçais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim ela recolheu espigas naquele campo até a tarde. Depois, debulhou o que havia recolhido, e havia quase um efa de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, ela carregou a cevada e foi à cidade. E sua sogra viu o que ela havia recolhido. Rute pegou o que havia sobrado da sua refeição e ofereceu a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então sua sogra perguntou: Onde colheste hoje? Onde trabalhaste? Bendito seja aquele que se importou contigo! E ela relatou à sua sogra com quem havia trabalhado: O nome do homem com quem trabalhei hoje é Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Noemi disse à sua nora: Seja ele abençoado pelo SENHOR, que não deixou de mostrar benevolência nem para com os vivos nem para com os mortos. Noemi ainda lhe disse: Esse homem é parente nosso, um dos nossos resgatadores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Rute, a moabita, respondeu: Ele me disse também: Seguirás de perto os meus ceifeiros, até que tenham acabado toda a minha colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Noemi disse à sua nora Rute: É melhor mesmo que vás com as servas dele, minha filha. Em outra lavoura poderão te perturbar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Rute ficou com as servas de Boaz, para recolher espigas até o fim da colheita da cevada e do trigo. E ela morava com a sua sogra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, sua sogra Noemi lhe disse: Minha filha, vou procurar para ti um lar seguro que te traga felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Boaz, a quem servem as moças com quem estiveste, é nosso parente. Hoje à noite ele estará limpando a cevada na eira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora lava-te, perfuma-te, veste tua melhor roupa e desce para a eira. Mas não permitas que ele te veja, até que tenha acabado de comer e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando ele for dormir, observa o lugar em que se deitar. Depois entrarás, descobrirás os pés dele e te deitarás. Ele te dirá o que deves fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu-lhe Rute: Farei tudo o que estás me dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, ela desceu à eira e fez tudo o que sua sogra lhe havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de Boaz ter comido e bebido, alegrou-se e foi deitar-se junto ao monte de grãos. Rute aproximou-se em silêncio, descobriu-lhe os pés e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No meio da noite, o homem acordou de repente. Ele se virou e se assustou ao ver uma mulher deitada a seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então perguntou: Quem és tu? Ao que ela respondeu: Sou Rute, tua serva; casa-te com a tua serva, pois tu és o resgatador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ele disse: O SENHOR te abençoe, minha filha. Com este gesto mostraste bondade maior do que antes, pois não foste atrás dos mais jovens, sejam ricos, sejam pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora não temas, minha filha; pois te farei tudo quanto me pedires. Toda a cidade do meu povo sabe que tu és mulher virtuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É verdade que sou o resgatador, mas há outro parente mais próximo do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fica aqui esta noite. Se de manhã ele quiser assumir o seu papel de resgatador, que o faça. Se não quiser, juro pelo nome do SENHOR, eu o farei. Deita-te até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela ficou deitada a seus pés até pela manhã e levantou-se antes de clarear, para que não fosse reconhecida, pois ele disse: Que ninguém fique sabendo que uma mulher veio até a eira.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse mais: Traze aqui o manto com que te cobres e segura-o. Ela o segurou e o homem despejou nele seis medidas de cevada, e o pôs sobre os ombros dela. Depois ele voltou para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando chegou de volta à sua sogra, esta lhe perguntou: Como foi, minha filha? E ela lhe contou tudo o que o homem lhe havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E acrescentou: Ele me deu estas seis medidas de cevada e disse: Não voltarás para tua sogra de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Noemi disse então: Espera, minha filha, até que saibas como terminará o caso; pois aquele homem não descansará enquanto não tiver resolvida hoje mesmo esta questão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Boaz foi até a porta e sentou-se ali. Quando o resgatador de quem havia falado ia passando, Boaz lhe disse: Vem cá, senta-te aqui. Ele foi e sentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Boaz reuniu dez homens, dentre os anciãos da cidade, e disse-lhes: Sentai-vos aqui. E eles se sentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, ele disse ao resgatador: Noemi, que voltou da terra dos moabitas, vendeu a parte da terra que pertencia a Elimeleque, nosso parente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Resolvi informar-te disso e dizer-te: Adquire-a na presença dos que estão sentados aqui, na presença dos líderes do povo. Se quiseres resgatá-la, resgata-a. Se não, dize-me, para que eu o saiba, pois não existe outro além de ti com esse direito e, depois de ti, só eu. Então ele respondeu: Eu a resgatarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém Boaz disse: No dia em que adquirires as terras de Noemi, também estarás adquirindo como esposa Rute, a moabita, que foi mulher do falecido, para preservar o nome dele na sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o resgatador respondeu: Não poderei resgatá-la, para que não prejudique a minha propriedade. Exerce tu o meu direito de resgatador, porque não posso fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Antigamente, em Israel, para confirmar qualquer negócio relativo a resgate ou a transferência de propriedade, o homem tirava sua sandália e a entregava ao outro. Isso servia como testemunho dos negócios em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o resgatador disse a Boaz: Adquire-a para ti, ele tirou a sandália.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Boaz disse aos anciãos e a todo o povo: Hoje sois testemunhas de que adquiri de Noemi tudo o que pertenceu a Elimeleque, a Quiliom e a Malom,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e também de que adquiri o direito de ter como esposa a moabita Rute, viúva de Malom, para preservar o nome do falecido na sua herança, e para que o nome dele não desapareça da sua família e da porta da cidade. Hoje sois testemunhas disso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todo o povo e também os líderes que estavam na porta disseram: Somos testemunhas. Que o SENHOR faça com esta mulher, que está entrando na tua família, como fez com Raquel e Leia, que juntas edificram a casa de Israel. Torna-te poderoso em Efrata e famoso em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E com os descendentes que o SENHOR te der desta moça, que tua família seja como a de Perez, que Tamar deu a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Boaz casou-se com Rute, tornando-a sua esposa. Ele a conheceu intimamente, e o SENHOR permitiu que ela engravidasse. E ela deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, as mulheres disseram a Noemi: Bendito seja o SENHOR, que hoje não te deixou sem resgatador! Que o seu nome se torne famoso em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O menino vai restaurar a tua vida e te consolar na tua velhice, pois é filho da tua nora, que te ama e o deu à luz. Ela é melhor do que sete filhos para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Noemi pegou o menino, colocou-o no colo e passou a cuidar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E as vizinhas lhe deram um nome, dizendo: A Noemi nasceu um filho. E chamaram ao menino Obede. Este é o pai de Jessé, pai de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estas são as gerações de Perez: Perez gerou Hezrom,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hezrom gerou Rão, Rão gerou Aminadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aminadabe gerou Nasom, Nasom gerou Salmom,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salmom gerou Boaz, Boaz gerou Obede,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Obede gerou Jessé, e Jessé gerou Davi.</para>
</usx>
