<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="TIT" style="id">Tito (AS21)</book>
  <para style="h">Tito</para>
  <para style="toc1">Tito</para>
  <para style="toc2">Tito</para>
  <para style="toc3">TT</para>
  <para style="mt1">Tito</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, servo de Deus e apóstolo de Jesus Cristo, para conduzir os eleitos de Deus à fé e ao pleno conhecimento da verdade, que leva à piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>na esperança da vida eterna, a qual Deus, que não pode mentir, prometeu antes dos tempos eternos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e no tempo próprio manifestou a sua palavra, mediante a pregação que me foi confiada segundo a ordem de Deus, nosso Salvador;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a Tito, meu verdadeiro filho na fé que nos é comum: Graça e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi por isso que te deixei em Creta, para que pusesses em boa ordem o que faltava, e que em cada cidade estabelecesses presbíteros, como já te orientei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>alguém que seja irrepreensível, marido de uma só mulher, que tenha filhos crentes que não sejam acusados de libertinagem, nem desobedientes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, como responsável pela obra de Deus, é necessário que o bispo seja irrepreensível, não arrogante, nem inclinado a brigas, nem ao vinho, nem violento, nem dominado pela ganância;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas hospitaleiro, amigo do bem, sóbrio, justo, piedoso, equilibrado;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que se mantenha firme na palavra fiel, conforme a doutrina, para que seja capaz tanto de exortar na sã doutrina quanto de convencer os seus opositores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque há muitos insubordinados, meros faladores e enganadores, principalmente os da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É preciso fazê-los calar, pois, motivados pela ganância, transtornam casas inteiras, ensinando o que não convém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dos seus próprios profetas disse: Os cretenses são sempre mentirosos, animais ferozes, glutões preguiçosos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esse testemunho é verdadeiro. Portanto, repreende-os severamente, para que tenham uma fé sadia,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>não dando ouvidos a fábulas judaicas, nem a mandamentos de homens que se desviam da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo é puro para os puros, mas, para os corrompidos e incrédulos, nada é puro; pelo contrário, tanto a mente como a consciência deles estão contaminadas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles afirmam que conhecem a Deus, mas o negam por suas obras; são detestáveis, desobedientes e incapazes de qualquer boa obra.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, porém, fala o que está em harmonia com a sã doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Exorta os mais velhos para que sejam equilibrados, respeitáveis, sóbrios, sadios na fé, no amor e na constância;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>as mulheres mais velhas, de igual modo, sejam reverentes no viver, não caluniadoras, não dadas a muito vinho, mestras do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que ensinem as mulheres novas a amarem o marido e os filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a serem equilibradas, puras, eficientes no cuidado do lar, bondosas, submissas ao marido, para que não se fale mal da palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Exorta de igual modo os jovens para que sejam equilibrados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que a tua conduta seja exemplar em tudo; na doutrina, mostra integridade, sobriedade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>linguagem sadia e irrepreensível, para que todo adversário seja envergonhado, não tendo como nos criticar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Exorta os servos para que sejam submissos a seus senhores em tudo, agradando-os sem reclamar,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que não furtem; em vez disso, devem demonstrar perfeita lealdade, para que em tudo mostrem a beleza da doutrina de Deus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a graça de Deus se manifestou, trazendo salvação a todos os homens e</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ensinando-nos para que, renunciando à impiedade e às paixões mundanas, vivamos neste mundo de maneira sóbria, justa e piedosa,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>aguardando a bendita esperança e o aparecimento da glória do nosso grande Deus e Salvador, Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que se entregou a si mesmo por nós para nos remir de toda a maldade e purificar para si um povo todo seu, consagrado às boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fala essas coisas, exorta e repreende com toda autoridade. Ninguém te menospreze.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recorda-lhes que devem estar sujeitos aos governantes e às autoridades, ser obedientes e estar preparados para toda boa obra;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>não devem difamar ninguém, nem ser dados a brigas, mas equilibrados, mostrando genuína mansidão para com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque antes também éramos insensatos, desobedientes, desencaminhados, servíamos a várias paixões e prazeres, vivíamos na maldade e na inveja, éramos rancorosos e odiávamos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas quando apareceu a bondade de Deus, nosso Salvador, e o seu amor para com os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não por méritos de atos de justiça que houvéssemos praticado, mas segundo a sua misericórdia, ele nos salvou mediante o lavar da regeneração e da renovação realizadas pelo Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que ele derramou amplamente sobre nós por Jesus Cristo, nosso Salvador;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para que, justificados pela sua graça, fôssemos feitos herdeiros segundo a esperança da vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta palavra é digna de crédito, e quero que a proclames com firmeza para que os que creem em Deus procurem aplicar-se às boas obras. Tais coisas são excelentes e proveitosas para os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas evita questões tolas, genealogias, discórdias e debates acerca da lei; pois são coisas vazias e inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de exortar a primeira e a segunda vez alguém que causa divisões, passa a evitá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sabes que tal indivíduo perverteu-se, vive pecando e já condenou a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando eu te enviar Ártemas ou Tíquico, vem depressa encontrar-me em Nicópolis, pois resolvi passar ali o inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Empenha-te completamente e providencia tudo o que for necessário para que nada falte na viagem de Zenas, especialista em leis, e de Apolo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os nossos também aprendam a aplicar-se às boas obras, para suprir as coisas necessárias, a fim de que não deixem de dar fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que estão comigo te cumprimentam. Cumprimenta aqueles que nos amam na fé. A graça seja com todos vós.</para>
</usx>
