<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
<book code="1CH" style="id">1 i Kronikave (ALBB)</book>
<para style="h">1 i Kronikave</para>
<para style="toc1">1 i Kronikave</para>
<para style="toc2">1 i Kronikave</para>
<para style="toc3">1Chr</para>
<para style="mt1">1 i Kronikave</para>
<chapter number="1" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adami, Sethi, Enoshi,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kenani, Mahalaleeli, Jaredi,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enoku, Methusalehu, Lameku,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Noeu, Semi, Kami dhe Jafeti.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bijtë e Jafetit ishin Gomeri, Magogu, Madai, Javani, Tubali, Mesheku dhe Tirasi.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bijtë e Gomerit ishin Ashkenazi, Rifathi dhe Togarmahu.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bijtë e Javanit ishin Elishami, Tarshishi, Kitimi dhe Dodanimi.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bijtë e Kamit ishin Kushi, Mitsraimi, Puti dhe Kanaani.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bijtë e Kushit ishin Seba, Havilahu, Sabtahu, Raamahu dhe Sabtekahu. Bijtë e Raamahut ishin Sheba dhe Dedani.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kushit i lindi Nimrodi, që filloi të jetë një njeri i fuqishëm mbi tokë.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mitsraimit i lindën: ludimët, anamimët, lehabimët, naftuhimët,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>pathrusimët, kasluhimët (prej të cilëve dolën filistenjtë) dhe kaftorimët.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kanaanit i lindi Sidoni, i parëlinduri i tij, dhe Hethi,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>jebusenjtë, amorenjtë, girgasenjtë,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>hivenjtë, arkenjtë, sinenjtë,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>arvadenjtë, tsemarenjtë dhe jamathenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bijtë e Semit ishin Elami, Asuri, Arpakshadi, Ludi dhe Arami, Uzi, Huli, Getheri dhe Mesheku.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Arpakshadit i lindi Shelahu dhe Shelahut i lindi Eberi.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eberit i lindën dy bij: njeri quhej Peleg, sepse në ditët e tij toka u nda, dhe i vëllai quhej Joktan.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Joktanit i lindi Almodali, Shelefi, Hatsarmavethi, Jerahu,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Hadorami, Uzali, Diklahu,</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ebali, Abimaeli, Sheba,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofiri, Havilahu dhe Jobabi. Të tërë këta ishin bijtë e Joktanit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Semi, Arpakshadi, Shelahu,</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eberi, Pelegu, Reu,</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Serugu, Nahori, Terahu,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abrami, që është Abrahami.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Bijtë e Abrahamit ishin Isaku dhe Ismaeli.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Këta janë pasardhësit e tyre: i parëlinduri i Ismaelit ishte Nebajothi; pastaj vinin Kedari, Abdeeli, Mibsami,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mishma, Dumahu, Masa, Hadadi, Tema,</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeturi, Nafishi dhe Kedemahu. Këta ishin bijtë e Ismaelit.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Bijtë e Keturahës, konkubinës së Abrahamit: ajo lindi Zimramin, Jokshanin, Medanin, Midianin, Ishbakun dhe Shuahun. Bijtë e Jokshanit ishin Sheba dhe Dedani.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Bijtë e Midianit ishin Efahu, Eferi, Hanoku, Abidahu dhe Eldaahu. Të tërë këta ishin bijtë e Keturahut.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Abrahamit i lindi Isaku. Bijtë e Isakut ishin Esau dhe Izraeli.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Bijtë e Esaut ishin Elifazi, Reueli, Jeushi, Jalami dhe Korahu.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bijtë e Elifazit ishin Temani, Omari, Tsefoi, Gatami, Kenazi, Timna dhe Amaleku.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bijtë e Reuelit ishin Nahathi, Zerahu, Shamahu dhe Mizahu.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Bijtë e Seirit ishin Lotani, Shobali, Tsibeoni, Anahu, Dishoni, Etseri dhe Dishani.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Bijtë e Lotanit ishin Hori dhe Hemani; Timna quhej e motra e Lotanit.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Bijtë e Shobalit ishin Aliani, Manahathi, Ebali, Shefi dhe Onami. Ajahu dhe Anahu ishin bij të Tsibeonit.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dishoni ishte bir i Anahut. Bijtë e Dishonit ishin Hemdani, Eshbani, Ithrani dhe Kerani.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Bijtë e Etserit ishin Bilhani, Zaavani dhe Akani. Bijtë e Dishanit ishin Utsi dhe Arani.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Këta janë mbretërit që mbretëruan në vendin e Edomit para se ndonjë mbret të mbretëronte mbi bijtë e Izraelit: Bela, bir i Beorit; emri i qytetit të tij ishte Dinhabah.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Kur vdiq Bela, në vend të tij mbretëroi Jobabi, bir i Zerahut nga Botsrahu.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Kur vdiq Jobabi, në vend të tij mbretëroi Hushami nga vendi i Temanitëve.</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Kur vdiq Hushami, në vend të tij mbretëroi Hadadi, bir i Bedadit, që mundi midianitët në fushat e Moabit; qyteti i tij quhej Avith.</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Kur vdiq Hadadi, në vend të tij mbretëroi Samlahu nga Masre Kahu.</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>Kur vdiq Samlahu, në vend të tij mbretëroi Sauli nga Rehobothi mbi Lum.</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Kur vdiq Sauli, në vend të tij mbretëroi Baal-Hanani, bir i Akborit.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Kur vdiq Baal-Hanani, në vend të tij mbretëroi Hadabi. Emri i qytetit të tij ishte Pan dhe e shoqja quhej Mehetabeel; ishte bijë e Matredit, që ishte e bija e Mezahabit.</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>Pastaj vdiq Hadabi. Krerët e Edomit ishin: shefi Timnah, shefi Avlah, shefi Jetheth,</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>shefi Oholibamah, shefi Elah, shefi Pinon,</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>shefi Kenaz, shefi Teman, shefi Mibtsar,</para>
<para style="p"><verse number="54" style="v"/>shefi Magdiel, shefi Iram. Këta ishin shefat e Edomit.</para>
<chapter number="2" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Këta qenë bijtë e Izraelit: Rubeni, Simeoni, Levi, Juda, Isakari, Zabuloni,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dani, Jozefi, Beniamini, Neftali, Gadi dhe Asheri.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bijtë e Judës ishin Eri, Onani dhe Shelahu; këta të tre i lindi e bija e Shuas, kanaaneasja. Eri, i parëlinduri i Judës, ishte i keq në sytë e Zotit, i cili e bëri të vdesë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tamara, nusja e të birit, i lindi Peretsin dhe Zerahun. Juda pati gjithsej pesë bij.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hetsroni dhe Hamuli ishin bijtë e Peretsit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Zimri, Ethani, Hemani, Kalkoli dhe Dara ishin bijtë e Zerahut; gjithsej pesë.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>I biri i Karmit, Akani, vuri në rrezik Izraelin, duke kryer një shkelje rreth gjërave të caktuara të zhdukeshin.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ethanit i lindi Arariahu.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bijtë që i lindën Hetsronit quheshin Jerahmeel, Ram dhe Kelubai.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ramit i lindi Aminadabi, Aminadabit i lindi Nahshoni, princi i bijve të Judës;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nahshonit i lindi Salma; Salmas i lindi Boazi, Boazit i lindi Obedi.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Obedit i lindi Isai.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isait i lindi Eliabi, i parëlinduri i tij, Abinadabi i dyti, Shemiahu i treti,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nethaneeli, i katërti, Radai i pesti,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Otsemi i gjashti, dhe Davidi i shtati.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Motrat e tyre ishin Tserujah dhe Abigail. Abishai, Joabi dhe Asaheli ishin bij të Tserujahës; gjithsej tre.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abigaili lindi Amasan, atë i të cilit ishte Jetheri, Ismaeliti.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Kalebi, bir i Hetsronit, pati fëmijë nga gruaja e tij Azubah dhe nga Jeriotha. Bijtë e saj quheshin Jesher, Shobab dhe Ardon.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pas vdekjes së Azabahut, Kalebi u martua me Efrathin që i lindi Hurin.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Hurit i lindi Uri dhe Urit i lindi Betsaleeli.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pastaj Hetsroni hyri tek e bija e Makirit, atit të Galaadit, me të cilën që martuar kur ishte shtatëdhjetë vjeç; dhe ajo i lindi Segubin.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sa për dy shtyllat, detin dhe qerret që Salomoni kishte ndërtuar për shtëpinë e Zotit, bronzi i tërë këtyre objekteve kishte një peshë që nuk mund të llogaritej.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>(Geshuri dhe Arami u morën atyre fshatrat e Jairit, Kenathin dhe fshatrat përreth, gjashtëdhjetë qytete). Tërë këto ishin pronë e bijve të Makirit, atit të Galaadit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mbas vdekjes së Hetsronit në Kaleb-Efrathah, Abiah, gruaja e Hetsronit i lindi Ashurin, atin e Tekoas.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bijtë e Jerahmeelit, të parëlindurit të Hetsronit, ishin Rami, i parëlinduri, Bunahu, Oreni, Otsemi dhe Ahijahu.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jerahmeeli pati një grua tjetër, që quhej Atarah, që u bë nëna e Onamit.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bijtë e Ramit, të parëlindurit të Jerahmeelit, qenë Maatsi, Jamini dhe Ekeri.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Bijtë e Onamit ishin Shamai dhe Jada. Bijtë e Shamait ishin Nadabi dhe Abishuri.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Gruaja e Abishurit quhej Abihail dhe i lindi Ahbanin dhe Molidin.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Bijtë e Nadabit ishin Seledi dhe Apaimi. Seledi vdiq pa lënë fëmijë.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>I biri i Apaimit ishte Ishi; i biri i Ishit ishte Sheshani; i biri i Sheshanit ishte Ahlai.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Bijtë e Jadait, vëllait të Shamait, ishin Jetheri dhe Jonathani. Jetheri vdiq pa lënë fëmijë.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelethi dhe Zaza ishin bijtë e Jonathanit. Këta ishin bijtë e Jerahmeelit.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Seshani nuk pati djem por vetëm vajza. Por Seshani kishte një skllav egjiptas të quajtur Jarha.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Seshani e martoi të bijën me Jarhën, skllavin e tij, dhe ajo i lindi Atain.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Atait i lindi Nathani dhe Nathanit i lindi Zabadi.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zabadit i lindi Eflali; Eflalit i lindi Obedi;</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Obedit i lindi Jehu; Jehut i lindi Azariahu;</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Azariahut i lindi Heletsi; Heletsit i lindi Eleasahu;</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eleasahut i lindi Sismai; Sismait i lindi Shallumi;</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Shallumit i lindi Jekamiahu dhe Jekamiahut i lindi Elishama.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Bijtë e Kalebit, vëllait të Jerahmeelit, ishin Mesha, i parëlinduri që ishte ati i Zifit, dhe bijtë e Mareshahut, ati i Hebronit.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Bijtë e Hebronit ishin Korahu, Tapuahu, Rekemi dhe Shema.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Shemas i lindi Rahami, ati i Jorkeamit, dhe Rekemit i lindi Shamai.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Shamai pati si djalë Maonin, i cili ishte ati i Beth-Tsurit.</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Efah, konkubina e Kalebit, lindi Haranin, Motsan dhe Gazezin. Haranit i lindi Gazezin.</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Bijtë e Jahdait ishin Regemi, Jothami, Geshani, Peleti, Efahu dhe Shaafi.</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>Maakah, konkubina e Kalebit, lindi Sheberin dhe Tirhanahun.</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ajo lindi Shaafin, atin e Madmanahut, Shevan, atin e Makbenës dhe të Gibeut. Vajza e Kalebit quhej Aksaha.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Këta qenë bijtë e Kalebit: i biri i Hurit, të parëlindurit të Efratahut, Shobali, ati i Kirjath-Jearimit.</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>Salma, ati i Betlemit, dhe Harefi, ati i Beth-Gaderit.</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>Shobali, ati i Kirjath-Jearimit, pati si fëmijë: Haroehin dhe gjysmën e Memuhothit.</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>Familjet e Kirjath-Jearimit ishin ithrenjtë, puthenjtë, sumathenjtë dhe misharaenjtë; prej tyre rrjedhin tsorathitët dhe eshtaolitët.</para>
<para style="p"><verse number="54" style="v"/>Bijtë e Salmës ishin Betlemi dhe Netofathei, Atroth-Beth-Joabi, gjysma e menathenjve, tsorenjtë,</para>
<para style="p"><verse number="55" style="v"/>dhe familjet e shkruesve që banonin në Jabets ishin tirathenjtë, shimeathenjtë dhe sukathenjtë. Këta ishin kenenjtë që rrjedhin nga Hamathi, ati i shtëpisë së Rekabit.</para>
<chapter number="3" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Këta ishin bijtë e Davidit, që i lindën në Hebron; i parëlinduri ishte Amnoni, nga Ahinoami, jezreelitja; i dyti ishte Danieli, nga Abigail, karmelitja;</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>i treti ishte Absalomi, bir i Maakahut, e bija e Talmait, mbret i Geshurit; i katërti ishte Adonijahu, bir i Haghithit;</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>i pesti ishte Shefatiahu nga Abitali; i gjashti ishte Ithreami, nga Eglahu, bashkëshortja e tij.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Këta të gjashtë i lindën në Hebron. Ai mbretëroi atje shtatë vjet e gjashtë muaj, kurse në Jeruzalem mbretëroi tridhjetë e tre vjet.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Këta përkundrazi i lindën në Jeruzalem; Shimea, Shobabi, Nathani dhe Salomoni, domethënë katër fëmijë të lindur nga Bath-Sheba, e bija e Amielit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ishin përveç tyre Ibhari, Elishama, Elifeleti,</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nogahu, Nefegu, Jafia,</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elishama, Eliada dhe Elifeleti, gjithsej nëntë.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tërë këta ishin bijtë e Davidit, pa llogaritur bijtë e konkubinave të tij. Tamara ishte motra e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>I biri i Salomonit ishte Roboami, bir i të cilit ishte Abijahu, bir i të cilit ishte Asa, bir i të cilit ishte Jozafati,</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>bir i të cilit ishte Jorami, bir i të cilit ishte Ahaziahu, bir i të cilit ishte Joasi,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>bir i të cilit ishte Amatsiahu, bir i të cilit ishte Azariahu, bir i të cilit ishte Jothami,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>bir i të cilit ishte Ashazi, bir i të cilit ishte Ezekia, bir i të cilit ishte Manasi,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>bir i të cilit ishte Amoni, bir i të cilit ishte Josia.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bijtë e Josias ishin Johnani, i parëlinduri, i dyti Jehojakimi, i treti Sedekia dhe i katërti Shalumi.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bijtë e Jehojakimit ishin djali i tij Jekoniahu, bir i të cilit ishte Sedekia.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bijtë e Jekoniahut, të të burgosurit, ishin i biri Shealtieli,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>dhe Malkirami, Pedajahu, Shenatsari, Jekamiahu, Hoshama dhe Nedabiahu.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Bijtë e Pedajahut ishin Zorobabeli dhe Shimei. Bijtë e Zorobabelit ishin Meshulami, Hananiahu dhe Shelomith, motra e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>pastaj vinin Hashubahu, Oheli, Berekiahu, Hasadiahu dhe Jushab-Hasedi, gjithsej pesë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bijtë e Hananiahut ishin Pelatisahu dhe Jeshajahu, bijtë e Refajahut, bijtë e Arnanit, bijtë e Obadiahut, bijtë e Shekaniahut.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Biri i Shakaniahut ishte Shemajahu. Bijtë e Shemajahut ishin Hatushi, Igali, Bariahu, Neraiahu dhe Shafati, gjithsej gjashtë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bijtë e Neariahut ishin Elioenai, Ezekia dhe Azrikami, gjithsej tre.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Bijtë e Elioenait ishin Hodaviahu, Eliashibi, Pelajahu, Akubi, Johanani, Delaiahu dhe Anani, gjithsej shtatë.</para>
<chapter number="4" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bijtë e Judës ishin Peretsi, Hetsroni, Karmi, Huri dhe Shobali.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reajahut, birit të Shobalit, i lindën Ahumai dhe Lahadi. Këto ishin familjet e tsorathenjve;</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Këta ishin bijtë e atit të Etamit: Jezreeli, Ishma dhe Idbashi; motra e tyre quhej Hatselelponi.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Penueli ishte ati i Gedorit; Ezeri ishte ati i Hushahut. Këta ishin bijtë e Hurit, të parëlindurit të Efratahut, atit të Betlemit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ashuri, ati i Tekoas, pati dy bashkëshorte, Helahën dhe Naarahën.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naaraha i lindi Ahuzamin, Heferin, Tememin dhe Ahashtarin. Këta ishin bijtë e Naarahës.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bijtë e Helahës ishin Tserethi, Tsohari dhe Ethnani.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kotzit i lindën Anubi, Cobe-Tsobebahu dhe familjet e Aharhelit, birit të Harumit.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jabetsin e nderonin më tepër se vëllezërit; e ëma i kishte vënë emrin Jabets, sepse thoshte: "E polla me dhembje".</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jabetsi kërkoi ndihmën e Perëndisë të Izraelit, duke thënë: "Oh, sikur të më bekoje dhe zgjeroje kufijtë e mi, dhe dora jote të ishte me mua dhe të më ruante nga e keqja që të mos vuaj!". Dhe Perëndia i dha atë që kishte kërkuar.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kelubit, vëllait të Shulahut, i lindi Mehiti, që ishte ati i Eshtonit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eshtonit i lindën Beth-Rafa, Paseahu dhe Tehinahu, ati i Ir-Nahashit. Këta ishin burrat e Rehahut.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bijtë e Kenazit ishin Othnieli dhe Serajahu. Bijtë e Othnielit ishin Hathathi,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>dhe Meonathai prej të cilit lindi Ofrahu. Serajahut i lindi Joabi, ati i banorëve të luginës së artizanëve, sepse ishin artizanë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bijtë e Kalebit, bir i Jefunehut, ishin Iru, Elahu dhe Naami. Kenazi ishte bir i Elahut.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bijtë e Jehaleleelit ishin Zifi, Zifahu, Tiria dhe Asareeli.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bijtë e Ezrahut ishin Jetheri, Meredi, Eferi dhe Jaloni. Bashkëshortja e Meredit lindi Miriamin, Shamain dhe Ishbahun, atin e Eshtemoas.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>(Gruaja e tij Jehudijah lindi Jeredin, atin e Gedorit, Heberin, atin e Sokohit dhe Jekuthielin, atin e Zanoahut). Këta qenë bijtë e Bithiahut, e bijës së Faraonit, që Meredi kishte marrë për grua.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Bijtë e gruas së Hodihajut, motër e Nahamit, ishin ati i Keliahut, Garmeui, dhe Eshtemoa, Maakatheu.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bijtë e Shimonit ishin Amoni, Rinahu, Benhanani dhe Tiloni. Bijtë e Ishit ishin Zohethi dhe Ben-Zohethi.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bijtë e Shelahut, birit të Judës, ishin Eri, ati i Lekahut, Laadahu, ati i Mareshahut, dhe familjet e shtëpisë së punonjësve të endjes së lirit të Beth-Ashbeas.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jokimi dhe njerëzia e Kozebës, Joasi dhe Safari, që sunduan në Moab, dhe Jashubi-Lehemi. Por këto fakte janë të vjetra.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ata ishin poçarë dhe banonin në Netaim dhe në Gederah; banonin aty bashkë me mbretin dhe ishin në shërbim të tij.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Bijtë e Simeonit ishin Jemueli, Jamini, Jaribi, Zerahu dhe Shauli,</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>bir i të cilit ishte Shalumi, bir i të cilit ishte Mibsami, bir i të cilit ishte Mishma.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Bijtë e Mishmas ishin i biri Hamuel, bir i të cilit ishte Zakuri, bir i të cilit ishte Shimei.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Shimei pati gjashtëmbëdhjetë djem e gjashtë vajza; por vëllezërit e tij nuk patën shumë fëmijë; dhe fisi i tyre nuk u shtua si ai i bijve të Judës.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ata u vendosën në Beer-Sheba, në Moladah, në Hatsar-Shual,</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>në Bilbah, në Etsem, në Tolad,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>në Bethuel, në Hormah, në Tsiklag,</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>në Beth-Markaboth, në Hatsar-Susim, në Beth-Biri dhe në Shaaraim. Këto ishin qytetet e tyre, deri në mbretërinë e Davidit.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Fshatrat e tyre ishin Etami, Aini, Rimoni, Tokeni dhe Ashani: pesë qytete,</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>si dhe tërë fshatrat që ishin rreth këtyre qyteteve, deri në Baal. Këto ishin banesat e tyre, dhe ata ruajtën gjenealogjinë e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Meshobabi, Jamleku, Joshahi, bir i Amatsiahut,</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Joeli dhe Jehu, bir i Joshibiahut, bir i Serajahut, bir i Asielit,</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Elioneai, Jaakobahu, Jeshohajai, Asajahu, Adieli, Jesimieli dhe Benajahu,</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ziza, bir i Shifit, bir i Alonit, bir i Jedajahut, bir i Shimrit, bir i Shemajahut.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Këta, që u përmendën në emër, ishin princër në familjet e tyre dhe shtëpitë e tyre atërore u rritën shumë.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Shkuan drejt hyrjes së Gedorit deri në perëndim të luginës për të kërkuar kullota për kopetë e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Gjetën kullota të bollshme dhe të mira, dhe vendi ishte i gjerë, i qetë, sepse më parë banonin aty pasuesit e Kamit.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ata që u përmendën me emër, në kohën e Ezekias, mbretit të Judës, erdhën dhe i sulmuan çadrat e tyre dhe meunitët, që gjendeshin aty, dhe i shfarosën krejt deri në ditën e sotme; pastaj u vendosën në vendin e tyre, sepse aty kishte kullota për kopetë e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pastaj disa prej tyre, pesëqind burra nga bijtë e Simeonit, shkuan në malin Seir të udhëhequr nga Pelatiahu, Neariahu dhe Uzieli, bij të Ishit.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pastaj ata vranë mbeturinat e amalekitëve që kishin shpëtuar dhe banuar deri ditën e sotme atje.</para>
<chapter number="5" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bijtë e Rubenit, të parëlindurit të Izraelit. Ai ishte me të vërtetë i parëlinduri, por me qenë se kishte përdhosur shtratin e të atit, parëbirnia iu dha bijve të Jozefit, birit të Izraelit; kështu gjenealogjia nuk jepet në bazë të parëbirnisë.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ndonëse Juda mbizotëroi mbi vëllezërit e tij dhe nga ai rrodhi një shef, e drejta e parëbirnisë i takonte Jozefit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bijtë e Rubenit, të parëlindurit të Izraelit, ishin Hanoku, Pallu, Hetsroni dhe Karmi.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bijtë e Joelit ishin Shemejahu, bir i të cilit ishte Gogu, bir i të cilit ishte Shimei,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>bir i të cilit ishte Mikahu, bir i të cilit ishte Reajahi, bir i të cilit ishte Baali,</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>bir i të cilit ishte Beerahu, që u çua në robëri nga Tilgath-Pilneseri, mbret i Asirisë. Ai ishte princ i rubenitëve.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vëllezërit e tij, sipas familjeve të tyre, ashtu siç janë rreshtuar në gjenealogjinë sipas brezave të tyre, ishin i pari Jeieli, pastaj Zakaria,</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bela, bir i Azazit, birit të Shemas, i cili ishte bir i Joelit, që banonte në Aroer dhe deri në Nebo dhe në Baal-Meon.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dhe ata u vendosën në perëndim duke arritur deri në fillim të shkretëtirës, nga kjo anë e lumit Eufrat, sepse bagëtia e tyre ishte shumëzuar në vendin e Galaadit.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Në kohën e Saulit ata u shpallën luftë hagarenëve, të cilët i mundën; pastaj u vendosën në çadrat e tyre, të ngritura në tërë pjesën në perëndim të Galaadit.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bijtë e Gadit banonin përballë tyre në vendin e Bashanit, deri në Salkah.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joeli ishte i pari i tyre, i dyti ishte Shafami, pastaj vinin Janai dhe Shafati në Bashan.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vëllezërit e tyre, sipas shtëpive atërore të tyre, ishin: Mikaeli, Meshulami, Sheba, Jorai, Jakani, Zia dhe Eberi, gjithsej shtatë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ata ishin bij të Abihailit, birit të Hurit, birit të Jaroahut, birit të Galaadit, birit të Mikaelit, birit të Jesishait, birit të Jahdos, birit të Buzit;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ahi, bir i Abdielit, birit të Gunit, ishte i pari i shtëpisë së tyre prindërore.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ata banonin në Galaad dhe në Bashan, në fshatrat e tij dhe në të gjitha tokat për kullotë të Sharonit deri atje ku shtriheshin.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Të gjitha këto toka u regjistruan në listat gjenealogjike të përpiluara në kohën e Jothamit, mbretit të Judës, dhe në kohën e Jeroboamit, mbretit të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Bijtë e Rubenit, gaditët dhe gjysma e fisit të Manasit kishin dyzet e katër mijë e shtatëqind e gjashtëdhjetë njerëz trima, njerëz që mbanin mburoja dhe shpata, përdornin harkun dhe ishin të stërvitur</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ata u shpallën luftë hagarenëve, jeturëve, nafishëve dhe nodabëve.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ata u ndihmuan kundër tyre, sepse gjatë betejës i thirrën Perëndisë, që e dëgjoi lutjen e tyre, sepse ata kishin pasur besim tek ai; kështu hagarenët dhe tërë ata që ishin bashkë me ta u dorëzuan në duart e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pastaj ata morën bagëtinë e tyre: pesëdhjetë mijë deve, dyqind e pesëdhjetë mijë dele, dy mijë gomarë dhe njëqind mijë njerëz.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Në të vërtetë shumë njerëz ranë të vrarë, sepse këtë luftë e kishte dashur Perëndia. Ata u vendosën pastaj në vendin e tyre derisa ranë në robëri.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kështu bijtë e gjysmës së fisit të Manasit banuan në vend; ata u shtrinë nga Bashani deri në Baal-Hermon, në Senir dhe në malin Hermon.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Këta ishin krerët e shtëpive të tyre atërore: Eferi, Ishi, Elieli, Azrieli, Jeremia, Hodavia dhe Jahdieli, njerëz të fortë dhe trima, njerëz të famshëm, krerë të shtëpive të tyre atërore.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por ata u treguan jobesnikë ndaj Perëndisë të etërve të tyre dhe u kurvëruan, duke shkuar pas perëndive të popujve të vendit që Perëndia kishte shkatërruar para tyre.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Prandaj Perëndia i Izraelit nxiti frymën e Pulit, mbretit të Asirisë, domethënë frymën e Tilgath-Pilniserit, mbretit të Asirisë, që internoi rubenitët, gaditët dhe gjysmën e fisit të Manasit, dhe i vendosi në Halah, në Habor, në Hara dhe pranë lumit të Gozanit, ku gjenden edhe sot.</para>
<chapter number="6" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bijtë e Levit ishin Gershomi, Kehathi dhe Merari.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bijtë e Kehathit ishin Amrami, Itshari, Hebroni dhe Uzieli.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bijtë e Amramit ishin Aaroni, Moisiu dhe Miriami. Bijtë e Aaronit ishin Nadabi, Abihu, Eleazari dhe Ithamari.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazarit i lindi Finehasi; Finehasit i lindi Abishua;</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abishuas i lindi Buki; Bukit i lindi Uzi.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uzit i lindi Zerahiahu; Zerahiahut i lindi Merajothi;</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Merajothit i lindi Amariahu; Amariahut i lindi Ahitubi;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ahitubit i lindi Tsadoku; Tsadokut i lindi Ahimaatsi.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ahimaatsit i lindi Azariahu; Azariahut i lindi Johanani.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Johananit i lindi Azariahu (ai shërbeu si prift në tempullin që Salomoni ndërtoi në Jeruzalem);</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azariahut i lindi Amariahu; Amariahut i lindi Ahitubi;</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ahitubit i lindi Tsadoku; Tsadokut i lindi Shalumi;</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Shalumit i lindi Hilkiahu; Hilkiahut i lindi Azariahu;</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azariahut i lindi Serajahu; Serajahut i lindi Jehotsadaku;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jehotsadaku shkoi në mërgim, kur Zoti çoi në robëri Judën dhe Jeruzalemin me anë të Nebukadnetsarit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bijtë e Levit ishin Gershomi, Kehathi dhe Merari.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Këta janë emrat e bijve të Gershomit: Libni dhe Shimei.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Bijtë e Kehathit ishin Amrami, Itshari, Hebroni dhe Uzieli.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Bijtë e Merarit ishin Mahli dhe Mushi. Këto janë familjet e Levit, sipas etërve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Gershomi pati si djalë Libnin, bir i të cilit ishte Jahathi, bir i të cilit ishte Zimahu,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>bir i të cilit ishte Joabi, bir i të cilit ishte Ido, biri të cilit ishte Zerahu, bir i të cilit ishte Jeatherai.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bijtë e Kehathit ishin Aminadabi, bir i të cilit ishte Koreu, bir i të cilit ishte Asiri,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>bir i të cilit ishte Elkanahu, bir i të cilit ishte Ebiasaf, biri të cilit ishte Asiri,</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>bir i të cilit ishte Tahathi, bir i të cilit ishte Uriel, biri të cilit ishte Uziahu, bir i të cilit ishte Shauli.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bijtë e Elkanahut ishin Amasai dhe Ahimothi,</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>bir i të cilit ishte Elkanah, bir i të cilit ishte Cofaj, biri i të cilit ishte Nahathi,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>biri i të cilit ishte Eliab, bir i të cilit ishte Jerohami, bir i të cilit ishte Elkanahu.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Bijtë e Samuelit ishin Joeli, i parëlinduri, dhe Abia, i dyti.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Bijtë e Merarit ishin Mahli, bir i të cilit ishte Libni, bir i të cilit ishte Shimei, bir i të cilit ishte Uzahu,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>bir i të cilit ishte Shimea, bir i të cilit ishte Haghiah, bir i të cilit ishte Asajahu.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Këta janë ata që Davidi caktoi për shërbimin e këngës në shtëpinë e Zotit, mbasi iu gjet një vend prehjeje arkës.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ata ushtruan shërbimin e tyre me këngë përpara tabernakullit të çadrës së mbledhjes, derisa Salomoni ndërtoi shtëpinë e Zotit në Jeruzalem; dhe shërbenin sipas rregullores që u ishte caktuar.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Këta janë ata që kryenin shërbimin dhe këta bijtë e tyre: Nga bijtë e kehathitëve ishte Hemani, këngëtari, bir i Joelit, bir i Samuelit,</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>bir i Elkanahut, bir i Jerohamit, bir i Elielit, bir i Toahut,</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>bir i Tsufit, bir i Elkanahut, bir i Mahathit, bir i Amasait,</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>bir i Elkanahut, bir i Joelit, bir i Azariahut, bir i Sofonias,</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>bir i Tahathit, bir i Asirit, bir i Ebiasafit, bir i Koreut,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>bir i Itsharit, bir i Kehathit, bir i Levit, bir i Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pastaj vinte i vëllai Asaf, që rrinte në të djathtë të tij; Asafi, bir i Berekiahut, bir i Shimeut,</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>bir i Mikaelit, bir i Baasejahut, bir i Malkijahut,</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>bir i Ethnit, bir i Zerahut, bir i Adajahut,</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>bir i Ethanit, bir i Zimahut, bir i Shimeit,</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>bir i Jahathit, bir i Ghershomit, bir i Levit.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Bijtë e Merarit, vëllezërit e tyre, qëndronin në të majtë dhe ishin Ethsani, bir i Kishit, bir i Abdiut, bir i Mallukut,</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>bir i Hadshabiahut, bir i Amatsiahut, bir i Hilkiahut,</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>bir i Amtsit, bir i Banit, bir i Shemerit,</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>bir i Mahlit, bir i Mushit, bir i Merarit, bir i Levit.</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>Vëllezërit e tyre, levitët, ishin caktuar për çdo lloj shërbimi në tabernakullin e shtëpisë së Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Por Aaroni dhe bijtë e tij ofronin flijime mbi altarin e holokausteve dhe mbi altarin e temjanit, duke e bërë gjithë shërbimin në vendin shumë të shenjtë, dhe për të bërë shlyerjen për Izraelin, sipas gjithë atyre që kishte urdhëruar Moisiu, shërbëtor i Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Këta ishin bijtë e Aaronit: Eleazari, bir i të cilit ishte Finehasi, bir i të cilit ishte Abishua,</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>bir i të cilit ishte Buki, bir i të cilit ishte Uzi, bir i të cilit ishte Zerahiah,</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>bir i të cilit ishte Merajothi, bir i të cilit ishte Amariahu, bir i të cilit ishte Ahitubi,</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>bir i të cilit ishte Tsadoku, bir i të cilit ishte Ahimaatsi.</para>
<para style="p"><verse number="54" style="v"/>Këto ishin vendet e banesave të tyre, sipas ngulimeve të tyre në territoret e tyre, që iu dhanë me short bijve të Aaronit të familjes së kehathitëve;</para>
<para style="p"><verse number="55" style="v"/>atyre iu dha Hebroni në vendin e Judës me tokat përreth për të kullotur;</para>
<para style="p"><verse number="56" style="v"/>por arat e qyteti dhe fshatrat e tij iu dhanë Kalebit, birit të Jefunehut.</para>
<para style="p"><verse number="57" style="v"/>Bijve të Aaronit iu dha Hebroni, një ndër qytetet e strehimit, Libnahu me tokat e tij për kullotë, Jatiri, Eshteoma me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="58" style="v"/>Hileni me tokat e tij për kullotë, Debiri me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="59" style="v"/>Ashani me tokat e tij për kullotë, Beth-Semeshu me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="60" style="v"/>Nga fisi i Beniaminëve morën Gebën me tokat e tij për kullotë, Alemethin me tokat e tij për kullotë dhe Anathothin me tokat e tij për kullotë. Të gjitha qytetet që u ndanë midis familjeve të tyre ishin gjithsej trembëdhjetë.</para>
<para style="p"><verse number="61" style="v"/>Pjesës tjetër të bijve të Kehathit iu dhanë me short dhjetë qytete nga ana e familjes së fisit, që iu morën gjysmës së fisit, domethënë nga gjysma e fisit të Manasit.</para>
<para style="p"><verse number="62" style="v"/>Bijve të Ghershomit, sipas familjeve të tyre, iu dhanë trembëdhjetë qytete, që iu morën fisit të Isakar, nga fisi i Asherit, fisit të Neftalit dhe fisit të Manasët në Bashanit.</para>
<para style="p"><verse number="63" style="v"/>Bijve të Merarit, sipas familjeve të tyre, iu dhanë me short dymbëdhjetë qytete, që iu morën fisit të Rubenit, fisit të Gadit dhe fisit të Zabulonit.</para>
<para style="p"><verse number="64" style="v"/>Kështu bijtë e Izraelit u dhanë levitëve këto qytete bashkë me toket e tyre për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="65" style="v"/>Ata ua dhanë me short këto qytete, që janë përmendur me emrin dhe që u janë marrë fisit të bijve të Judës, fisit të bijve të Simeonit dhe fisit të bijve të Beniaminit.</para>
<para style="p"><verse number="66" style="v"/>Disa familje të bijve të Kehathit patën qytete në territorin që iu caktua atyre dhe që u morën nga fisi i Efraimit.</para>
<para style="p"><verse number="67" style="v"/>Ata u dhanë atyre edhe Sikemin, një ndër qytetet e strehimit, me tokat e tij për kullotë në krahinën malore të Efraimit, dhe Ghezerin me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="68" style="v"/>Jokmeamin me tokat e tij për kullotë, Beth-Horonin me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="69" style="v"/>Ajalonin me tokat e tij për kullotë, Gath-Rimonin me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="70" style="v"/>Dhe nga gjysma e fisit të Manasit, Anerin me tokat e tij për kullotë, Bileamin me tokat e tij për kullotë iu dha pjesës tjetër së familjes së bijve të Kehathit.</para>
<para style="p"><verse number="71" style="v"/>Bijve të Gershonit iu dhanë, duke i marrë nga familja e gjysmës së fisit të Manasit, Golanin në Bashan me tokat e tij për kullotë dhe Ashtarothin me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="72" style="v"/>Nga fisi i Isakarit: Kedeshi me tokat e tij për kullotë, Daberathi me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="73" style="v"/>Ramothi me tokat e tij për kullotë dhe Anemi me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="74" style="v"/>Nga fisi i Asherit: Mashalin me tokat e tij për kullotë, Abdonin me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="75" style="v"/>Hukokun me tokat e tij për kullotë dhe Rehobin me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="76" style="v"/>Nga fisi i Neftalit: Kedeshin në Galile me tokat e tij për kullotë, Hamonin me tokat e tij për kullotë dhe Kirjathaimin me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="77" style="v"/>Bijve të tjerë të Merarit iu dhanë, nga fisi i Zabulonit, Rimonin me tokat e tij për kullotë dhe Taborin me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="78" style="v"/>Matanë Jordanit, pranë Jerikos, në lindje të Jordanit, nga fisi i Rubenit: Betserin në shkretëtirë me tokat e tij për kullotë dhe Jahatsahu me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="79" style="v"/>Kedemothi me tokat e tij për kullotë dhe Mefaathi me tokat e tij për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="80" style="v"/>Nga fisi i Gadit: Ramothi në Galaad me tokat e tij për kullotë, Mahanbim me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="81" style="v"/>Heshboni me tokat e tij për kullotë dhe Jazeri me tokat e tij për kullotë.</para>
<chapter number="7" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tola, Puvahu, Jashubi, dhe Shimroni, gjithsej katër, ishin bijtë e Isakarit.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bijtë e Tolit ishin Uzi, Refajahu, Jerieli, Jahmai, Jibsami dhe Shemueli, të parët e shtëpive të tyre atërore. Bijtë e Tolit ishin njerëz të fortë dhe trima në brezat e tyre, numri i tyre, në kohën e Davidit, arriti në njëzet e dy mijë e gjashtëqind veta.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Biri i Uzit ishte Izrahiahu, bijtë e Izrahiahut ishin Mikaeli, Obadiahu, Joeli dhe Ishiahu; që të pesë ishin të parë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kishin me vete, sipas brezave të tyre dhe në bazë të shtëpive atërore ushtri gati për luftë dhe që arrinte në tridhjetë e gjashtë mijë ushtarë, sepse kishin një numër të madh bashkëshortesh dhe fëmijësh.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vëllezërit e tyre, që u përkisnin të gjitha familjeve të ndryshme të Isakarit dhe që ishin regjistruar në gjenealogjinë e tyre, ishin gjithsej tetëdhjetë e gjashtë mijë njerëz të fortë dhe trima.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bijtë e Beniaminit ishin Belahu, Bekeri dhe Jediaeli, gjithsej tre.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bijtë e Belahut ishin Etsboni, Uzi, Uzieli, Jerimothi dhe Iri, pesë të parë të shtëpive të tyre atërore, njerëz të fortë dhe trima dhe ishin të regjistruar në gjenealogjitë në një numër prej njëzet e dy mijë e tridhjetë e katër vetash.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bijtë e Bekerit ishin Zemirahu, Joashi, Eliezeri, Elioneai, Omri, Jeremothi, Abijahu, Anathothi dhe Alemethi. Të gjithë këta ishin bijtë e Bekerit;</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ata ishin të regjistruar në gjenealogjitë sipas brezave të tyre, si të parë të shtëpive të tyre atërore, njerëz të fortë dhe trima, gjithsej njëzet mijë e dyqind veta.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Biri i Jediaelit ishte Bilhani. Bijtë e Bilhanit ishin Jeushi, Beniamini, Ehudi, Kenaanahu, Zethani, Tarshishi dhe Ahishahari.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tërë këta ishin bij të Jediaelit, të parë të shtëpive të tyre atërore, njerëz të fortë dhe trima, gjithsej shtatëmbëdhjetë mijë e dyqind veta gati të nisen për luftë dhe të luftojnë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Shupimi dhe Hupimi ishin bij të Irit; Hushimi ishte bir i Aherit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bijtë e Neftalit ishin Jahtsieli, Guni, Jetseri, Shalumi, bijtë e Bilhahut.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bijtë e Manasit ishin Asrieli, që konkubina e tij siriane i lindi bashkë me Makirin, atin e Galaadit;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Makiri mori një grua për Hupimin dhe Shupimin; emri i motrës së tij ishte Maakah dhe emri i së dytës ishte Zelofehad; Zelofehad lindi vetëm vajza.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>(Maakah, gruaja e Makirit, lindi një djalë, të cilit i vuri emrin Peresh; vëllai i tij përkundrazi quhej Sheresh dhe bijtë e tij Ulam dhe Rekem.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bedani qe bir i Ulamit. Këta qenë bijtë e Galaadit, birit të Makirit, bir i Manasit.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Motra e tij Hamoleketh lindi Ishodin, Abiezerin dhe Mahlahun.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Bijtë e Shemidas ishin Ahiani, Shekemi, Likhi dhe Aniami.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bijtë e Efraimit ishin Shuthelahu, bir i të cilit ishte Beredi, bir i të cilit ishte Tahathi, bir i të cilit ishte Eladahu, bir i të cilit ishte Tahathi,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>bir i të cilit ishte Zabadi, bij të të cilit ishin Shuthekahu, Ezeri, Eleadi, që u vranë nga njerëzit e Gathit, të lindur në vend, sepse kishin dalë për të plaçkitur bagëtinë e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ati i tyre Efraim i qau për një kohë të gjatë dhe vëllezërit e tij erdhën për ta ngushëlluar.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pastaj hyri te bashkëshortja e tij, që mbeti me barrë dhe i lindi një djalë; dhe ai e quajti Beriah, sepse shtëpia e tij ishte goditur nga fatkeqësia.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ai pati si vajzë Sheerahën që ndërtoi Beth-Horonin e poshtëm dhe të sipërm si edhe Uzen-Sheerahun.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>I biri ishte Refahu, bashkë me Rescefin, i cili pati si djalë Telahun, që pati si bir Tahanin,</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>bir i të cilit ishte Ladani, bir i të cilit ishte Amihudi, bir i të cilit ishte Elishami,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>bir i të cilit ishte Nuni, bir i të cilit ishte Jozueu.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pronat dhe banesat e tyre ishin Betheli dhe fshatrat e tij përreth: në lindje Naarani, në perëndim Gezeri me fshatrat e tij përreth dhe Sikemi me fshatrat e tij përreth deri në Gaza me fshatrat e tij përreth.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Gjatë kufijve të Manasit ishin: Beth-Sheani me fshatrat e tij përreth, Taanaku me fshatrat e tij përreth, Megidoja me fshatrat e tij përreth dhe Dor me fshatrat e tij përreth. Në këto vende banuan bijtë e Jozefit, birit të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Bijtë e Asherit ishin Jimnahu, Ishvahu, Ishvi, Beriah dhe motra e tyre Serah.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Bijtë e Beriahut ishin Heberi dhe Malkeli, që ishte ati i Birzavithit.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Heberit i lindi Jafleti, Shomeri, Hothami dhe motra e tyre Shua.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Bijtë e Jafletit ishin Pasaku, Bimhali dhe Ashvathi. Këta ishin bijtë e Jefletit.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Bijtë e Shemerit ishin Ahi, Rohagahu, Jehubahu dhe Arami.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Bijtë e vëllait të tij Helem ishin Tsofahu, Imna, Sheleshi dhe Amali.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bijtë e Tsofahut ishin Suahu, Harmeferi, Shuali, Beri, Imrahu,</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Betseri, Hodi, Shama, Shilshahu, Jithrani dhe Beera.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Bijtë e Jetherit ishin Jefuneu, Pispahu dhe Ara.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Bijtë e Ula ishin Arahu, Anieli dhe Ritsa.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tërë këta ishin bijtë e Aserit, të parët e shtëpive të tyre atërore, njerëz të zgjedhur, të fortë dhe trima, të parë midis princërve. Ata ishin të regjistruar sipas gjenealogjisë në shërbimin ushtarak për të shkuar në luftë; numri i tyre arrinte në njëzet e gjashtë mijë veta.</para>
<chapter number="8" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Beniaminit i lindi Balahu, djali i tij i parë, Ashbeli, i dyti, Anbarahu, i treti,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nohahu, i katërti dhe Rafa i pesti.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bijtë e Belahut ishin Adari, Gheri, Abihudi,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abishua, Naamani, Ahoahu,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ghera, Shefufani dhe Hurami.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Këta ishin bijtë e Ehudit (që ishin të parët e shtëpive atërore të banorëve të Gebës që u internuan në Manahath):</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naamani, Ahijahu dhe Ghera, që i internoi; atij i lindën Uza dhe Ahihudi.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Shaharaimit i lindën fëmijë në tokën e Moabit, mbasi u nda nga bashkëshortja e tij,</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>lindi Jobabi, Tsibia, Mesha, Malkami,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeutsi, Shakia dhe Mirmah. Këta ishin bijtë e tij, të parët e shtëpive të tyre atërore.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nga Hushimi lindën Abitubi dhe Elpaali.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bijtë e Elpaalit ishin Eberi, Mishami, Shemedi, që ndërtoi Onon, Lodin dhe fshatrat përreth,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Beria dhe Shema, që ishin të parët e shtëpive atërore të banorëve të Ajalonit dhe që i bënë të ikin me vrap banorët e Gathit.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ahio, Shashaku, Jeremothi,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Zebadiahu, Aradi, Ederi,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mikaeli, Ishpahu, Joha ishin bijtë e Beriahut.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zebadiahu, Meshulami, Hizki, Heberi,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ishmerai, Jizliahu dhe Jobabi ishin bijtë e Elpaalit,</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jakimi, Zikri, Zabdi,</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Elianai, Tsilethaj, Elieli,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adajahu, Berajahu dhe Shimrathi ishin bijtë e Shimeit.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ishpani, Eberi, Elieli,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abdoni, Zikri, Hanani,</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Hananiahu, Elami, Anthothijahu,</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ifdejahu dhe Penueli ishin bijtë e Shashakut.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Shamsherai, Shehariahu, Athaliahu,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jaareshiahu, Elijahu dhe Zikri ishin bijtë e Jerohamit.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Këta ishin të parët më të rëndësishëm të shtëpive atërore në brezat e tyre; ata banonin në Jeruzalem.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>I ati i Gabaonit banonte në Gabaon dhe gruaja e tij quhej Maakah.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>I parëlinduri i tij ishte Abdoni; pastaj i lindën Tsuri, Kishi, Baali dhe Nadabi,</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Gedori, Ahio, Zekeri,</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>dhe Miklothi të cilit i lindi Shimeahu. Edhe këta banuan përballë vëllezërve të tyre në Jeruzalem bashkë me vëllezërit e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nerit i lindi Kishi; Kishit i lindi Sauli, Saulit i lindi Jonathani, Malkishua, Abinadabi dhe Eshbaali.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>I biri i Jonathanit ishte Merib-Baali. Merib-Baalit i lindi Mikahu.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Bijtë e Mikahut ishin Pitoni, Meleku, Taarea dhe Ashazi.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ashazit i lindi Jeoadahu; Jeoadahut i lindën Amekethi, Azmavethi dhe Zimri; Zimrit i lindi Motsa.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Motsas i lindi Binea, bir i të cilit ishte Rafahu, bir i të cilit ishte Eleasahu, bir i të cilit ishte Atseli.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Atseli pati gjashtë bij, emrat e të cilëve ishin: Azrikam, Bokeru, Ishmael, Sheariah, Obadiah dhe Hanan. Tërë këta ishin bij të Atselit.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Bijtë e Eshekut, vëllait të tij, ishin Ulami, djali i parë, Jeushi i dyti, dhe Elifeleti, i treti.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Bijtë e Ulamit ishin njerëz të fortë dhe trima, harkëtarë të mirë; ata patën shumë bij e nipër, njëqind e pesëdhjetë. Tërë këta ishin trashëgimtarë të Beniaminit.</para>
<chapter number="9" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kështu tërë izraelitët u regjistruan sipas gjenealogjive dhe u shkruan në librin e mbretërve të Izraelit. Por Juda u internua në Babiloni për shkak të mosbesnikërisë së tij.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tani banorët e parë që u vendosën rishtas në pronat e tyre, në qytetet e tyre, ishin izraelitë, priftërinj, levitë dhe nethinenj.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Në Jeruzalem u vendosën disa nga bijtë e Judës, nga bijtë e Beniaminit dhe nga bijtë e Efraimit dhe të Manasit:</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uthai, bir i Amihudit, bir i Omrit, bir i Imrit, bir i Banit nga pasardhësit e Peretsit, birit të Judës.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nga shilonitët: Asajahu, djali i parë dhe bijtë e tij.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nga bijtë e Zerahut: Jeueli dhe vëllezërit e tij, gjithsej gjashtëqind e nëntëdhjetë veta.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nga bijtë e Beniaminit: Salu, bir i Meshulamit, birit të Hodavias, birit të Hasenahit;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ibnejahu, bir i Jerohamit, Elahu, bir i Uzit, birit të Mikrit, dhe Meshulami, bir i Shefatiahut, birit të Reuelit, që ishte bir i Ibnijahut;</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>vëllezërit e tyre, sipas brezave të tyre, ishin nëntëqind e pesëdhjetë e gjashtë veta. Tërë këta ishin të parë të një shtëpie atërore në shtëpitë e tyre atërore.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nga priftërinjtë: Jedajahu, Jehojaribi dhe Jakini,</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azariahu, bir i Hilkiahut, bir i Meshullamit, bir i Tsadokut, bir i Merajothit, bir i Ahitubit, që ishte oficer në krye të shtëpisë së Perëndisë,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Adajahu, bir i Jerohamit, bir i Pashurit, bir i Malkijahut; Maasi, bir i Adielit, bir i Jahzerahut, bir i Meshulamit, bir i Meshillemithit, bir i Imerit;</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>dhe vëllezërit e tyre të parë të shtëpive të tyre atërore, një mijë e shtatëqind e gjashtëdhjetë veta, njerëz shumë të shkathët në shërbim të shtëpisë së Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nga levitët: Shemajahu, bir i Hasshubit, bir i Azrikamit, bir i Hashabiahut, të bijve të Merarit;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bakbakari, Hereshi, Galali, Mataniahu, bir i Mikahut, bir i Zikrit, bir i Asafit;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Obadiahu, bir i Shemajahut, bir i Galalit, bir i Jeduthunit; Berakiahu, bir i Asas, bir i Elkanahut, që banonte në fshatrat e netofathitëve.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Derëtarët ishin Shallumi, Akubi, Talmoni, Ahimani dhe vëllezërit e tyre; Shalumi ishte i pari i tyre.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ata kanë mbetur deri tani derëtarë të kampit të bijve të Levit në portën e mbretit, në drejtim të lindjes.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Shalumi, bir i Koreut, bir i Ebiasafit, bir i Korahut, dhe vëllezërit e tij, korahitët, nga shtëpia e atit të tij, ishin të ngarkuar me punën e shërbimit, si derëtarë të tabernakullit; etërit e tyre ishin caktuar në kampin e Zotit si derëtarë.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Finehasi, bir i Eleazarit, kishte qenë në të kaluarën i pari i tyre; dhe Zotit ishte me të.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Zakaria, bir i Meshelemiahut, ishte derëtar në hyrjen e çadrës së mbledhjeve.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tërë ata që u zgjodhën si derëtarë ishin dyqind e dymbëdhjetë veta; ata ishin të regjistruar sipas gjenealogjive në fshatrat e tyre. Davidin dhe Samuelin shikuesi i kishte vendosur në zyrën e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ata dhe bijtë e tyre mbanin përgjegjësinë e ruajtjes së portave të shtëpisë së Zotit, domethënë të shtëpisë së tabernakullit, si derëtarë.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Kishte derëtarë në të katër pikat e horizontit: në lindje, në perëndim, në veri dhe në jug.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vëllezërit e tyre, që banonin në fshatrat e tyre, duhet të vinin herë pas here për të qëndruar me ta shtatë ditë,</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>sepse katër derëtarët kryesorë, që ishin levitë, ishin gjithnjë në detyrë. Ata merreshin gjithashtu me mbikëqyrjen e dhomave dhe të thesareve të shtëpisë së Perëndisë;</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>banonin në afërsitë e shtëpisë së Perëndisë, sepse atyre u ishte besuar ruajtja e saj, si dhe hapja e saj çdo mëngjes.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disa prej tyre ishin përgjegjës për objektet që përdoreshin në shërbimin e tempullit, dhe ata i numëronin kur i çonin brenda dhe kur i çonin jashtë.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Të tjerë përkundrazi ishin ngarkuar me ruajtjen e mobilieve, të gjithë veglave, të majës së miellit, të verës, të vajit, të temjanit dhe të aromave.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disa bij të priftërinjve përgatisnin melhemin e aromave.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Matithiahu, një prej levitëve, i parëlinduri i Shalumit, korahiti, ishte përgjegjës për gjërat që gatuheshin në tiganë.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disa nga vëllezërit e tyre midis kehathitëve ishin të ngarkuar përkundrazi të përgatisnin çdo të shtunë bukët e paraqitjes.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Këta ishin këngëtarë, të parë të shtëpive atërore të levitëve, që banonin në dhomat e tempullit; ata ishin të përjashtuar nga çdo shërbim tjetër, sepse ishin të zënë ditë e natë me punën e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Këta ishin të parët e shtëpive atërore të levitëve, të parë sipas brezave të tyre; ata banonin në Jeruzalem.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Në Gabaon banonin Jeieli, ati i Gabaonit, gruaja e të cilit quhej Maakah.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>I parëlinduri i tij ishte Abdoni, pastaj erdhën Tsuri, Kishi, Baali, Neri, Nadabi,</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Gedori, Ahio, Zakaria dhe Miklothi.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Miklothit i lindi Shimeami. Edhe këta banonin përballë vëllezërve të tyre në Jeruzalem së bashku me vëllezërit e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nerit i lindi Kishi, Kishit i lindi Sauli dhe Saulit i lindën Jonathani, Malkishua, Abinadabi dhe Eshbaali.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Biri i Jonathanit ishte Merib-Baali dhe Merib-Baalit i lindi Mikahu.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Bijtë e Mikahut ishin Pitoni, Meleku, Tahrea dhe Ashazi.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ashazit i lindi Jarahu; Jarahut i lindën Alemethi, Azmavethi dhe Zimri, Zimrit i lindi Motsa.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Motsas i lindi Binea, bir i të cilit ishte Refaihu, bir i të cilit ishte Eleasahu, bir i të cilit ishte Atseli.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Atseli pati gjashtë djem, dhe këta ishin emrat e tyre: Azriksani, Bokeru, Ismaeli, Sheariahu, Obadiahu dhe Hanani. Këta qenë bijtë e Atselit.</para>
<chapter number="10" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filistenjtë luftuan kundër Izraelit dhe izraelitët ikën me vrap para filistenjve dhe ranë të vrarë në malin Gilboa.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filistenjtë ndoqën nga afër Saulin dhe bijtë e tij dhe vranë Jonathanin, Abinadabin dhe Malkishuan, bij të Saulit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Beteja u bë e ashpër kundër Saulit, harkëtarët e goditën dhe ai u plagos rëndë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atëherë Sauli i tha shqytarit të tij: "Nxirr shpatën tënde dhe më shpo me atë, që këta të parrethprerë të mos vijnë e të tallen me mua". Por shqytari i tij nuk deshi ta bënte, sepse ishte trembur shumë. Atëherë Sauli mori shpatën dhe u hodh mbi të.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kur shqytari e tij pa që Sauli kishte vdekur, edhe ai u hodh mbi shpatën e tij dhe vdiq.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kështu vdiq Sauli me tre bijtë e tij; tërë shtëpia e tij u shua tok.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kur të gjithë izraelitët që banonin në këtë luginë panë që të tyret kishin ikur dhe që Sauli dhe bijtë e tij kishin vdekur, ata braktisën qytetet e tyre dhe ikën me vrap. Atëherë erdhën filistenjtë dhe u vendosën në vendin e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Të nesërmen filistenjtë erdhën për të zhveshur të vrarët dhe gjetën Saulin dhe bijtë e tij të rënë mbi malin Gilboa.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>E zhveshën Saulin, i morën kokën dhe armaturën dhe çuan lajmëtarë në të gjithë vendin e filistenjve për të njoftuar lajmin në tempullin e idhujve të tyre dhe gjithë popullit.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>E vendosën pastaj armaturën e tij në tempullin e perëndive të tyre dhe gozhduan kokën e tij në tempullin e Dagonit.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kur tërë banorët e Jabeshit të Galaadit mësuan tërë atë që filistenjtë i kishin bërë Saulit,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>tërë njerëzit trima u ngritën më këmbë, morën kufomën e Saulit dhe kufomat e bijve të tij dhe i çuan në Jabesh; pastaj i varrosën kockat e tyre nën brukën e Jabeshit dhe agjëruan shtatë ditë.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kështu Sauli vdiq për shkak, të mosbensikërisë së tij ndaj Zotit, sepse nuk kishte respektuar fjalën e Zotit dhe njëkohësisht kishte konsultuar një medium për të marrë këshilla prej saj,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>dhe nuk ishte këshilluar përkundrazi me Zotin. Prandaj Zoti e bëri të vdesë dhe ia kaloi mbretërinë Davidit, birit të Isait.</para>
<chapter number="11" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Atëherë tërë Izraeli u mblodh rreth Davidit në Hebron dhe i tha: "Ja, ne jemi kocka dhe mishi yt".</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Edhe në të kaluarën, kur ishte mbret Sauli, ti ishe ai që udhëhiqte dhe kthente pas Izraelin; dhe Zoti, Perëndia yt, të pati thënë: "Ti do të ushqesh popullin tim të Izraelit, ti do të jesh princ mbi popullin tim të Izraelit"".</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kështu tërë pleqtë e Izraelit erdhën te mbreti në Hebron, dhe Davidi lidhi me ta një aleancë në Hebron përpara Zotit; pastaj ata e vajosën Davidin mbret të Izraelit, sipas fjalës së shqiptuar nga Zoti me anë të Samuelit.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davidi së bashku me tërë Izraelin doli kundër Jeruzalemit, që është Jebusi, ku ndodheshin jebusenjtë, banorë të vendit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë banorët e Jebusit i thanë Davidit: "Nuk do të hysh këtu". Por Davidi pushtoi qytetin e fortifikuar të Sionit, që është qyteti i Davidit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davidi kishte thënë: "Ai që do t'i mundë i pari jebusenjtë do të bëhet kryetar dhe princ". Doli i pari Joabi, bir i Tserujahut, që u bë kështu kryetar.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davidi u vendos pastaj në kalanë që u quajt për këtë arsye "qyteti i Davidit".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pastaj ai bëri ndërtime përreth qytetit nga Milo dhe në gjithë perimetrin e tij; Joabi meremetoi pjesën tjetër të qytetit.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu Davidi bëhej gjithnjë e më i madh dhe Zoti i ushtrive ishte me të.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Këta janë komandantët e luftëtarëve trima që ishin në shërbim të Davidit dhe që i dhanë përkrahje të madhe me gjithë Izraelin në mbretërinë e tij për ta bërë mbret sipas fjalës të Zotit lidhur me Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kjo është lista e luftëtarëve trima që ishin në shërbim të Davidit: Jashobeami, bir i një Hakmoniti, komandant i tridhjetë kapedanëve; ai rroku ushtën kundër treqind njerëzve, që i vrau në një ndeshje të vetme.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mbas tij vinte Eleazari, bir i Dodos, ahohitit; ishte një nga tre luftëtarët trima.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai ishte me Davidin në Pas-Damim, ku ishin mbledhur filistenjtë për të luftuar dhe ku kishte një arë plotë me elb. Populli iku me vrap përpara filistenjve,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>por ata u vendosën në mes të arës, e mbrojtën dhe i mundën filistenjtë; kështu Zoti realizoi fitore të madhe.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tre nga të treqind kapedanët zbritën te shkëmbi drejt Davidit, në shpellën e Adulamit, ndërsa ushtria e filistenjve kishte fushuar në luginën e Refaimit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davidi ndodhej atëherë në kala, kurse në Betlem kishte një garnizon filistenjsh.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davidi pati një dëshirë të madhe dhe tha: "Ah, sikur dikush të më jepte të pija ujë nga pusi i Betlemit që është pranë portës!".</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Kështu këta të tre çanë nëpër kampin e filistenjve dhe mbushën ujë nga pusi i Betlemit që ndodhej te porta; pastaj e morën dhe ia çuan Davidit. Por Davidi nuk desh ta pinte, por e derdhi si libacion përpara Zotit,</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>duke thënë: "Të më ruajë Perëndia nga kryerja e një gjëje të tillë! A mund ta pi unë gjakun e këtyre njerëzve, që kanë rrezikuar jetën e tyre? Sepse e kanë sjellë duke rrezikuar jetën e tyre". Dhe nuk deshi ta pinte. Kështu vepruan këta tre trima.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abishai, vëllai i Joabit, ishte i pari i tre të tjerëve. Ai drejtoi ushtën e tij kundër treqind njerëzve dhe i vrau; kështu u bë i famshëm midis të treve.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>U bë më i njohur midis të treve dhe për këtë arsye u bë i pari i tyre, por nuk arriti të barazohet me tre të parët.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Benajahu, bir i Jehojadit, birit të një trimi nga Kabtseeli, bëri trimëri të madhe. Ai vrau dy heronjtë e Moabit, që ishin si luanë. Zbriti edhe në mes të një sterne, ku vrau një luan një ditë që binte borë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vrau edhe një egjiptas vigan, i lartë pesë kubitë, që kishte në dorë një shtizë të ngjashme me shulin e një endësi; por Benajahu i doli kundra me një bastun, i rrëmbeu me forcë nga duart egjiptasit shtizën dhe e vrau me shtizën e tij.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Këto gjëra bëri Benajahu, bir i Jehojadit, dhe u bë i famshëm midis tre trimave.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ishte më i shquari i të tridhjetëve, por nuk arriti të barazohet me tre të parët. Davidi e vuri në krye të rojeve të tij personale.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Njerëz të tjerë të fortë dhe trima ishin: Asaheli, vëllai i Joabit, Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Shamothi nga Harori, Heletsi nga Peloni,</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ira, bir i Ikeshit nga Tekoa, Abiezeri nga Anathothi,</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sibekai nga Husha, Ilai, nga Ahoa,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Maharai nga Netofa, Heledi, bir i Baanahut nga Netofa;</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ithai, bir i Ribait, i Gibeahut të bijve të Beniaminit, Benajahu nga Pirathoni,</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hurai nga Nahale-Gaashi, Abieli nga Arbathi,</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azmavethi nga Baharumi, Eliahba nga Shaalboni.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Bijtë e Hashemit nga Gizoni, Jonathani, bir i Shageut nga Harari,</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Haiami, bir i Sakarit, nga Harari; Elifali, bir i Urit,</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Heferi nga Mekrea, Ahijahu nga Paloni,</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Hetsro nga Karmeli, Naarai, bir i Ezbait,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Joeli, vëllai i Nathanit, Mibhari, bir i Hagrit,</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>amoniti Tselek, Naharai nga Berothi (shqytar i Joabit, birit të Tserujahut),</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ira nga Jetheri, Garebi nge Jetheri,</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Uria, hiteu, Zabadi, bir i Ahlait,</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Adina, bir i Shizës, Rubenit (i pari i rubenitëve) dhe tridhjetë të tjerë bashkë me të,</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Hanani, bir i Maakahut, Joshafati nga Mithni;</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uzia nga Ashtarothi, Shama dhe Jeieli, bij të Hothamit nga Aroeri,</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jediaeli, bir i Shimrit dhe Titsiti Joha, vëllai i tij,</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Elieli nga Mahavimi, Jeribai dhe Joshaviahu, bij të Elnaamit, dhe Ithmah, moabiti,</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Elieli, Obedi dhe Jaasieli, Metsobaiti.</para>
<chapter number="12" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Këta janë njerëzit që erdhën te Davidi në Tsiklag, kur ai qëndronte larg pranisë së Saulit, birit të Kishit; ata ishin një pjesë e trimave që e ndihmuan në luftë;</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>ishin të armatosur me harqe dhe mund të përdornin si dorën e djathtë ashtu edhe atë të majtë për të hedhur gurë dhe për të gjuajtur shigjeta me hark; i përkisnin fisit të Beniaminit, vëllezër të Saulit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>I pari i tyre ishte Ahiezeri, pastaj Joasi, bij të Shemaahut, nga Giberahu; Jezieli dhe Peleti, bij të Azmavethit; Berakahu dhe Jehu nga Anathothi;</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ishmajahu nga Gabaoni, trim midis të tridhjetëve dhe i pari i tyre; Jeremia, Jahazieli, Johanani, Jozabadi nga Gedera</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eluzai, Jerimothi, Bealiahu, Shemariahu, Shefatiahu nga Harufi;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elkanahu, Jishshiahu, Azareli, Joezeri dhe Jashobeami, koraiti;</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Joelahu dhe Zebadiahu, bij të Jerohamit nga Gedori.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ndër gaditët disa njerëz vendosën të bashkohen me Davidin në kalanë e shkretëtirës; ishin njerëz të fortë dhe trima, të stërvitur për luftë, të shkathët në përdorimin e mburojës dhe të shtizës; fytyrat e tyre ishin si fytyrat e luanëve dhe në malet ishin të shpejtë si gazelat.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ezeri ishte i pari i tyre, Obadiahu vinte i dyti dhe Eliabi i treti,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mishmanahu i katërti, Jeremia i pesti</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atai i gjashti, Elieli i shtati,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Johanani i teti, Elzabadi i nënti,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeremia i dhjeti, Makbanai i njëmbëdhjeti.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Këta gaditë ishin komandantë të ushtrisë; më i vogli komandonte njëqind ushtarë, më i madhi një mijë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Këta janë ata që kaluan Jordanin në muajin e parë kur ky lumë kishte dalë nga shtrati i tij, dhe i bënë të ikin me vrap tërë banorët e luginave, në lindje dhe në perëndim.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Edhe disa nga bijtë e Beniaminit e të Judës shkuan te Davidi në kala.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davidi u doli përpara dhe, duke marrë fjalën, tha: "Në rast se keni ardhur tek unë me qëllime paqësore për të më ndihmuar, jam gati të bashkohem me juve, por në se keni ardhur për të më tradhtuar dhe për të më dorëzuar në duart e kundërshtarëve të mi, megjithëse unë nuk kam përdorur fare dhunën, Perëndia i etërve tanë le të shohë dhe le të dënojë".</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atëherë Fryma e përshkoi Amasain, të parin e të tridhjetëve, që thirri: "Ne jemi me ty, David; jemi me ty, o biri i Isait! Paqe, paqe ty dhe paqe atij që të ndihmon, sepse Perëndia yt të ndihmon". Atëherë Davidi i priti dhe i bëri komandantë të trupave.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Edhe nga Manasi disa kaluan me Davidin, kur ky vajti me filistenjtë për të luftuar kundër Saulit; por këta nuk i dhanë asnjë ndihmë filistenjve, sepse princat e filistenjve, mbasi u konsultuan, e kthyen prapa Davidin, duke thënë: "Ai ka për të kaluar me zotërinë e tij Saul duke vënë në rrezik kokat tona".</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ndërsa shkonte në Tsiklag, ata të Manasit që kaluan me të ishin Adnahu, Jozbadi, Jediaeli, Mikaeli, Jozabadi, Elihu, Tsillethai, komandantë të mijësheve që i përkisnin Manasit.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Këta e ndihmuan Davidin kundër bandave të plaçkitësve, sepse ishin të gjithë njerëz të fortë dhe trima dhe u bënë komandantë në ushtri.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Në atë kohë, në të vërtetë, çdo ditë disa vinin te Davidi për ta ndihmuar derisa formoi një ushtri të madhe si ushtria e Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ky është numri i krerëve të armatosur për luftë, që shkuan te Davidi në Hebron për t'i kaluar atij mbretërinë e Saulit, sipas fjalës së Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Bijtë e Judës, që mbanin mburoja dhe shtiza ishin gjashtë mijë e tetëqind veta, të armatosur për luftë.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nga bijtë e Simeonit, njerëz të fortë dhe trima në luftë, ishin shtatë mijë e njëqind veta.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nga bijtë e Levit, katër mijë e gjashtëqind veta;</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>përveç Jehojadit, princit të familjes së Aaronit, që kishte tre mijë e shtatëqind veta,</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>dhe Tsadoku, një i ri i fortë dhe trim, me njëzet e dy krerë të shtëpisë së tij atërore.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nga bijtë e Beniaminit, vëllezër të Saulit, tre mijë (sepse pjesa më e madhe e tyre i kishte qëndruar besnike deri atëherë shtëpisë së Saulit).</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nga bijtë e Efraimit, njëzet mijë e tetëqind veta, njerëz të fortë dhe trima, njerëz të famshëm, sipas shtëpive të tyre atërore.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nga gjysma e fisit të Manasit, tetëmbëdhjetë mijë veta, që u zgjodhën individualisht për të vajtur dhe për ta shpallur mbret Davidin.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nga bijtë e Isakarit, që i kuptonin kohërat dhe dinin kështu çfarë duhet të bënte Izraeli: dyqind krerë dhe tërë vëllezërit e tyre në urdhrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nga Zabuloni, pesëdhjetë mijë, që shkonin të luftonin, të shkathët për tu vendosur në rend beteje me të gjitha armët e luftës dhe të zotë të mbanin pozicionin e tyre me zemër të vendosur.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nga Neftali, një mijë krerë dhe me ta tridhjetë e shtatë mijë njerëz me mburoja dhe shtiza.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nga danitët, të shkathët për t'u radhitur në rend beteje, njëzet e tetë mijë e gjashtëqind veta.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Nga Asheri, dyzet mijë, që shkonin të luftonin dhe që ishin të shkathët për t'u vendosur në rend beteje.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Nga ana tjetër e Jordanit, nga rubenitët, nga gaditët dhe nga gjysma e fisit të Manasit, njëqind e njëzet mijë veta, të pajisur me të gjitha armët për të luftuar.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tërë këta luftëtarë, të zotë të mbanin pozicionin e tyre me zemër të vendosur, erdhën në Hebron për ta shpallur Davidin mbret mbi tërë Izraelin; edhe pjesa tjetër e Izraelit ishte në një mendje për ta bërë mbret Davidin.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ata qëndruan atje tri ditë me Davidin, duke ngrënë dhe duke pirë, sepse vëllezërit e tyre kishin siguruar ushqim për ta.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Edhe nga ata që banonin afër tyre, madje edhe nga Isakari, nga Zabuloni dhe nga Neftali sillnin ushqime me gomarë, me deve, me mushka dhe me qe, furnizime të mëdha: miell, bukëfiqe dhe rrush të thatë, verë, vaj, lopë dhe dele me bollëk; sepse Izraeli ishte shend e verë.</para>
<chapter number="13" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi u këshillua me komandantët e mijësheve e dhe të qindësheve dhe me të gjithë princat.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pastaj Davidi i tha tërë asamblesë së Izraelit: "Në qoftë se kjo ju duket e mirë dhe në se na vjen nga Zoti, Perëndia ynë, t'u çojmë fjalë vëllezërve tanë që kanë mbetur në të gjitha krahinat e Izraelit, dhe me ta edhe priftërinjve dhe levitëve në qytetet e tyre dhe tokat për kullotë të mblidhen pranë nesh,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe ta sjellim përsëri arkën e Perëndisë tonë te ne, sepse nuk e kemi kërkuar në kohën e Saulit".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tërë asambleja pranoi të vepronte kështu, sepse kjo gjë dukej e drejtë në sytë e tërë popullit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë mblodhi tërë Izraelin nga Shihori i Egjiptit, deri në hyrje të Hamathit, për ta sjellë përsëri arkën e Perëndisë nga Kiriath-Jearimi.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj Davidi me tërë Izraelin u nis në drejtim të Baalahut, domethënë në drejtim të Kirjath-Jearimit që ishte pronë e Judës, për të mbartur që andej arkën e Perëndisë, të Zotit, që rri mbi kerubinët, ku përmendet emri i tij.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nga shtëpia e Abinadabit e transportuan arkën e Perëndisë mbi një qerre të re. Uza dhe Ahio e ngisnin qerren.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davidi dhe tërë Izraeli e kremtonin këtë ngjarje përpara Perëndisë me tërë forcat e tyre, me këngë dhe qeste, me harpe, dajre, cembale dhe bori.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kur arritën në lëmin e Kidonit, Uza shtriu dorën për të mbajtur arkën, sepse qetë ishin penguar.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atëherë zemërimi i Zotit shpërtheu kundër Uzës dhe e goditi, sepse kishte shtrirë dorën e tij mbi arkë; ai vdiq atje përpara Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davidi u hidhërua shumë sepse Zoti kishte hapur një të çarë në popull duke goditur Uzën. Prandaj ky vend quhet edhe sot e Çara e Uzës.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atë ditë Davidi pati frikë nga Perëndia dhe tha: "Si mund ta transportoj arkën e Perëndisë në shtëpinë time?".</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kështu Davidi nuk deshi ta kishte arkën pranë vetes në qytetin e Davidit, por e kaloi në shtëpinë e Obed-Edomit nga Gathi.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Arka e Perëndisë mbeti tre muaj pranë familjes së Obed-Edomit në shtëpinë e saj; dhe Zoti bekoi shtëpinë e Obed-Edomit dhe gjithçka që ishte pronë e tij.</para>
<chapter number="14" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirami, mbret i Tiros, i dërgoi Davidit lajmëtarë, dru cedri, muratorë, dhe marangozë për t'i ndërtuar një shtëpi.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atëherë Davidi e pranoi që Zoti e kishte vendosur mbret të Izraelit, sepse mbretëria e tij qe lavdëruar shumë për shkak të popullit të tij, Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davidi u martua me gra të tjera në Jeruzalem dhe i lindën djem e vajza.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Këto janë emrat e bijve që i lindën në Jeruzalem: Shamua, Shohabi, Salomoni,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ibhari, Elishua, Elpeleti,</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nagahu, Nefegu, Jafia,</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elishama, Beelida dhe Elifeleti.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kur filistenjtë mësuan që Davidi ishte vajosur mbret i tërë Izraelit, dolën të gjithë në kërkim të Davidit. Sa e mësoi këtë, Davidi u doli përballë.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Filistenjtë arritën dhe u përhapën në luginën e Refaimit.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atëherë Davidi u këshillua me Perëndinë, duke thënë: A duhet të dal kundër filistenjve? A do të m'i japësh në duart e mia?". Zoti u përgjigj: "Dil dhe unë do t'i jap në duart e tua".</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ata dolën në Baal-Peratsim, ku Davidi i mundi dhe tha: "Perëndia ka hapur me duart e mia një kalim midis armiqve të mi, si një kalim i hapur nga ujërat". Prandaj i vunë këtij vendi emrin e Baal-Peratsimit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filistenjtë braktisën aty perënditë e tyre dhe Davidi urdhëroi që të digjeshin në zjarr.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Më vonë filistenjtë filluan të shpërndahen nëpër luginë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davidi u këshillua përsëri me Perëndinë, dhe Perëndia i tha: "Mos u dil prapa, por merru krahët dhe sulu mbi ta përballë balsameve.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kur të dëgjosh një zhurmë hapash në majat e balsameve, hidhu menjëherë në sulm, sepse Perëndia do të të dalë përpara për të mundur ushtrinë e filistenjve".</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davidi bëri ashtu siç e kishte urdhëruar Perëndia, dhe ata mundën ushtrinë e filistenjve nga Gabaoni deri në Gezer.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kështu fama e Davidit u përhap në të gjitha vendet, dhe Zoti solli tmerrin e tij mbi të gjitha kombet.</para>
<chapter number="15" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi ndërtoi disa shtëpi në qytetin e Davidit, përgatiti një vend për arkën e Perëndisë dhe ngriti një çadër për atë.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atëherë Davidi tha: "Asnjeri nuk duhet të mbartë arkën e Zotit përveç levitëve, sepse Zoti ka zgjedhur ata për ta mbajtur arkën e Perëndisë dhe për t'i shërbyer atij përjetë".</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davidi mblodhi tërë Izraelin në Jeruzalem për ta çuar arkën e Zotit në vendin që i kishte përgatitur.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davidi mblodhi edhe bijtë e Aaronit dhe levitët.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nga bijtë e Kehathit, Urielin, të parin, dhe njëqind e njëzet vëllezërit e tij;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>nga bijtë e Merarit, Asajahun, të parin, dhe dyqind e njëzet vëllezërit e tij;</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>nga bijtë e Gershomit, Joelin, të parin, dhe njëqind e tridhjetë vëllezërit e tij;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>nga bijtë e Elitsafanit, Shemajahun, të parin, dhe dyqind vëllezërit e tij;</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>nga bijtë e Hebronit, Elielin, të parin, dhe tetëdhjetë vëllezërit e tij;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>nga bijtë e Uzielit, Aminadabin, të parin, dhe njëqind e dymbëdhjetë vëllezërit e tij.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pastaj Davidi thirri priftërinjtë Tsadok dhe Abiathar, dhe levitët Uriel, Asajahu, Joel, Shemajahu, Eliel dhe Aminadab,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>dhe u tha atyre: "Ju jeni të parët e shtëpive atërore të levitëve; shenjtërohuni, ju dhe vëllezërit tuaj, që të mund të transportojnë arkën e Zotit, Perëndisë të Izraelit, në vendin që i kam përgatitur.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sepse herën e parë ju nuk ishit dhe Zoti, Perëndia ynë, hapi një të çarë midis nesh, sepse nuk e kishim kërkuar sipas rregullave të caktuara".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kështu priftërinjtë dhe levitët u shenjtëruan për të transportuar arkën e Zotit, Perëndisë të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bijtë e levitëve e mbajtën arkën e Perëndisë mbi shpatullat e tyre me anë të shufrave, ashtu si kishte urdhëruar Moisiu sipas fjalës të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pastaj Davidi urdhëroi krerët e levitëve të caktonin vëllezërit e tyre këngëtarë me vegla muzikore, harpa, qeste dhe cembale për të pasur tinguj gëzimi.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prandaj levitët caktuan Hemanin, birin e Joelit, midis vëllezërve të tij, Asafin, birin e Berakiahut, dhe midis bijve të Merarit, vëllezërit e tyre, Ethanin, birin e Kushajahut.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Me ta ishin vëllezërit e tyre të klasës së dytë: Zakaria, Beni, Jaazieli, Semiramothi, Jehieli, Uni, Eliabi, Benajahu, Maaseiahu, Matithiahu, Elifalehu, Miknejahu, Obed-Edomi dhe Jeeli, që ishin derëtarë.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Këngëtarët Heman, Asaf dhe Ethan përdornin cembale prej bronzi;</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Zakaria, Azieli, Shemiramothi, Jehieli, Uni, Eliabi, Maaseiahu dhe Benajahu u binin harpave për zëra sopranoje;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matithiahu, Elifalehu, Miknejahu, Obed-Edomi, Jeieli dhe Azaziahu u binin qesteve në oktavë për të udhëhequr këngën;</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Kenaniahu, i pari i levitëve, ishte i ngarkuar me këngën; ai drejtonte këngën, sepse ishte kompetent në këtë fushë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Berekiahu dhe Elkanahu ishin derëtarë pranë arkës.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Priftërinjtë Shebarniahu, Joshafati, Nethaneel, Amasai, Zakaria, Benajah dhe Elezieri u binin borive përpara arkës së Perëndisë, kurse Obed-Edomi dhe Jehijahu kryenin detyrën e derëtarit afër arkës.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Atëherë Davidi, pleqtë e Izraelit dhe komandantët e mijësheve vepruan me gëzim në transportimin e arkës së besëlidhjes të Zotit nga shtëpia e Obed-Edomit.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Kështu, sepse Perëndia i ndihmoi levitët që mbanin arkën e besëlidhjes të Zotit, u ofruan si flijime shtatë dema dhe shtatë desh.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Davidi kishte veshur një mantel prej liri të hollë, ashtu si tërë levitët që mbanin arkën, këngëtarët dhe Kenaniahu, drejtuesi i këngës së bashku me këngëtarët; Davidi kishte veshur gjithashtu një efod prej liri.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Kështu tërë Izraeli e çoi lart arkën e besëlidhjes të Zotit me klithma gëzimi nën tingujt e burive, brirëve, cembaleve, qesteve dhe harpave.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por ndodhi që, ndërsa arka e besëlidhjes të Zotit arriti në qytetin e Davidit, Mikal, e bija e Saulit, duke shikuar nga dritarja, pa mbretin David që kërcente dhe hidhej përpjetë, dhe e përçmoi në zemër të saj.</para>
<chapter number="16" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kështu e prunë arkën e Perëndisë dhe e vendosën në mes të tabernakullit që Davidi kishte ngritur për të; pastaj ofruan holokauste dhe flijime falënderimi përpara Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kur Davidi mbaroi së ofruari holokaustet dhe flijimet e falënderimit, ai bekoi popullin në emër të Zotit;</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>pastaj u ndau tërë izraelitëve, burra dhe gra, secilit prej tyre një bukë, një racion mish dhe një sasi rrushi të thatë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pastaj vendosi përpara arkës të Zotit disa levitë për të kryer shërbimin për të kujtuar, për të falënderuar dhe për të lëvduar Zotin, Perëndinë e Izraelit;</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asafi, i pari, Zakaria i dyti mbas tij, pastaj Jeieli, Shemiramothi, Jehieli, Matithiahu, Eliabi, Benajahu, Obed-Edomi dhe Jeieli. Ata u binin harpave dhe qesteve, ndërsa Asafi u binte cembaleve.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Priftërinjtë Benajah dhe Jahaziel përkundrazi i binin borisë vazhdimisht përpara arkës së besëlidhjes së Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atë ditë Davidi u besoi për herë të parë Asafit dhe vëllezërve të tij detyrën që të këndonin lëvdata Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kremtoni Zotin, kujtoni emrin e tij; bëjini të njohura veprat e tij midis popujve.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Këndojini atij, lëvdoheni, mendoni të gjitha mrekullitë e tij.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lëvdohuni me emrin e tij të shenjtë; u gëzofshin zemrat e të gjithë atyre që kërkojnë Zotin!</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kërkoni Zotin dhe forcën e tij, kërkoni vazhdimisht fytyrën e tij!</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kujtoni mrekullitë që ka bërë, çuditë e tij dhe gjykimet që kanë dalë nga goja e tij,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>ju, o stërnipa të Izraelit, shërbëtorit të tij, o bij të Jakobit, të zgjedhurit e tij!</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ai është Zoti, Perëndia ynë; gjykimet e tij i gjejmë mbi të gjithë tokën.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mos harroni kurrë besëlidhjen e tij, fjalën e tij të urdhëruar për një mijë breza,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>besëlidhjen e lidhur me Abrahamin, betimin që i ka bërë Isakut,</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>që ia konfirmoi Jakobit si një statut dhe Izraelit si një besëlidhje të përjetshme,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>duke thënë: "Unë do t'ju jap vendin e Kanaanit si pjesë e trashëgimisë suaj".</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>kur nuk ishin veçse një numër i vogël, fare i pakët dhe të huaj në vend.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur shkonin nga një komb në një tjetër, nga një mbretëri në një popull tjetër,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>ai nuk lejoi që ndokush t'i shtypte; përkundrazi dënoi disa mbretër për dashurinë që ushqente për ta,</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>duke thënë: "Mos prekni të vajosurit e mi dhe mos u bëni asnjë të keqe profetëve të mi".</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Këndojini Zotit, o banorë të të gjithë tokës, lajmëroni çdo ditë shpëtimin e tij!</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Shpallni lavdinë e tij midis kombeve dhe mrekullitë e tij midis tërë popujve!</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sepse Zoti është i madh dhe i denjë të lëvdohet në kulm; ai është më i tmerrshmi nga tërë perënditë.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sepse tërë perënditë e kombeve janë idhuj, kurse Zoti ka krijuar qiejt.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Shkëlqimi dhe madhëria janë para tij, forca dhe gëzimi ndodhen në banesën e tij.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jepini Zotit, o familje të popujve, jepini Zotit lavdi dhe forcë.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jepini Zotit zulmin që i takon emrit të tij, çojini oferta dhe ejani para tij. Bini përmbys para Zotit në shkëlqimin e shenjtërisë së tij;</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>dridhuni para tij, o banorë të të gjithë tokës! Po, bota është e qëndrueshme dhe nuk do të tundet.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Le të gëzohen qiejt dhe toka, dhe le të thonë kombet: "Zoti mbretëron".</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Le të gjëmojë deti dhe tërë ato që janë në të;</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>atëherë tërë drurët e pyllit do të lëshojnë britma gëzimi përpara Zotit, sepse ai vjen të gjykojë tokën.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Kremtoni Zotin, sepse ai është i mirë, sepse mirësia e tij vazhdon përjetë.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Thoni: "Shpëtona, o Perëndi i shpëtimit tonë! Na mblidh dhe na çliro nga kombet, me qëllim që të kremtojmë emrin tënd të shenjtë dhe të mburremi se të kemi lëvduar".</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>I bekuar qoftë Zoti, Perëndia i Izraelit, nga amshimi në amshim! Dhe tërë populli tha: "Amen", dhe lëvdoi Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Kështu Davidi la Asafin dhe vëllezërit e tij atje përpara arkës së besëlidhjes të Zotit, me qëllim që të shërbenin vazhdimisht përpara arkës, sipas nevojave të çdo dite,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>la edhe Obed-Edomin dhe të gjashtëdhjetë e tetë vëllezërit e tij (Obed-Edomi, bir i Jeduthunit dhe Hosahu si derëtarë),</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>dhe priftin Tsadok dhe priftërinjtë vëllezër të tij përpara tabernakullit të Zotit, në vendin e lartë që ishte në Gabaon,</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>me qëllim që ata t'i ofronin Zotit holokauste mbi altarin e holokausteve, vazhdimisht në mëngjes e në mbrëmje, sipas tërë atyre që janë shkruar në ligjin e Zotit, që ai ia kishte imponuar Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dhe me ta ishin Hemani, Jeduthuni dhe të tjerët që ishin zgjedhur dhe caktuar me emër për të lëvduar Zotin, sepse mirësia e tij është e përjetshme.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Me ta ishin gjithashtu Hemani dhe Jeduthuni me bori dhe cembale, për ata që do t'u binin veglave, dhe me vegla muzikore për të shoqëruar këngët e Perëndisë. Bijtë e Jeduthunit duhet të rrinin te porta.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Më në fund tërë populli u kthye, secili në shtëpinë e vet, dhe Davidi u kthye për të bekuar shtëpinë e vet.</para>
<chapter number="17" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ndodhi që Davidi, mbasi u vendos në shtëpinë e vet, i tha profetit Nathan: "Ja, unë banoj në një shtëpi prej cedri, ndërsa arka e besëlidhjes të Zotit ndodhet nën një çadër".</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nathani iu përgjigj Davidit: "Bëj të gjitha ato që ke në zemër, sepse Perëndia është me ty".</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por po atë natë fjala e Perëndisë iu drejtua Nathanit, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>"Shko t'i thuash shërbëtorit tim David: "Kështu thotë Zoti: Nuk do të jesh ti ai që do të më ndërtojë një shtëpi në të cilën unë të mund të banoj.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Në fakt nuk kam banuar kurrë në një shtëpi nga dita që kam nxjerrë Izraelin nga Egjipti deri më sot; por kam shkuar nga një çadër te tjetra dhe nga një banesë te tjetra.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kudo kam shkuar me gjithë Izraelin, a i kam folur vallë ndonjërit prej gjyqtarëve të Izraelit, të cilët i kisha urdhëruar të ushqenin popullin tim, duke thënë: "Pse nuk më ndërtoni një shtëpi me dru cedri?".</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tani do t'i flasësh kështu shërbëtorit tim David: "Kështu thotë Zoti i ushtrive: Unë të mora nga vatha, kur po shkoje pas deleve, dhe të bëra princ mbi popullin tim, Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>kam qenë me ty kudo ku ke vajtur, kam shfarosur përpara teje tërë armiqtë e tu dhe e kam bërë emrin tënd si atë të njerëzve të mëdhenj që janë mbi dhe.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Përveç kësaj do t'i jap popullit tim të Izraelit një vend ku të banojë në shtëpinë e tij dhe të mos e lëvizin më, dhe të këqijtë të mos vazhdojnë ta shkretojnë si më parë,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>qysh prej kohës që kam vendosur gjyqtarët mbi popullin tim të Izraelit. Do të poshtëroj edhe tërë armiqtë e tu. Të njoftoj gjithashtu që Zoti do të të ndërtojë një shtëpi.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kur të mbushen ditët e tua dhe të shkosh të bashkohesh me etërit e tu, unë do të nxjerrë një pasardhësin tënd, që do të jetë një nga bijtë e tu, dhe do ta konsolidoj mbretërinë e tij.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai do të më ndërtojë një shtëpi dhe unë do ta bëj të qëndrueshëm fronin e tij përgjithnjë.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Unë do të jem për të një atë dhe ai për mua një bir; dhe nuk do t'ia heq përkrahjen time ashtu siç ia kam hequr atij që të ka paraprirë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Unë do ta bëj të qëndrueshëm përgjithnjë në shtëpinë time dhe në mbretërinë time, dhe froni i tij do të jetë i qëndrueshëm gjithnjë"".</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nathani i foli Davidit duke përdorur tërë këto fjalë dhe sipas gjithë vizionit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atëherë mbreti David hyri, u ul përballë Zotit dhe tha: "Kush jam unë, o Zot Perëndi, ç'është shtëpia ime, që ti më bëre të arrij deri këtu?</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Megjithatë kjo t'u duk një gjë e vogël para syve të tu, o Perëndi; ti fole edhe për shtëpinë e shërbëtorit tënd për një të ardhme të largët dhe më konsiderove sikur të isha një njeri i rangut të lartë, o Zot Perëndi.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Çfarë mund të thotë akoma Davidi për nderin që i ke bërë shërbëtorit tënd? Ti e njeh në të vërtetë shërbëtorin tënd.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Zot, për dashurinë e shërbëtorit tënd dhe sipas zemrës sate, ti ke kryer gjithë këto vepra të fuqishme për t'i bërë të njohura tërë këto gjëra të mëdha.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Zot, askush nuk është i ngjashëm me ty dhe nuk ka tjetër Perëndi veç teje, sipas tërë ato që kemi dëgjuar me veshët tona.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dhe kush është si populli yt i Izraelit, i vetmi komb mbi tokë që Perëndia erdhi për ta çliruar dhe për ta bërë popullin e tij, për të të dhënë një emër me gjëra të mëdha dhe të tmerrshme, duke i dëbuar kombet përpara popullit tënd që ti ke çliruar nga Egjipti?</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ti e ke bërë popullin e Izraelit popullin tënd përgjithnjë; dhe ti, o Zot, je bërë Perëndia i tyre.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Prandaj fjala që ke shqiptuar, o Zot, për sa i përket shërbëtorit tënd dhe shtëpisë së tij, të ruajë vlerën e saj përgjithnjë! Bëj siç ke thënë!</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Po, të mbetet e vlefshme, me qëllim që emri yt të shkëlqejë përgjithnjë dhe të kemi mundësinë të themi: "Zoti i ushtrive, Perëndia i Izraelit, është me të vërtetë Perëndia për Izraelin"; dhe shtëpia e shërbëtorit tënd David u bëftë e qëndrueshme para teje!</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ti vetë, o Perëndia im, i ke treguar shërbëtorit tënd se do t'i ndërtoje një shtëpi. Prandaj shërbëtori yt pati guximin të lutet në praninë tënde.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dhe tani, o Zot, ti je Perëndia dhe i ke premtuar këtë të mirë shërbëtorit tënd.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ndërkaq le të të pëlqejë të bekosh shtëpinë e shërbëtorit tënd, me qëllim që ajo të qëndrojë gjithnjë para teje, sepse atë që bekon ti, o Zot, është e bekuar përgjithnjë".</para>
<chapter number="18" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mbas këtyre ngjarjeve, Davidi mundi filistenjtë dhe i poshtëroi, duke u hequr nga dora Gathin dhe fshatrat përreth tij.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ai mundi gjithashtu moabitët; dhe moabitët u bënë nënshtetas dhe haraçpagues të Davidit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davidi mundi përveç tyre Hadarezerin, mbretin e Tsobahut, deri në Hamath, ndërsa ai shkonte për të vendosur sundimin e tij gjatë lumit Eufrat.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davidi i mori një mijë qerre, i kapi shtatë mijë kalorës dhe njëzet mijë këmbësorë. Davidi preu gjithashtu kërcinjtë e tërë kuajve, por kurseu mjaft për njëqind qerre.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kur sirët e Damaskut erdhën për të ndihmuar Hadarezerin, mbretin e Tsobahut, Davidi vrau njëzet e dy mijë Sirë.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj Davidi vendosi garnizone në Sirinë e Damaskut, dhe sirët u bënë nënshtetas dhe haraçpagues të Davidit; dhe Zoti e përkrahte Davidin kudo që ai shkonte.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davidi mori mburojat e arta që shërbëtorët e Hadarezerit kishin me vete dhe i çoi në Jeruzalem.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davidi mori edhe një sasi të madhe bronzi në Tibhath dhe në Kun, qytete të Hadarezerit. Me të Salomoni ndërtoi detin prej bronzi, shtyllat dhe veglat prej bronzi.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kur Tou, mbret i Hamathit, mësoi që Davidi kishte mundur tërë ushtrinë e Hadarezerit, mbretit të Tsobahut,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>i dërgoi mbretit David Hadoramin, birin e tij, për ta përshëndetur dhe për ta bekuar, sepse kishte luftuar kundër Hadarezerit dhe e kishte mundur (Hadarezeri ishte gjithnjë në luftë me Toun); dhe Hadorami pruri me vete lloj-lloj enësh ari, argjendi dhe bronzi.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mbreti David ia shenjtëroi edhe këto Zotit, ashtu si kishte bërë me argjendin dhe me arin që u kishte marrë tërë kombeve, domethënë edomitëve, moabitëve, amonitëve, filistenjve dhe amalekitëve.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Përveç kësaj Abishai, bir i Tserujahut, mundi tetëmbëdhjetë mijë edomitë në luginën e Kripës.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vendosi garnizone edhe në Idumea dhe tërë edomitët u bënë nënshtetas të Davidit; dhe Zoti e përkrahte Davidin kudo që shkonte.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kështu Davidi mbretëroi mbi tërë Izraelin, duke shqiptuar gjykime dhe duke administruar drejtësinë tërë popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joabi, bir i Tserujahut, ishte komandant i ushtrisë; Jozafati, bir i Ahikudit, ishte arkivist;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tsadoku, bir i Ahitubit, dhe Abimeleku, bir i Abiatharit, ishin priftërinj; Shavsha ishte sekretar;</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Benajahu, bir i Jehojadait, ishte kryetar i kerethenjve dhe i pelethenjve; bijtë e Davidit ishin të parët në krah të mbretit.</para>
<chapter number="19" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mbas këtyre ngjarjeve ndodhi që Nahashi, mbret i bijve të Amonit, vdiq dhe i biri mbretëroi në vend të tij.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davidi tha: "Unë dua të përdor me Hanunin, birin e Nahashit, po atë dashamirësi që i ati ka treguar ndaj meje". Kështu Davidi dërgoi lajmëtarë për ta ngushëlluar për humbjen e atit të tij. Por kur shërbëtorët e Davidit arritën ne vendin e bijve të Amonit te Hanuni për ta ngushëlluar,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>krerët e bijve të Amonit i thanë Hanunit: "Ti beson që Davidi të ka dërguar ngushëllues për të nderuar atin tënd? Shërbëtorët e tij a nuk kanë ardhur vallë për të vëzhguar, për të shkatërruar dhe për të spiunuar vendin?".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atëherë Hanuni mori shërbëtorët e Davidit, i detyroi të rruhen dhe të presin rrobat për gjysmë deri në mollaqet, pastaj i la të shkonin.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ndërkaq disa shkuan të njoftojnë Davidin për atë që u kishte ndodhur këtyre njerëzve; atëherë Davidi dërgoi njerëz për t'i takuar, sepse ata ishin krejt të turpëruar. Mbreti porositi që t'u thonë atyre: "Qëndroni në Jeriko sa t'ju rritet mjekra, pastaj do të ktheheni".</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kur bijtë e Amonit e kuptuan se kishin shkaktuar urrejtjen e Davidit, Hanuni dhe amonitët dërguan një mijë talenta argjendi për të rekrutuar në shërbimin e tyre qerre dhe kalorës nga Mesopotamia, nga sirët e Maakahut dhe nga Tsobahu.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Rekrutuan gjithashtu tridhjetë e dy mijë qerre dhe mbretin e Maakahut me gjithë popullin tij, që fushuan përballë Medebas. Ndërkaq bijtë e Amonit ishin mbledhur nga qytetet e tyre për të marrë pjesë në luftë.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kur Davidi e dëgjoi këtë, dërgoi kundër tyre Joabin dhe tërë ushtrinë e njerëzve trima.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bijtë e Amonit dolën dhe u renditën për betejë në portën e qytetit, ndërsa mbretërit që kishin ardhur në ndihmë të tyre rrinin mënjanë në fushë.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kur Joabi e kuptoi që kishte kundër tij dy fronte beteje, njëri përpara dhe tjetri prapa, zgjodhi nga njerëzit më të mirë të Izraelit dhe i vendosi në rend beteje kundër sirëve;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>pjesën tjetër të popullit e vendosi nën urdhrat e vëllait të tij Abishai; këta u renditën kundër bijve të Amonit;</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>pastaj i tha: "Në rast se sirët janë më të fortë se unë, ti do të më vish në ndihmë; por në rast se bijtë e Amonit janë më të fortë se ti, atëherë do të vij unë të të ndihmoj.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tregohu trim dhe të jemi të fortë për popullin tonë dhe për qytetet e Perëndisë tonë; dhe Zoti të bëjë atë që i pëlqen".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pastaj Joabi me njerëzit që kishte me vete shkoi përpara për t'u ndeshur me sirët; por këta ikën para tij.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kur bijtë e Amonit panë që sirët kishin ikur, edhe ata ua mbathën para Abishait, vëllait të Joabit, dhe u kthyen në qytet. Atëherë Joabi u kthye në Jeruzalem.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sirët, duke qenë se ishin mundur nga Izraeli, dërguan lajmëtarë dhe prunë sirët që ishin matanë lumit. Në krye të tyre ishte Shofaku, komandanti i ushtrisë të Hadarezerit.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kur Davidi u njoftua për këtë gjë, mblodhi tërë Izraelin, kaloi Jordanin, marshoi kundër tyre dhe u vendos në rend beteje kundër tyre. Sapo Davidi u rreshtua në rend beteje kundër sirëve, këta e filluan menjëherë betejën.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por sirët ua mbathën para Izraelit; dhe Davidi vrau shtatë mijë kalorës dhe dyzet mijë këmbësorë Sirë; vrau gjithashtu Shofakun, komandantin e ushtrisë.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kur shërbëtorët e Hadarezerit panë se ishin mundur nga Izraeli, bënë paqe me Davidin dhe iu nënshtruan atij. Kështu sirët nuk deshën më t'u vinin në ndihmë bijve të Amonit.</para>
<chapter number="20" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Me fillimin e vitit të ri, në kohën kur mbretërit shkojnë të luftojnë, Joabi u vu në krye të një ushtrie të fuqishme dhe shkretoi vendin e bijve të Amonit; pastaj shkoi të rrethojë Rabahun, ndërsa Davidi qëndroi në Jeruzalem; Joabi mundi Rabahun dhe e shkatërroi.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atëherë Davidi i hoqi kurorën nga koka e mbretit të tyre dhe pa që ajo peshonte një talent ari, dhe në të kishte gurë të çmuar; ajo pastaj u vu mbi kryet e Davidit. Përveç kësaj nga ai qytet ai mori një plaçkë shumë të madhe.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>I nxori banorët që ishin në qytet dhe i vuri të punojnë me sharra, me lesa prej hekuri dhe me sëpata. Kështu veproi Davidi në të gjitha qytetet e bijve të Amonit. Pastaj Davidi u kthye në Jeruzalem me tërë popullin.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mbas këtyre ngjarjeve u bë në Gezer një betejë me filistenjtë; atëherë Sibekai nga Hushahu vrau Sipain, një nga pasardhësit e gjigantëve, dhe kështu filistenjtë u poshtëruan.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>U bë një betejë tjetër me filistenjtë; Elhanani, bir i Jairit, vrau Lahmin, vëllanë e Goliathit nga Gathi, që e kishte shtizën sa një shul endësi.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>U bë edhe një beteje tjetër në Gath, ku kishte një njeri me shtat të madh, me gjashtë gishtërinj në secilën dorë dhe gjashtë gishtërinj në secilën këmbë, gjithsej njëzet e katër gishtërinj; edhe ai ishte një pasardhës i gjigantëve.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ai e fyeu Izraelin dhe Jonathani, bir i Shimeahut dhe vëlla i Davidit, e vrau.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Këta kishin lindur nga gjigantët e Gathit. Ata i zhduku dora e Davidit dhe ajo e shërbëtorëve të tij.</para>
<chapter number="21" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por Satani u ngrit kundër Izraelit dhe e nxiti Davidin të bënte regjistrimin e popullit të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kështu Davidi i tha Joabit dhe krerëve të popullit: "Shkoni dhe bëni regjistrimin e izraelitëve nga Beer-Sheba deri në Dan; pastaj më paraqitni raportin që unë të di numrin e tyre".</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joabi u përgjigj: "Zoti e shumëzoftë popullin e tij njëqind herë aq. Por, o mbret, o imzot, a nuk janë vallë të gjithë shërbëtorë të zotërisë sime? Pse zoti im kërkon një gjë të tillë? Pse e bën fajtor Izraelin?".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por kërkesa e mbretit mbizotëroi mbi atë të Joabit. Prandaj Joabi u nis, e përshkoi tërë Izraelin dhe u kthye pastaj në Jeruzalem.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Joabi i dërgoi Davidit shifrat e regjistrimit të popullsisë; në të gjithë Izraelin kishte një milion e njëqind mijë njerëz të aftë për të përdorur shpatën dhe në Judë katërqind e shtatëdhjetë mijë njerëz të aftë për të përdorur shpatën.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por në regjistrimin e këtyre Joabi nuk përfshiu Levin dhe Beniaminin, sepse për të kërkesa e mbretit ishte e neveritshme.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kjo gjë nuk i pëlqeu Perëndisë, prandaj e goditi Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kështu Davidi i tha Perëndisë: "Kam bërë një mëkat shumë të madh duke bërë këtë gjë; por tani, të lutem, hiqja paudhësinë shërbëtorit tënd, sepse unë kam vepruar shumë pa mend".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atëherë Zoti i foli Gadit, shikuesit të Davidit, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>"Shko e i thuaj Davidit: "Kështu thotë Zoti: Unë të propozoj tri gjëra: zgjidh njërën nga këto dhe unë do ta kryej për ty"".</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gadi shkoi te Davidi dhe i tha: "Kështu thotë Zoti: Zgjidh</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>ose tre vjet zi buke, ose tre muaj shkatërrimesh përpara kundërshtarëve të tu, gjatë të cilave shpata e armiqve të tu do të të zërë, ose tri ditë shpate të Zotit, me fjalë të tjera murtaja në vend, gjatë të cilave engjëlli i Zotit do të të sjellë shkatërrim në të gjithë territorin e Izraelit. Tani më bëj të ditur përgjigjen që duhet t'i jap atij që më ka dërguar".</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davidi i tha Gadit: "Unë jam në një ankth të madh! Oh, më mirë unë të bija në duart e Zotit sepse është shumë i mëshirshëm, por të mos bija në duart e njerëzve!".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kështu Zoti dërgoi murtajën në Izrael dhe vdiqën shtatëdhjetë mijë Izraelitë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Perëndia dërgoi gjithashtu një engjëll në Jeruzalem për ta shkatërruar; por kur po përgatitej të fillonte shkatërrimin, Zoti ktheu shikimin, u pendua për fatkeqësinë e caktuar dhe i tha engjëllit që shkatërronte: "Tani mjaft! Mbaje dorën!". Engjëlli i Zotit qëndronte më këmbë pranë lëmit të Ornanit, jebuseut.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davidi me sytë e ngritur, pa engjëllin e Zotit që rrinte midis tokës dhe qiellit me në dorë një shpatë të zhveshur dhe të drejtuar mbi Jeruzalem. Atëherë Davidi dhe pleqtë, të veshur me thasë, ranë përmbys me fytyrë për tokë.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davidi i tha Perëndisë: "A nuk kam qenë unë, vallë, ai që urdhëroi regjistrimin e popullsisë? Kam qenë unë që kam mëkatuar dhe që kam bërë të keqen; por këta, kopeja, çfarë kanë bërë? Të lutem, o Zot, Perëndia im, drejtoje dorën tënde kundër meje dhe kundër shtëpisë së atit tim, por mos e godit popullin tënd me këtë fatkeqësi".</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atëherë engjëlli i Zotit urdhëroi Gadin t'i thotë Davidit që ky të dalë dhe t'i ngrejë një altar Zotit në lëmin e Ornanit, jebuseut.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kështu Davidi doli sipas fjalës që Gadi kishte shqiptuar në emër të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ornani u kthye dhe pa engjëllin; prandaj të katër bijtë e tij që ishin me të u fshehën, por Ornani vazhdoi të shijë grurin.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kur Davidi arriti pranë Ornanit, ky e shikoi dhe e njohu Davidin; doli pastaj nga lëmi dhe ra përmbys para Davidit me fytyrë për tokë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë Davidi i tha Ornanit: "Më jep sipërfaqen e lëmit; që të ndërtojë një altar për Zotin; ma jep për gjithë vlerën e saj, me qëllim që fatkeqësia të mos godasë më popullin".</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ornani i tha Davidit: "Merre; dhe mbreti, zoti im, të bëjë atë që i duket më e mirë; ja, unë po të jap edhe qetë e holokaustit, veglat e shirjes për dru dhe grurin për blatimin e ushqimit; po t'i jap të gjitha".</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por mbreti David i tha Ornanit: "Jo! Unë dua ta ble për vlerën e saj të plotë, sepse nuk ka për të marrë për Zotin atë që është prona jote dhe nuk kam për të ofruar një holokaust që nuk më kushton asgjë".</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Kështu Davidi i dha Ornanit si çmim të tokës peshën e gjashtëqind siklave ari.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pastaj Davidi ndërtoi aty një altar për Zotin, ofroi holokauste dhe flijime falënderimi dhe kërkoi ndihmën e Zotit, që iu përgjigj me zjarrin që zbriti nga qielli mbi altarin e holokaustit.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Atëherë Zoti urdhëroi engjëllin ta fusë përsëri shpatën e tij në mill.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Në atë kohë Davidi, duke parë që Zoti ia kishte plotësuar dëshirën në lëmin e Ornanit, jebuseut, ofroi aty flijime.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Në fakt tabernakulli i Zotit që Moisiu kishte ndërtuar në shkretëtirë dhe altari i holokausteve ndodheshin atëherë në vendin e lartë të Gabaonit.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por Davidi nuk mund të shkonte përpara atij altari për t'u këshilluar me Perëndinë, sepse ishte trembur përpara shpatës së engjëllit të Zotit.</para>
<chapter number="22" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Davidi tha: "Kjo është shtëpia e Zotit Perëndi dhe ky është altari i holokausteve për Izraelin".</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atëherë Davidi dha urdhër të grumbulloheshin të huajt që ishin në vendin e Izraelit dhe i ngarkoi gurgdhendësit të latonin gurë për ndërtimin e shtëpisë së Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davidi përgatiti gjithashtu hekur me bollëk për gozhdët e kanateve të dyerve dhe për kanxhat, një sasi bronzi me peshë të pallogaritshme,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>dhe dru cedri që nuk mund të llogaritej, sepse sidonët dhe tirët i kishin sjellë Davidit dru cedri me bollëk.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davidi thoshte: "Salomoni, biri im, është i ri dhe i mungon përvoja; shtëpia që do t'i ndërtohet Zotit ka për të qenë jashtëzakonisht madhështore dhe do të fitojë famë e lavdi në të gjitha vendet; prandaj kam për të bërë përgatitjet e duhura për të". Kështu Davidi, para se të vdiste, bëri përgatitje të mëdha.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj thirri birin e tij Salomonin dhe e urdhëroi të ndërtonte një shtëpi për Zotin, Perëndinë e Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davidi i tha Salomonit: "Biri im, unë vetë kisha në zemër të ndërtoja një shtëpi në emër të Zotit, Perëndisë tim;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>por fjala e Zotit m'u drejtua, duke më thënë: "Ti ke derdhur shumë gjak dhe ke bërë shumë luftëra; prandaj nuk do të ndërtosh një shtëpi në emrin tim, sepse ke derdhur shumë gjak mbi tokë para meje.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por ja, do të të lindë një djalë, që do të jetë paqedashës dhe unë do ta lë të çlodhet nga ana e të gjithë armiqve të tij që ndodhen rreth e qark. Ai do të quhet Salomon dhe gjatë ditëve të tij do t'i siguroj paqe dhe qetësi Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai do të ndërtojë një shtëpi në emrin tim; ai do të jetë për mua një djalë dhe unë do të jem për të një baba; dhe do ta bëj të qëndrueshëm përgjithnjë fronin e mbretërisë së tij mbi Izraelin".</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tani, biri im, Zoti qoftë me ty, në mënyrë që ti të përparosh dhe të ndërtosh shtëpinë e Zotit, Perëndisë tënd, ashtu si ka thënë ai për ty.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vetëm Zoti të dhëntë dituri dhe zgjuarsi, të besoftë përgjegjësinë mbi Izraelin, për të respektuar ligjin, e Zotit, Perëndisë tënd.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Atëherë do të kesh mbarësi, po të jetë se kujdesesh të zbatosh statutet dhe dekretet që Zoti i ka caktuar Moisiut për Izraelin. Ji i fortë dhe trim, mos ki frikë dhe mos u trondit.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ja, unë jam preokupuar të përgatis për shtëpinë e Zotit njëqind mijë talenta ari, një milion talenta argjendi dhe një sasi të tillë bronzi dhe hekuri sa nuk peshohet dot. Kam përgatitur gjithashtu lëndë druri dhe gurë; dhe ti mund t'i shtosh edhe më.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Përveç kësaj ke me vete shumë punëtorë: gdhendës, punëtorë të gurit dhe të drurit dhe çdo lloj teknikësh për çfarëdo lloj punimi.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ka një sasi të pallogaritshme ari, argjendi, bronzi dhe hekuri. Çohu, pra, dhe futju punës, dhe Zoti qoftë me ty!".</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davidi u dha gjithashtu urdhër tërë krerëve të Izraelit të ndihmonin Salomonin, birin e tij, dhe u tha atyre:</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>"A nuk është vallë Zoti, Perëndia juaj, me ju, dhe a nuk ju ka dhënë paqe rreth e qark? Në fakt ai i ka lënë banorët e vendit në duart e mia, dhe vendi është nënshtruar para Zotit dhe para popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Prandaj tani bëni që zemra dhe shpirti juaj të kërkojnë Zotin, Perëndinë tuaj; pastaj çohuni dhe ndërtoni shenjtëroren e Zotit, Perëndisë tuaj, për të transferuar arkën e besëlidhjes të Zotit dhe sendet që ia keni shenjtëruar Perëndisë në tempullin që do të ndërtohet në emër të Zotit".</para>
<chapter number="23" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi, tanimë i plakur dhe i velur me ditë, vendosi si mbret mbi Izraelin birin e tij Salomon.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ai mblodhi tërë krerët e Izraelit së bashku me priftërinjtë dhe me levitët.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>U llogaritën levitët tridhjetë vjeç e lart; dhe numri i individëve ishte tridhjetë e tetë mijë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nga këta, njëzet e katër mijë u caktuan për të drejtuar punimet në shtëpinë e Zotit, gjashtë mijë ishin magjistratë dhe gjyqtarë,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>katër mijë ishin derëtarë dhe katër mijë duhet të lëvdonin Zotin me veglat që Davidi kishte bërë për ta kremtuar.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davidi i ndau në klasa, sipas bijve të Levit: Gershomi, Kehathi dhe Merari.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nga gershonitët: Ladani dhe Shimei.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bijtë e Ladanit: Jeieli, i pari, Zethami dhe Joeli; tre gjithsej.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bijtë e Shimeit: Shelomithi, Hazieli dhe Harani; gjithsej tre. Këta ishin të parët e shtëpive atërore të Ladanit.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bijtë e Shimeit: Jahathi, Zina, Jeushi dhe Beriahu. Këta ishin katër bijtë e Shimeit.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jahathi ishte i pari, pas tij vinte Zina; Jeushi dhe Beriahu nuk patën shumë fëmijë, prandaj në regjistrimin përbënin një shtëpi të vetme atërore.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bijtë e Kehathit: Amrami, Itshari, Hebroni dhe Uzieli; gjithsej katër.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bijtë e Amramit: Aaroni dhe Moisiu. Aaroni u nda veç për të shenjtëruar gjërat e shenjta, ai dhe bijtë e tij përjetë, për të djegur temjan përpara Zotit, për t'i shërbyer dhe për të bekuar emrin e tij përjetë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sa për Moisiun, njeriun e Perëndisë, bijtë e tij u llogaritën në fisin e Levit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bijtë e Moisiut ishin Gershomi dhe Eliezeri.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nga bijtë e Gershomit, Shebueli ishte i pari.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nga bijtë e Eliezerit, Rehabiahu ishte i pari. Eliezeri nuk pati fëmijë të tjerë, por bijtë e Rehabiahut ishin të shumët.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nga bijtë e Itsharit, Shelomithi ishte i pari.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nga bijtë e Hebroit, Jerijahu ishte i pari, Amariahu i dyti, Jahazieli i treti dhe Jekaneami i katërti.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nga bijtë e Uzielit, Mikahu ishte i pari dhe Ishshiahu i dyti.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bijtë e Merarit ishin Mahli dhe Mushi. Bijtë e Mahlit ishin Eleazari dhe Kishi.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eleazari vdiq dhe nuk la djem, por vetëm vajzat që u martuan me bijtë e Kishit, vëllezër të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bijtë e Mushit ishin Mahli, Ederi dhe Jeremothi; gjithsej tre.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Këta ishin bijtë e Levit sipas shtëpisë të tyre atërore, të parët e shtëpive atërore sipas regjistrimit të popullsisë, që u bë duke i numëruar emrat një për një. Këta ishin të ngarkuar me shërbimin e shtëpisë të Zotit njëzet vjeç e lart.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sepse Davidi kishte thënë: "Zoti, Perëndia i Izraelit, i ka dhënë paqe popullit të tij, në mënyrë që ai të mund të banonte në Jeruzalem përjetë.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Kështu levitët nuk do ta mbartin më tabernakullin dhe tërë objektet e shërbimit të tij".</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>sipas porosive të fundit të Davidit u bë regjistrimi i bijve të Levit, njëzet vjeç e lart.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sepse detyra e tyre ishte që të ndihmonin bijtë e Aaronit në shërbimin e shtëpisë së Zotit në oborret, në dhomat, në pastrimin e të gjitha gjërave të shenjta, në punën e shërbimit të shtëpisë së Perëndisë,</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>me bukët e paraqitjes, me majën e miellit për ofertën e ushqimit, me kuleçtë e ndorme; me gjërat që gatuhen në tigan, me atë që është përzier me vaj dhe me të gjitha masat dhe dimensionet.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Përveç kësaj ata duhet të paraqiteshin çdo mëngjes për të kremtuar dhe për të lëvduar Zotin, dhe kështu edhe çdo mbrëmje,</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>si dhe për të ofruar vazhdimisht para Zotit tërë holokaustet, sipas numrit të caktuar nga ligji ditët e shtuna, kur fillon hëna e re dhe në festat solemne.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ata duhet të kryenin gjithashtu detyrat e çadrës së mbledhjeve dhe të shenjtërores, si dhe të ndihmonin bijtë e Aaronit, vëllezërit e tyre, në shërbimin e shtëpisë të Zotit.</para>
<chapter number="24" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Klasat e bijve të Aaronit ishin këto. Bijtë e Aaronit ishin Nadabi, Abihu, Eleazari dhe Ithamari.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nadabi dhe Abihu vdiqën para atit të tyre dhe nuk lanë fëmijë; prandaj ushtruan detyrën e priftit Eleazari dhe Ithamari.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pastaj Davidi, së bashku me Tsadokun, nga bijtë e Eleazarit, dhe me Ahimelekun, nga bijtë e Ithamarit, i ndau sipas detyrave të shërbimit të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Me qenë se kishte më tepër familjarë midis bijve të Eleazarit sesa midis bijve të Ithamarit, ata u ndanë në këtë mënyrë: për bijtë e Eleazarit, gjashtëmbëdhjetë të parë të shtëpisë atërore dhe për bijtë e Ithamarit, tetë të parë sipas shtëpive të tyre atërore.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ata u ndanë me short, si njëra palë ashtu dhe pala tjetër, sepse kishte princa të shenjtërores dhe princa të Perëndisë qoftë midis bijve të Eleazarit, qoftë midis bijve të Ithamarit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Shkruesi Shemajahu, bir i Nathaneelit, një Levit i regjistroi në prani të mbretit, të princave, të priftit Tsadok, të Ahimelekut, birit të Abiathsarit, dhe të të parëve të shtëpive atërore të priftërinjve dhe të levitëve. U hodh në short një shtëpi atërore për Eleazarin dhe një tjetër për Ithamarin.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>I pari i caktuar nga shorti ishte Jehojaribi, i dyti Jedajahu,</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>i treti Harimi, i katërti Seorimi,</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>i pesti Malkijahu, i gjashti Mijamimi,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>i shtati Hakotsi, i teti Abijahu,</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>i nënti Jeshua, i dhjeti Shekanjahu,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>i njëmbëdhjeti Eliashibi, i dymbëdhjeti Jakimi,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>i trembëdhjeti Hupahu, i katërmbëdhjeti Jeshebeabi,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>i pesëmbëdhjeti Bilgahu, i gjashtëmbëdhjeti Imeri,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>i shtatëmbëdhjeti Heziri, i tetëmbëdhjeti Hapitsetsi,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>i nëntëmbëdhjeti Pethahiahu, i njëzeti Jehezekeli,</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>i njëzetenjëti Jakini, i njëzetedyti Gamuli,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>i njëzetetreti Delaiahu, i njëzetekatërti Maaziahu.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Këto ishin turnet për shërbimin e tyre kur hynin në shtëpinë e Zotit, sipas normave të caktuara nga Aaroni, ati i tyre, duke iu përmbajtur urdhrave të Zotit, Perëndisë të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sa për pjesën tjetër të bijve të Levit, të bijve të Amramit, Shubaeli; të bijve të Shubaelit, Jehdia.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Për Rehabiahun, bijve të Rehabiahut, ata kishin si të parë Ishshiahun.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Për itsharitët, ata kishin si të parë Shelomothin: bijtë e Shelomothit kishin Jahathin.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bijtë e Hebronit patën si të parë Jeriahun, si të dytë Amariahun, të tretë Jahazielin dhe të katërt Jekomeamin.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nga bijtë e Uzielit të parë kishin Mikahun; nga bijtë e Mikahut, Shamirin;</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>i vëllai i Mikahut, Ishshiahu; nga bijtë e Ishshiahut, Zakarian.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nga bijtë e Merarit ishin Mahli dhe Mushi; biri i Jaaziahut, Beno.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bijtë e Merarit me anë të Jaaziahut ishin Beno, Shohami, Zakuri dhe Ibri.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nga Mahli kemi Eleazarin, që nuk pati fëmijë.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nga Kishi, birin e Kishit, Jerahmeelin.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Bijtë e Mushit ishin Mahli, Ederi dhe Jerimothi. Këta ishin bijtë e levitëve sipas shtëpive të tyre atërore.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Edhe këta, ashtu si bijtë e Aaronit, vëllezër të tyre, hodhën në short në prani të mbretit David, të Tsadokut, të Ahimelekut dhe të të parëve të shtëpive atërore të priftërinjve dhe të levitëve. Të parët e shtëpive atërore u trajtuan në të njëjtën mënyrë si vëllezërit e tyre të rinj.</para>
<chapter number="25" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Davidi dhe komandantët e ushtrisë shkëputën nga shërbimi disa nga bijtë e Asafit, të Hemanit dhe të Jeduthunit që të këndonin me frymëzim me qeste, me harpa dhe me cembale. Numri i njerëzve që kryenin këtë shërbim ishte:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>nga bijtë e Asafit: Zakuri, Josefi, Nethaniahu, Asarelahu, bijtë e Asafit ishin nën drejtimin e Asafit, që i këndonte himnet me frymëzim në bazë të urdhrave të mbretit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nga Jeduthuni, bijtë e Jeduthunit: Gedaliahu, Tseri, Jeshajahu, Shimei, Hashabiahu dhe Matihiahu, gjashtë, nën drejtimin e atit të tyre Jeduthun, që këndonte himne me frymëzim për të kremtuar dhe lëvduar Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nga Hemani, bijtë e Hemanit: Bukiahu, Mataniahu, Uzieli, Shebueli, Jerimothi, Hananiahu, Hanani, Eliathahu, Gidalti, Romamt-Ezeri, Joshbekashahu, Malothi, Hothiri dhe Mahaziothi.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tërë këta ishin bijtë e Hemanit, shikuesit të mbretit sipas fjalës së Perëndisë për të ngritur në qiell fuqinë e tij. Në fakt Perëndia i kishte dhënë Hemanit katërmbëdhjetë bij dhe tri bija.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tërë këta ishin nën drejtimin e atit të tyre për të kënduar në shtëpinë e Zotit me cembale, dhe me harpa dhe me qeste, për shërbimin në shtëpinë e Perëndisë. Asafi, Jeduthuni dhe Hemani ishin nën urdhrat e mbretit.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Numri i tyre, së bashku me vëllezërit e tyre të ushtruar për t'i kënduar Zotit, të gjithë me të vërtetë të aftë, ishte dyqind e tetëdhjetë e tetë veta.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Për të caktuar turnin e shërbimit të tyre si të vegjlit ashtu dhe të mëdhenjtë, mjeshtrat dhe dishepujt, hoqën me short.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>I pari i caktuar me short për Asafin ishte Josefi; i dyti Gedaliahu, me vëllezërit dhe bijtë e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>i treti ishte Zakuri, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>i katërti ishte Jitsri, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>i pesti ishte Nethaniahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>i gjashti ishte Bukiahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>i shtati ishte Jesharelahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>i teti ishte Jeshajahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>i nënti ishte Mataniahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>i dhjeti ishte Shimei, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>i njëmbëdhjeti ishte Azareli, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>i dymbëdhjeti ishte Hashabiahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>i trembëdhjeti ishte Shubaeli, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>i katërmbëdhjeti ishte Matithiahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>i pesëmbëdhjeti ishte Jerimothi, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>i gjashtëmbëdhjeti ishte Hanainahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>i shtatëmbëdhjeti ishte Joshbekashahu, me bijtë dhe me vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>i tetëmbëdhjeti ishte Hanani, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>i nëntëmbëdhjeti ishte Malothi, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>i njëzeti ishte Eliathahu, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>i njëzetenjëti ishte Hothiri, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>i njëzetedyti ishte Gidalti, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>i njëzetetreti ishte Mahaziothi, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta;</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>i njëzetekatërti ishte Romamti-Ezeri, me bijtë dhe vëllezërit e tij, gjithsej dymbëdhjetë veta.</para>
<chapter number="26" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Për klasat e derëtarëve: të korahitëve, Meshelemiahu, bir i Koreut, nga bijtë e Asafit.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bijtë e Meshelemiahut ishin Zakaria, djali i parë, Jediaeli i dyti, Zebadiahu i treti, Jathnieli i katërti,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliami, i pesti, Jehohanani, i gjashti, Eljehoenai i shtati.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bijtë e Obed-Edomit ishin Shemajahu, djali i parë, Jehozabadi i dyti, Joahu i treti, Sakari i katërti, Nethaneli i pesti,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amieli i gjashti, Isakari i shtati, Peulthai i teti, sepse Perëndia e kishte bekuar.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Shemajahut, birit të tij, i lindën bij që sundonin në shtëpitë e tyre atërore, sepse ishin njerëz të fortë dhe trima.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bijtë e Shemajahut ishin Othni, Rafaeli, Obedi dhe Elzabadi, vëllezërit e të cilëve Elihu dhe Semakiahu ishin njerëz trima.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tërë këta ishin bij të Obed-Edomit; ata, bijtë e tyre dhe vëllezërit e tyre, ishin njerëz të zotë, të fuqishëm dhe të aftë të kryenin shërbimin: gjashtëdhjetë pasardhës të Obed-Edomit.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meshelemiahu pati bij dhe vëllezër, tetëmbëdhjetë trima.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hosahu, nga bijtë e Merarit, pati si bij: Shimrin, i pari (megjithëse nuk ishte i parëlinduri, i ati e caktoi të parë),</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hilkiahun i dyti, Tebaliahun i treti, Zakarian i katërti: të marrë së bashku bijtë dhe vëllezërit e Hosahut ishin trembëdhjetë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Këtyre klasave të derëtarëve, nëpërmjet të parëve të tyre, por edhe nëpërmjet vëllezërve të tyre, iu besuan shërbimi në shtëpinë e Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>U hodh në short për çdo portë, qoftë të vegjlit apo të mëdhenjtë, sipas shtëpive atërore.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Për portën lindore shorti i ra Shelemiahut. Pastaj u hodh shorti për portën veriore, e cila i ra birit të tij Zakaria, një këshilltar me mend.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porta jugore i ra Obed-Edomit dhe magazinat bijve të tij,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Shupimit dhe Osahut i ra në perëndim, me portën e Shalekethit, në rrugën përpjetë, një postë roje përballë tjetrës.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Në krahun lindor qëndronin gjithnjë gjashtë levitë çdo ditë, në krahun jugor katër çdo ditë, dhe në magazinat nga dy për secilën prej tyre.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Në Parbar, në krahun perëndimor, ishin caktuar katër veta për rrugën dhe dy për Parbarin.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Këto ishin klasat e derëtarëve të zgjedhur midis bijve të Koreut dhe bijve të Merarit.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nga levitët, Ahijahu ishte caktuar për ruajtjen e thesareve të shtëpisë së Perëndisë dhe të thesareve të gjërave të shenjtëruara.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bijtë e Ladanit, bijtë e gershonitëve që rridhnin nga Ladani, të parët e shtëpive atërore të Ladanit, gershonitit, domethënë Jehieli.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bijtë e Jehielit, Zethami dhe i vëllai Joeli, ishin caktuar për ruajtjen e thesareve të shtëpisë të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Midis amramitëve, jitsharitët, hebronitët dhe uzielitët,</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Shebueli, bir i Gershomit, që ishte bir i Moisiut, ishte kryeintendenti i thesareve.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vëllezërit e tij, me anë të Eliezerit, ishin i biri i Rehabiahu, bir i të cilit ishte Jeshajahu, bir i të cilit ishte Jorami, bir i të cilit ishte Zikri, bir i të cilit ishte Shelomithi.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ky Shelomith dhe vëllezërit e tij ishin caktuar për ruajtjen e të gjitha thesareve të gjërave të shenjta që mbreti David, të parët e shtëpive atërore dhe komandantët e ushtrisë kishin shenjtëruar.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ata kishin shenjtëruar një pjesë të plaçkës që kishin shtënë në dorë gjatë luftës për të mbajtur shtëpinë e Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Përveç kësaj të gjitha ato që ishin shenjtëruar nga Samueli, shikuesi, nga Sauli, bir i Kishit, nga Abneri, bir i Nerit dhe nga Joabi, bir i Tserujahut, dhe çdo gjë tjetër e shenjtëruar nga cilido qoftë ishte nën përgjegjësinë e Shelomithit dhe të vëllezërve të tij.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ndër jitsharitët, Kenajahu dhe bijtë e tij ishin të ngarkuar me punët e jashtme të Izraelit, në cilësinë e tyre si magjistrarë dhe si gjyqtarë.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ndër hebronitët, Hashabiahu dhe vëllezërit e tij, një mijë e shtatëqind trima, u caktuan të mbikëqyrnin Izraelin, këndej Jordanit, në perëndim, në të tëra çështjet e Zotit dhe të shërbimit të mbretit.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jerijahu ishte i pari i hebronitëve, sipas brezave të shtëpive të tyre atërore. Në vitin e dyzetë të mbretërimit të Davidit u bënë kërkime dhe u gjetën midis tyre njerëz të fortë dhe trima në Jazer të Galaadit.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vëllezërit e tij ishin dy mijë e shtatëqind trima, të parë të shtëpive atërore. Mbreti David u besoi atyre mbikëqyrjen e rubenitëve, të gaditëve, të gjysmës së fisit të Manasit për të gjitha gjërat që kishin të bënin me Perëndinë dhe me punët e mbretit.</para>
<chapter number="27" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dhe tani ja, bijtë e Izraelit, sipas numrit të tyre, të parëve të shtëpive atërore, komandantëve të mijësheve dhe të qindësheve dhe të oficerëve të tyre në shërbim të mbretit për të gjitha ato që</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Në krye të divizionit të parë, gjatë muajit të parë, ishte Jashobeami, bir i Zabdielit, dhe divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ai ishte nga bijtë e Peretsit dhe komandant i të gjithë oficerëve të ushtrisë gjatë muajit të parë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Në krye të divizionit të muajit të dytë ishte Dodai, ahohiti; në divizionin e tij oficeri më i rëndësishëm ishte Miklothi; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Komandanti i divizionit të tretë për muajin e tretë ishte Benajahu, bir i priftit Jehojada; ai ishte komandant dhe divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Benajahu ishte një trim midis të tridhjetëve dhe ishte i pari i të tridhjetëve; në divizionin e tij ndodhej edhe i biri i tij Amizabadi.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Komandanti i katërt për muajin e katërt ishte Asaheli, vëllai i Joabit; pas tij vinte i biri, Zebadiahu; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Komandanti i pestë për muajin e pestë ishte komandanti Shamhuth, izrahiti; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Komandanti i gjashtë për muajin e gjashtë ishte Ira, bir i Ikeshit, tekoitit; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Komandanti i shtatë për muajin e shtatë ishte Heletsi, Peloniti, nga bijtë e Efraimit; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Komandanti i tetë për muajin e tetë ishte Sibekai, Hushathiti, nga zarhitët; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Komandanti i nëntë për muajin e nëntë ishte Abiezeri nga Anatothi, një beniaminit ; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Komandanti i dhjetë për muajin e dhjetë ishte Maharai nga Netofa, nga zarhitët; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Komandanti i njëmbëdhjetë për muajin e njëmbëdhjetë ishte Banajahu nga Pirathoni, një nga bijtë e Efraimit; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Komandanti i dymbëdhjetë për muajin e dymbëdhjetë ishte Heldai nga Netofa, prej familjes së Othnielit; divizioni i tij përbëhej nga njëzet e katër mijë burra.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Përveç këtyre, të parët e fiseve të Izraelit ishin këta që vijojnë: i pari i rubenitëve ishte Eliezeri, bir i Zikrit; i pari i simeonitëve, Shefatiahu, bir i Maakahut;</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>i pari i levitëve, Hashabiahu, bir i Kemuelit; i pari i Aaronit, Tsadoku;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>i pari i Judës, Elihu, një ndër vëllezërit e Davidit, i pari i Isakarit, Omri, bir i Mikaelit;</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>i pari i Zabulonit, Ismajahu, bir i Obadiahut, i pari i Neftalit, Jerimothi, bir i Azrielit;</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>i pari i bijve të Efraimit, Hoshea, bir i Azariahut, i pari i gjysmës së fisit të Manasit, Joeli, bir i Pedajahut;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>i pari i gjysmës së fisit të Manasit në Galaad, Ido, bir i Zakarias; i pari i Beniaminit, Jaasieli, bir i Abnerit;</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>i pari i Danit, Azareeli, bir i Jerohamit. Këta ishin të parët e fiseve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por Davidi nuk bëri regjistrimin e atyre që ishin më pak se njëzet vjeç, sepse Zoti i kishte thënë që do ta shumëzonte Izraelin si yjet e qiellit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabi, bir i Tserujahut, kishte filluar regjistrimin e popullsisë por nuk e kishte përfunduar; prandaj zemërimi i Zotit goditi Izraelin dhe numri i të regjistruarve nuk u përfshi në Kronikat e mbretit David.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Azmavethi, bir i Adielit, ishte ngarkuar me thesaret e mbretit; Jonathani, bir i Uziahut, ishte ngarkuar me thesaret që ndodheshin në fshatrat, në qytetet dhe në kalatë;</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ezri, bir i Kelubit, ishte caktuar për punonjësit që punonin tokën;</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Shimei nga Ramahu ishte caktuar për vreshtat; Zabdihu i Sefamit ishte caktuar për prodhimin e vreshtave që depozitohej në kantina;</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baal-Hanani nga Gederi ishte caktuar për ullishtat dhe për fiqtë e Egjiptit që ndodheshin në fushë; Joashi ishte caktuar për depozitat e vajit;</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Shitrai nga Sharoni ishte caktuar për kopetë që kullotnin në Sharon; Shafati, bir i Adlait, ishte caktuar për kopetë që ndodheshin në luginat;</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Obili, Ismaeliti, ishte caktuar për devetë; Jehdejahu nga Merenothi merrej me gomarët;</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jazizi, Hagariti, ishte caktuar me kopetë e bagëtive të imta. Tërë këta ishin administratorë të pasurive të mbretit David.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jonathani, ungji i Davidit, ishte këshilltar, njeri i zgjuar dhe shkrues; Jehieli, bir i Hakmonit, rrinte me bijtë e mbretit;</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ahitofeli ishte këshilltar i mbretit; Hushai, arkiti, ishte mik i mbretit.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ahithofelit i zunë vendin Jehojada, bir i Benajahut, dhe Abiathari; komandant i ushtrisë së mbretit ishte Joabi.</para>
<chapter number="28" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi mblodhi në Jeruzalem tërë krerët e Izraelit, të parët e fiseve, komandantët e divizioneve që ishin në shërbim të mbretit, komandantët e mijësheve, komandantët e qindësheve, administratorët</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pastaj mbreti David u ngrit në këmbë dhe tha: "Më dëgjoni, o vëllezër të mi dhe o populli im! Unë kisha në zemër të ndërtoja një shtëpi paqeje për arkën e besëlidhjes të Zotit, për mbështetësen e këmbëve të Perëndisë tonë, dhe kisha bërë përgatitje për ta ndërtuar.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por Perëndia më tha: "Ti nuk do të ndërtosh një shtëpi në emrin tim, sepse ke qenë një njeri lufte dhe ke derdhur gjak".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Megjithatë Zoti, Perëndia i Izraelit, më ka zgjedhur mua nga tërë shtëpia e atit tim, që të bëhem mbret i Izraelit përjetë. Në fakt ai ka zgjedhur Judën si princ, dhe në shtëpinë e Judës shtëpinë e atit tim dhe midis bijve të atit tim i ka pëlqyer të më bëjë mua mbret të të gjithë Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Midis tërë bijve të mi (sepse Zoti më ka dhënë shumë fëmijë) ai ka zgjedhur birin tim Salomon, që të ulet në fronin e mbretërisë të Zotit mbi Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ai më tha: "Do të jetë biri yt Salomon ai që ka për të ndërtuar shtëpinë time dhe oborret e mia, sepse kam zgjedhur atë si djalin tim, dhe unë do të jem për atë si një baba.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do ta bëj të qëndrueshme përjetë mbretërinë e tij në rast se u përmbahet në mënyrë të vendosur urdhërimeve dhe dekreteve të mia, ashtu si po bën sot".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kështu, pra, përpara tërë Izraelit, asamblesë së Zotit, dhe përpara Perëndisë tonë që na dëgjon, zbatoni dhe kërkoni tërë urdhërimet e Zotit, Perëndisë tuaj, me qëllim që të mund ta zotëroni këtë vend të mirë dhe t'ia lini si trashëgimi bijve tuaj mbas jush, përjetë.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ti Salomon, biri im njihe Perëndinë e atit tënd dhe shërbeji me gjithë zemër dhe me shpirt vullnetmirë, sepse Zoti heton të gjitha zemrat dhe kupton tërë qëllimet e mendimeve. Në rast se ti e kërkon, ai do të të lërë ta gjesh; por në rast se ti e braktis, ai do të të hedhë poshtë përjetë.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tani ki parasysh që Zoti të ka zgjedhur për të ndërtuar një shtëpi si shenjtërore; tregohu i fortë dhe futju punës!".</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atëherë Davidi i dha birit të tij Salomonit projektin e portikut të tempullit, të godinave të tij, të dhomave të tij, të thesareve të tij, të dhomave të sipërme, të dhomave të brendshme dhe të vendit të pajtuesit,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>si dhe projektin e të gjitha gjërave që kishte në mendje për Frymën lidhur me oborret e shtëpisë të Zotit, me të gjitha dhomat anësore, me thesaret e shtëpisë së Perëndisë dhe me thesaret e sendeve të shenjtëruara,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>me klasat e priftërinjve dhe të levitëve, me tërë punën lidhur me shërbimin e shtëpisë të Zotit dhe me të gjitha veglat e nevojshme për shërbimin e shtëpisë të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>I dha arin duke treguar peshën e sendeve prej ari, për të gjitha veglat që përdoren në çdo lloj shërbimi, dhe argjendin duke treguar peshën e të gjitha veglave prej argjendi, për të gjitha veglat që përdoren në çdo lloj shërbimi.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>I dha gjithashtu peshën e arit për shandanët prej ari dhe për llambat e tyre prej ari, duke treguar peshën e çdo shandani dhe të llambave të tij, dhe peshën e argjendit për shandanët prej argjendi, duke treguar peshën e çdo shandani dhe të llambave të tij, sipas përdorimit të çdo shandani.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>I dha gjithashtu, duke treguar peshën, arin për tryezat e bukëve të paraqitjes, për çdo tryezë, dhe argjendin për tryezat prej argjendi,</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>dhe arin e kulluar për pirunët e mëdhenj, për legenët e vegjël dhe për kupat, dhe arin, duke treguar peshën për kupat prej ari, për çdo kupë, dhe argjendin, duke treguar peshën për kupat prej argjendi, për çdo kupë.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>I dha gjithashtu ar të kulluar për altarin e temjanit, duke treguar peshën, dhe për modelin e qerres, domethënë, kerubinët prej ari që hapnin krahët dhe mbulonin arkën e besëlidhjes të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>"Tërë kjo", tha Davidi, "m'u dha e shkruar nga dora e Zotit, që më bëri të kuptoj tërë punimet e këtij projekti".</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Davidi i tha pastaj të birit Salomon: "Ji i fortë dhe trim, përvishju punës, mos ki frikë dhe mos u trondit, sepse Zoti Perëndi, Perëndia im, do të jetë me ty. Ai nuk do të lërë dhe nuk do të braktisë derisa të mbarosh tërë punën për shërbimin e shtëpisë të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dhe ja klasat e priftërinjve dhe të levitëve për tërë shërbimin e shtëpisë së Perëndisë; përveç kësaj, për çdo punë do të kesh në dispozicion lloj-lloj specialistësh vullnetmirë, në çdo veprimtari; edhe krerët edhe tërë populli do të jenë plotësisht nën urdhrat e tua".</para>
<chapter number="29" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj mbreti David i tha tërë asamblesë: "Salomoni, biri im, i vetmi që Perëndia ka zgjedhur, është akoma i ri dhe i pa përvojë, ndërsa vepra është e madhe, sepse ky pallat nuk i është caktuar një njeriu, por Zotit Perëndi.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Me të gjitha mundësitë e mia kam përgatitur për shtëpinë e Perëndisë tim ar për sendet prej ari, argjend për sendet prej argjendi, bronz për sendet prej bronzi, hekur për sendet prej hekuri, dru për sendet prej druri, gurë oniksi dhe gurë për t'u ngallmuar, gurë brilanti dhe me ngjyra të ndryshme, lloj-lloj gurësh të çmuar dhe mermer në një sasi të madhe.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Përveç kësaj, duke qenë se e kam vendosur dashurinë time mbi shtëpinë e Perëndisë tim, përveç asaj që kam përgatitur për shtëpinë e shenjtërores, i dhuroj shtëpisë së Perëndisë tim thesarin tim personal prej ari dhe argjendi:</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>tre mijë talenta ari, nga ari i Ofirit, dhe shtatë mijë talenta argjendi të kulluar për të veshur muret e shenjtërores,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>ari për sendet prej ari, argjendi për sendet prej argjendi dhe për të gjitha punimet që duhet të kryhen nga zejtarë të shkathët. Kush është sot i gatshëm ta mbushë dorën e tij për t'ia kushtuar Zotit?".</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atëherë të parët e shtëpive atërore, krerët e fiseve të Izraelit, komandantët e mijësheve dhe të qindësheve, administratorët e punëve të mbretit bënë oferta vullnetare,</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>dhe dhanë për punimin e shtëpisë së Perëndisë pesë mijë talenta ari, dhjetë mijë darika ari, dhjetë mijë talenta argjendi, tetëmbëdhjetë talenta prej bronzi dhe njëqind mijë talenta prej hekuri.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kushdo që zotëronte gurë të çmuar, i dorëzoi në duart e Jehielit, gershonitit, me qëllim që të hynin në thesarin e shtëpisë të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Populli u gëzua nga ofertat e tyre vullnetare, sepse i kishin bërë këto oferta Zotit me gjithë zemër; edhe mbreti David u gëzua shumë.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kështu Davidi bekoi Zotin përpara tërë asamblesë dhe tha: "I bekuar je ti, o Zot, Perëndi i Izraelit, ati ynë, për gjithë amshimin.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jotja, o Zot, është madhështia, fuqia, lavdia, shkëlqimi, madhëria, sepse gjithçka që është në qiell dhe mbi tokë është jotja. E jotja o Zot është mbretëria, dhe ti ngrihesh sovran mbi gjithçka.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nga ti vijnë pasuria dhe lavdia; ti sundon mbi gjithçka; në dorën tënde janë forca dhe fuqia, dhe ti ke fuqinë për të bërë të madh dhe për t'u dhënë forcë të gjithëve.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prandaj ne, o Perëndia ynë, të falënderojmë dhe kremtojmë emrin tënd të lavdishëm.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Po kush jam unë dhe kush është populli im që jemi në gjendje të të ofrojmë gjithçka në mënyrë spontane? Në të vërtetë të gjitha gjërat vijnë nga ti, dhe ne të kemi kthyer thjesht atë që kemi marrë nga dora jote.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sepse ne jemi të huaj dhe shtegtarë përpara teje ashtu si qenë etërit tanë. Ditët tona mbi tokë janë si një hije dhe nuk ka shpresë.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Zot, Perëndia ynë, tërë ky bollëk gjërash që kemi përgatitur për të të ndërtuar një tempull ty, në emrin tënd të shenjtë, vjen nga dora jote, është e tëra jotja.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Unë e di, o Perëndia im, që ti provon zemrën dhe gëzohesh kur sheh sjelljen e drejtë. Prandaj në drejtësinë e zemrës sime të kam ofruar në mënyrë spontane tërë këto gjëra; dhe tani shoh me gëzim që populli yt, që është këtu i pranishëm, bën ofertat e tij në mënyrë spontane.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Zot, Perëndi i Abrahamit, i Isakut dhe i Izraelit, i etërve tanë, ruaj gjithnjë këto prirje dhe mendime në zemrën e popullit tënd dhe drejto zemrat e tyre nga ti;</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>dhe jepi Salomonit, birit tim, një zemër të ndershme, që ai të respektojë urdhërimet, porositë dhe statutet e tua, që të bëjë tërë këto gjëra dhe të ndërtojë tempullin për të cilin kam bërë përgatitjet".</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pastaj Davidi i tha tërë asamblesë: "Tani bekoni Zotin, Perëndinë tuaj". Atëherë tërë asambleja bekoi Zotin, Perëndinë e etërve të tyre; u përkulën dhe ranë përmbys përpara Zotit dhe mbretit.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Të nesërmen bënë flijime për Zotin dhe i ofruan holokauste: një mijë dema të vegjël, një mijë desh, një mijë qengja me libacionet përkatëse dhe flijime të shumta për tërë Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atë ditë hëngrën dhe pinë me gëzim të madh para Zotit; dhe për herë të dytë e shpallën mbret Salomonin, birin e Davidit dhe e vajosën përpara Zotit që të ishte princ, dhe Tsadokun që të ishte prift.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pastaj Salomoni u ul në fronin e Zotit si mbret në vend të Davidit, atit të tij; ai pati mbarësi dhe tërë Izraeli iu bind.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gjithë krerët, trimat dhe tërë bijtë e mbretit David iu nënshtruan mbretit Salomon.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Kështu Zoti e bëri shumë të madh Salomonin përpara tërë Izraelit dhe i dha një madhështi mbretërore që asnjë mbret para tij në Izrael nuk e kishte pasur kurrë.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Davidi, bir i Isait, mbretëronte mbi tërë Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ai mbretëroi dyzet vjet mbi Izraelin: shtatë vjet në Hebron dhe tridhjetë e tre vjet në Jeruzalem.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vdiq shumë plak, i ngopur me ditë, me pasuri dhe lavdi. Në vend të tij mbretëroi i biri, Salomoni.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Trimëritë e mbretit David, si të parat ashtu dhe të fundit, janë shkruar në librin e shikuesit Samuel, në librin e profetit Nathan dhe në librin e shikuesit Gad,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>me të gjitha ato gjëra që kanë të bëjnë me mbretërinë e tij, me fuqinë e tij dhe me të gjitha ngjarjet që i ndodhën atij, Izraelit dhe tërë mbretërive të vendeve të tjera.</para>
</usx>