<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
<book code="JUD" style="id">Juda (ALBB)</book>
<para style="h">Juda</para>
<para style="toc1">Juda</para>
<para style="toc2">Juda</para>
<para style="toc3">Jude</para>
<para style="mt1">Juda</para>
<chapter number="1" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Juda, shërbëtor i Jezu Krishtit dhe vëllai i Jakobit, të thirrurve që u shenjtëruan në Perëndinë Atë dhe të ruajtur në Jezu Krisht:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>mëshira, paqja dhe dashuria u shumoftë në ju.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Shumë të dashur, ndërsa isha ngulmues që t'ju shkruaja për shpëtimin e përbashkët, ndjeva nevojën t'ju shkruaj juve, dhe t'ju bëj thirrje të luftoni për besimin, që u qe transmetuar shenjtorëve një herë e përgjithmonë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sepse depërtuan ndërmjet jush disa njerëz, që qenë shënuar që moti për këtë dënim, të pabesë që e kthejnë hirin e Perëndisë tonë në imoralitet dhe mohojnë të vetmin Zotëri Perëndi, dhe Zotin tonë Jezu Krisht.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dhe dua t'ju kujtoj, ndonëse tashmë i dini gjithë këto, se Zoti, pasi e shpëtoi popullin e tij nga vendi i Egjiptit, pastaj i shkatërroi ata që nuk besuan.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ai i ruajti me pranga të përjetshme në errësirë për gjyqin e ditës së madhe, edhe engjëjt që nuk e ruajtën gjendjen e tyre të parë, po e lanë banimin e tyre,</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>posi Sodoma dhe Gomora edhe qytetet përreth, që u dhanë pas kurvërimit dhe u dhanë pas çoroditjesh seksuale, janë vënë përpara si shembull, duke pësuar ndëshkimin e një zjarri të përjetshëm;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>në të njëjtën mënyrë ndotin edhe këta ëndërrues mishin, përbuzin pushtetin dhe blasfemojnë kundër dinjiteteve.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por kryeengjëlli Mikael, kur në kundërshtim me djallin debatonte për trupin e Moisiut, nuk guxoi të shqiptojë një gjykim fyes, por tha: ''Zoti të qortoftë!''.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kurse këta flasin keq për të gjitha gjërat që nuk i dinë, dhe për të gjitha gjërat që njohin në mënyrë natyrale, si kafshë pa arsye, në këto gjëra prishin veten.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mjerë ata, sepse kanë marrë rrugën e Kainit dhe u dhanë pas çoroditjes së Balaamit për fitim dhe mbaruan në rebelim e Koreut.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Këta janë njolla në agapitë tuaja, kur hanë e pinë bashkë me ju pa druajtje duke kullotur veten e tyre; ata janë re pa ujë, të shtyrë andej këndej nga erërat, drurë vjeshte pa fruta, dyfish të vdekur, të shkulur me rrënjë,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>valë deti të egra që shkumëzojnë paudhësitë e tyre, yje të këputur për të cilët është ruajtur terri i errësirës përgjithmonë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dhe për këta profetizoi edhe Enoku, i shtati pas Adamit, duke thënë: ''Ja, Zoti erdhi me mijërat e tij të shenjtë,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>për të bërë gjyqin kundër të gjithëve dhe për të bindur të gjithë të pabesët në mes tyre për të gjitha veprat e paudhësisë dhe për të gjitha fjalët fyese që mëkatarët e pabesë folën kundër tij''.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Këta janë murmuritës, që ankohen për fatin e tyre, që ecin sipas pasioneve të tyre; dhe goja e tyre flet fjalë krenarie dhe u bëjnë lajka njerëzve për dobi të vet.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por ju, shumë të dashur, mbani mend fjalët që ju kanë parathënë apostujt e Zotit tonë Jezu Krisht.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ata ju thoshin që në kohën e fundit do të ketë tallës që do të ecin sipas pasioneve të tyre të paudhësisë.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Këta janë ata që shkaktojnë përçarjet, njerëz shpirtërorë, që s'kanë Frymën.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por ju, shumë të dashur, duke ndërtuar veten tuaj mbi besimin tuaj shumë të shenjtë, duke u lutur në Frymën e Shenjtë,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>ruhuni në dashurinë e Perëndisë, duke pritur mëshirën e Zotit tonë Jezu Krisht, për jetën e përjetshme.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dhe kini dhembshuri për disa duke përdorur dallim,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>por shpëtojini të tjerët me druajtje, duke ia rrëmbyer zjarrit, dhe duke urryer edhe rroben e ndotur nga mishi.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dhe atij që mund t'ju ruajë nga çdo rrëzim dhe t'ju nxjerrë para lavdisë së tij të paqortueshëm dhe me gëzim,</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>të vetmit Perëndi të ditur, Shpëtimtarit tonë, i qoftë lavdi, madhështi, sundim dhe pushtet, tani dhe përjetë. Amen.</para>
</usx>