<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (ARA)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sendo o rei Davi já velho e entrado em dias, envolviam-no com roupas, porém não se aquecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, lhe disseram os seus servos: Procure-se para o rei, nosso senhor, uma jovem donzela, que esteja perante o rei, e tenha cuidado dele, e durma nos seus braços, para que o rei, nosso senhor, se aqueça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Procuraram, pois, por todos os limites de Israel uma jovem formosa; acharam Abisague, sunamita, e a trouxeram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A jovem era sobremaneira formosa; cuidava do rei e o servia, porém o rei não a possuiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Adonias, filho de Hagite, se exaltou e disse: Eu reinarei. Providenciou carros, e cavaleiros, e cinquenta homens que corressem adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jamais seu pai o contrariou, dizendo: Por que procedes assim? Além disso, era ele de aparência mui formosa e nascera depois de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entendia-se ele com Joabe, filho de Zeruia, e com Abiatar, o sacerdote, que, seguindo-o, o ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Zadoque, o sacerdote, e Benaia, filho de Joiada, e Natã, o profeta, e Simei, e Reí, e os valentes que Davi tinha não apoiavam Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Imolou Adonias ovelhas, e bois, e animais cevados, junto à pedra de Zoelete, que está perto da fonte de Rogel, e convidou todos os seus irmãos, os filhos do rei, e todos os homens de Judá, servos do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porém a Natã, profeta, e a Benaia, e os valentes, e a Salomão, seu irmão, não convidou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Natã a Bate-Seba, mãe de Salomão: Não ouviste que Adonias, filho de Hagite, reina e que nosso senhor, Davi, não o sabe?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vem, pois, e permite que eu te dê um conselho, para que salves a tua vida e a de Salomão, teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vai, apresenta-te ao rei Davi e dize-lhe: Não juraste, ó rei, senhor meu, à tua serva, dizendo: Teu filho Salomão reinará depois de mim e se assentará no meu trono? Por que, pois, reina Adonias?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que, estando tu ainda a falar com o rei, eu também entrarei depois de ti e confirmarei as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Apresentou-se, pois, Bate-Seba ao rei na recâmara; era já o rei mui velho, e Abisague, a sunamita, o servia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bate-Seba inclinou a cabeça e prostrou-se perante o rei, que perguntou: Que desejas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu-lhe ela: Senhor meu, juraste à tua serva pelo SENHOR, teu Deus, dizendo: Salomão, teu filho, reinará depois de mim e ele se assentará no meu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, eis que Adonias reina, e tu, ó rei, meu senhor, não o sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Imolou bois, e animais cevados, e ovelhas em abundância. Convidou todos os filhos do rei, a Abiatar, o sacerdote, e a Joabe, comandante do exército, mas a teu servo Salomão não convidou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, ó rei, meu senhor, todo o Israel tem os olhos em ti, para que lhe declares quem será o teu sucessor que se assentará no teu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do contrário, sucederá que, quando o rei, meu senhor, jazer com seus pais, eu e Salomão, meu filho, seremos tidos por culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estando ela ainda a falar com o rei, eis que entra o profeta Natã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o fizeram saber ao rei, dizendo: Aí está o profeta Natã. Apresentou-se ele ao rei, prostrou-se com o rosto em terra perante ele</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e disse: Ó rei, meu senhor, acaso disseste: Adonias reinará depois de mim e ele é quem se assentará no meu trono?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque, hoje, desceu, imolou bois, e animais cevados, e ovelhas em abundância e convidou todos os filhos do rei, e os chefes do exército, e a Abiatar, o sacerdote, e eis que estão comendo e bebendo perante ele; e dizem: Viva o rei Adonias!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém a mim, sendo eu teu servo, e a Zadoque, o sacerdote, e a Benaia, filho de Joiada, e a Salomão, teu servo, não convidou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foi isto feito da parte do rei, meu senhor? E não fizeste saber a teu servo quem se assentaria no teu trono, depois de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Respondeu o rei Davi e disse: Chamai-me a Bate-Seba. Ela se apresentou ao rei e se pôs diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, jurou o rei e disse: Tão certo como vive o SENHOR, que remiu a minha alma de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>farei no dia de hoje, como te jurei pelo SENHOR, Deus de Israel, dizendo: Teu filho Salomão reinará depois de mim e se assentará no meu trono, em meu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Bate-Seba se inclinou, e se prostrou com o rosto em terra diante do rei, e disse: Viva o rei Davi, meu senhor, para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse o rei Davi: Chamai-me Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, e Benaia, filho de Joiada. E eles se apresentaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse-lhes o rei: Tomai convosco os servos de vosso senhor, e fazei montar meu filho Salomão na minha mula, e levai-o a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Zadoque, o sacerdote, com Natã, o profeta, ali o ungirão rei sobre Israel; então, tocareis a trombeta e direis: Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Subireis após ele, e virá e se assentará no meu trono, pois é ele quem reinará em meu lugar; porque ordenei seja ele príncipe sobre Israel e sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, Benaia, filho de Joiada, respondeu ao rei e disse: Amém! Assim o diga o SENHOR, Deus do rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Como o SENHOR foi com o rei, meu senhor, assim seja com Salomão e faça que o trono deste seja maior do que o trono do rei Davi, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, desceu Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, e Benaia, filho de Joiada, e a guarda real, fizeram montar Salomão a mula que era do rei Davi e o levaram a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zadoque, o sacerdote, tomou do tabernáculo o chifre do azeite e ungiu a Salomão; tocaram a trombeta, e todo o povo exclamou: Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Após ele, subiu todo o povo, tocando gaitas e alegrando-se com grande alegria, de maneira que, com o seu clamor, parecia fender-se a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Adonias e todos os convidados que com ele estavam o ouviram, quando acabavam de comer; também Joabe ouviu o sonido das trombetas e disse: Que significa esse ruído de cidade alvoroçada?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estando ele ainda a falar, eis que vem Jônatas, filho de Abiatar, o sacerdote; disse Adonias: Entra, porque és homem valente e trazes boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Respondeu Jônatas e disse a Adonias: Pelo contrário, nosso senhor, o rei Davi, constituiu rei a Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Davi enviou com ele a Zadoque, o sacerdote, e a Natã, o profeta, e a Benaia, filho de Joiada, e aos da guarda real; e o fizeram montar a mula que era do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, o ungiram rei em Giom e dali subiram alegres, e a cidade se alvoroçou; esse é o clamor que ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Também Salomão já está assentado no trono do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ademais, os oficiais do rei Davi vieram congratular-se com ele e disseram: Faça teu Deus que o nome de Salomão seja mais célebre do que o teu nome; e faça que o seu trono seja maior do que o teu trono. E o rei se inclinou sobre o leito.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Também disse o rei assim: Bendito o SENHOR, Deus de Israel, que deu, hoje, quem se assente no meu trono, vendo-o os meus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, estremeceram e se levantaram todos os convidados que estavam com Adonias, e todos se foram, tomando cada um seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Porém Adonias, temendo a Salomão, levantou-se, foi e pegou nas pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Foi dito a Salomão: Eis que Adonias tem medo de ti, porque pega nas pontas do altar, dizendo: Jure-me, hoje, o rei Salomão que não matará a seu servo à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Respondeu Salomão: Se for homem de bem, nem um de seus cabelos cairá em terra; porém, se se achar nele maldade, morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Enviou o rei Salomão mensageiros, e o fizeram descer do altar; então, veio ele e se prostrou perante o rei Salomão, e este lhe disse: Vai para tua casa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aproximando-se os dias da morte de Davi, deu ele ordens a Salomão, seu filho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu vou pelo caminho de todos os mortais. Coragem, pois, e sê homem!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Guarda os preceitos do SENHOR, teu Deus, para andares nos seus caminhos, para guardares os seus estatutos, e os seus mandamentos, e os seus juízos, e os seus testemunhos, como está escrito na Lei de Moisés, para que prosperes em tudo quanto fizeres e por onde quer que fores;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que o SENHOR confirme a palavra que falou de mim, dizendo: Se teus filhos guardarem o seu caminho, para andarem perante a minha face fielmente, de todo o seu coração e de toda a sua alma, nunca te faltará sucessor ao trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também tu sabes o que me fez Joabe, filho de Zeruia, e o que fez aos dois comandantes do exército de Israel, a Abner, filho de Ner, e a Amasa, filho de Jéter, os quais matou, e, em tempo de paz, vingou o sangue derramado em guerra, manchando com ele o cinto que trazia nos lombos e as sandálias nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faze, pois, segundo a tua sabedoria e não permitas que suas cãs desçam à sepultura em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, com os filhos de Barzilai, o gileadita, usarás de benevolência, e estarão entre os que comem à tua mesa, porque assim se houveram comigo, quando eu fugia por causa de teu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que também contigo está Simei, filho de Gera, filho de Benjamim, de Baurim, que me maldisse com dura maldição, no dia em que ia a Maanaim; porém ele saiu a encontrar-se comigo junto ao Jordão, e eu, pelo SENHOR, lhe jurei, dizendo que o não mataria à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, agora, não o tenhas por inculpável, pois és homem prudente e bem saberás o que lhe hás de fazer para que as suas cãs desçam à sepultura com sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi descansou com seus pais e foi sepultado na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi o tempo que Davi reinou sobre Israel quarenta anos: sete anos em Hebrom e em Jerusalém trinta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão assentou-se no trono de Davi, seu pai, e o seu reino se fortificou sobremaneira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, veio Adonias, filho de Hagite, a Bate-Seba, mãe de Salomão; disse ela: É de paz a tua vinda? Respondeu ele: É de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E acrescentou: Uma palavra tenho que dizer-te. Ela disse: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse, pois, ele: Bem sabes que o reino era meu, e todo o Israel esperava que eu reinasse, ainda que o reino se transferiu e veio a ser de meu irmão, porque do SENHOR ele o recebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, um só pedido te faço; não mo rejeites. Ela lhe disse: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele disse: Peço-te que fales ao rei Salomão (pois não to recusará) que me dê por mulher a Abisague, sunamita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu Bate-Seba: Bem, eu falarei por ti ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Foi, pois, Bate-Seba ter com o rei Salomão, para falar-lhe por Adonias. O rei se levantou a encontrar-se com ela e se inclinou diante dela; então, se assentou no seu trono e mandou pôr uma cadeira para sua mãe, e ela se assentou à sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse ela: Só um pequeno pedido te faço; não mo rejeites. E o rei lhe disse: Pede, minha mãe, porque to não recusarei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse ela: Dê-se Abisague, a sunamita, a Adonias, teu irmão, por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, respondeu o rei Salomão e disse a sua mãe: Por que pedes Abisague, a sunamita, para Adonias? Pede também para ele o reino (porque é meu irmão maior), para ele, digo, e também para Abiatar, o sacerdote, e para Joabe, filho de Zeruia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E jurou o rei Salomão pelo SENHOR, dizendo: Deus me faça o que lhe aprouver, se não falou Adonias esta palavra contra a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, pois, tão certo como vive o SENHOR, que me estabeleceu e me fez assentar no trono de Davi, meu pai, e me edificou casa, como tinha dito, hoje, morrerá Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enviou o rei Salomão a Benaia, filho de Joiada, o qual arremeteu contra ele, de sorte que morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a Abiatar, o sacerdote, disse o rei: Vai para Anatote, para teus campos, porque és homem digno de morte; porém não te matarei hoje, porquanto levaste a arca do SENHOR Deus diante de Davi, meu pai, e porque te afligiste com todas as aflições de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Expulsou, pois, Salomão a Abiatar, para que não mais fosse sacerdote do SENHOR, cumprindo, assim, a palavra que o SENHOR dissera sobre a casa de Eli, em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegando esta notícia a Joabe (porque Joabe se tinha desviado seguindo a Adonias, ainda que se não desviara seguindo a Absalão), fugiu ele para o tabernáculo do SENHOR e pegou nas pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Foi dito ao rei Salomão que Joabe havia fugido para o tabernáculo do SENHOR; e eis que está junto ao altar. Enviou, pois, Salomão a Benaia, filho de Joiada, dizendo: Vai, arremete contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Foi Benaia ao tabernáculo do SENHOR e disse a Joabe: Assim diz o rei: Sai daí. Ele respondeu: Não, morrerei aqui. Benaia tornou com a resposta ao rei, dizendo: Assim falou Joabe e assim me respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse-lhe o rei: Faze como ele te disse; arremete contra ele e sepulta-o, para que tires de mim e da casa de meu pai a culpa do sangue que Joabe sem causa derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, o SENHOR fará recair a culpa de sangue de Joabe sobre a sua cabeça, porque arremeteu contra dois homens mais justos e melhores do que ele e os matou à espada, sem que Davi, meu pai, o soubesse; isto é: a Abner, filho de Ner, comandante do exército de Israel, e a Amasa, filho de Jéter, comandante do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, recairá o sangue destes sobre a cabeça de Joabe e sobre a cabeça da sua descendência para sempre; mas a Davi, e à sua descendência, e à sua casa, e ao seu trono, dará o SENHOR paz para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Subiu Benaia, filho de Joiada, arremeteu contra ele e o matou; e foi sepultado em sua casa, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em lugar de Joabe constituiu o rei por comandante do exército a Benaia, filho de Joiada, e, em lugar de Abiatar, a Zadoque por sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois, mandou o rei chamar a Simei e lhe disse: Edifica-te uma casa em Jerusalém, e habita aí, e daí não saias, nem para uma parte nem para outra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque há de ser que, no dia em que saíres e passares o ribeiro de Cedrom, fica sabendo que serás morto; o teu sangue cairá, então, sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Simei disse ao rei: Boa é essa palavra; como disse o rei, meu senhor, assim fará o teu servo. E Simei habitou em Jerusalém muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao cabo de três anos, porém, dois escravos de Simei fugiram para Aquis, filho de Maaca, rei de Gate; e deram parte a Simei, dizendo: Eis que teus servos estão em Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, Simei se dispôs, albardou o seu jumento e foi a Gate ter com Aquis em busca dos seus escravos; e trouxe de Gate os seus escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Foi Salomão avisado de que Simei de Jerusalém fora a Gate e já havia voltado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, mandou o rei chamar a Simei e lhe disse: Não te fiz eu jurar pelo SENHOR e não te protestei, dizendo: No dia em que saíres para uma ou outra parte, fica sabendo que serás morto? E tu me disseste: Boa é essa palavra que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que, pois, não guardaste o juramento do SENHOR, nem a ordem que te dei?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse mais o rei a Simei: Bem sabes toda a maldade que o teu coração reconhece que fizeste a Davi, meu pai; pelo que o SENHOR te fez recair sobre a cabeça a tua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas o rei Salomão será abençoado, e o trono de Davi, mantido perante o SENHOR, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O rei deu ordem a Benaia, filho de Joiada, o qual saiu e arremeteu contra ele, de sorte que morreu; assim se firmou o reino sob o domínio de Salomão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão aparentou-se com Faraó, rei do Egito, pois tomou por mulher a filha de Faraó e a trouxe à Cidade de Davi, até que acabasse de edificar a sua casa, e a Casa do SENHOR, e a muralha à roda de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, o povo oferecia sacrifícios sobre os altos, porque até àqueles dias ainda não se tinha edificado casa ao nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão amava ao SENHOR, andando nos preceitos de Davi, seu pai; porém sacrificava ainda nos altos e queimava incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foi o rei a Gibeão para lá sacrificar, porque era o alto maior; ofereceu mil holocaustos Salomão naquele altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Gibeão, apareceu o SENHOR a Salomão, de noite, em sonhos. Disse-lhe Deus: Pede-me o que queres que eu te dê.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu Salomão: De grande benevolência usaste para com teu servo Davi, meu pai, porque ele andou contigo em fidelidade, e em justiça, e em retidão de coração, perante a tua face; mantiveste-lhe esta grande benevolência e lhe deste um filho que se assentasse no seu trono, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, meu Deus, tu fizeste reinar teu servo em lugar de Davi, meu pai; não passo de uma criança, não sei como conduzir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Teu servo está no meio do teu povo que elegeste, povo grande, tão numeroso, que se não pode contar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá, pois, ao teu servo coração compreensivo para julgar a teu povo, para que prudentemente discirna entre o bem e o mal; pois quem poderia julgar a este grande povo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estas palavras agradaram ao Senhor, por haver Salomão pedido tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe Deus: Já que pediste esta coisa e não pediste longevidade, nem riquezas, nem a morte de teus inimigos; mas pediste entendimento, para discernires o que é justo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eis que faço segundo as tuas palavras: dou-te coração sábio e inteligente, de maneira que antes de ti não houve teu igual, nem depois de ti o haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também até o que me não pediste eu te dou, tanto riquezas como glória; que não haja teu igual entre os reis, por todos os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se andares nos meus caminhos e guardares os meus estatutos e os meus mandamentos, como andou Davi, teu pai, prolongarei os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Despertou Salomão; e eis que era sonho. Veio a Jerusalém, pôs-se perante a arca da Aliança do SENHOR, ofereceu holocaustos, apresentou ofertas pacíficas e deu um banquete a todos os seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, vieram duas prostitutas ao rei e se puseram perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhe uma das mulheres: Ah! Senhor meu, eu e esta mulher moramos na mesma casa, onde dei à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No terceiro dia, depois do meu parto, também esta mulher teve um filho. Estávamos juntas; nenhuma outra pessoa se achava conosco na casa; somente nós ambas estávamos ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De noite, morreu o filho desta mulher, porquanto se deitara sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levantou-se à meia-noite, e, enquanto dormia a tua serva, tirou-me a meu filho do meu lado, e o deitou nos seus braços; e a seu filho morto deitou-o nos meus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Levantando-me de madrugada para dar de mamar a meu filho, eis que estava morto; mas, reparando nele pela manhã, eis que não era o filho que eu dera à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse a outra mulher: Não, mas o vivo é meu filho; o teu é o morto. Porém esta disse: Não, o morto é teu filho; o meu é o vivo. Assim falaram perante o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, disse o rei: Esta diz: Este que vive é meu filho, e teu filho é o morto; e esta outra diz: Não, o morto é teu filho, e o meu filho é o vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse mais o rei: Trazei-me uma espada. Trouxeram uma espada diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse o rei: Dividi em duas partes o menino vivo e dai metade a uma e metade a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, a mulher cujo filho era o vivo falou ao rei (porque o amor materno se aguçou por seu filho) e disse: Ah! Senhor meu, dai-lhe o menino vivo e por modo nenhum o mateis. Porém a outra dizia: Nem meu nem teu; seja dividido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, respondeu o rei: Dai à primeira o menino vivo; não o mateis, porque esta é sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todo o Israel ouviu a sentença que o rei havia proferido; e todos tiveram profundo respeito ao rei, porque viram que havia nele a sabedoria de Deus, para fazer justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Salomão reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eram estes os seus homens principais: Azarias, filho de Zadoque, o principal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, eram secretários; Josafá, filho de Ailude, era o cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era comandante do exército; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Azarias, filho de Natã, era intendente-chefe; Zabude, filho de Natã, ministro, amigo do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aisar, mordomo; Adonirão, filho de Abda, superintendente dos que trabalhavam forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tinha Salomão doze intendentes sobre todo o Israel, que forneciam mantimento ao rei e à sua casa; cada um tinha de fornecer durante um mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São estes os seus nomes: Ben-Hur, nas montanhas de Efraim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalabim, Bete-Semes, Elom e Bete-Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede, em Arubote; a este pertencia também Socó e toda a terra de Héfer;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe tinha toda a cordilheira de Dor; Tafate, filha de Salomão, era sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude, tinha a Taanaque, e a Megido, e a toda a Bete-Seã, que está junto a Zaretã, abaixo de Jezreel, desde Bete-Seã até Abel-Meolá, até além de Jocmeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ben-Geber, em Ramote-Gileade; tinha este as aldeias de Jair, filho de Manassés, as quais estão em Gileade; também tinha a região de Argobe, a qual está em Basã, sessenta grandes cidades com muros e ferrolhos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaás, em Naftali; também este tomou filha de Salomão por mulher, a saber, Basemate.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e Bealote;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri, na terra de Gileade, a terra de Seom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã; e havia só um intendente nesta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eram, pois, os de Judá e Israel muitos, numerosos como a areia que está ao pé do mar; comiam, bebiam e se alegravam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dominava Salomão sobre todos os reinos desde o Eufrates até à terra dos filisteus e até à fronteira do Egito; os quais pagavam tributo e serviram a Salomão todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Era, pois, o provimento diário de Salomão trinta coros de flor de farinha e sessenta coros de farinha;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez bois cevados, vinte bois de pasto e cem carneiros, afora os veados, as gazelas, os corços e aves cevadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque dominava sobre toda a região e sobre todos os reis aquém do Eufrates, desde Tifsa até Gaza, e tinha paz por todo o derredor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Judá e Israel habitavam confiados, cada um debaixo da sua videira e debaixo da sua figueira, desde Dã até Berseba, todos os dias de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tinha também Salomão quarenta mil cavalos em estrebarias, para os seus carros, e doze mil cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Forneciam, pois, os intendentes provisões, cada um no seu mês, ao rei Salomão e a todos quantos lhe chegavam à mesa; coisa nenhuma deixavam faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também levavam a cevada e a palha para os cavalos e os ginetes, para o lugar onde estivesse o rei, segundo lhes fora prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deu também Deus a Salomão sabedoria, grandíssimo entendimento e larga inteligência como a areia que está na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Era a sabedoria de Salomão maior do que a de todos os do Oriente e do que toda a sabedoria dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Era mais sábio do que todos os homens, mais sábio do que Etã, ezraíta, e do que Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol; e correu a sua fama por todas as nações em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Compôs três mil provérbios, e foram os seus cânticos mil e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Discorreu sobre todas as plantas, desde o cedro que está no Líbano até ao hissopo que brota do muro; também falou dos animais e das aves, dos répteis e dos peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>De todos os povos vinha gente a ouvir a sabedoria de Salomão, e também enviados de todos os reis da terra que tinham ouvido da sua sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enviou também Hirão, rei de Tiro, os seus servos a Salomão (porque ouvira que ungiram a Salomão rei em lugar de seu pai), pois Hirão sempre fora amigo de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Salomão enviou mensageiros a Hirão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem sabes que Davi, meu pai, não pôde edificar uma casa ao nome do SENHOR, seu Deus, por causa das guerras com que o envolveram os seus inimigos, até que o SENHOR lhos pôs debaixo dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém a mim o SENHOR, meu Deus, me tem dado descanso de todos os lados; não há nem inimigo, nem adversidade alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pelo que intento edificar uma casa ao nome do SENHOR, meu Deus, como falou o SENHOR a Davi, meu pai, dizendo: Teu filho, que porei em teu lugar no teu trono, esse edificará uma casa ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dá ordem, pois, que do Líbano me cortem cedros; os meus servos estarão com os teus servos, e eu te pagarei o salário destes segundo determinares; porque bem sabes que entre o meu povo não há quem saiba cortar a madeira como os sidônios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvindo Hirão as palavras de Salomão, muito se alegrou e disse: Bendito seja, hoje, o SENHOR, que deu a Davi um filho sábio sobre este grande povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enviou Hirão mensageiros a Salomão, dizendo: Ouvi o que mandaste dizer. Farei toda a tua vontade acerca das madeiras de cedro e de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus servos as levarão desde o Líbano até ao mar, e eu as farei conduzir em jangadas pelo mar até ao lugar que me designares e ali as desamarrarei; e tu as receberás. Tu também farás a minha vontade, dando provisões à minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, deu Hirão a Salomão madeira de cedro e madeira de cipreste, segundo este queria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão deu a Hirão vinte mil coros de trigo, para sustento da sua casa, e vinte coros de azeite batido; e o fazia de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deu o SENHOR sabedoria a Salomão, como lhe havia prometido. Havia paz entre Hirão e Salomão; e fizeram ambos entre si aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Formou o rei Salomão uma leva de trabalhadores dentre todo o Israel, e se compunha de trinta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os enviava ao Líbano alternadamente, dez mil por mês; um mês estavam no Líbano, e dois meses, cada um em sua casa; e Adonirão dirigia a leva.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tinha também Salomão setenta mil que levavam as cargas e oitenta mil que talhavam pedra nas montanhas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>afora os chefes-oficiais de Salomão, em número de três mil e trezentos, que dirigiam a obra e davam ordens ao povo que a executava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mandou o rei que trouxessem pedras grandes, e pedras preciosas, e pedras lavradas para fundarem a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lavravam-nas os edificadores de Salomão, e os de Hirão, e os giblitas; e preparavam a madeira e as pedras para se edificar a casa.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano quatrocentos e oitenta, depois de saírem os filhos de Israel do Egito, Salomão, no ano quarto do seu reinado sobre Israel, no mês de zive (este é o mês segundo), começou a edificar a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A casa que o rei Salomão edificou ao SENHOR era de sessenta côvados de comprimento, vinte de largura e trinta de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pórtico diante do templo da casa media vinte côvados no sentido da largura do Lugar Santo, contra dez de fundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para a casa, fez janelas de fasquias fixas superpostas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contra a parede da casa, tanto do santuário como do Santo dos Santos, edificou andares ao redor e fez câmaras laterais ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O andar de baixo tinha cinco côvados de largura, o do meio, seis, e o terceiro, sete; porque, pela parte de fora da casa em redor, fizera reentrâncias para que as vigas não fossem introduzidas nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Edificava-se a casa com pedras já preparadas nas pedreiras, de maneira que nem martelo, nem machado, nem instrumento algum de ferro se ouviu na casa quando a edificavam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A porta da câmara do meio do andar térreo estava ao lado sul da casa, e por caracóis se subia ao segundo e, deste, ao terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, edificou a casa e a rematou, cobrindo-a com um tabuado de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os andares que edificou contra a casa toda eram de cinco côvados de altura, e os ligou com a casa com madeira de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Salomão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto a esta casa que tu edificas, se andares nos meus estatutos, e executares os meus juízos, e guardares todos os meus mandamentos, andando neles, cumprirei para contigo a minha palavra, a qual falei a Davi, teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E habitarei no meio dos filhos de Israel e não desampararei o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, edificou Salomão a casa e a rematou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também revestiu as paredes da casa por dentro com tábuas de cedro; desde o soalho da casa até ao teto, cobriu com madeira por dentro; e cobriu o piso da casa com tábuas de cipreste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Da mesma sorte, revestiu também os vinte côvados dos fundos da casa com tábuas de cedro, desde o soalho até ao teto; e esse interior ele constituiu em santuário, a saber, o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Era, pois, o Santo Lugar do templo de quarenta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O cedro da casa por dentro era lavrado de colocíntidas e flores abertas; tudo era cedro, pedra nenhuma se via.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No mais interior da casa, preparou o Santo dos Santos para nele colocar a arca da Aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Era o Santo dos Santos de vinte côvados de comprimento, vinte de largura e vinte de altura; cobriu-o de ouro puro. Cobriu também de ouro o altar de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por dentro, Salomão revestiu a casa de ouro puro; e fez passar cadeias de ouro por dentro do Santo dos Santos, que também cobrira de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, cobriu de ouro toda a casa, inteiramente, e também todo o altar que estava diante do Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No Santo dos Santos, fez dois querubins de madeira de oliveira, cada um da altura de dez côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada asa de um querubim era de cinco côvados; dez côvados havia, pois, de uma a outra extremidade de suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, também era de dez côvados o outro querubim; ambos mediam o mesmo e eram da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A altura de um querubim era de dez côvados; e assim a do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pôs os querubins no mais interior da casa; os querubins estavam de asas estendidas, de maneira que a asa de um tocava numa parede, e a asa do outro tocava na outra parede; e as suas asas no meio da casa tocavam uma na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E cobriu de ouro os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nas paredes todas, tanto no mais interior da casa como no seu exterior, lavrou, ao redor, entalhes de querubins, palmeiras e flores abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também cobriu de ouro o soalho, tanto no mais interior da casa como no seu exterior.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Para entrada do Santo dos Santos, fez folhas de madeira de oliveira; a verga com as ombreiras formavam uma porta pentagonal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, fabricou de madeira de oliveira duas folhas e lavrou nelas entalhes de querubins, de palmeiras e de flores abertas; a estas, como as palmeiras e os querubins, cobriu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fez, para entrada do Santo Lugar, ombreiras de madeira de oliveira; entrada quadrilateral,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>cujas duas folhas eram de madeira de cipreste; e as duas tábuas de cada folha eram dobradiças.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E as lavrou de querubins, de palmeiras e de flores abertas e as cobriu de ouro acomodado ao lavor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também edificou o átrio interior de três ordens de pedras cortadas e de uma ordem de vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No ano quarto, se pôs o fundamento da Casa do SENHOR, no mês de zive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, no ano undécimo, no mês de bul, que é o oitavo, se acabou esta casa com todas as suas dependências, tal como devia ser. Levou Salomão sete anos para edificá-la.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Edificou Salomão os seus palácios, levando treze anos para os concluir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Edificou a Casa do Bosque do Líbano, de cem côvados de comprimento, cinquenta de largura e trinta de altura, sobre quatro ordens de colunas de cedro e vigas de cedro sobre as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A cobertura era de cedro, abrangendo as câmaras laterais em número de quarenta e cinco, quinze em cada andar, as quais repousavam sobre colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia janelas em três ordens e janela oposta a janela em três fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as portas e janelas eram quadradas; e janela oposta a janela em três fileiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, fez o Salão das Colunas, de cinquenta côvados de comprimento e trinta de largura; e havia um pórtico de colunas defronte dele, um baldaquino.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fez a Sala do Trono, onde julgava, a saber, a Sala do Julgamento, coberta de cedro desde o soalho até ao teto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sua casa, em que moraria, fê-la noutro pátio atrás da Sala do Trono, de obra semelhante a esta; também para a filha de Faraó, que tomara por mulher, fez Salomão uma casa semelhante à Sala do Trono.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas estas construções eram de pedras de valor, cortadas à medida, serradas para o lado de dentro e para o de fora; e isto desde o fundamento até às beiras do teto, e por fora até ao átrio maior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O fundamento era de pedras de valor, pedras grandes; pedras de dez côvados e pedras de oito côvados;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>por cima delas, pedras de valor, cortadas segundo as medidas, e cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao redor do grande átrio, havia três ordens de pedras cortadas e uma ordem de vigas de cedro; assim era também o átrio interior da Casa do SENHOR e o pórtico daquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enviou o rei Salomão mensageiros que de Tiro trouxessem Hirão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Era este filho de uma mulher viúva, da tribo de Naftali, e fora seu pai um homem de Tiro que trabalhava em bronze; Hirão era cheio de sabedoria, e de entendimento, e de ciência para fazer toda obra de bronze. Veio ter com o rei Salomão e fez toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Formou duas colunas de bronze; a altura de cada uma era de dezoito côvados, e um fio de doze côvados era a medida de sua circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez dois capitéis de fundição de bronze para pôr sobre o alto das colunas; de cinco côvados era a altura de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Havia obra de rede e ornamentos torcidos em forma de cadeia, para os capitéis que estavam sobre o alto das colunas; sete para um capitel e sete para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fez também romãs em duas fileiras por cima de uma das obras de rede, para cobrir o capitel no alto da coluna; o mesmo fez com o outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os capitéis que estavam no alto das colunas eram de obra de lírios, como na Sala do Trono, e de quatro côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Perto do bojo, próximo à obra de rede, os capitéis que estavam no alto das duas colunas tinham duzentas romãs, dispostas em fileiras em redor, sobre um e outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, levantou as colunas no pórtico do templo; tendo levantado a coluna direita, chamou-lhe Jaquim; e, tendo levantado a coluna esquerda, chamou-lhe Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No alto das colunas, estava a obra de lírios. E, assim, se acabou a obra das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fez também o mar de fundição, redondo, de dez côvados de uma borda até à outra borda, e de cinco de altura; e um fio de trinta côvados era a medida de sua circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por baixo da sua borda em redor, havia colocíntidas, dez em cada côvado; estavam em duas fileiras, fundidas quando se fundiu o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assentava-se o mar sobre doze bois; três olhavam para o norte, três, para o ocidente, três, para o sul, e três, para o oriente; o mar apoiava-se sobre eles, cujas partes posteriores convergiam para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A grossura dele era de quatro dedos, e a sua borda, como borda de copo, como flor de lírios; comportava dois mil batos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez também de bronze dez suportes; cada um media quatro côvados de comprimento, quatro de largura e três de altura;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e eram do seguinte modo: tinham painéis, que estavam entre molduras,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>nos quais havia leões, bois e querubins; nas molduras de cima e de baixo dos leões e dos bois, havia festões pendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tinha cada suporte quatro rodas de bronze e eixos de bronze; os seus quatro pés tinham apoios debaixo da pia, apoios fundidos, e ao lado de cada um havia festões.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca dos suportes estava dentro de uma guarnição que media um côvado de altura; a boca era redonda como a obra de um pedestal e tinha o diâmetro de um côvado e meio. Também nela havia entalhes, e os seus painéis eram quadrados, não redondos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>As quatro rodas estavam debaixo dos painéis, e os eixos das rodas formavam uma peça com o suporte; cada roda era de um côvado e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As rodas eram como as de um carro: seus eixos, suas cambas, seus raios e seus cubos, todos eram fundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Havia quatro apoios aos quatro cantos de cada suporte, que com este formavam uma peça.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No alto de cada suporte, havia um cilindro de meio côvado de altura; também, no alto de cada suporte, os apoios e painéis formavam uma peça só com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na superfície dos seus apoios e dos seus painéis, gravou querubins, leões e palmeiras, segundo o espaço de cada um, com festões ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deste modo, fez os dez suportes; todos tinham a mesma fundição, o mesmo tamanho e o mesmo entalhe.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Também fez dez pias de bronze; em cada uma cabiam quarenta batos, e cada uma era de quatro côvados; sobre cada um dos dez suportes estava uma pia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pôs cinco suportes à direita da casa e cinco, à esquerda; porém o mar pôs ao lado direito da casa, para o lado sudeste.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois, fez Hirão os caldeirões, e as pás, e as bacias. Assim, terminou ele de fazer toda a obra para o rei Salomão, para a Casa do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>as duas colunas, os dois globos dos capitéis que estavam no alto das duas colunas; as duas redes, para cobrir os dois globos dos capitéis que estavam ao alto das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>as quatrocentas romãs para as duas redes, isto é, duas fileiras de romãs para cada rede, para cobrirem os dois globos dos capitéis que estavam no alto das colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>os dez suportes e as dez pias sobre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o mar com os doze bois por baixo;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>os caldeirões, as pás, as bacias e todos estes utensílios que fez Hirão para o rei Salomão, para a Casa do SENHOR, todos eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Na planície do Jordão, o rei os fez fundir em terra barrenta, entre Sucote e Zaretã.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Deixou Salomão de pesar todos os utensílios pelo seu excessivo número, não se verificando, pois, o peso do seu bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Também fez Salomão todos os utensílios do Santo Lugar do SENHOR: o altar de ouro e a mesa de ouro, sobre a qual estavam os pães da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os castiçais de ouro finíssimo, cinco à direita e cinco à esquerda, diante do Santo dos Santos; as flores, as lâmpadas e as espevitadeiras, também de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>também as taças, as espevitadeiras, as bacias, os recipientes para incenso e os braseiros, de ouro finíssimo; as dobradiças para as portas da casa interior para o Santo dos Santos e as das portas do Santo Lugar do templo, também de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim, se acabou toda a obra que fez o rei Salomão para a Casa do SENHOR; então, trouxe Salomão as coisas que Davi, seu pai, havia dedicado; a prata, o ouro e os utensílios, ele os pôs entre os tesouros da Casa do SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Congregou Salomão os anciãos de Israel, todos os cabeças das tribos, os príncipes das famílias dos israelitas, diante de si em Jerusalém, para fazerem subir a arca da Aliança do SENHOR da Cidade de Davi, que é Sião, para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os homens de Israel se congregaram junto ao rei Salomão na ocasião da festa, no mês de etanim, que é o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vieram todos os anciãos de Israel, e os sacerdotes tomaram a arca do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a levaram para cima, com a tenda da congregação, e também os utensílios sagrados que nela havia; os sacerdotes e levitas é que os fizeram subir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão e toda a congregação de Israel, que se reunira a ele, estavam todos diante da arca, sacrificando ovelhas e bois, que, de tão numerosos, não se podiam contar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Puseram os sacerdotes a arca da Aliança do SENHOR no seu lugar, no santuário mais interior do templo, no Santo dos Santos, debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois os querubins estendiam as asas sobre o lugar da arca e, do alto, cobriam a arca e os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os varais sobressaíam tanto, que suas pontas eram vistas do Santo Lugar, defronte do Santo dos Santos, porém de fora não se viam. Ali, estão até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nada havia na arca senão as duas tábuas de pedra, que Moisés ali pusera junto a Horebe, quando o SENHOR fez aliança com os filhos de Israel, ao saírem da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tendo os sacerdotes saído do santuário, uma nuvem encheu a Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de tal sorte que os sacerdotes não puderam permanecer ali, para ministrar, por causa da nuvem, porque a glória do SENHOR enchera a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Salomão: O SENHOR declarou que habitaria em trevas espessas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na verdade, edifiquei uma casa para tua morada, lugar para a tua eterna habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Voltou, então, o rei o rosto e abençoou a toda a congregação de Israel, enquanto se mantinha toda em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e disse: Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que falou pessoalmente a Davi, meu pai, e pelo seu poder o cumpriu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde o dia em que tirei Israel, o meu povo, do Egito, não escolhi cidade alguma de todas as tribos de Israel, para edificar uma casa a fim de ali estabelecer o meu nome; porém escolhi a Davi para chefe do meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também Davi, meu pai, propusera em seu coração o edificar uma casa ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém o SENHOR disse a Davi, meu pai: Já que desejaste edificar uma casa ao meu nome, bem fizeste em o resolver em teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, tu não edificarás a casa, porém teu filho, que descenderá de ti, ele a edificará ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, cumpriu o SENHOR a sua palavra que tinha dito, pois me levantei em lugar de Davi, meu pai, e me assentei no trono de Israel, como prometera o SENHOR; e edifiquei a casa ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E nela constituí um lugar para a arca, em que estão as tábuas da aliança que o SENHOR fez com nossos pais, quando os tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pôs-se Salomão diante do altar do SENHOR, na presença de toda a congregação de Israel; e estendeu as mãos para os céus</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e disse: Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus como tu, em cima nos céus nem embaixo na terra, como tu que guardas a aliança e a misericórdia a teus servos que de todo o coração andam diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>que cumpriste para com teu servo Davi, meu pai, o que lhe prometeste; pessoalmente o disseste e pelo teu poder o cumpriste, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, Deus de Israel, faze a teu servo Davi, meu pai, o que lhe declaraste, dizendo: Não te faltará sucessor diante de mim, que se assente no trono de Israel, contanto que teus filhos guardem o seu caminho, para andarem diante de mim como tu andaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora também, ó Deus de Israel, cumpra-se a tua palavra que disseste a teu servo Davi, meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, de fato, habitaria Deus na terra? Eis que os céus e até o céu dos céus não te podem conter, quanto menos esta casa que eu edifiquei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Atenta, pois, para a oração de teu servo e para a sua súplica, ó SENHOR, meu Deus, para ouvires o clamor e a oração que faz, hoje, o teu servo diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para que os teus olhos estejam abertos noite e dia sobre esta casa, sobre este lugar, do qual disseste: O meu nome estará ali; para ouvires a oração que o teu servo fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouve, pois, a súplica do teu servo e do teu povo de Israel, quando orarem neste lugar; ouve no céu, lugar da tua habitação; ouve e perdoa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém pecar contra o seu próximo, e lhe for exigido que jure, e ele vier a jurar diante do teu altar, nesta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ouve tu nos céus, e age, e julga teus servos, condenando o perverso, fazendo recair o seu proceder sobre a sua cabeça e justificando ao justo, para lhe retribuíres segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando o teu povo de Israel, por ter pecado contra ti, for ferido diante do inimigo, e se converter a ti, e confessar o teu nome, e orar, e suplicar a ti, nesta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>ouve tu nos céus, e perdoa o pecado do teu povo de Israel, e faze-o voltar à terra que deste a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando os céus se cerrarem, e não houver chuva, por ter o povo pecado contra ti, e orar neste lugar, e confessar o teu nome, e se converter dos seus pecados, havendo-o tu afligido,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>ouve tu nos céus, perdoa o pecado de teus servos e do teu povo de Israel, ensinando-lhes o bom caminho em que andem, e dá chuva na tua terra, que deste em herança ao teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando houver fome na terra ou peste, quando houver crestamento ou ferrugem, gafanhotos e larvas, quando o seu inimigo o cercar em qualquer das suas cidades ou houver alguma praga ou doença,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>toda oração e súplica que qualquer homem ou todo o teu povo de Israel fizer, conhecendo cada um a chaga do seu coração e estendendo as mãos para o rumo desta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve tu nos céus, lugar da tua habitação, perdoa, age e dá a cada um segundo todos os seus caminhos, já que lhe conheces o coração, porque tu, só tu, és conhecedor do coração de todos os filhos dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para que te temam todos os dias que viverem na terra que deste a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Também ao estrangeiro, que não for do teu povo de Israel, porém vier de terras remotas, por amor do teu nome</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>(porque ouvirão do teu grande nome, e da tua mão poderosa, e do teu braço estendido), e orar, voltado para esta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ouve tu nos céus, lugar da tua habitação, e faze tudo o que o estrangeiro te pedir, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome, para te temerem como o teu povo de Israel e para saberem que esta casa, que eu edifiquei, é chamada pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando o teu povo sair à guerra contra o seu inimigo, pelo caminho por que o enviares, e orar ao SENHOR, voltado para esta cidade, que tu escolheste, e para a casa, que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>ouve tu nos céus a sua oração e a sua súplica e faze-lhe justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando pecarem contra ti (pois não há homem que não peque), e tu te indignares contra eles, e os entregares às mãos do inimigo, a fim de que os leve cativos à terra inimiga, longe ou perto esteja;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e, na terra aonde forem levados cativos, caírem em si, e se converterem, e, na terra do seu cativeiro, te suplicarem, dizendo: Pecamos, e perversamente procedemos, e cometemos iniquidade;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e se converterem a ti de todo o seu coração e de toda a sua alma, na terra de seus inimigos que os levarem cativos, e orarem a ti, voltados para a sua terra, que deste a seus pais, para esta cidade que escolheste e para a casa que edifiquei ao teu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>ouve tu nos céus, lugar da tua habitação, a sua prece e a sua súplica e faze-lhes justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>perdoa o teu povo, que houver pecado contra ti, todas as suas transgressões que houverem cometido contra ti; e move tu à compaixão os que os levaram cativos para que se compadeçam deles.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Porque é o teu povo e a tua herança, que tiraste da terra do Egito, do meio do forno de ferro;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>para que teus olhos estejam abertos à súplica do teu servo e à súplica do teu povo de Israel, a fim de os ouvires em tudo quanto clamarem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois tu, ó SENHOR Deus, os separaste dentre todos os povos da terra para tua herança, como falaste por intermédio do teu servo Moisés, quando tiraste do Egito a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Tendo Salomão acabado de fazer ao SENHOR toda esta oração e súplica, estando de joelhos e com as mãos estendidas para os céus, se levantou de diante do altar do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>pôs-se em pé e abençoou a toda a congregação de Israel em alta voz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, que deu repouso ao seu povo de Israel, segundo tudo o que prometera; nem uma só palavra falhou de todas as suas boas promessas, feitas por intermédio de Moisés, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>O SENHOR, nosso Deus, seja conosco, assim como foi com nossos pais; não nos desampare e não nos deixe;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>a fim de que a si incline o nosso coração, para andarmos em todos os seus caminhos e guardarmos os seus mandamentos, e os seus estatutos, e os seus juízos, que ordenou a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Que estas minhas palavras, com que supliquei perante o SENHOR, estejam presentes, diante do SENHOR, nosso Deus, de dia e de noite, para que faça ele justiça ao seu servo e ao seu povo de Israel, segundo cada dia o exigir,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>para que todos os povos da terra saibam que o SENHOR é Deus e que não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Seja perfeito o vosso coração para com o SENHOR, nosso Deus, para andardes nos seus estatutos e guardardes os seus mandamentos, como hoje o fazeis.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E o rei e todo o Israel com ele ofereceram sacrifícios diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ofereceu Salomão em sacrifício pacífico o que apresentou ao SENHOR, vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Assim, o rei e todos os filhos de Israel consagraram a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>No mesmo dia, consagrou o rei o meio do átrio que estava diante da Casa do SENHOR; porquanto ali preparara os holocaustos e as ofertas com a gordura dos sacrifícios pacíficos; porque o altar de bronze que estava diante do SENHOR era muito pequeno para nele caberem os holocaustos, as ofertas de manjares e a gordura dos sacrifícios pacíficos.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>No mesmo tempo, celebrou Salomão também a Festa dos Tabernáculos e todo o Israel com ele, uma grande congregação, desde a entrada de Hamate até ao rio do Egito, perante o SENHOR, nosso Deus; por sete dias além dos primeiros sete, a saber, catorze dias.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No oitavo dia desta festa, despediu o povo, e eles abençoaram o rei; então, se foram às suas tendas, alegres e de coração contente por causa de todo o bem que o SENHOR fizera a Davi, seu servo, e a Israel, seu povo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu, pois, que, tendo acabado Salomão de edificar a Casa do SENHOR, e a casa do rei, e tudo o que tinha desejado e designara fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR tornou a aparecer-lhe, como lhe tinha aparecido em Gibeão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o SENHOR lhe disse: Ouvi a tua oração e a tua súplica que fizeste perante mim; santifiquei a casa que edificaste, a fim de pôr ali o meu nome para sempre; os meus olhos e o meu coração estarão ali todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se andares perante mim como andou Davi, teu pai, com integridade de coração e com sinceridade, para fazeres segundo tudo o que te mandei e guardares os meus estatutos e os meus juízos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então, confirmarei o trono de teu reino sobre Israel para sempre, como falei acerca de Davi, teu pai, dizendo: Não te faltará sucessor sobre o trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, se vós e vossos filhos, de qualquer maneira, vos apartardes de mim e não guardardes os meus mandamentos e os meus estatutos, que vos prescrevi, mas fordes, e servirdes a outros deuses, e os adorardes,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então, eliminarei Israel da terra que lhe dei, e a esta casa, que santifiquei a meu nome, lançarei longe da minha presença; e Israel virá a ser provérbio e motejo entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E desta casa, agora tão exaltada, todo aquele que por ela passar pasmará, e assobiará, e dirá: Por que procedeu o SENHOR assim para com esta terra e esta casa?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Responder-se-lhe-á: Porque deixaram o SENHOR, seu Deus, que tirou da terra do Egito os seus pais, e se apegaram a outros deuses, e os adoraram, e os serviram. Por isso, trouxe o SENHOR sobre eles todo este mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao fim de vinte anos, terminara Salomão as duas casas, a Casa do SENHOR e a casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, como Hirão, rei de Tiro, trouxera a Salomão madeira de cedro e de cipreste e ouro, segundo todo o seu desejo, este lhe deu vinte cidades na terra da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saiu Hirão de Tiro a ver as cidades que Salomão lhe dera, porém não lhe agradaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que disse: Que cidades são estas que me deste, irmão meu? E lhes chamaram Terra de Cabul, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hirão tinha enviado ao rei cento e vinte talentos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A razão por que Salomão impôs o trabalho forçado é esta: edificar a Casa do SENHOR, e a sua própria casa, e Milo, e o muro de Jerusalém, como também Hazor, e Megido, e Gezer;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque Faraó, rei do Egito, subira, e tomara a Gezer, e a queimara, e matara os cananeus que moravam nela, e com ela dotara a sua filha, mulher de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, edificou Salomão Gezer, Bete-Horom, a baixa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baalate, Tadmor, no deserto daquela terra,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>todas as cidades-armazéns que Salomão tinha, as cidades para os carros, as cidades para os cavaleiros e o que desejou enfim edificar em Jerusalém, no Líbano e em toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a todo o povo que restou dos amorreus, heteus, ferezeus, heveus e jebuseus, e que não eram dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a seus filhos, que restaram depois deles na terra, os quais os filhos de Israel não puderam destruir totalmente, a esses fez Salomão trabalhadores forçados, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém dos filhos de Israel não fez Salomão escravo algum; eram homens de guerra, e seus oficiais, e seus príncipes, e seus capitães, e chefes dos seus carros e dos seus cavalarianos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os principais oficiais que estavam sobre a obra de Salomão eram quinhentos e cinquenta; tinham estes a seu cargo o povo que trabalhava na obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Subiu, porém, a filha de Faraó da Cidade de Davi à sua casa, que Salomão lhe edificara; então, edificou a Milo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Oferecia Salomão, três vezes por ano, holocaustos e sacrifícios pacíficos sobre o altar que edificara ao SENHOR e queimava incenso sobre o altar perante o SENHOR. Assim, acabou ele a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fez o rei Salomão também naus em Eziom-Geber, que está junto a Elate, na praia do mar Vermelho, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mandou Hirão, com aquelas naus, os seus servos, marinheiros, conhecedores do mar, com os servos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegaram a Ofir e tomaram de lá quatrocentos e vinte talentos de ouro, que trouxeram ao rei Salomão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo a rainha de Sabá ouvido a fama de Salomão, com respeito ao nome do SENHOR, veio prová-lo com perguntas difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegou a Jerusalém com mui grande comitiva; com camelos carregados de especiarias, e muitíssimo ouro, e pedras preciosas; compareceu perante Salomão e lhe expôs tudo quanto trazia em sua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão lhe deu resposta a todas as perguntas, e nada lhe houve profundo demais que não pudesse explicar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vendo, pois, a rainha de Sabá toda a sabedoria de Salomão, e a casa que edificara,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a comida da sua mesa, e o lugar dos seus oficiais, e o serviço dos seus criados, e os trajes deles, e seus copeiros, e o holocausto que oferecia na Casa do SENHOR, ficou como fora de si</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse ao rei: Foi verdade a palavra que a teu respeito ouvi na minha terra e a respeito da tua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu, contudo, não cria naquelas palavras, até que vim e vi com os meus próprios olhos. Eis que não me contaram a metade: sobrepujas em sabedoria e prosperidade a fama que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Felizes os teus homens, felizes estes teus servos, que estão sempre diante de ti e que ouvem a tua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, teu Deus, que se agradou de ti para te colocar no trono de Israel; é porque o SENHOR ama a Israel para sempre, que te constituiu rei, para executares juízo e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deu ela ao rei cento e vinte talentos de ouro, e muitíssimas especiarias, e pedras preciosas; nunca mais veio especiaria em tanta abundância, como a que a rainha de Sabá ofereceu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também as naus de Hirão, que de Ofir transportavam ouro, traziam de lá grande quantidade de madeira de sândalo e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desta madeira de sândalo, fez o rei balaústres para a Casa do SENHOR e para a casa real, como também harpas e alaúdes para os cantores; tal madeira nunca se havia trazido para ali, nem se viu mais semelhante madeira até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo quanto ela desejou e pediu, afora tudo o que lhe deu por sua generosidade real. Assim, voltou e se foi para a sua terra, com os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O peso do ouro que se trazia a Salomão cada ano era de seiscentos e sessenta e seis talentos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>além do que entrava dos vendedores, e do tráfico dos negociantes, e de todos os reis da Arábia, e dos governadores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez o rei Salomão duzentos paveses de ouro batido; seiscentos siclos de ouro mandou pesar para cada pavês;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>fez também trezentos escudos de ouro batido; três arráteis de ouro mandou pesar para cada escudo. E o rei os pôs na Casa do Bosque do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fez mais o rei um grande trono de marfim e o cobriu de ouro puríssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O trono tinha seis degraus; o espaldar do trono, ao alto, era redondo; de ambos os lados tinha braços junto ao assento e dois leões junto aos braços.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também doze leões estavam ali sobre os seis degraus, um em cada extremo destes. Nunca se fizera obra semelhante em nenhum dos reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as taças de que se servia o rei Salomão para beber eram de ouro, e também de ouro puro todas as da Casa do Bosque do Líbano; não havia nelas prata, porque nos dias de Salomão não se dava a ela estimação nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o rei tinha no mar uma frota de Társis, com as naus de Hirão; de três em três anos, voltava a frota de Társis, trazendo ouro, prata, marfim, bugios e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o rei Salomão excedeu a todos os reis do mundo, tanto em riqueza como em sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o mundo procurava ir ter com ele para ouvir a sabedoria que Deus lhe pusera no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cada um trazia o seu presente: objetos de prata e de ouro, roupas, armaduras, especiarias, cavalos e mulas; assim, ano após ano.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também ajuntou Salomão carros e cavaleiros, tinha mil e quatrocentos carros e doze mil cavalarianos, que distribuiu às cidades para os carros e junto ao rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez o rei que, em Jerusalém, houvesse prata como pedras e cedros em abundância como os sicômoros que estão nas planícies.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos de Salomão vinham do Egito e da Cilícia; e comerciantes do rei os recebiam da Cilícia por certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Importava-se, do Egito, um carro por seiscentos siclos de prata e um cavalo por cento e cinquenta; nas mesmas condições, as caravanas os traziam e os exportavam para todos os reis dos heteus e para os reis da Síria.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, além da filha de Faraó, amou Salomão muitas mulheres estrangeiras: moabitas, amonitas, edomitas, sidônias e heteias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mulheres das nações de que havia o SENHOR dito aos filhos de Israel: Não caseis com elas, nem casem elas convosco, pois vos perverteriam o coração, para seguirdes os seus deuses. A estas se apegou Salomão pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tinha setecentas mulheres, princesas e trezentas concubinas; e suas mulheres lhe perverteram o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sendo já velho, suas mulheres lhe perverteram o coração para seguir outros deuses; e o seu coração não era de todo fiel para com o SENHOR, seu Deus, como fora o de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salomão seguiu a Astarote, deusa dos sidônios, e a Milcom, abominação dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, fez Salomão o que era mau perante o SENHOR e não perseverou em seguir ao SENHOR, como Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesse tempo, edificou Salomão um santuário a Quemos, abominação de Moabe, sobre o monte fronteiro a Jerusalém, e a Moloque, abominação dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim fez para com todas as suas mulheres estrangeiras, as quais queimavam incenso e sacrificavam a seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que o SENHOR se indignou contra Salomão, pois desviara o seu coração do SENHOR, Deus de Israel, que duas vezes lhe aparecera.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E acerca disso lhe tinha ordenado que não seguisse a outros deuses. Ele, porém, não guardou o que o SENHOR lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, disse o SENHOR a Salomão: Visto que assim procedeste e não guardaste a minha aliança, nem os meus estatutos que te mandei, tirarei de ti este reino e o darei a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, não o farei nos teus dias, por amor de Davi, teu pai; da mão de teu filho o tirarei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, não tirarei o reino todo; darei uma tribo a teu filho, por amor de Davi, meu servo, e por amor de Jerusalém, que escolhi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantou o SENHOR contra Salomão um adversário, Hadade, o edomita; este era da linhagem real de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque, estando Davi em Edom e tendo subido Joabe, comandante do exército, a sepultar os mortos, feriu todos os varões em Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(Porque Joabe ficou ali seis meses com todo o Israel, até que eliminou todos os varões em Edom.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hadade, porém, fugiu, e, com ele, alguns homens edomitas, dos servos de seu pai, para ir ao Egito; era Hadade ainda muito jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Partiram de Midiã e seguiram a Parã, de onde tomaram consigo homens e chegaram ao Egito, a Faraó, rei do Egito, o qual deu a Hadade uma casa, e lhe prometeu sustento, e lhe deu terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Achou Hadade grande mercê por parte de Faraó, tanta que este lhe deu por mulher a irmã de sua própria mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a irmã de Tafnes, a rainha. A irmã de Tafnes deu-lhe à luz seu filho Genubate, o qual Tafnes criou na casa de Faraó, onde Genubate ficou entre os filhos de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo, pois, Hadade ouvido no Egito que Davi descansara com seus pais e que Joabe, comandante do exército, era morto, disse a Faraó: Deixa-me voltar para a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, Faraó lhe disse: Pois que te falta comigo, que procuras partir para a tua terra? Respondeu ele: Nada; porém deixa-me ir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também Deus levantou a Salomão outro adversário, Rezom, filho de Eliada, que havia fugido de seu senhor Hadadezer, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele ajuntou homens e se fez capitão de um bando; depois do morticínio feito por Davi, eles se foram para Damasco, onde habitaram e onde constituíram rei a Rezom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Este foi adversário de Israel por todos os dias de Salomão, fez-lhe mal como Hadade, detestava a Israel e reinava sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, efraimita de Zereda, servo de Salomão, e cuja mãe era mulher viúva, por nome Zerua, levantou a mão contra o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esta foi a causa por que levantou a mão contra o rei: Salomão estava edificando a Milo e terraplenando depressões da Cidade de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, vendo Salomão que Jeroboão era homem valente e capaz, moço laborioso, ele o pôs sobre todo o trabalho forçado da casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sucedeu, nesse tempo, que, saindo Jeroboão de Jerusalém, o encontrou o profeta Aías, o silonita, no caminho; este se tinha vestido de uma capa nova, e estavam sós os dois no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aías pegou na capa nova que tinha sobre si, rasgou-a em doze pedaços</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e disse a Jeroboão: Toma dez pedaços, porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eis que rasgarei o reino da mão de Salomão, e a ti darei dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém ele terá uma tribo, por amor de Davi, meu servo, e por amor de Jerusalém, a cidade que escolhi de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque Salomão me deixou e se encurvou a Astarote, deusa dos sidônios, a Quemos, deus de Moabe, e a Milcom, deus dos filhos de Amom; e não andou nos meus caminhos para fazer o que é reto perante mim, a saber, os meus estatutos e os meus juízos, como fez Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém não tomarei da sua mão o reino todo; pelo contrário, fá-lo-ei príncipe todos os dias da sua vida, por amor de Davi, meu servo, a quem elegi, porque guardou os meus mandamentos e os meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas da mão de seu filho tomarei o reino, a saber, as dez tribos, e tas darei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E a seu filho darei uma tribo; para que Davi, meu servo, tenha sempre uma lâmpada diante de mim em Jerusalém, a cidade que escolhi para pôr ali o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tomar-te-ei, e reinarás sobre tudo o que desejar a tua alma; e serás rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se ouvires tudo o que eu te ordenar, e andares nos meus caminhos, e fizeres o que é reto perante mim, guardando os meus estatutos e os meus mandamentos, como fez Davi, meu servo, eu serei contigo, e te edificarei uma casa estável, como edifiquei a Davi, e te darei Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso, afligirei a descendência de Davi; todavia, não para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pelo que Salomão procurou matar a Jeroboão; este, porém, se dispôs e fugiu para o Egito, a ter com Sisaque, rei do Egito; e ali permaneceu até à morte de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quanto aos mais atos de Salomão, a tudo quanto fez, e à sua sabedoria, porventura, não estão escritos no Livro da História de Salomão?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Foi de quarenta anos o tempo que reinou Salomão em Jerusalém sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Descansou com seus pais e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai; e Roboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi Roboão a Siquém, porque todo o Israel se reuniu lá, para o fazer rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo Jeroboão, filho de Nebate, ouvido isso (pois estava ainda no Egito, para onde fugira da presença do rei Salomão, onde habitava</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e donde o mandaram chamar), veio com toda a congregação de Israel a Roboão, e lhe falaram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Teu pai fez pesado o nosso jugo; agora, pois, alivia tu a dura servidão de teu pai e o seu pesado jugo que nos impôs, e nós te serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele lhes respondeu: Ide-vos e, após três dias, voltai a mim. E o povo se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomou o rei Roboão conselho com os homens idosos que estiveram na presença de Salomão, seu pai, quando este ainda vivia, dizendo: Como aconselhais que se responda a este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles lhe disseram: Se, hoje, te tornares servo deste povo, e o servires, e, atendendo, falares boas palavras, eles se farão teus servos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém ele desprezou o conselho que os anciãos lhe tinham dado e tomou conselho com os jovens que haviam crescido com ele e o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhes: Que aconselhais vós que respondamos a este povo que me falou, dizendo: Alivia o jugo que teu pai nos impôs?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os jovens que haviam crescido com ele lhe disseram: Assim falarás a este povo que disse: Teu pai fez pesado o nosso jugo, mas tu alivia-o de sobre nós; assim lhe falarás: Meu dedo mínimo é mais grosso do que os lombos de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim que, se meu pai vos impôs jugo pesado, eu ainda vo-lo aumentarei; meu pai vos castigou com açoites, porém eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Veio, pois, Jeroboão e todo o povo, ao terceiro dia, a Roboão, como o rei lhes ordenara, dizendo: Voltai a mim ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dura resposta deu o rei ao povo, porque desprezara o conselho que os anciãos lhe haviam dado;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e lhe falou segundo o conselho dos jovens, dizendo: Meu pai fez pesado o vosso jugo, porém eu ainda o agravarei; meu pai vos castigou com açoites; eu, porém, vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei, pois, não deu ouvidos ao povo; porque este acontecimento vinha do SENHOR, para confirmar a palavra que o SENHOR tinha dito por intermédio de Aías, o silonita, a Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo, pois, todo o Israel que o rei não lhe dava ouvidos, reagiu, dizendo: Que parte temos nós com Davi? Não há para nós herança no filho de Jessé! Às vossas tendas, ó Israel! Cuida, agora, da tua casa, ó Davi! Então, Israel se foi às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto aos filhos de Israel, porém, que habitavam nas cidades de Judá, sobre eles reinou Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o rei Roboão enviou a Adorão, superintendente dos que trabalhavam forçados; porém todo o Israel o apedrejou, e morreu. Mas o rei Roboão conseguiu tomar o seu carro e fugir para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Israel se mantém rebelado contra a casa de Davi, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tendo ouvido todo o Israel que Jeroboão tinha voltado, mandaram chamá-lo para a congregação e o fizeram rei sobre todo o Israel; ninguém seguiu a casa de Davi, senão somente a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vindo, pois, Roboão a Jerusalém, reuniu toda a casa de Judá e a tribo de Benjamim, cento e oitenta mil escolhidos, destros para a guerra, para pelejar contra a casa de Israel, a fim de restituir o reino a Roboão, filho de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém veio a palavra de Deus a Semaías, homem de Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a toda a casa de Judá, e a Benjamim, e ao resto do povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não subireis, nem pelejareis contra vossos irmãos, os filhos de Israel; cada um volte para a sua casa, porque eu é que fiz isto. E, obedecendo eles à palavra do SENHOR, voltaram como este lhes ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeroboão edificou Siquém, na região montanhosa de Efraim, e passou a residir ali; dali edificou Penuel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse Jeroboão consigo: Agora, tornará o reino para a casa de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se este povo subir para fazer sacrifícios na Casa do SENHOR, em Jerusalém, o coração dele se tornará a seu senhor, a Roboão, rei de Judá; e me matarão e tornarão a ele, ao rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pelo que o rei, tendo tomado conselhos, fez dois bezerros de ouro; e disse ao povo: Basta de subirdes a Jerusalém; vês aqui teus deuses, ó Israel, que te fizeram subir da terra do Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pôs um em Betel e o outro, em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E isso se tornou em pecado, pois que o povo ia até Dã, cada um para adorar o bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeroboão fez também santuários nos altos e, dentre o povo, constituiu sacerdotes que não eram dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Fez uma festa no oitavo mês, no dia décimo quinto do mês, igual à festa que se fazia em Judá, e sacrificou no altar; semelhantemente fez em Betel e ofereceu sacrifícios aos bezerros que fizera; também em Betel estabeleceu sacerdotes dos altos que levantara.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No décimo quinto dia do oitavo mês, escolhido a seu bel-prazer, subiu ele ao altar que fizera em Betel e ordenou uma festa para os filhos de Israel; subiu para queimar incenso.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que, por ordem do SENHOR, veio de Judá a Betel um homem de Deus; e Jeroboão estava junto ao altar, para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Clamou o profeta contra o altar, por ordem do SENHOR, e disse: Altar, altar! Assim diz o SENHOR: Eis que um filho nascerá à casa de Davi, cujo nome será Josias, o qual sacrificará sobre ti os sacerdotes dos altos que queimam sobre ti incenso, e ossos humanos se queimarão sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deu, naquele mesmo dia, um sinal, dizendo: Este é o sinal de que o SENHOR falou: Eis que o altar se fenderá, e se derramará a cinza que há sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo o rei ouvido as palavras do homem de Deus, que clamara contra o altar de Betel, Jeroboão estendeu a mão de sobre o altar, dizendo: Prendei-o! Mas a mão que estendera contra o homem de Deus secou, e não a podia recolher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O altar se fendeu, e a cinza se derramou do altar, segundo o sinal que o homem de Deus apontara por ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse o rei ao homem de Deus: Implora o favor do SENHOR, teu Deus, e ora por mim, para que eu possa recolher a mão. Então, o homem de Deus implorou o favor do SENHOR, e a mão do rei se lhe recolheu e ficou como dantes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o rei ao homem de Deus: Vem comigo a casa e fortalece-te; e eu te recompensarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém o homem de Deus disse ao rei: Ainda que me desses metade da tua casa, não iria contigo, nem comeria pão, nem beberia água neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque assim me ordenou o SENHOR pela sua palavra, dizendo: Não comerás pão, nem beberás água; e não voltarás pelo caminho por onde foste.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E se foi por outro caminho; e não voltou pelo caminho por onde viera a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Morava em Betel um profeta velho; vieram seus filhos e lhe contaram tudo o que o homem de Deus fizera aquele dia em Betel; as palavras que dissera ao rei, contaram-nas a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perguntou-lhes o pai: Por que caminho se foi? Mostraram seus filhos o caminho por onde fora o homem de Deus que viera de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse a seus filhos: Albardai-me um jumento. Albardaram-lhe o jumento, e ele montou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E foi após o homem de Deus e, achando-o sentado debaixo de um carvalho, lhe disse: És tu o homem de Deus que vieste de Judá? Ele respondeu: Eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, lhe disse: Vem comigo a casa e come pão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém ele disse: Não posso voltar contigo, nem entrarei contigo; não comerei pão, nem beberei água contigo neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque me foi dito pela palavra do SENHOR: Ali, não comerás pão, nem beberás água, nem voltarás pelo caminho por que foste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tornou-lhe ele: Também eu sou profeta como tu, e um anjo me falou por ordem do SENHOR, dizendo: Faze-o voltar contigo a tua casa, para que coma pão e beba água. (Porém mentiu-lhe.)</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, voltou ele, e comeu pão em sua casa, e bebeu água.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estando eles à mesa, veio a palavra do SENHOR ao profeta que o tinha feito voltar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e clamou ao homem de Deus, que viera de Judá, dizendo: Assim diz o SENHOR: Porquanto foste rebelde à palavra do SENHOR e não guardaste o mandamento que o SENHOR, teu Deus, te mandara,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>antes, voltaste, e comeste pão, e bebeste água no lugar de que te dissera: Não comerás pão, nem beberás água, o teu cadáver não entrará no sepulcro de teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de o profeta a quem fizera voltar haver comido pão e bebido água, albardou para ele o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foi-se, pois, e um leão o encontrou no caminho e o matou; o seu cadáver estava atirado no caminho, e o jumento e o leão, parados junto ao cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eis que os homens passaram e viram o corpo lançado no caminho, como também o leão parado junto ao corpo; e vieram e o disseram na cidade onde o profeta velho habitava.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ouvindo-o o profeta que o fizera voltar do caminho, disse: É o homem de Deus, que foi rebelde à palavra do SENHOR; por isso, o SENHOR o entregou ao leão, que o despedaçou e matou, segundo a palavra que o SENHOR lhe tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, disse a seus filhos: Albardai-me o jumento. Eles o albardaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele se foi e achou o cadáver atirado no caminho e o jumento e o leão, parados junto ao cadáver; o leão não tinha devorado o corpo, nem despedaçado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, o profeta levantou o cadáver do homem de Deus, e o pôs sobre o jumento, e o tornou a levar; assim, veio o profeta velho à cidade, para o chorar e enterrar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depositou o cadáver no seu próprio sepulcro; e o prantearam, dizendo: Ah! Irmão meu!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de o haver sepultado, disse a seus filhos: Quando eu morrer, enterrai-me no sepulcro em que o homem de Deus está sepultado; ponde os meus ossos junto aos ossos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque certamente se cumprirá o que por ordem do SENHOR clamou contra o altar que está em Betel e contra todas as casas dos altos que estão nas cidades de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois destas coisas, Jeroboão ainda não deixou o seu mau caminho; antes, de entre o povo tornou a constituir sacerdotes para lugares altos; a quem queria, consagrava para sacerdote dos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Isso se tornou em pecado à casa de Jeroboão, para destruí-la e extingui-la da terra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, adoeceu Abias, filho de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse este a sua mulher: Dispõe-te, agora, e disfarça-te, para que não conheçam que és mulher de Jeroboão; e vai a Siló. Eis que lá está o profeta Aías, o qual a meu respeito disse que eu seria rei sobre este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leva contigo dez pães, bolos e uma botija de mel e vai ter com ele; ele te dirá o que há de suceder a este menino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher de Jeroboão assim o fez; levantou-se, foi a Siló e entrou na casa de Aías; Aías já não podia ver, porque os seus olhos já se tinham escurecido, por causa da sua velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém o SENHOR disse a Aías: Eis que a mulher de Jeroboão vem consultar-te sobre seu filho, que está doente. Assim e assim lhe falarás, porque, ao entrar, fingirá ser outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvindo Aías o ruído de seus pés, quando ela entrava pela porta, disse: Entra, mulher de Jeroboão; por que finges assim? Pois estou encarregado de te dizer duras novas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai e dize a Jeroboão: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Porquanto te levantei do meio do povo, e te fiz príncipe sobre o meu povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tirei o reino da casa de Davi, e to entreguei, e tu não foste como Davi, meu servo, que guardou os meus mandamentos e andou após mim de todo o seu coração, para fazer somente o que parecia reto aos meus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>antes, fizeste o mal, pior do que todos os que foram antes de ti, e fizeste outros deuses e imagens de fundição, para provocar-me à ira, e me viraste as costas;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>portanto, eis que trarei o mal sobre a casa de Jeroboão, e eliminarei de Jeroboão todo e qualquer do sexo masculino, tanto o escravo como o livre, e lançarei fora os descendentes da casa de Jeroboão, como se lança fora o esterco, até que, de todo, ela se acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem morrer a Jeroboão na cidade, os cães o comerão, e o que morrer no campo aberto, as aves do céu o comerão, porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu, pois, dispõe-te e vai para tua casa; quando puseres os pés na cidade, o menino morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o Israel o pranteará e o sepultará; porque de Jeroboão só este dará entrada em sepultura, porquanto se achou nele coisa boa para com o SENHOR, Deus de Israel, em casa de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR, porém, suscitará para si um rei sobre Israel, que eliminará, no seu dia, a casa de Jeroboão. Que digo eu? Há de ser já.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também o SENHOR ferirá a Israel para que se agite como a cana se agita nas águas; arrancará a Israel desta boa terra que dera a seus pais e o espalhará para além do Eufrates, porquanto fez os seus postes-ídolos, provocando o SENHOR à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abandonará a Israel por causa dos pecados que Jeroboão cometeu e pelos que fez Israel cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, a mulher de Jeroboão se levantou, foi e chegou a Tirza; chegando ela ao limiar da casa, morreu o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sepultaram-no, e todo o Israel o pranteou, segundo a palavra do SENHOR, por intermédio do profeta Aías, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos mais atos de Jeroboão, como guerreou e como reinou, eis que estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi de vinte e dois anos o tempo que reinou Jeroboão; e descansou com seus pais; e Nadabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão, filho de Salomão, reinou em Judá; de quarenta e um anos de idade era Roboão quando começou a reinar e reinou dezessete anos em Jerusalém, na cidade que o SENHOR escolhera de todas as tribos de Israel, para estabelecer ali o seu nome. Naamá era o nome de sua mãe, amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fez Judá o que era mau perante o SENHOR; e, com os pecados que cometeu, o provocou a zelo, mais do que fizeram os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque também os de Judá edificaram altos, estátuas, colunas e postes-ídolos no alto de todos os elevados outeiros e debaixo de todas as árvores verdes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Havia também na terra prostitutos cultuais; fizeram segundo todas as coisas abomináveis das nações que o SENHOR expulsara de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano do rei Roboão, Sisaque, rei do Egito, subiu contra Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e tomou os tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros da casa do rei; tomou tudo. Também levou todos os escudos de ouro que Salomão tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em lugar destes, fez o rei Roboão escudos de bronze e os entregou nas mãos dos capitães da guarda, que guardavam a porta da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Toda vez que o rei entrava na Casa do SENHOR, os da guarda usavam os escudos e tornavam a trazê-los para a câmara da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto aos mais dos atos de Roboão e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Houve guerra entre Roboão e Jeroboão todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Roboão descansou com seus pais e com eles foi sepultado na Cidade de Davi. Naamá era o nome de sua mãe, amonita; e Abias, filho de Roboão, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do rei Jeroboão, filho de Nebate, Abias começou a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Três anos reinou em Jerusalém. Era o nome de sua mãe Maaca, filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Andou em todos os pecados que seu pai havia cometido antes dele; e seu coração não foi perfeito para com o SENHOR, seu Deus, como o coração de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, por amor de Davi, o SENHOR, seu Deus, lhe deu uma lâmpada em Jerusalém, levantando a seu filho depois dele e dando estabilidade a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto Davi fez o que era reto perante o SENHOR e não se desviou de tudo quanto lhe ordenara, em todos os dias da sua vida, senão no caso de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Houve guerra entre Roboão e Jeroboão todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto aos mais atos de Abias e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? Também houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abias descansou com seus pais, e o sepultaram na Cidade de Davi; e Asa, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No vigésimo ano de Jeroboão, rei de Israel, começou Asa a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quarenta e um anos reinou em Jerusalém. Era o nome de sua mãe Maaca, filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa fez o que era reto perante o SENHOR, como Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque tirou da terra os prostitutos cultuais e removeu todos os ídolos que seus pais fizeram;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e até a Maaca, sua mãe, depôs da dignidade de rainha-mãe, porquanto ela havia feito ao poste-ídolo uma abominável imagem; pois Asa destruiu essa imagem e a queimou no vale de Cedrom;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os altos, porém, não foram tirados; todavia, o coração de Asa foi, todos os seus dias, totalmente do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Trouxe à Casa do SENHOR as coisas consagradas por seu pai e as coisas que ele mesmo consagrara: prata, ouro e objetos de utilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Baasa, rei de Israel, subiu contra Judá e edificou a Ramá, para que a ninguém fosse permitido sair de junto de Asa, rei de Judá, nem chegar a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Asa tomou toda a prata e ouro restantes nos tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros da casa do rei e os entregou nas mãos de seus servos; e o rei Asa os enviou a Ben-Hadade, filho de Tabrimom, filho de Heziom, rei da Síria, e que habitava em Damasco, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Haja aliança entre mim e ti, como houve entre meu pai e teu pai. Eis que te mando um presente, prata e ouro; vai e anula a tua aliança com Baasa, rei de Israel, para que se retire de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ben-Hadade deu ouvidos ao rei Asa e enviou os capitães dos seus exércitos contra as cidades de Israel; e feriu a Ijom, a Dã, a Abel-Bete-Maaca e todo o distrito de Quinerete, com toda a terra de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvindo isso, Baasa deixou de edificar a Ramá e ficou em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o rei Asa fez apregoar por toda a região de Judá que todos, sem exceção, trouxessem as pedras de Ramá e a sua madeira, com que Baasa a edificara; com elas edificou o rei Asa a Geba de Benjamim e a Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto aos mais atos de Asa, e a todo o seu poder, e a tudo quanto fez, e às cidades que edificou, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? Porém, no tempo da sua velhice, padeceu dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Descansou Asa com seus pais e com eles foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai; e Josafá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nadabe, filho de Jeroboão, começou a reinar sobre Israel no ano segundo de Asa, rei de Judá; e reinou sobre Israel dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fez o que era mau perante o SENHOR e andou nos caminhos de seu pai e no pecado com que seu pai fizera pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Conspirou contra ele Baasa, filho de Aías, da casa de Issacar, e o feriu em Gibetom, que era dos filisteus, quando Nadabe e todo o Israel cercavam Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baasa, no ano terceiro de Asa, rei de Judá, matou a Nadabe e passou a reinar em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo que começou a reinar, matou toda a descendência de Jeroboão; não lhe deixou ninguém com vida, a todos exterminou, segundo a palavra do SENHOR, por intermédio do seu servo Aías, o silonita,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>por causa dos pecados que Jeroboão cometera e pelos que fizera Israel cometer, por causa da provocação com que irritara ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto aos mais atos de Nadabe e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No ano terceiro de Asa, rei de Judá, Baasa, filho de Aías, começou a reinar sobre todo o Israel, em Tirza, e reinou vinte e quatro anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fez o que era mau perante o SENHOR e andou no caminho de Jeroboão e no seu pecado, o qual fizera Israel cometer.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Jeú, filho de Hanani, contra Baasa, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto te levantei do pó e te constituí príncipe sobre o meu povo de Israel, e tens andado no caminho de Jeroboão e tens feito pecar a meu povo de Israel, irritando-me com os seus pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eis que te exterminarei a ti, Baasa, e os teus descendentes e farei à tua casa como à casa de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem morrer a Baasa na cidade, os cães o comerão, e o que dele morrer no campo aberto, as aves do céu o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto aos mais atos de Baasa, e ao que fez, e ao seu poder, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Baasa descansou com seus pais e foi sepultado em Tirza; e Elá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, veio a palavra do SENHOR, por intermédio do profeta Jeú, filho de Hanani, contra Baasa e contra a sua descendência; e isso por todo o mal que fizera perante o SENHOR, irritando-o com as suas obras, para ser como a casa de Jeroboão, e também porque matara a casa de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No vigésimo sexto ano de Asa, rei de Judá, Elá, filho de Baasa, começou a reinar em Tirza sobre Israel; e reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Zinri, seu servo, comandante da metade dos carros, conspirou contra ele. Achava-se Elá em Tirza, bebendo e embriagando-se em casa de Arsa, seu mordomo em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrou Zinri, e o feriu, e o matou, no ano vigésimo sétimo de Asa, rei de Judá; e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Logo que começou a reinar e se assentou no trono, feriu todos os descendentes de Baasa; não lhe deixou nenhum do sexo masculino, nem dos parentes, nem dos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, exterminou Zinri todos os descendentes de Baasa, segundo a palavra do SENHOR, por intermédio do profeta Jeú, contra Baasa,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por todos os pecados de Baasa, e os pecados de Elá, seu filho, que cometeram, e pelos que fizeram Israel cometer, irritando ao SENHOR, Deus de Israel, com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto aos mais atos de Elá e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No ano vigésimo sétimo de Asa, rei de Judá, reinou Zinri sete dias em Tirza; e o povo estava acampado contra Gibetom, que era dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo que estava acampado ouviu dizer: Zinri conspirou contra o rei e o matou. Pelo que todo o Israel, no mesmo dia, no arraial, constituiu rei sobre Israel a Onri, comandante do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Subiu Onri de Gibetom, e todo o Israel, com ele, e sitiaram Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo Zinri que a cidade era tomada, foi-se ao castelo da casa do rei, e o queimou sobre si, e morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>por causa dos pecados que cometera, fazendo o que era mau perante o SENHOR, andando no caminho de Jeroboão e no pecado que cometera, fazendo pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto aos mais atos de Zinri e à conspiração que fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o povo de Israel se dividiu em dois partidos: metade do povo seguia a Tibni, filho de Ginate, para o fazer rei, e a outra metade seguia a Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o povo que seguia a Onri prevaleceu contra o que seguia a Tibni, filho de Ginate. Tibni morreu, e passou a reinar Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No trigésimo primeiro ano de Asa, rei de Judá, Onri começou a reinar sobre Israel e reinou doze anos. Em Tirza, reinou seis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De Semer comprou ele o monte de Samaria por dois talentos de prata e o fortificou; à cidade que edificou sobre o monte, chamou-lhe Samaria, nome oriundo de Semer, dono do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez Onri o que era mau perante o SENHOR; fez pior do que todos quantos foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Andou em todos os caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, como também nos pecados com que este fizera pecar a Israel, irritando ao SENHOR, Deus de Israel, com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto aos mais atos de Onri, ao que fez e ao poder que manifestou, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onri descansou com seus pais e foi sepultado em Samaria; e Acabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acabe, filho de Onri, começou a reinar sobre Israel no ano trigésimo oitavo de Asa, rei de Judá; e reinou Acabe, filho de Onri, sobre Israel, em Samaria, vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fez Acabe, filho de Onri, o que era mau perante o SENHOR, mais do que todos os que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como se fora coisa de somenos andar ele nos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, tomou por mulher a Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios; e foi, e serviu a Baal, e o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levantou um altar a Baal, na casa de Baal que edificara em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também Acabe fez um poste-ídolo, de maneira que cometeu mais abominações para irritar ao SENHOR, Deus de Israel, do que todos os reis de Israel que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seus dias, Hiel, o betelita, edificou a Jericó; quando lhe lançou os fundamentos, morreu-lhe Abirão, seu primogênito; quando lhe pôs as portas, morreu Segube, seu último, segundo a palavra do SENHOR, que falara por intermédio de Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Elias, o tesbita, dos moradores de Gileade, disse a Acabe: Tão certo como vive o SENHOR, Deus de Israel, perante cuja face estou, nem orvalho nem chuva haverá nestes anos, segundo a minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Veio-lhe a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Retira-te daqui, vai para o lado oriental e esconde-te junto à torrente de Querite, fronteira ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Beberás da torrente; e ordenei aos corvos que ali mesmo te sustentem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi, pois, e fez segundo a palavra do SENHOR; retirou-se e habitou junto à torrente de Querite, fronteira ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os corvos lhe traziam pela manhã pão e carne, como também pão e carne ao anoitecer; e bebia da torrente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, passados dias, a torrente secou, porque não chovia sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, lhe veio a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dispõe-te, e vai a Sarepta, que pertence a Sidom, e demora-te ali, onde ordenei a uma mulher viúva que te dê comida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, ele se levantou e se foi a Sarepta; chegando à porta da cidade, estava ali uma mulher viúva apanhando lenha; ele a chamou e lhe disse: Traze-me, peço-te, uma vasilha de água para eu beber.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Indo ela a buscá-la, ele a chamou e lhe disse: Traze-me também um bocado de pão na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela respondeu: Tão certo como vive o SENHOR, teu Deus, nada tenho cozido; há somente um punhado de farinha numa panela e um pouco de azeite numa botija; e, vês aqui, apanhei dois cavacos e vou preparar esse resto de comida para mim e para o meu filho; comê-lo-emos e morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Elias lhe disse: Não temas; vai e faze o que disseste; mas primeiro faze dele para mim um bolo pequeno e traze-mo aqui fora; depois, farás para ti mesma e para teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: A farinha da tua panela não se acabará, e o azeite da tua botija não faltará, até ao dia em que o SENHOR fizer chover sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foi ela e fez segundo a palavra de Elias; assim, comeram ele, ela e a sua casa muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Da panela a farinha não se acabou, e da botija o azeite não faltou, segundo a palavra do SENHOR, por intermédio de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois disto, adoeceu o filho da mulher, da dona da casa, e a sua doença se agravou tanto, que ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, disse ela a Elias: Que fiz eu, ó homem de Deus? Vieste a mim para trazeres à memória a minha iniquidade e matares o meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele lhe disse: Dá-me o teu filho; tomou-o dos braços dela, e o levou para cima, ao quarto, onde ele mesmo se hospedava, e o deitou em sua cama;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então, clamou ao SENHOR e disse: Ó SENHOR, meu Deus, também até a esta viúva, com quem me hospedo, afligiste, matando-lhe o filho?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, estendendo-se três vezes sobre o menino, clamou ao SENHOR e disse: Ó SENHOR, meu Deus, rogo-te que faças a alma deste menino tornar a entrar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR atendeu à voz de Elias; e a alma do menino tornou a entrar nele, e reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elias tomou o menino, e o trouxe do quarto à casa, e o deu a sua mãe, e lhe disse: Vê, teu filho vive.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, a mulher disse a Elias: Nisto conheço agora que tu és homem de Deus e que a palavra do SENHOR na tua boca é verdade.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Muito tempo depois, veio a palavra do SENHOR a Elias, no terceiro ano, dizendo: Vai, apresenta-te a Acabe, porque darei chuva sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Partiu, pois, Elias a apresentar-se a Acabe; e a fome era extrema em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe chamou a Obadias, o mordomo. (Obadias temia muito ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque, quando Jezabel exterminava os profetas do SENHOR, Obadias tomou cem profetas, e de cinquenta em cinquenta os escondeu numa cova, e os sustentou com pão e água.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Acabe a Obadias: Vai pela terra a todas as fontes de água e a todos os vales; pode ser que achemos erva, para que salvemos a vida aos cavalos e mulos e não percamos todos os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Repartiram entre si a terra, para a percorrerem; Acabe foi à parte por um caminho, e Obadias foi sozinho por outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estando Obadias já de caminho, eis que Elias se encontrou com ele. Obadias, reconhecendo-o, prostrou-se com o rosto em terra e disse: És tu meu senhor Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu-lhe ele: Sou eu; vai e dize a teu senhor: Eis que aí está Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém ele disse: Em que pequei, para que entregues teu servo na mão de Acabe, e ele me mate?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tão certo como vive o SENHOR, teu Deus, não houve nação nem reino aonde o meu senhor não mandasse homens à tua procura; e, dizendo eles: Aqui não está; fazia jurar aquele reino e aquela nação que te não haviam achado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, tu dizes: Vai, dize a teu senhor: Eis que aí está Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Poderá ser que, apartando-me eu de ti, o Espírito do SENHOR te leve não sei para onde, e, vindo eu a dar as novas a Acabe, e não te achando ele, me matará; eu, contudo, teu servo, temo ao SENHOR desde a minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acaso, não disseram a meu senhor o que fiz, quando Jezabel matava os profetas do SENHOR, como escondi cem homens dos profetas do SENHOR, de cinquenta em cinquenta, numas covas, e os sustentei com pão e água?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, agora, tu dizes: Vai, dize a teu senhor: Eis que aí está Elias. Ele me matará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse Elias: Tão certo como vive o SENHOR dos Exércitos, perante cuja face estou, deveras, hoje, me apresentarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, foi Obadias encontrar-se com Acabe e lho anunciou; e foi Acabe ter com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vendo-o, disse-lhe: És tu, ó perturbador de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu Elias: Eu não tenho perturbado a Israel, mas tu e a casa de teu pai, porque deixastes os mandamentos do SENHOR e seguistes os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, pois, manda ajuntar a mim todo o Israel no monte Carmelo, como também os quatrocentos e cinquenta profetas de Baal e os quatrocentos profetas do poste-ídolo que comem da mesa de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, enviou Acabe mensageiros a todos os filhos de Israel e ajuntou os profetas no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Elias se chegou a todo o povo e disse: Até quando coxeareis entre dois pensamentos? Se o SENHOR é Deus, segui-o; se é Baal, segui-o. Porém o povo nada lhe respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse Elias ao povo: Só eu fiquei dos profetas do SENHOR, e os profetas de Baal são quatrocentos e cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deem-se-nos, pois, dois novilhos; escolham eles para si um dos novilhos e, dividindo-o em pedaços, o ponham sobre a lenha, porém não lhe metam fogo; eu prepararei o outro novilho, e o porei sobre a lenha, e não lhe meterei fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, invocai o nome de vosso deus, e eu invocarei o nome do SENHOR; e há de ser que o deus que responder por fogo esse é que é Deus. E todo o povo respondeu e disse: É boa esta palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Elias aos profetas de Baal: Escolhei para vós outros um dos novilhos, e preparai-o primeiro, porque sois muitos, e invocai o nome de vosso deus; e não lhe metais fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tomaram o novilho que lhes fora dado, prepararam-no e invocaram o nome de Baal, desde a manhã até ao meio-dia, dizendo: Ah! Baal, responde-nos! Porém não havia uma voz que respondesse; e, manquejando, se movimentavam ao redor do altar que tinham feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao meio-dia, Elias zombava deles, dizendo: Clamai em altas vozes, porque ele é deus; pode ser que esteja meditando, ou atendendo a necessidades, ou de viagem, ou a dormir e despertará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles clamavam em altas vozes e se retalhavam com facas e com lancetas, segundo o seu costume, até derramarem sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Passado o meio-dia, profetizaram eles, até que a oferta de manjares se oferecesse; porém não houve voz, nem resposta, nem atenção alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, Elias disse a todo o povo: Chegai-vos a mim. E todo o povo se chegou a ele; Elias restaurou o altar do SENHOR, que estava em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tomou doze pedras, segundo o número das tribos dos filhos de Jacó, ao qual viera a palavra do SENHOR, dizendo: Israel será o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com aquelas pedras edificou o altar em nome do SENHOR; depois, fez um rego em redor do altar tão grande como para semear duas medidas de sementes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, armou a lenha, dividiu o novilho em pedaços, pô-lo sobre a lenha</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e disse: Enchei de água quatro cântaros e derramai-a sobre o holocausto e sobre a lenha. Disse ainda: Fazei-o segunda vez; e o fizeram. Disse mais: Fazei-o terceira vez; e o fizeram terceira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De maneira que a água corria ao redor do altar; ele encheu também de água o rego.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No devido tempo, para se apresentar a oferta de manjares, aproximou-se o profeta Elias e disse: Ó SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, fique, hoje, sabido que tu és Deus em Israel, e que eu sou teu servo e que, segundo a tua palavra, fiz todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Responde-me, SENHOR, responde-me, para que este povo saiba que tu, SENHOR, és Deus e que a ti fizeste retroceder o coração deles.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, caiu fogo do SENHOR, e consumiu o holocausto, e a lenha, e as pedras, e a terra, e ainda lambeu a água que estava no rego.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O que vendo todo o povo, caiu de rosto em terra e disse: O SENHOR é Deus! O SENHOR é Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Disse-lhes Elias: Lançai mão dos profetas de Baal, que nem um deles escape. Lançaram mão deles; e Elias os fez descer ao ribeiro de Quisom e ali os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, disse Elias a Acabe: Sobe, come e bebe, porque já se ouve ruído de abundante chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Subiu Acabe a comer e a beber; Elias, porém, subiu ao cimo do Carmelo, e, encurvado para a terra, meteu o rosto entre os joelhos,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e disse ao seu moço: Sobe e olha para o lado do mar. Ele subiu, olhou e disse: Não há nada. Então, lhe disse Elias: Volta. E assim por sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>À sétima vez disse: Eis que se levanta do mar uma nuvem pequena como a palma da mão do homem. Então, disse ele: Sobe e dize a Acabe: Aparelha o teu carro e desce, para que a chuva não te detenha.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Dentro em pouco, os céus se enegreceram, com nuvens e vento, e caiu grande chuva. Acabe subiu ao carro e foi para Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A mão do SENHOR veio sobre Elias, o qual cingiu os lombos e correu adiante de Acabe, até à entrada de Jezreel.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabe fez saber a Jezabel tudo quanto Elias havia feito e como matara todos os profetas à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Jezabel mandou um mensageiro a Elias a dizer-lhe: Façam-me os deuses como lhes aprouver se amanhã a estas horas não fizer eu à tua vida como fizeste a cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Temendo, pois, Elias, levantou-se, e, para salvar sua vida, se foi, e chegou a Berseba, que pertence a Judá; e ali deixou o seu moço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele mesmo, porém, se foi ao deserto, caminho de um dia, e veio, e se assentou debaixo de um zimbro; e pediu para si a morte e disse: Basta; toma agora, ó SENHOR, a minha alma, pois não sou melhor do que meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deitou-se e dormiu debaixo do zimbro; eis que um anjo o tocou e lhe disse: Levanta-te e come.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Olhou ele e viu, junto à cabeceira, um pão cozido sobre pedras em brasa e uma botija de água. Comeu, bebeu e tornou a dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltou segunda vez o anjo do SENHOR, tocou-o e lhe disse: Levanta-te e come, porque o caminho te será sobremodo longo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levantou-se, pois, comeu e bebeu; e, com a força daquela comida, caminhou quarenta dias e quarenta noites até Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali, entrou numa caverna, onde passou a noite; e eis que lhe veio a palavra do SENHOR e lhe disse: Que fazes aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: Tenho sido zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos, porque os filhos de Israel deixaram a tua aliança, derribaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada; e eu fiquei só, e procuram tirar-me a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe Deus: Sai e põe-te neste monte perante o SENHOR. Eis que passava o SENHOR; e um grande e forte vento fendia os montes e despedaçava as penhas diante do SENHOR, porém o SENHOR não estava no vento; depois do vento, um terremoto, mas o SENHOR não estava no terremoto;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>depois do terremoto, um fogo, mas o SENHOR não estava no fogo; e, depois do fogo, um cicio tranquilo e suave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvindo-o Elias, envolveu o rosto no seu manto e, saindo, pôs-se à entrada da caverna. Eis que lhe veio uma voz e lhe disse: Que fazes aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele respondeu: Tenho sido em extremo zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos, porque os filhos de Israel deixaram a tua aliança, derribaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada; e eu fiquei só, e procuram tirar-me a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhe o SENHOR: Vai, volta ao teu caminho para o deserto de Damasco e, em chegando lá, unge a Hazael rei sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A Jeú, filho de Ninsi, ungirás rei sobre Israel e também Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, ungirás profeta em teu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem escapar à espada de Hazael, Jeú o matará; quem escapar à espada de Jeú, Eliseu o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também conservei em Israel sete mil, todos os joelhos que não se dobraram a Baal, e toda boca que o não beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Partiu, pois, Elias dali e achou a Eliseu, filho de Safate, que andava lavrando com doze juntas de bois adiante dele; ele estava com a duodécima. Elias passou por ele e lançou o seu manto sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, deixou este os bois, correu após Elias e disse: Deixa-me beijar a meu pai e a minha mãe e, então, te seguirei. Elias respondeu-lhe: Vai e volta; pois já sabes o que fiz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Voltou Eliseu de seguir a Elias, tomou a junta de bois, e os imolou, e, com os aparelhos dos bois, cozeu as carnes, e as deu ao povo, e comeram. Então, se dispôs, e seguiu a Elias, e o servia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ben-Hadade, rei da Síria, ajuntou todo o seu exército; havia com ele trinta e dois reis, e cavalos, e carros. Subiu, cercou a Samaria e pelejou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviou mensageiros à cidade, a Acabe, rei de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que lhe disseram: Assim diz Ben-Hadade: A tua prata e o teu ouro são meus; tuas mulheres e os melhores de teus filhos são meus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu o rei de Israel e disse: Seja conforme a tua palavra, ó rei, meu senhor; eu sou teu, e tudo o que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tornaram a vir os mensageiros e disseram: Assim diz Ben-Hadade: Enviei-te, na verdade, mensageiros que dissessem: Tens de entregar-me a tua prata, o teu ouro, as tuas mulheres e os teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, amanhã a estas horas enviar-te-ei os meus servos, que esquadrinharão a tua casa e as casas dos teus oficiais, meterão as mãos em tudo o que for aprazível aos teus olhos e o levarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o rei de Israel chamou todos os anciãos da sua terra e lhes disse: Notai e vede como este homem procura o mal; pois me mandou exigir minhas mulheres, meus filhos, minha prata e meu ouro, e não lho neguei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os anciãos e todo o povo lhe disseram: Não lhe dês ouvidos, nem o consintas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que disse aos mensageiros de Ben-Hadade: Dizei ao rei, meu senhor: Tudo o que primeiro demandaste do teu servo farei, porém isto, agora, não posso consentir. E se foram os mensageiros e deram esta resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hadade tornou a enviar mensageiros, dizendo: Façam-me os deuses como lhes aprouver, se o pó de Samaria bastar para encher as mãos de todo o povo que me segue.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém o rei de Israel respondeu e disse: Dizei-lhe: Não se gabe quem se cinge como aquele que vitorioso se descinge.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo Ben-Hadade ouvido esta resposta, quando bebiam ele e os reis nas tendas, disse aos seus servos: Ponde-vos de prontidão. E eles se puseram de prontidão contra a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que um profeta se chegou a Acabe, rei de Israel, e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Viste toda esta grande multidão? Pois, hoje, a entregarei nas tuas mãos, e saberás que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perguntou Acabe: Por quem? Ele respondeu: Assim diz o SENHOR: Pelos moços dos chefes das províncias. E disse: Quem começará a peleja? Tu! — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, contou os moços dos chefes das províncias, e eram duzentos e trinta e dois; depois, contou todo o povo, todos os filhos de Israel, sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saíram ao meio-dia. Ben-Hadade, porém, estava bebendo e embriagando-se nas tendas, ele e os reis, os trinta e dois reis que o ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saíram primeiro os moços dos chefes das províncias; Ben-Hadade mandou observadores que lhe deram avisos, dizendo: Saíram de Samaria uns homens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele disse: Quer venham tratar de paz, tomai-os vivos; quer venham pelejar, tomai-os vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saíram, pois, da cidade os moços dos chefes das províncias e o exército que os seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles feriram, cada um ao homem que se lhe opunha; os siros fugiram, e Israel os perseguiu; porém Ben-Hadade, rei da Síria, escapou a cavalo, com alguns cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saiu o rei de Israel e destroçou os cavalos e os carros; e feriu os siros com grande estrago.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o profeta se chegou ao rei de Israel e lhe disse: Vai, sê forte, considera e vê o que hás de fazer; porque daqui a um ano subirá o rei da Síria contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os servos do rei da Síria lhe disseram: Seus deuses são deuses dos montes; por isso, foram mais fortes do que nós; mas pelejemos contra eles em planície, e, por certo, seremos mais fortes do que eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faze, pois, isto: tira os reis, cada um do seu lugar, e substitui-os por capitães,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e forma outro exército igual em número ao que perdeste, com outros tantos cavalos e outros tantos carros, e pelejemos contra eles em planície e, por certo, seremos mais fortes do que eles. Ele deu ouvidos ao que disseram e assim o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Decorrido um ano, Ben-Hadade passou revista aos siros e subiu a Afeca para pelejar contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também aos filhos de Israel se passou revista, foram providos de víveres e marcharam contra eles. Os filhos de Israel acamparam-se defronte deles, como dois pequenos rebanhos de cabras; mas os siros enchiam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegou um homem de Deus, e falou ao rei de Israel, e disse: Assim diz o SENHOR: Porquanto os siros disseram: O SENHOR é deus dos montes e não dos vales, toda esta grande multidão entregarei nas tuas mãos, e assim sabereis que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sete dias estiveram acampados uns defronte dos outros. Ao sétimo dia, travou-se a batalha, e os filhos de Israel, num só dia, feriram dos siros cem mil homens de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os restantes fugiram para Afeca e entraram na cidade; e caiu o muro sobre os vinte e sete mil homens que restaram. Ben-Hadade fugiu, veio à cidade e se escondia de câmara em câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, lhe disseram os seus servos: Eis que temos ouvido que os reis da casa de Israel são reis clementes; ponhamos, pois, panos de saco sobre os lombos e cordas à roda da cabeça e saiamos ao rei de Israel; pode ser que ele te poupe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, se cingiram com pano de saco pelos lombos, puseram cordas à roda da cabeça, vieram ao rei de Israel e disseram: Diz o teu servo Ben-Hadade: Poupa-me a vida. Disse Acabe: Pois ainda vive? É meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aqueles homens tomaram isto por presságio, valeram-se logo dessa palavra; e disseram: Teu irmão Ben-Hadade! Ele disse: Vinde, trazei-mo. Então, Ben-Hadade saiu a ter com ele, e ele o fez subir ao carro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ben-Hadade disse-lhe: As cidades que meu pai tomou a teu pai, eu tas restituirei; monta os teus bazares em Damasco, como meu pai o fez em Samaria. E eu, disse Acabe, com esta aliança, te deixarei livre. Fez com ele aliança e o despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, um dos discípulos dos profetas disse ao seu companheiro por ordem do SENHOR: Esmurra-me; mas o homem recusou fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele lhe disse: Visto que não obedeceste à voz do SENHOR, eis que, em te apartando de mim, um leão te matará. Tendo ele se apartado, um leão o encontrou e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Encontrando o profeta outro homem, lhe disse: Esmurra-me. Ele o esmurrou e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, se foi o profeta e se pôs no caminho do rei, disfarçado com uma venda sobre os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao passar o rei, gritou e disse: Teu servo estava no meio da peleja, quando, voltando-se-me um companheiro, me trouxe um homem e me disse: Vigia este homem; se vier a faltar, a tua vida responderá pela vida dele ou pagarás um talento de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estando o teu servo ocupado daqui e dali, ele se foi. Respondeu-lhe o rei de Israel: Esta é a tua sentença; tu mesmo a pronunciaste.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, ele se apressou e tirou a venda de sobre os seus olhos; e o rei de Israel reconheceu que era um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E disse-lhe: Assim diz o SENHOR: Porquanto soltaste da mão o homem que eu havia condenado, a tua vida será em lugar da sua vida, e o teu povo, em lugar do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Foi-se o rei de Israel para sua casa, desgostoso e indignado, e chegou a Samaria.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu, depois disto, o seguinte: Nabote, o jezreelita, possuía uma vinha ao lado do palácio que Acabe, rei de Samaria, tinha em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Acabe a Nabote: Dá-me a tua vinha, para que me sirva de horta, pois está perto, ao lado da minha casa. Dar-te-ei por ela outra, melhor; ou, se for do teu agrado, dar-te-ei em dinheiro o que ela vale.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Nabote disse a Acabe: Guarde-me o SENHOR de que eu dê a herança de meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Acabe veio desgostoso e indignado para sua casa, por causa da palavra que Nabote, o jezreelita, lhe falara, quando disse: Não te darei a herança de meus pais. E deitou-se na sua cama, voltou o rosto e não comeu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, vindo Jezabel, sua mulher, ter com ele, lhe disse: Que é isso que tens assim desgostoso o teu espírito e não comes pão?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele lhe respondeu: Porque falei a Nabote, o jezreelita, e lhe disse: Dá-me a tua vinha por dinheiro; ou, se te apraz, dar-te-ei outra em seu lugar. Porém ele disse: Não te darei a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jezabel, sua mulher, lhe disse: Governas tu, com efeito, sobre Israel? Levanta-te, come, e alegre-se o teu coração; eu te darei a vinha de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, escreveu cartas em nome de Acabe, selou-as com o sinete dele e as enviou aos anciãos e aos nobres que havia na sua cidade e habitavam com Nabote.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E escreveu nas cartas, dizendo: Apregoai um jejum e trazei Nabote para a frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fazei sentar defronte dele dois homens malignos, que testemunhem contra ele, dizendo: Blasfemaste contra Deus e contra o rei. Depois, levai-o para fora e apedrejai-o, para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os homens da sua cidade, os anciãos e os nobres que nela habitavam fizeram como Jezabel lhes ordenara, segundo estava escrito nas cartas que lhes havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Apregoaram um jejum e trouxeram Nabote para a frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, vieram dois homens malignos, sentaram-se defronte dele e testemunharam contra ele, contra Nabote, perante o povo, dizendo: Nabote blasfemou contra Deus e contra o rei. E o levaram para fora da cidade e o apedrejaram, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, mandaram dizer a Jezabel: Nabote foi apedrejado e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo Jezabel ouvido que Nabote fora apedrejado e morrera, disse a Acabe: Levanta-te e toma posse da vinha que Nabote, o jezreelita, recusou dar-te por dinheiro; pois Nabote já não vive, mas é morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo Acabe ouvido que Nabote era morto, levantou-se para descer para a vinha de Nabote, o jezreelita, para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Elias, o tesbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dispõe-te, desce para encontrar-te com Acabe, rei de Israel, que habita em Samaria; eis que está na vinha de Nabote, aonde desceu para tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Falar-lhe-ás, dizendo: Assim diz o SENHOR: Mataste e, ainda por cima, tomaste a herança? Dir-lhe-ás mais: Assim diz o SENHOR: No lugar em que os cães lamberam o sangue de Nabote, cães lamberão o teu sangue, o teu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Perguntou Acabe a Elias: Já me achaste, inimigo meu? Respondeu ele: Achei-te, porquanto já te vendeste para fazeres o que é mau perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que trarei o mal sobre ti, arrancarei a tua posteridade e exterminarei de Acabe a todo do sexo masculino, quer escravo quer livre, em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei a tua casa como a casa de Jeroboão, filho de Nebate, e como a casa de Baasa, filho de Aías, por causa da provocação com que me irritaste e fizeste pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também de Jezabel falou o SENHOR: Os cães devorarão Jezabel dentro dos muros de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem morrer de Acabe na cidade, os cães o comerão, e quem morrer no campo, as aves do céu o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ninguém houve, pois, como Acabe, que se vendeu para fazer o que era mau perante o SENHOR, porque Jezabel, sua mulher, o instigava;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que fez grandes abominações, seguindo os ídolos, segundo tudo o que fizeram os amorreus, os quais o SENHOR lançou de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo Acabe ouvido estas palavras, rasgou as suas vestes, cobriu de pano de saco o seu corpo e jejuou; dormia em panos de saco e andava cabisbaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Elias, o tesbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não viste que Acabe se humilha perante mim? Portanto, visto que se humilha perante mim, não trarei este mal nos seus dias, mas nos dias de seu filho o trarei sobre a sua casa.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três anos se passaram sem haver guerra entre a Síria e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, no terceiro ano, desceu Josafá, rei de Judá, para avistar-se com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse o rei de Israel aos seus servos: Não sabeis vós que Ramote-Gileade é nossa, e nós hesitamos em tomá-la das mãos do rei da Síria?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, perguntou a Josafá: Irás tu comigo à peleja, a Ramote-Gileade? Respondeu Josafá ao rei de Israel: Serei como tu és, o meu povo, como o teu povo, os meus cavalos, como os teus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse mais Josafá ao rei de Israel: Consulta primeiro a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o rei de Israel ajuntou os profetas, cerca de quatrocentos homens, e lhes disse: Irei à peleja contra Ramote-Gileade ou deixarei de ir? Eles disseram: Sobe, porque o Senhor a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse, porém, Josafá: Não há aqui ainda algum profeta do SENHOR para o consultarmos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu o rei de Israel a Josafá: Há um ainda, pelo qual se pode consultar o SENHOR, porém eu o aborreço, porque nunca profetiza de mim o que é bom, mas somente o que é mau. Este é Micaías, filho de Inlá. Disse Josafá: Não fale o rei assim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o rei de Israel chamou um oficial e disse: Traze-me depressa Micaías, filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam assentados, cada um no seu trono, vestidos de trajes reais, numa eira à entrada da porta de Samaria; e todos os profetas profetizavam diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias, filho de Quenaana, fez para si uns chifres de ferro e disse: Assim diz o SENHOR: Com este escornearás os siros até de todo os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos os profetas profetizaram assim, dizendo: Sobe a Ramote-Gileade e triunfarás, porque o SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mensageiro que fora chamar a Micaías falou-lhe, dizendo: Eis que as palavras dos profetas a uma voz predizem coisas boas para o rei; seja, pois, a tua palavra como a palavra de um deles e fala o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Micaías: Tão certo como vive o SENHOR, o que o SENHOR me disser, isso falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, vindo ele ao rei, este lhe perguntou: Micaías, iremos a Ramote-Gileade à peleja ou deixaremos de ir? Ele lhe respondeu: Sobe e triunfarás, porque o SENHOR a entregará nas mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei lhe disse: Quantas vezes te conjurarei, que não me fales senão a verdade em nome do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, disse ele: Vi todo o Israel disperso pelos montes, como ovelhas que não têm pastor; e disse o SENHOR: Estes não têm dono; torne cada um em paz para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o rei de Israel disse a Josafá: Não te disse eu que ele não profetiza a meu respeito o que é bom, mas somente o que é mau?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Micaías prosseguiu: Ouve, pois, a palavra do SENHOR: Vi o SENHOR assentado no seu trono, e todo o exército do céu estava junto a ele, à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Perguntou o SENHOR: Quem enganará a Acabe, para que suba e caia em Ramote-Gileade? Um dizia desta maneira, e outro, de outra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, saiu um espírito, e se apresentou diante do SENHOR, e disse: Eu o enganarei. Perguntou-lhe o SENHOR: Com quê?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu ele: Sairei e serei espírito mentiroso na boca de todos os seus profetas. Disse o SENHOR: Tu o enganarás e ainda prevalecerás; sai e faze-o assim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eis que o SENHOR pôs o espírito mentiroso na boca de todos estes teus profetas e o SENHOR falou o que é mau contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Zedequias, filho de Quenaana, chegou, deu uma bofetada em Micaías e disse: Por onde saiu de mim o Espírito do SENHOR para falar a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Micaías: Eis que o verás naquele mesmo dia, quando entrares de câmara em câmara, para te esconderes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disse o rei de Israel: Tomai Micaías e devolvei-o a Amom, governador da cidade, e a Joás, filho do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e direis: Assim diz o rei: Metei este homem na casa do cárcere e angustiai-o, com escassez de pão e de água, até que eu volte em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse Micaías: Se voltares em paz, não falou o SENHOR, na verdade, por mim. Disse mais: Ouvi isto, vós, todos os povos!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Subiram o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse o rei de Israel a Josafá: Eu me disfarçarei e entrarei na peleja; tu, porém, traja as tuas vestes. Disfarçou-se, pois, o rei de Israel e entrou na peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ora, o rei da Síria dera ordem aos trinta e dois capitães dos seus carros, dizendo: Não pelejareis nem contra pequeno nem contra grande, mas somente contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vendo os capitães dos carros Josafá, disseram: Certamente, este é o rei de Israel. E a ele se dirigiram para o atacar. Porém Josafá gritou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vendo os capitães dos carros que não era o rei de Israel, deixaram de o perseguir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, um homem entesou o arco e, atirando ao acaso, feriu o rei de Israel por entre as juntas da sua armadura; então, disse este ao seu cocheiro: Vira e leva-me para fora do combate, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A peleja tornou-se renhida naquele dia; quanto ao rei, seguraram-no de pé no carro defronte dos siros, mas à tarde morreu. O sangue corria da ferida para o fundo do carro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao pôr do sol, fez-se ouvir um pregão pelo exército, que dizia: Cada um para a sua cidade, e cada um para a sua terra!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Morto o rei, levaram-no a Samaria, onde o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando lavaram o carro junto ao açude de Samaria, os cães lamberam o sangue do rei, segundo a palavra que o SENHOR tinha dito; as prostitutas banharam-se nestas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quanto aos mais atos de Acabe, e a tudo quanto fez, e à casa de marfim que construiu, e a todas as cidades que edificou, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, descansou Acabe com seus pais; e Acazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Josafá, filho de Asa, começou a reinar sobre Judá no quarto ano de Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Era Josafá da idade de trinta e cinco anos quando começou a reinar; e vinte e cinco anos reinou em Jerusalém. Sua mãe se chamava Azuba, filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele andou em todos os caminhos de Asa, seu pai; não se desviou deles e fez o que era reto perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todavia, os altos não se tiraram; neles, o povo ainda sacrificava e queimava incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Josafá viveu em paz com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quanto aos mais atos de Josafá, e ao poder que mostrou, e como guerreou, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Também exterminou da terra os restantes dos prostitutos cultuais que ficaram nos dias de Asa, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, não havia rei em Edom, porém reinava um governador.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Fez Josafá navios de Társis, para irem a Ofir em busca de ouro; porém não foram, porque os navios se quebraram em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então, Acazias, filho de Acabe, disse a Josafá: Vão os meus servos embarcados com os teus. Porém Josafá não quis.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Josafá descansou com seus pais e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai; e Jeorão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Acazias, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel em Samaria, no décimo sétimo ano de Josafá, rei de Judá; e reinou dois anos sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Fez o que era mau perante o SENHOR; porque andou nos caminhos de seu pai, como também nos caminhos de sua mãe e nos caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ele serviu a Baal, e o adorou, e provocou à ira ao SENHOR, Deus de Israel, segundo tudo quanto fizera seu pai.</para>
</usx>
