<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DAN" style="id">Daniel (ARA)</book>
  <para style="h">Daniel</para>
  <para style="toc1">Daniel</para>
  <para style="toc2">Daniel</para>
  <para style="toc3">DN</para>
  <para style="mt1">Daniel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano terceiro do reinado de Jeoaquim, rei de Judá, veio Nabucodonosor, rei da Babilônia, a Jerusalém e a sitiou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor lhe entregou nas mãos a Jeoaquim, rei de Judá, e alguns dos utensílios da Casa de Deus; a estes, levou-os para a terra de Sinar, para a casa do seu deus, e os pôs na casa do tesouro do seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse o rei a Aspenaz, chefe dos seus eunucos, que trouxesse alguns dos filhos de Israel, tanto da linhagem real como dos nobres,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>jovens sem nenhum defeito, de boa aparência, instruídos em toda a sabedoria, doutos em ciência, versados no conhecimento e que fossem competentes para assistirem no palácio do rei e lhes ensinasse a cultura e a língua dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Determinou-lhes o rei a ração diária, das finas iguarias da mesa real e do vinho que ele bebia, e que assim fossem mantidos por três anos, ao cabo dos quais assistiriam diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entre eles, se achavam, dos filhos de Judá, Daniel, Hananias, Misael e Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O chefe dos eunucos lhes pôs outros nomes, a saber: a Daniel, o de Beltessazar; a Hananias, o de Sadraque; a Misael, o de Mesaque; e a Azarias, o de Abede-Nego.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Resolveu Daniel, firmemente, não contaminar-se com as finas iguarias do rei, nem com o vinho que ele bebia; então, pediu ao chefe dos eunucos que lhe permitisse não contaminar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, Deus concedeu a Daniel misericórdia e compreensão da parte do chefe dos eunucos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse o chefe dos eunucos a Daniel: Tenho medo do meu senhor, o rei, que determinou a vossa comida e a vossa bebida; por que, pois, veria ele o vosso rosto mais abatido do que o dos outros jovens da vossa idade? Assim, poríeis em perigo a minha cabeça para com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Daniel ao cozinheiro-chefe, a quem o chefe dos eunucos havia encarregado de cuidar de Daniel, Hananias, Misael e Azarias:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Experimenta, peço-te, os teus servos dez dias; e que se nos deem legumes a comer e água a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, se veja diante de ti a nossa aparência e a dos jovens que comem das finas iguarias do rei; e, segundo vires, age com os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele atendeu e os experimentou dez dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No fim dos dez dias, a sua aparência era melhor; estavam eles mais robustos do que todos os jovens que comiam das finas iguarias do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com isto, o cozinheiro-chefe tirou deles as finas iguarias e o vinho que deviam beber e lhes dava legumes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, a estes quatro jovens Deus deu o conhecimento e a inteligência em toda cultura e sabedoria; mas a Daniel deu inteligência de todas as visões e sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vencido o tempo determinado pelo rei para que os trouxessem, o chefe dos eunucos os trouxe à presença de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o rei falou com eles; e, entre todos, não foram achados outros como Daniel, Hananias, Misael e Azarias; por isso, passaram a assistir diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em toda matéria de sabedoria e de inteligência sobre que o rei lhes fez perguntas, os achou dez vezes mais doutos do que todos os magos e encantadores que havia em todo o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Daniel continuou até ao primeiro ano do rei Ciro.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano do reinado de Nabucodonosor, teve este um sonho; o seu espírito se perturbou, e passou-se-lhe o sono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o rei mandou chamar os magos, os encantadores, os feiticeiros e os caldeus, para que declarassem ao rei quais lhe foram os sonhos; eles vieram e se apresentaram diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhes o rei: Tive um sonho, e para sabê-lo está perturbado o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os caldeus disseram ao rei em aramaico: Ó rei, vive eternamente! Dize o sonho a teus servos, e daremos a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu o rei e disse aos caldeus: Uma coisa é certa: se não me fizerdes saber o sonho e a sua interpretação, sereis despedaçados, e as vossas casas serão feitas monturo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas, se me declarardes o sonho e a sua interpretação, recebereis de mim dádivas, prêmios e grandes honras; portanto, declarai-me o sonho e a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Responderam segunda vez e disseram: Diga o rei o sonho a seus servos, e lhe daremos a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tornou o rei e disse: Bem percebo que quereis ganhar tempo, porque vedes que o que eu disse está resolvido,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>isto é: se não me fazeis saber o sonho, uma só sentença será a vossa; pois combinastes palavras mentirosas e perversas para as proferirdes na minha presença, até que se mude a situação; portanto, dizei-me o sonho, e saberei que me podeis dar-lhe a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Responderam os caldeus na presença do rei e disseram: Não há mortal sobre a terra que possa revelar o que o rei exige; pois jamais houve rei, por grande e poderoso que tivesse sido, que exigisse semelhante coisa de algum mago, encantador ou caldeu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A coisa que o rei exige é difícil, e ninguém há que a possa revelar diante do rei, senão os deuses, e estes não moram com os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o rei muito se irou e enfureceu; e ordenou que matassem a todos os sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saiu o decreto, segundo o qual deviam ser mortos os sábios; e buscaram a Daniel e aos seus companheiros, para que fossem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Daniel falou, avisada e prudentemente, a Arioque, chefe da guarda do rei, que tinha saído para matar os sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse a Arioque, encarregado do rei: Por que é tão severo o mandado do rei? Então, Arioque explicou o caso a Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi Daniel ter com o rei e lhe pediu designasse o tempo, e ele revelaria ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Daniel foi para casa e fez saber o caso a Hananias, Misael e Azarias, seus companheiros,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que pedissem misericórdia ao Deus do céu sobre este mistério, a fim de que Daniel e seus companheiros não perecessem com o resto dos sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, foi revelado o mistério a Daniel numa visão de noite; Daniel bendisse o Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse Daniel: Seja bendito o nome de Deus, de eternidade a eternidade, porque dele é a sabedoria e o poder;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>é ele quem muda o tempo e as estações, remove reis e estabelece reis; ele dá sabedoria aos sábios e entendimento aos inteligentes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele revela o profundo e o escondido; conhece o que está em trevas, e com ele mora a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A ti, ó Deus de meus pais, eu te rendo graças e te louvo, porque me deste sabedoria e poder; e, agora, me fizeste saber o que te pedimos, porque nos fizeste saber este caso do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, Daniel foi ter com Arioque, ao qual o rei tinha constituído para exterminar os sábios da Babilônia; entrou e lhe disse: Não mates os sábios da Babilônia; introduze-me na presença do rei, e revelarei ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Arioque depressa introduziu Daniel na presença do rei e lhe disse: Achei um dentre os filhos dos cativos de Judá, o qual revelará ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu o rei e disse a Daniel, cujo nome era Beltessazar: Podes tu fazer-me saber o que vi no sonho e a sua interpretação?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Respondeu Daniel na presença do rei e disse: O mistério que o rei exige, nem encantadores, nem magos nem astrólogos o podem revelar ao rei;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mas há um Deus no céu, o qual revela os mistérios, pois fez saber ao rei Nabucodonosor o que há de ser nos últimos dias. O teu sonho e as visões da tua cabeça, quando estavas no teu leito, são estas:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estando tu, ó rei, no teu leito, surgiram-te pensamentos a respeito do que há de ser depois disto. Aquele, pois, que revela mistérios te revelou o que há de ser.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E a mim me foi revelado este mistério, não porque haja em mim mais sabedoria do que em todos os viventes, mas para que a interpretação se fizesse saber ao rei, e para que entendesses as cogitações da tua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tu, ó rei, estavas vendo, e eis aqui uma grande estátua; esta, que era imensa e de extraordinário esplendor, estava em pé diante de ti; e a sua aparência era terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A cabeça era de fino ouro, o peito e os braços, de prata, o ventre e os quadris, de bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>as pernas, de ferro, os pés, em parte, de ferro, em parte, de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando estavas olhando, uma pedra foi cortada sem auxílio de mãos, feriu a estátua nos pés de ferro e de barro e os esmiuçou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, foi juntamente esmiuçado o ferro, o barro, o bronze, a prata e o ouro, os quais se fizeram como a palha das eiras no estio, e o vento os levou, e deles não se viram mais vestígios. Mas a pedra que feriu a estátua se tornou em grande montanha, que encheu toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Este é o sonho; e também a sua interpretação diremos ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tu, ó rei, rei de reis, a quem o Deus do céu conferiu o reino, o poder, a força e a glória;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>a cujas mãos foram entregues os filhos dos homens, onde quer que eles habitem, e os animais do campo e as aves do céu, para que dominasses sobre todos eles, tu és a cabeça de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois de ti, se levantará outro reino, inferior ao teu; e um terceiro reino, de bronze, o qual terá domínio sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O quarto reino será forte como ferro; pois o ferro a tudo quebra e esmiúça; como o ferro quebra todas as coisas, assim ele fará em pedaços e esmiuçará.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quanto ao que viste dos pés e dos artelhos, em parte, de barro de oleiro e, em parte, de ferro, será esse um reino dividido; contudo, haverá nele alguma coisa da firmeza do ferro, pois que viste o ferro misturado com barro de lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Como os artelhos dos pés eram, em parte, de ferro e, em parte, de barro, assim, por uma parte, o reino será forte e, por outra, será frágil.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quanto ao que viste do ferro misturado com barro de lodo, misturar-se-ão mediante casamento, mas não se ligarão um ao outro, assim como o ferro não se mistura com o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas, nos dias destes reis, o Deus do céu suscitará um reino que não será jamais destruído; este reino não passará a outro povo; esmiuçará e consumirá todos estes reinos, mas ele mesmo subsistirá para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>como viste que do monte foi cortada uma pedra, sem auxílio de mãos, e ela esmiuçou o ferro, o bronze, o barro, a prata e o ouro. O Grande Deus fez saber ao rei o que há de ser futuramente. Certo é o sonho, e fiel, a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, o rei Nabucodonosor se inclinou, e se prostrou rosto em terra perante Daniel, e ordenou que lhe fizessem oferta de manjares e suaves perfumes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Disse o rei a Daniel: Certamente, o vosso Deus é o Deus dos deuses, e o Senhor dos reis, e o revelador de mistérios, pois pudeste revelar este mistério.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, o rei engrandeceu a Daniel, e lhe deu muitos e grandes presentes, e o pôs por governador de toda a província da Babilônia, como também o fez chefe supremo de todos os sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A pedido de Daniel, constituiu o rei a Sadraque, Mesaque e Abede-Nego sobre os negócios da província da Babilônia; Daniel, porém, permaneceu na corte do rei.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor fez uma imagem de ouro que tinha sessenta côvados de altura e seis de largura; levantou-a no campo de Dura, na província da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o rei Nabucodonosor mandou ajuntar os sátrapas, os prefeitos, os governadores, os juízes, os tesoureiros, os magistrados, os conselheiros e todos os oficiais das províncias, para que viessem à consagração da imagem que o rei Nabucodonosor tinha levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, se ajuntaram os sátrapas, os prefeitos, os governadores, os juízes, os tesoureiros, os magistrados, os conselheiros e todos os oficiais das províncias, para a consagração da imagem que o rei Nabucodonosor tinha levantado; e estavam em pé diante da imagem que Nabucodonosor tinha levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nisto, o arauto apregoava em alta voz: Ordena-se a vós outros, ó povos, nações e homens de todas as línguas:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>no momento em que ouvirdes o som da trombeta, do pífaro, da harpa, da cítara, do saltério, da gaita de foles e de toda sorte de música, vos prostrareis e adorareis a imagem de ouro que o rei Nabucodonosor levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Qualquer que se não prostrar e não a adorar será, no mesmo instante, lançado na fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, quando todos os povos ouviram o som da trombeta, do pífaro, da harpa, da cítara, do saltério e de toda sorte de música, se prostraram os povos, nações e homens de todas as línguas e adoraram a imagem de ouro que o rei Nabucodonosor tinha levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, no mesmo instante, se chegaram alguns homens caldeus e acusaram os judeus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>disseram ao rei Nabucodonosor: Ó rei, vive eternamente!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, ó rei, baixaste um decreto pelo qual todo homem que ouvisse o som da trombeta, do pífaro, da harpa, da cítara, do saltério, da gaita de foles e de toda sorte de música se prostraria e adoraria a imagem de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e qualquer que não se prostrasse e não adorasse seria lançado na fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há uns homens judeus, que tu constituíste sobre os negócios da província da Babilônia: Sadraque, Mesaque e Abede-Nego; estes homens, ó rei, não fizeram caso de ti, a teus deuses não servem, nem adoram a imagem de ouro que levantaste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Nabucodonosor, irado e furioso, mandou chamar Sadraque, Mesaque e Abede-Nego. E trouxeram a estes homens perante o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Falou Nabucodonosor e lhes disse: É verdade, ó Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, que vós não servis a meus deuses, nem adorais a imagem de ouro que levantei?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, pois, estai dispostos e, quando ouvirdes o som da trombeta, do pífaro, da cítara, da harpa, do saltério, da gaita de foles, prostrai-vos e adorai a imagem que fiz; porém, se não a adorardes, sereis, no mesmo instante, lançados na fornalha de fogo ardente. E quem é o deus que vos poderá livrar das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Responderam Sadraque, Mesaque e Abede-Nego ao rei: Ó Nabucodonosor, quanto a isto não necessitamos de te responder.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o nosso Deus, a quem servimos, quer livrar-nos, ele nos livrará da fornalha de fogo ardente e das tuas mãos, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se não, fica sabendo, ó rei, que não serviremos a teus deuses, nem adoraremos a imagem de ouro que levantaste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Nabucodonosor se encheu de fúria e, transtornado o aspecto do seu rosto contra Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, ordenou que se acendesse a fornalha sete vezes mais do que se costumava.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ordenou aos homens mais poderosos que estavam no seu exército que atassem a Sadraque, Mesaque e Abede-Nego e os lançassem na fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, estes homens foram atados com os seus mantos, suas túnicas e chapéus e suas outras roupas e foram lançados na fornalha sobremaneira acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque a palavra do rei era urgente e a fornalha estava sobremaneira acesa, as chamas do fogo mataram os homens que lançaram de cima para dentro a Sadraque, Mesaque e Abede-Nego.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes três homens, Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, caíram atados dentro da fornalha sobremaneira acesa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, o rei Nabucodonosor se espantou, e se levantou depressa, e disse aos seus conselheiros: Não lançamos nós três homens atados dentro do fogo? Responderam ao rei: É verdade, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tornou ele e disse: Eu, porém, vejo quatro homens soltos, que andam passeando dentro do fogo, sem nenhum dano; e o aspecto do quarto é semelhante a um filho dos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, se chegou Nabucodonosor à porta da fornalha sobremaneira acesa, falou e disse: Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, servos do Deus Altíssimo, saí e vinde! Então, Sadraque, Mesaque e Abede-Nego saíram do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ajuntaram-se os sátrapas, os prefeitos, os governadores e conselheiros do rei e viram que o fogo não teve poder algum sobre os corpos destes homens; nem foram chamuscados os cabelos da sua cabeça, nem os seus mantos se mudaram, nem cheiro de fogo passara sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Falou Nabucodonosor e disse: Bendito seja o Deus de Sadraque, Mesaque e Abede-Nego, que enviou o seu anjo e livrou os seus servos, que confiaram nele, pois não quiseram cumprir a palavra do rei, preferindo entregar o seu corpo, a servirem e adorarem a qualquer outro deus, senão ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, faço um decreto pelo qual todo povo, nação e língua que disser blasfêmia contra o Deus de Sadraque, Mesaque e Abede-Nego seja despedaçado, e as suas casas sejam feitas em monturo; porque não há outro deus que possa livrar como este.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, o rei fez prosperar a Sadraque, Mesaque e Abede-Nego na província da Babilônia.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor a todos os povos, nações e homens de todas as línguas, que habitam em toda a terra: Paz vos seja multiplicada!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pareceu-me bem fazer conhecidos os sinais e maravilhas que Deus, o Altíssimo, tem feito para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quão grandes são os seus sinais, e quão poderosas, as suas maravilhas! O seu reino é reino sempiterno, e o seu domínio, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu, Nabucodonosor, estava tranquilo em minha casa e feliz no meu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tive um sonho, que me espantou; e, quando estava no meu leito, os pensamentos e as visões da minha cabeça me turbaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, expedi um decreto, pelo qual fossem introduzidos à minha presença todos os sábios da Babilônia, para que me fizessem saber a interpretação do sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, entraram os magos, os encantadores, os caldeus e os feiticeiros, e lhes contei o sonho; mas não me fizeram saber a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por fim, se me apresentou Daniel, cujo nome é Beltessazar, segundo o nome do meu deus, e no qual há o espírito dos deuses santos; e eu lhe contei o sonho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Beltessazar, chefe dos magos, eu sei que há em ti o espírito dos deuses santos, e nenhum mistério te é difícil; eis as visões do sonho que eu tive; dize-me a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eram assim as visões da minha cabeça quando eu estava no meu leito: eu estava olhando e vi uma árvore no meio da terra, cuja altura era grande;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>crescia a árvore e se tornava forte, de maneira que a sua altura chegava até ao céu; e era vista até aos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sua folhagem era formosa, e o seu fruto, abundante, e havia nela sustento para todos; debaixo dela os animais do campo achavam sombra, e as aves do céu faziam morada nos seus ramos, e todos os seres viventes se mantinham dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No meu sonho, quando eu estava no meu leito, vi um vigilante, um santo, que descia do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>clamando fortemente e dizendo: Derribai a árvore, cortai-lhe os ramos, derriçai-lhe as folhas, espalhai o seu fruto; afugentem-se os animais de debaixo dela e as aves, dos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a cepa, com as raízes, deixai na terra, atada com cadeias de ferro e de bronze, na erva do campo. Seja ela molhada do orvalho do céu, e a sua porção seja, com os animais, a erva da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mude-se-lhe o coração, para que não seja mais coração de homem, e lhe seja dado coração de animal; e passem sobre ela sete tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esta sentença é por decreto dos vigilantes, e esta ordem, por mandado dos santos; a fim de que conheçam os viventes que o Altíssimo tem domínio sobre o reino dos homens; e o dá a quem quer e até ao mais humilde dos homens constitui sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isto vi eu, rei Nabucodonosor, em sonhos. Tu, pois, ó Beltessazar, dize a interpretação, porquanto todos os sábios do meu reino não me puderam fazer saber a interpretação, mas tu podes; pois há em ti o espírito dos deuses santos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Daniel, cujo nome era Beltessazar, esteve atônito por algum tempo, e os seus pensamentos o turbavam. Então, lhe falou o rei e disse: Beltessazar, não te perturbe o sonho, nem a sua interpretação. Respondeu Beltessazar e disse: Senhor meu, o sonho seja contra os que te têm ódio, e a sua interpretação, para os teus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A árvore que viste, que cresceu e se tornou forte, cuja altura chegou até ao céu, e que foi vista por toda a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>cuja folhagem era formosa, e o seu fruto, abundante, e em que para todos havia sustento, debaixo da qual os animais do campo achavam sombra, e em cujos ramos as aves do céu faziam morada,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>és tu, ó rei, que cresceste e vieste a ser forte; a tua grandeza cresceu e chega até ao céu, e o teu domínio, até à extremidade da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao que viu o rei, um vigilante, um santo, que descia do céu e que dizia: Cortai a árvore e destruí-a, mas a cepa com as raízes deixai na terra, atada com cadeias de ferro e de bronze, na erva do campo; seja ela molhada do orvalho do céu, e a sua porção seja com os animais do campo, até que passem sobre ela sete tempos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>esta é a interpretação, ó rei, e este é o decreto do Altíssimo, que virá contra o rei, meu senhor:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>serás expulso de entre os homens, e a tua morada será com os animais do campo, e dar-te-ão a comer ervas como aos bois, e serás molhado do orvalho do céu; e passar-se-ão sete tempos por cima de ti, até que conheças que o Altíssimo tem domínio sobre o reino dos homens e o dá a quem quer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto ao que foi dito, que se deixasse a cepa da árvore com as suas raízes, o teu reino tornará a ser teu, depois que tiveres conhecido que o céu domina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, ó rei, aceita o meu conselho e põe termo, pela justiça, em teus pecados e em tuas iniquidades, usando de misericórdia para com os pobres; e talvez se prolongue a tua tranquilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todas estas coisas sobrevieram ao rei Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao cabo de doze meses, passeando sobre o palácio real da cidade de Babilônia,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>falou o rei e disse: Não é esta a grande Babilônia que eu edifiquei para a casa real, com o meu grandioso poder e para glória da minha majestade?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Falava ainda o rei quando desceu uma voz do céu: A ti se diz, ó rei Nabucodonosor: Já passou de ti o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serás expulso de entre os homens, e a tua morada será com os animais do campo; e far-te-ão comer ervas como os bois, e passar-se-ão sete tempos por cima de ti, até que aprendas que o Altíssimo tem domínio sobre o reino dos homens e o dá a quem quer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No mesmo instante, se cumpriu a palavra sobre Nabucodonosor; e foi expulso de entre os homens e passou a comer erva como os bois, o seu corpo foi molhado do orvalho do céu, até que lhe cresceram os cabelos como as penas da águia, e as suas unhas, como as das aves.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas ao fim daqueles dias, eu, Nabucodonosor, levantei os olhos ao céu, tornou-me a vir o entendimento, e eu bendisse o Altíssimo, e louvei, e glorifiquei ao que vive para sempre, cujo domínio é sempiterno, e cujo reino é de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os moradores da terra são por ele reputados em nada; e, segundo a sua vontade, ele opera com o exército do céu e os moradores da terra; não há quem lhe possa deter a mão, nem lhe dizer: Que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tão logo me tornou a vir o entendimento, também, para a dignidade do meu reino, tornou-me a vir a minha majestade e o meu resplendor; buscaram-me os meus conselheiros e os meus grandes; fui restabelecido no meu reino, e a mim se me ajuntou extraordinária grandeza.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Agora, pois, eu, Nabucodonosor, louvo, exalço e glorifico ao Rei do céu, porque todas as suas obras são verdadeiras, e os seus caminhos, justos, e pode humilhar aos que andam na soberba.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Belsazar deu um grande banquete a mil dos seus grandes e bebeu vinho na presença dos mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto Belsazar bebia e apreciava o vinho, mandou trazer os utensílios de ouro e de prata que Nabucodonosor, seu pai, tirara do templo, que estava em Jerusalém, para que neles bebessem o rei e os seus grandes, as suas mulheres e concubinas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, trouxeram os utensílios de ouro, que foram tirados do templo da Casa de Deus que estava em Jerusalém, e beberam neles o rei, os seus grandes e as suas mulheres e concubinas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Beberam o vinho e deram louvores aos deuses de ouro, de prata, de bronze, de ferro, de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No mesmo instante, apareceram uns dedos de mão de homem e escreviam, defronte do candeeiro, na caiadura da parede do palácio real; e o rei via os dedos que estavam escrevendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, se mudou o semblante do rei, e os seus pensamentos o turbaram; as juntas dos seus lombos se relaxaram, e os seus joelhos batiam um no outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei ordenou, em voz alta, que se introduzissem os encantadores, os caldeus e os feiticeiros; falou o rei e disse aos sábios da Babilônia: Qualquer que ler esta escritura e me declarar a sua interpretação será vestido de púrpura, trará uma cadeia de ouro ao pescoço e será o terceiro no meu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, entraram todos os sábios do rei; mas não puderam ler a escritura, nem fazer saber ao rei a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com isto, se perturbou muito o rei Belsazar, e mudou-se-lhe o semblante; e os seus grandes estavam sobressaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A rainha-mãe, por causa do que havia acontecido ao rei e aos seus grandes, entrou na casa do banquete e disse: Ó rei, vive eternamente! Não te turbem os teus pensamentos, nem se mude o teu semblante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há no teu reino um homem que tem o espírito dos deuses santos; nos dias de teu pai, se achou nele luz, e inteligência, e sabedoria como a sabedoria dos deuses; teu pai, o rei Nabucodonosor, sim, teu pai, ó rei, o constituiu chefe dos magos, dos encantadores, dos caldeus e dos feiticeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porquanto espírito excelente, conhecimento e inteligência, interpretação de sonhos, declaração de enigmas e solução de casos difíceis se acharam neste Daniel, a quem o rei pusera o nome de Beltessazar; chame-se, pois, a Daniel, e ele dará a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Daniel foi introduzido à presença do rei. Falou o rei e disse a Daniel: És tu aquele Daniel, dos cativos de Judá, que o rei, meu pai, trouxe de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tenho ouvido dizer a teu respeito que o espírito dos deuses está em ti, e que em ti se acham luz, inteligência e excelente sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acabam de ser introduzidos à minha presença os sábios e os encantadores, para lerem esta escritura e me fazerem saber a sua interpretação; mas não puderam dar a interpretação destas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu, porém, tenho ouvido dizer de ti que podes dar interpretações e solucionar casos difíceis; agora, se puderes ler esta escritura e fazer-me saber a sua interpretação, serás vestido de púrpura, terás cadeia de ouro ao pescoço e serás o terceiro no meu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, respondeu Daniel e disse na presença do rei: Os teus presentes fiquem contigo, e dá os teus prêmios a outrem; todavia, lerei ao rei a escritura e lhe farei saber a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó rei! Deus, o Altíssimo, deu a Nabucodonosor, teu pai, o reino e grandeza, glória e majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por causa da grandeza que lhe deu, povos, nações e homens de todas as línguas tremiam e temiam diante dele; matava a quem queria e a quem queria deixava com vida; a quem queria exaltava e a quem queria abatia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando, porém, o seu coração se elevou, e o seu espírito se tornou soberbo e arrogante, foi derribado do seu trono real, e passou dele a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi expulso dentre os filhos dos homens, o seu coração foi feito semelhante ao dos animais, e a sua morada foi com os jumentos monteses; deram-lhe a comer erva como aos bois, e do orvalho do céu foi molhado o seu corpo, até que conheceu que Deus, o Altíssimo, tem domínio sobre o reino dos homens e a quem quer constitui sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tu, Belsazar, que és seu filho, não humilhaste o teu coração, ainda que sabias tudo isto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E te levantaste contra o Senhor do céu, pois foram trazidos os utensílios da casa dele perante ti, e tu, e os teus grandes, e as tuas mulheres, e as tuas concubinas bebestes vinho neles; além disso, deste louvores aos deuses de prata, de ouro, de bronze, de ferro, de madeira e de pedra, que não veem, não ouvem, nem sabem; mas a Deus, em cuja mão está a tua vida e todos os teus caminhos, a ele não glorificaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, da parte dele foi enviada aquela mão que traçou esta escritura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta, pois, é a escritura que se traçou: MENE, MENE, TEQUEL e PARSIM.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esta é a interpretação daquilo: MENE: Contou Deus o teu reino e deu cabo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>TEQUEL: Pesado foste na balança e achado em falta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>PERES: Dividido foi o teu reino e dado aos medos e aos persas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, mandou Belsazar que vestissem Daniel de púrpura, e lhe pusessem cadeia de ouro ao pescoço, e proclamassem que passaria a ser o terceiro no governo do seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquela mesma noite, foi morto Belsazar, rei dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Dario, o medo, com cerca de sessenta e dois anos, se apoderou do reino.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pareceu bem a Dario constituir sobre o reino a cento e vinte sátrapas, que estivessem por todo o reino;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e sobre eles, três presidentes, dos quais Daniel era um, aos quais estes sátrapas dessem conta, para que o rei não sofresse dano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, o mesmo Daniel se distinguiu destes presidentes e sátrapas, porque nele havia um espírito excelente; e o rei pensava em estabelecê-lo sobre todo o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, os presidentes e os sátrapas procuravam ocasião para acusar a Daniel a respeito do reino; mas não puderam achá-la, nem culpa alguma; porque ele era fiel, e não se achava nele nenhum erro nem culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disseram, pois, estes homens: Nunca acharemos ocasião alguma para acusar a este Daniel, se não a procurarmos contra ele na lei do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, estes presidentes e sátrapas foram juntos ao rei e lhe disseram: Ó rei Dario, vive eternamente!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os presidentes do reino, os prefeitos e sátrapas, conselheiros e governadores concordaram em que o rei estabeleça um decreto e faça firme o interdito que todo homem que, por espaço de trinta dias, fizer petição a qualquer deus ou a qualquer homem e não a ti, ó rei, seja lançado na cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, ó rei, sanciona o interdito e assina a escritura, para que não seja mudada, segundo a lei dos medos e dos persas, que se não pode revogar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por esta causa, o rei Dario assinou a escritura e o interdito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Daniel, pois, quando soube que a escritura estava assinada, entrou em sua casa e, em cima, no seu quarto, onde havia janelas abertas do lado de Jerusalém, três vezes por dia, se punha de joelhos, e orava, e dava graças, diante do seu Deus, como costumava fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, aqueles homens foram juntos, e, tendo achado a Daniel a orar e a suplicar, diante do seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se apresentaram ao rei, e, a respeito do interdito real, lhe disseram: Não assinaste um interdito que, por espaço de trinta dias, todo homem que fizesse petição a qualquer deus ou a qualquer homem e não a ti, ó rei, fosse lançado na cova dos leões? Respondeu o rei e disse: Esta palavra é certa, segundo a lei dos medos e dos persas, que se não pode revogar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, responderam e disseram ao rei: Esse Daniel, que é dos exilados de Judá, não faz caso de ti, ó rei, nem do interdito que assinaste; antes, três vezes por dia, faz a sua oração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo o rei ouvido estas coisas, ficou muito penalizado e determinou consigo mesmo livrar a Daniel; e, até ao pôr do sol, se empenhou por salvá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, aqueles homens foram juntos ao rei e lhe disseram: Sabe, ó rei, que é lei dos medos e dos persas que nenhum interdito ou decreto que o rei sancione se pode mudar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, o rei ordenou que trouxessem a Daniel e o lançassem na cova dos leões. Disse o rei a Daniel: O teu Deus, a quem tu continuamente serves, que ele te livre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi trazida uma pedra e posta sobre a boca da cova; selou-a o rei com o seu próprio anel e com o dos seus grandes, para que nada se mudasse a respeito de Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o rei se dirigiu para o seu palácio, passou a noite em jejum e não deixou trazer à sua presença instrumentos de música; e fugiu dele o sono.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pela manhã, ao romper do dia, levantou-se o rei e foi com pressa à cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegando-se ele à cova, chamou por Daniel com voz triste; disse o rei a Daniel: Daniel, servo do Deus vivo! Dar-se-ia o caso que o teu Deus, a quem tu continuamente serves, tenha podido livrar-te dos leões?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Daniel falou ao rei: Ó rei, vive eternamente!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O meu Deus enviou o seu anjo e fechou a boca aos leões, para que não me fizessem dano, porque foi achada em mim inocência diante dele; também contra ti, ó rei, não cometi delito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, o rei se alegrou sobremaneira e mandou tirar a Daniel da cova; assim, foi tirado Daniel da cova, e nenhum dano se achou nele, porque crera no seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ordenou o rei, e foram trazidos aqueles homens que tinham acusado a Daniel, e foram lançados na cova dos leões, eles, seus filhos e suas mulheres; e ainda não tinham chegado ao fundo da cova, e já os leões se apoderaram deles, e lhes esmigalharam todos os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, o rei Dario escreveu aos povos, nações e homens de todas as línguas que habitam em toda a terra: Paz vos seja multiplicada!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faço um decreto pelo qual, em todo o domínio do meu reino, os homens tremam e temam perante o Deus de Daniel, porque ele é o Deus vivo e que permanece para sempre; o seu reino não será destruído, e o seu domínio não terá fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele livra, e salva, e faz sinais e maravilhas no céu e na terra; foi ele quem livrou a Daniel do poder dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Daniel, pois, prosperou no reinado de Dario e no reinado de Ciro, o persa.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Belsazar, rei da Babilônia, teve Daniel um sonho e visões ante seus olhos, quando estava no seu leito; escreveu logo o sonho e relatou a suma de todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falou Daniel e disse: Eu estava olhando, durante a minha visão da noite, e eis que os quatro ventos do céu agitavam o mar Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quatro animais, grandes, diferentes uns dos outros, subiam do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O primeiro era como leão e tinha asas de águia; enquanto eu olhava, foram-lhe arrancadas as asas, foi levantado da terra e posto em dois pés, como homem; e lhe foi dada mente de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Continuei olhando, e eis aqui o segundo animal, semelhante a um urso, o qual se levantou sobre um dos seus lados; na boca, entre os dentes, trazia três costelas; e lhe diziam: Levanta-te, devora muita carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disto, continuei olhando, e eis aqui outro, semelhante a um leopardo, e tinha nas costas quatro asas de ave; tinha também este animal quatro cabeças, e foi-lhe dado domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disto, eu continuava olhando nas visões da noite, e eis aqui o quarto animal, terrível, espantoso e sobremodo forte, o qual tinha grandes dentes de ferro; ele devorava, e fazia em pedaços, e pisava aos pés o que sobejava; era diferente de todos os animais que apareceram antes dele e tinha dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estando eu a observar os chifres, eis que entre eles subiu outro pequeno, diante do qual três dos primeiros chifres foram arrancados; e eis que neste chifre havia olhos, como os de homem, e uma boca que falava com insolência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Continuei olhando, até que foram postos uns tronos, e o Ancião de Dias se assentou; sua veste era branca como a neve, e os cabelos da cabeça, como a pura lã; o seu trono eram chamas de fogo, e suas rodas eram fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um rio de fogo manava e saía de diante dele; milhares de milhares o serviam, e miríades de miríades estavam diante dele; assentou-se o tribunal, e se abriram os livros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, estive olhando, por causa da voz das insolentes palavras que o chifre proferia; estive olhando e vi que o animal foi morto, e o seu corpo desfeito e entregue para ser queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto aos outros animais, foi-lhes tirado o domínio; todavia, foi-lhes dada prolongação de vida por um prazo e um tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu estava olhando nas minhas visões da noite, e eis que vinha com as nuvens do céu um como o Filho do Homem, e dirigiu-se ao Ancião de Dias, e o fizeram chegar até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi-lhe dado domínio, e glória, e o reino, para que os povos, nações e homens de todas as línguas o servissem; o seu domínio é domínio eterno, que não passará, e o seu reino jamais será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quanto a mim, Daniel, o meu espírito foi alarmado dentro de mim, e as visões da minha cabeça me perturbaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cheguei-me a um dos que estavam perto e lhe pedi a verdade acerca de tudo isto. Assim, ele me disse e me fez saber a interpretação das coisas:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes grandes animais, que são quatro, são quatro reis que se levantarão da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os santos do Altíssimo receberão o reino e o possuirão para todo o sempre, de eternidade em eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, tive desejo de conhecer a verdade a respeito do quarto animal, que era diferente de todos os outros, muito terrível, cujos dentes eram de ferro, cujas unhas eram de bronze, que devorava, fazia em pedaços e pisava aos pés o que sobejava;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e também a respeito dos dez chifres que tinha na cabeça e do outro que subiu, diante do qual caíram três, daquele chifre que tinha olhos e uma boca que falava com insolência e parecia mais robusto do que os seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu olhava e eis que este chifre fazia guerra contra os santos e prevalecia contra eles,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até que veio o Ancião de Dias e fez justiça aos santos do Altíssimo; e veio o tempo em que os santos possuíram o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, ele disse: O quarto animal será um quarto reino na terra, o qual será diferente de todos os reinos; e devorará toda a terra, e a pisará aos pés, e a fará em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os dez chifres correspondem a dez reis que se levantarão daquele mesmo reino; e, depois deles, se levantará outro, o qual será diferente dos primeiros, e abaterá a três reis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Proferirá palavras contra o Altíssimo, magoará os santos do Altíssimo e cuidará em mudar os tempos e a lei; e os santos lhe serão entregues nas mãos, por um tempo, dois tempos e metade de um tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, depois, se assentará o tribunal para lhe tirar o domínio, para o destruir e o consumir até ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O reino, e o domínio, e a majestade dos reinos debaixo de todo o céu serão dados ao povo dos santos do Altíssimo; o seu reino será reino eterno, e todos os domínios o servirão e lhe obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aqui, terminou o assunto. Quanto a mim, Daniel, os meus pensamentos muito me perturbaram, e o meu rosto se empalideceu; mas guardei estas coisas no coração.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano terceiro do reinado do rei Belsazar, eu, Daniel, tive uma visão depois daquela que eu tivera a princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando a visão me veio, pareceu-me estar eu na cidadela de Susã, que é província de Elão, e vi que estava junto ao rio Ulai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, levantei os olhos e vi, e eis que, diante do rio, estava um carneiro, o qual tinha dois chifres, e os dois chifres eram altos, mas um, mais alto do que o outro; e o mais alto subiu por último.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vi que o carneiro dava marradas para o ocidente, e para o norte, e para o sul; e nenhum dos animais lhe podia resistir, nem havia quem pudesse livrar-se do seu poder; ele, porém, fazia segundo a sua vontade e, assim, se engrandecia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estando eu observando, eis que um bode vinha do ocidente sobre toda a terra, mas sem tocar no chão; este bode tinha um chifre notável entre os olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dirigiu-se ao carneiro que tinha os dois chifres, o qual eu tinha visto diante do rio; e correu contra ele com todo o seu furioso poder.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vi-o chegar perto do carneiro, e, enfurecido contra ele, o feriu e lhe quebrou os dois chifres, pois não havia força no carneiro para lhe resistir; e o bode o lançou por terra e o pisou aos pés, e não houve quem pudesse livrar o carneiro do poder dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O bode se engrandeceu sobremaneira; e, na sua força, quebrou-se-lhe o grande chifre, e em seu lugar saíram quatro chifres notáveis, para os quatro ventos do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De um dos chifres saiu um chifre pequeno e se tornou muito forte para o sul, para o oriente e para a terra gloriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cresceu até atingir o exército dos céus; a alguns do exército e das estrelas lançou por terra e os pisou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, engrandeceu-se até ao príncipe do exército; dele tirou o sacrifício diário e o lugar do seu santuário foi deitado abaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O exército lhe foi entregue, com o sacrifício diário, por causa das transgressões; e deitou por terra a verdade; e o que fez prosperou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, ouvi um santo que falava; e disse outro santo àquele que falava: Até quando durará a visão do sacrifício diário e da transgressão assoladora, visão na qual é entregue o santuário e o exército, a fim de serem pisados?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me disse: Até duas mil e trezentas tardes e manhãs; e o santuário será purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Havendo eu, Daniel, tido a visão, procurei entendê-la, e eis que se me apresentou diante uma como aparência de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ouvi uma voz de homem de entre as margens do Ulai, a qual gritou e disse: Gabriel, dá a entender a este a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Veio, pois, para perto donde eu estava; ao chegar ele, fiquei amedrontado e prostrei-me com o rosto em terra; mas ele me disse: Entende, filho do homem, pois esta visão se refere ao tempo do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Falava ele comigo quando caí sem sentidos, rosto em terra; ele, porém, me tocou e me pôs em pé no lugar onde eu me achava;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse: Eis que te farei saber o que há de acontecer no último tempo da ira, porque esta visão se refere ao tempo determinado do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele carneiro com dois chifres, que viste, são os reis da Média e da Pérsia;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas o bode peludo é o rei da Grécia; o chifre grande entre os olhos é o primeiro rei;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o ter sido quebrado, levantando-se quatro em lugar dele, significa que quatro reinos se levantarão deste povo, mas não com força igual à que ele tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, no fim do seu reinado, quando os prevaricadores acabarem, levantar-se-á um rei de feroz catadura e especialista em intrigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Grande é o seu poder, mas não por sua própria força; causará estupendas destruições, prosperará e fará o que lhe aprouver; destruirá os poderosos e o povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por sua astúcia nos seus empreendimentos, fará prosperar o engano, no seu coração se engrandecerá e destruirá a muitos que vivem despreocupadamente; levantar-se-á contra o Príncipe dos príncipes, mas será quebrado sem esforço de mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A visão da tarde e da manhã, que foi dita, é verdadeira; tu, porém, preserva a visão, porque se refere a dias ainda mui distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu, Daniel, enfraqueci e estive enfermo alguns dias; então, me levantei e tratei dos negócios do rei. Espantava-me com a visão, e não havia quem a entendesse.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Dario, filho de Assuero, da linhagem dos medos, o qual foi constituído rei sobre o reino dos caldeus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>no primeiro ano do seu reinado, eu, Daniel, entendi, pelos livros, que o número de anos, de que falara o SENHOR ao profeta Jeremias, que haviam de durar as assolações de Jerusalém, era de setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voltei o rosto ao Senhor Deus, para o buscar com oração e súplicas, com jejum, pano de saco e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Orei ao SENHOR, meu Deus, confessei e disse: ah! Senhor! Deus grande e temível, que guardas a aliança e a misericórdia para com os que te amam e guardam os teus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>temos pecado e cometido iniquidades, procedemos perversamente e fomos rebeldes, apartando-nos dos teus mandamentos e dos teus juízos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e não demos ouvidos aos teus servos, os profetas, que em teu nome falaram aos nossos reis, nossos príncipes e nossos pais, como também a todo o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A ti, ó Senhor, pertence a justiça, mas a nós, o corar de vergonha, como hoje se vê; aos homens de Judá, os moradores de Jerusalém, todo o Israel, quer os de perto, quer os de longe, em todas as terras por onde os tens lançado, por causa das suas transgressões que cometeram contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó SENHOR, a nós pertence o corar de vergonha, aos nossos reis, aos nossos príncipes e aos nossos pais, porque temos pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao Senhor, nosso Deus, pertence a misericórdia e o perdão, pois nos temos rebelado contra ele</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e não obedecemos à voz do SENHOR, nosso Deus, para andarmos nas suas leis, que nos deu por intermédio de seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, todo o Israel transgrediu a tua lei, desviando-se, para não obedecer à tua voz; por isso, a maldição e as imprecações que estão escritas na Lei de Moisés, servo de Deus, se derramaram sobre nós, porque temos pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele confirmou a sua palavra, que falou contra nós e contra os nossos juízes que nos julgavam, e fez vir sobre nós grande mal, porquanto nunca, debaixo de todo o céu, aconteceu o que se deu em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como está escrito na Lei de Moisés, todo este mal nos sobreveio; apesar disso, não temos implorado o favor do SENHOR, nosso Deus, para nos convertermos das nossas iniquidades e nos aplicarmos à tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o SENHOR cuidou em trazer sobre nós o mal e o fez vir sobre nós; pois justo é o SENHOR, nosso Deus, em todas as suas obras que faz, pois não obedecemos à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na verdade, ó Senhor, nosso Deus, que tiraste o teu povo da terra do Egito com mão poderosa, e a ti mesmo adquiriste renome, como hoje se vê, temos pecado e procedido perversamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó Senhor, segundo todas as tuas justiças, aparte-se a tua ira e o teu furor da tua cidade de Jerusalém, do teu santo monte, porquanto, por causa dos nossos pecados e por causa das iniquidades de nossos pais, se tornaram Jerusalém e o teu povo opróbrio para todos os que estão em redor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, pois, ó Deus nosso, ouve a oração do teu servo e as suas súplicas e sobre o teu santuário assolado faze resplandecer o rosto, por amor do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Inclina, ó Deus meu, os ouvidos e ouve; abre os olhos e olha para a nossa desolação e para a cidade que é chamada pelo teu nome, porque não lançamos as nossas súplicas perante a tua face fiados em nossas justiças, mas em tuas muitas misericórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó Senhor, ouve; ó Senhor, perdoa; ó Senhor, atende-nos e age; não te retardes, por amor de ti mesmo, ó Deus meu; porque a tua cidade e o teu povo são chamados pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Falava eu ainda, e orava, e confessava o meu pecado e o pecado do meu povo de Israel, e lançava a minha súplica perante a face do SENHOR, meu Deus, pelo monte santo do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Falava eu, digo, falava ainda na oração, quando o homem Gabriel, que eu tinha observado na minha visão ao princípio, veio rapidamente, voando, e me tocou à hora do sacrifício da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele queria instruir-me, falou comigo e disse: Daniel, agora, saí para fazer-te entender o sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No princípio das tuas súplicas, saiu a ordem, e eu vim, para to declarar, porque és mui amado; considera, pois, a coisa e entende a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Setenta semanas estão determinadas sobre o teu povo e sobre a tua santa cidade, para fazer cessar a transgressão, para dar fim aos pecados, para expiar a iniquidade, para trazer a justiça eterna, para selar a visão e a profecia e para ungir o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sabe e entende: desde a saída da ordem para restaurar e para edificar Jerusalém, até ao Ungido, ao Príncipe, sete semanas e sessenta e duas semanas; as praças e as circunvalações se reedificarão, mas em tempos angustiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois das sessenta e duas semanas, será morto o Ungido e já não estará; e o povo de um príncipe que há de vir destruirá a cidade e o santuário, e o seu fim será num dilúvio, e até ao fim haverá guerra; desolações são determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele fará firme aliança com muitos, por uma semana; na metade da semana, fará cessar o sacrifício e a oferta de manjares; sobre a asa das abominações virá o assolador, até que a destruição, que está determinada, se derrame sobre ele.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano de Ciro, rei da Pérsia, foi revelada uma palavra a Daniel, cujo nome é Beltessazar; a palavra era verdadeira e envolvia grande conflito; ele entendeu a palavra e teve a inteligência da visão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naqueles dias, eu, Daniel, pranteei durante três semanas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Manjar desejável não comi, nem carne, nem vinho entraram na minha boca, nem me ungi com óleo algum, até que passaram as três semanas inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia vinte e quatro do primeiro mês, estando eu à borda do grande rio Tigre,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>levantei os olhos e olhei, e eis um homem vestido de linho, cujos ombros estavam cingidos de ouro puro de Ufaz;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o seu corpo era como o berilo, o seu rosto, como um relâmpago, os seus olhos, como tochas de fogo, os seus braços e os seus pés brilhavam como bronze polido; e a voz das suas palavras era como o estrondo de muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Só eu, Daniel, tive aquela visão; os homens que estavam comigo nada viram; não obstante, caiu sobre eles grande temor, e fugiram e se esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fiquei, pois, eu só e contemplei esta grande visão, e não restou força em mim; o meu rosto mudou de cor e se desfigurou, e não retive força alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, ouvi a voz das suas palavras; e, ouvindo-a, caí sem sentidos, rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que certa mão me tocou, sacudiu-me e me pôs sobre os meus joelhos e as palmas das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele me disse: Daniel, homem muito amado, está atento às palavras que te vou dizer; levanta-te sobre os pés, porque eis que te sou enviado. Ao falar ele comigo esta palavra, eu me pus em pé, tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, me disse: Não temas, Daniel, porque, desde o primeiro dia em que aplicaste o coração a compreender e a humilhar-te perante o teu Deus, foram ouvidas as tuas palavras; e, por causa das tuas palavras, é que eu vim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o príncipe do reino da Pérsia me resistiu por vinte e um dias; porém Miguel, um dos primeiros príncipes, veio para ajudar-me, e eu obtive vitória sobre os reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, vim para fazer-te entender o que há de suceder ao teu povo nos últimos dias; porque a visão se refere a dias ainda distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao falar ele comigo estas palavras, dirigi o olhar para a terra e calei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eis que uma como semelhança dos filhos dos homens me tocou os lábios; então, passei a falar e disse àquele que estava diante de mim: meu senhor, por causa da visão me sobrevieram dores, e não me ficou força alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como, pois, pode o servo do meu senhor falar com o meu senhor? Porque, quanto a mim, não me resta já força alguma, nem fôlego ficou em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, me tornou a tocar aquele semelhante a um homem e me fortaleceu;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse: Não temas, homem muito amado! Paz seja contigo! Sê forte, sê forte. Ao falar ele comigo, fiquei fortalecido e disse: fala, meu senhor, pois me fortaleceste.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse: Sabes por que eu vim a ti? Eu tornarei a pelejar contra o príncipe dos persas; e, saindo eu, eis que virá o príncipe da Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eu te declararei o que está expresso na escritura da verdade; e ninguém há que esteja ao meu lado contra aqueles, a não ser Miguel, vosso príncipe.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas eu, no primeiro ano de Dario, o medo, me levantei para o fortalecer e animar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, eu te declararei a verdade: eis que ainda três reis se levantarão na Pérsia, e o quarto será cumulado de grandes riquezas mais do que todos; e, tornado forte por suas riquezas, empregará tudo contra o reino da Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, se levantará um rei poderoso, que reinará com grande domínio e fará o que lhe aprouver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, no auge, o seu reino será quebrado e repartido para os quatro ventos do céu; mas não para a sua posteridade, nem tampouco segundo o poder com que reinou, porque o seu reino será arrancado e passará a outros fora de seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei do Sul será forte, como também um de seus príncipes; este será mais forte do que ele, e reinará, e será grande o seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, ao cabo de anos, eles se aliarão um com o outro; a filha do rei do Sul casará com o rei do Norte, para estabelecer a concórdia; ela, porém, não conservará a força do seu braço, e ele não permanecerá, nem o seu braço, porque ela será entregue, e bem assim os que a trouxeram, e seu pai, e o que a tomou por sua naqueles tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, de um renovo da linhagem dela, um se levantará em seu lugar, e avançará contra o exército do rei do Norte, e entrará na sua fortaleza, e agirá contra eles, e prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também aos seus deuses com a multidão das suas imagens fundidas, com os seus objetos preciosos de prata e ouro levará como despojo para o Egito; por alguns anos, ele deixará em paz o rei do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, depois, este avançará contra o reino do rei do Sul e tornará para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos farão guerra e reunirão numerosas forças; um deles virá apressadamente, arrasará tudo e passará adiante; e, voltando à guerra, a levará até à fortaleza do rei do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, este se exasperará, sairá e pelejará contra ele, contra o rei do Norte; este porá em campo grande multidão, mas a sua multidão será entregue nas mãos daquele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A multidão será levada, e o coração dele se exaltará; ele derribará miríades, porém não prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o rei do Norte tornará, e porá em campo multidão maior do que a primeira, e, ao cabo de tempos, isto é, de anos, virá à pressa com grande exército e abundantes provisões.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naqueles tempos, se levantarão muitos contra o rei do Sul; também os dados à violência dentre o teu povo se levantarão para cumprirem a profecia, mas cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei do Norte virá, levantará baluartes e tomará cidades fortificadas; os braços do Sul não poderão resistir, nem o seu povo escolhido, pois não haverá força para resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que, pois, vier contra ele fará o que bem quiser, e ninguém poderá resistir a ele; estará na terra gloriosa, e tudo estará em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Resolverá vir com a força de todo o seu reino, e entrará em acordo com ele, e lhe dará uma jovem em casamento, para destruir o seu reino; isto, porém, não vingará, nem será para a sua vantagem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, se voltará para as terras do mar e tomará muitas; mas um príncipe fará cessar-lhe o opróbrio e ainda fará recair este opróbrio sobre aquele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, voltará para as fortalezas da sua própria terra; mas tropeçará, e cairá, e não será achado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levantar-se-á, depois, em lugar dele, um que fará passar um exator pela terra mais gloriosa do seu reino; mas, em poucos dias, será destruído, e isto sem ira nem batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, se levantará em seu lugar um homem vil, ao qual não tinham dado a dignidade real; mas ele virá caladamente e tomará o reino, com intrigas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As forças inundantes serão arrasadas de diante dele; serão quebrantadas, como também o príncipe da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apesar da aliança com ele, usará de engano; subirá e se tornará forte com pouca gente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Virá também caladamente aos lugares mais férteis da província e fará o que nunca fizeram seus pais, nem os pais de seus pais: repartirá entre eles a presa, os despojos e os bens; e maquinará os seus projetos contra as fortalezas, mas por certo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Suscitará a sua força e o seu ânimo contra o rei do Sul, à frente de grande exército; o rei do Sul sairá à batalha com grande e mui poderoso exército, mas não prevalecerá, porque maquinarão projetos contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os que comerem os seus manjares o destruirão, e o exército dele será arrasado, e muitos cairão traspassados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também estes dois reis se empenharão em fazer o mal e a uma só mesa falarão mentiras; porém isso não prosperará, porque o fim virá no tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, o homem vil tornará para a sua terra com grande riqueza, e o seu coração será contra a santa aliança; ele fará o que lhe aprouver e tornará para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No tempo determinado, tornará a avançar contra o Sul; mas não será nesta última vez como foi na primeira,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque virão contra ele navios de Quitim, que lhe causarão tristeza; voltará, e se indignará contra a santa aliança, e fará o que lhe aprouver; e, tendo voltado, atenderá aos que tiverem desamparado a santa aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dele sairão forças que profanarão o santuário, a fortaleza nossa, e tirarão o sacrifício diário, estabelecendo a abominação desoladora.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aos violadores da aliança, ele, com lisonjas, perverterá, mas o povo que conhece ao seu Deus se tornará forte e ativo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os sábios entre o povo ensinarão a muitos; todavia, cairão pela espada e pelo fogo, pelo cativeiro e pelo roubo, por algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao caírem eles, serão ajudados com pequeno socorro; mas muitos se ajuntarão a eles com lisonjas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Alguns dos sábios cairão para serem provados, purificados e embranquecidos, até ao tempo do fim, porque se dará ainda no tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Este rei fará segundo a sua vontade, e se levantará, e se engrandecerá sobre todo deus; contra o Deus dos deuses falará coisas incríveis e será próspero, até que se cumpra a indignação; porque aquilo que está determinado será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não terá respeito aos deuses de seus pais, nem ao desejo de mulheres, nem a qualquer deus, porque sobre tudo se engrandecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, em lugar dos deuses, honrará o deus das fortalezas; a um deus que seus pais não conheceram, honrará com ouro, com prata, com pedras preciosas e coisas agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Com o auxílio de um deus estranho, agirá contra as poderosas fortalezas, e aos que o reconhecerem, multiplicar-lhes-á a honra, e fá-los-á reinar sobre muitos, e lhes repartirá a terra por prêmio.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No tempo do fim, o rei do Sul lutará com ele, e o rei do Norte arremeterá contra ele com carros, cavaleiros e com muitos navios, e entrará nas suas terras, e as inundará, e passará.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Entrará também na terra gloriosa, e muitos sucumbirão, mas do seu poder escaparão estes: Edom, e Moabe, e as primícias dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estenderá a mão também contra as terras, e a terra do Egito não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Apoderar-se-á dos tesouros de ouro e de prata e de todas as coisas preciosas do Egito; os líbios e os etíopes o seguirão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas, pelos rumores do Oriente e do Norte, será perturbado e sairá com grande furor, para destruir e exterminar a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Armará as suas tendas palacianas entre os mares contra o glorioso monte santo; mas chegará ao seu fim, e não haverá quem o socorra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo, se levantará Miguel, o grande príncipe, o defensor dos filhos do teu povo, e haverá tempo de angústia, qual nunca houve, desde que houve nação até àquele tempo; mas, naquele tempo, será salvo o teu povo, todo aquele que for achado inscrito no livro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitos dos que dormem no pó da terra ressuscitarão, uns para a vida eterna, e outros para vergonha e horror eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os que forem sábios, pois, resplandecerão como o fulgor do firmamento; e os que a muitos conduzirem à justiça, como as estrelas, sempre e eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu, porém, Daniel, encerra as palavras e sela o livro, até ao tempo do fim; muitos o esquadrinharão, e o saber se multiplicará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, eu, Daniel, olhei, e eis que estavam em pé outros dois, um, de um lado do rio, o outro, do outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um deles disse ao homem vestido de linho, que estava sobre as águas do rio: Quando se cumprirão estas maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvi o homem vestido de linho, que estava sobre as águas do rio, quando levantou a mão direita e a esquerda ao céu e jurou, por aquele que vive eternamente, que isso seria depois de um tempo, dois tempos e metade de um tempo. E, quando se acabar a destruição do poder do povo santo, estas coisas todas se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu ouvi, porém não entendi; então, eu disse: meu senhor, qual será o fim destas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele respondeu: Vai, Daniel, porque estas palavras estão encerradas e seladas até ao tempo do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos serão purificados, embranquecidos e provados; mas os perversos procederão perversamente, e nenhum deles entenderá, mas os sábios entenderão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois do tempo em que o sacrifício diário for tirado, e posta a abominação desoladora, haverá ainda mil duzentos e noventa dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bem-aventurado o que espera e chega até mil trezentos e trinta e cinco dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu, porém, segue o teu caminho até ao fim; pois descansarás e, ao fim dos dias, te levantarás para receber a tua herança.</para>
</usx>
