<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ECC" style="id">Eclesiastes (ARA)</book>
  <para style="h">Eclesiastes</para>
  <para style="toc1">Eclesiastes</para>
  <para style="toc2">Eclesiastes</para>
  <para style="toc3">EC</para>
  <para style="mt1">Eclesiastes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do Pregador, filho de Davi, rei de Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vaidade de vaidades, diz o Pregador; vaidade de vaidades, tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que proveito tem o homem de todo o seu trabalho, com que se afadiga debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Geração vai e geração vem; mas a terra permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levanta-se o sol, e põe-se o sol, e volta ao seu lugar, onde nasce de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O vento vai para o sul e faz o seu giro para o norte; volve-se, e revolve-se, na sua carreira, e retorna aos seus circuitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rios correm para o mar, e o mar não se enche; ao lugar para onde correm os rios, para lá tornam eles a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as coisas são canseiras tais, que ninguém as pode exprimir; os olhos não se fartam de ver, nem se enchem os ouvidos de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que foi é o que há de ser; e o que se fez, isso se tornará a fazer; nada há, pois, novo debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há alguma coisa de que se possa dizer: Vê, isto é novo? Não! Já foi nos séculos que foram antes de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já não há lembrança das coisas que precederam; e das coisas posteriores também não haverá memória entre os que hão de vir depois delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, o Pregador, venho sendo rei de Israel, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apliquei o coração a esquadrinhar e a informar-me com sabedoria de tudo quanto sucede debaixo do céu; este enfadonho trabalho impôs Deus aos filhos dos homens, para nele os afligir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atentei para todas as obras que se fazem debaixo do sol, e eis que tudo era vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquilo que é torto não se pode endireitar; e o que falta não se pode calcular.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse comigo: eis que me engrandeci e sobrepujei em sabedoria a todos os que antes de mim existiram em Jerusalém; com efeito, o meu coração tem tido larga experiência da sabedoria e do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apliquei o coração a conhecer a sabedoria e a saber o que é loucura e o que é estultícia; e vim a saber que também isto é correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque na muita sabedoria há muito enfado; e quem aumenta ciência aumenta tristeza.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse comigo: vamos! Eu te provarei com a alegria; goza, pois, a felicidade; mas também isso era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do riso disse: é loucura; e da alegria: de que serve?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Resolvi no meu coração dar-me ao vinho, regendo-me, contudo, pela sabedoria, e entregar-me à loucura, até ver o que melhor seria que fizessem os filhos dos homens debaixo do céu, durante os poucos dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Empreendi grandes obras; edifiquei para mim casas; plantei para mim vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fiz jardins e pomares para mim e nestes plantei árvores frutíferas de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiz para mim açudes, para regar com eles o bosque em que reverdeciam as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comprei servos e servas e tive servos nascidos em casa; também possuí bois e ovelhas, mais do que possuíram todos os que antes de mim viveram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amontoei também para mim prata e ouro e tesouros de reis e de províncias; provi-me de cantores e cantoras e das delícias dos filhos dos homens: mulheres e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Engrandeci-me e sobrepujei a todos os que viveram antes de mim em Jerusalém; perseverou também comigo a minha sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo quanto desejaram os meus olhos não lhes neguei, nem privei o coração de alegria alguma, pois eu me alegrava com todas as minhas fadigas, e isso era a recompensa de todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Considerei todas as obras que fizeram as minhas mãos, como também o trabalho que eu, com fadigas, havia feito; e eis que tudo era vaidade e correr atrás do vento, e nenhum proveito havia debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, passei a considerar a sabedoria, e a loucura, e a estultícia. Que fará o homem que seguir ao rei? O mesmo que outros já fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, vi que a sabedoria é mais proveitosa do que a estultícia, quanto a luz traz mais proveito do que as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os olhos do sábio estão na sua cabeça, mas o estulto anda em trevas; contudo, entendi que o mesmo lhes sucede a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que disse eu comigo: como acontece ao estulto, assim me sucede a mim; por que, pois, busquei eu mais a sabedoria? Então, disse a mim mesmo que também isso era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, tanto do sábio como do estulto, a memória não durará para sempre; pois, passados alguns dias, tudo cai no esquecimento. Ah! Morre o sábio, e da mesma sorte, o estulto!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo que aborreci a vida, pois me foi penosa a obra que se faz debaixo do sol; sim, tudo é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também aborreci todo o meu trabalho, com que me afadiguei debaixo do sol, visto que o seu ganho eu havia de deixar a quem viesse depois de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quem pode dizer se será sábio ou estulto? Contudo, ele terá domínio sobre todo o ganho das minhas fadigas e sabedoria debaixo do sol; também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, me empenhei por que o coração se desesperasse de todo trabalho com que me afadigara debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque há homem cujo trabalho é feito com sabedoria, ciência e destreza; contudo, deixará o seu ganho como porção a quem por ele não se esforçou; também isto é vaidade e grande mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois que tem o homem de todo o seu trabalho e da fadiga do seu coração, em que ele anda trabalhando debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque todos os seus dias são dores, e o seu trabalho, desgosto; até de noite não descansa o seu coração; também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nada há melhor para o homem do que comer, beber e fazer que a sua alma goze o bem do seu trabalho. No entanto, vi também que isto vem da mão de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pois, separado deste, quem pode comer ou quem pode alegrar-se?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque Deus dá sabedoria, conhecimento e prazer ao homem que lhe agrada; mas ao pecador dá trabalho, para que ele ajunte e amontoe, a fim de dar àquele que agrada a Deus. Também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tudo tem o seu tempo determinado, e há tempo para todo propósito debaixo do céu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>há tempo de nascer e tempo de morrer; tempo de plantar e tempo de arrancar o que se plantou;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tempo de matar e tempo de curar; tempo de derribar e tempo de edificar;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tempo de chorar e tempo de rir; tempo de prantear e tempo de saltar de alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tempo de espalhar pedras e tempo de ajuntar pedras; tempo de abraçar e tempo de afastar-se de abraçar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tempo de buscar e tempo de perder; tempo de guardar e tempo de deitar fora;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tempo de rasgar e tempo de coser; tempo de estar calado e tempo de falar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tempo de amar e tempo de aborrecer; tempo de guerra e tempo de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que proveito tem o trabalhador naquilo com que se afadiga?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vi o trabalho que Deus impôs aos filhos dos homens, para com ele os afligir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tudo fez Deus formoso no seu devido tempo; também pôs a eternidade no coração do homem, sem que este possa descobrir as obras que Deus fez desde o princípio até ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei que nada há melhor para o homem do que regozijar-se e levar vida regalada;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e também que é dom de Deus que possa o homem comer, beber e desfrutar o bem de todo o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sei que tudo quanto Deus faz durará eternamente; nada se lhe pode acrescentar e nada lhe tirar; e isto faz Deus para que os homens temam diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que é já foi, e o que há de ser também já foi; Deus fará renovar-se o que se passou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vi ainda debaixo do sol que no lugar do juízo reinava a maldade e no lugar da justiça, maldade ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, disse comigo: Deus julgará o justo e o perverso; pois há tempo para todo propósito e para toda obra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse ainda comigo: é por causa dos filhos dos homens, para que Deus os prove, e eles vejam que são em si mesmos como os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o que sucede aos filhos dos homens sucede aos animais; o mesmo lhes sucede: como morre um, assim morre o outro, todos têm o mesmo fôlego de vida, e nenhuma vantagem tem o homem sobre os animais; porque tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos vão para o mesmo lugar; todos procedem do pó e ao pó tornarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem sabe se o fôlego de vida dos filhos dos homens se dirige para cima e o dos animais para baixo, para a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelo que vi não haver coisa melhor do que alegrar-se o homem nas suas obras, porque essa é a sua recompensa; quem o fará voltar para ver o que será depois dele?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi ainda todas as opressões que se fazem debaixo do sol: vi as lágrimas dos que foram oprimidos, sem que ninguém os consolasse; vi a violência na mão dos opressores, sem que ninguém consolasse os oprimidos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo que tenho por mais felizes os que já morreram, mais do que os que ainda vivem;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porém mais que uns e outros tenho por feliz aquele que ainda não nasceu e não viu as más obras que se fazem debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, vi que todo trabalho e toda destreza em obras provêm da inveja do homem contra o seu próximo. Também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo cruza os braços e come a própria carne, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é um punhado de descanso do que ambas as mãos cheias de trabalho e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, considerei outra vaidade debaixo do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>isto é, um homem sem ninguém, não tem filho nem irmã; contudo, não cessa de trabalhar, e seus olhos não se fartam de riquezas; e não diz: Para quem trabalho eu, se nego à minha alma os bens da vida? Também isto é vaidade e enfadonho trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é serem dois do que um, porque têm melhor paga do seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque se caírem, um levanta o companheiro; ai, porém, do que estiver só; pois, caindo, não haverá quem o levante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também, se dois dormirem juntos, eles se aquentarão; mas um só como se aquentará?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém quiser prevalecer contra um, os dois lhe resistirão; o cordão de três dobras não se rebenta com facilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Melhor é o jovem pobre e sábio do que o rei velho e insensato, que já não se deixa admoestar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ainda que aquele saia do cárcere para reinar ou nasça pobre no reino deste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vi todos os viventes que andam debaixo do sol com o jovem sucessor, que ficará em lugar do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era sem conta todo o povo que ele dominava; tampouco os que virão depois se hão de regozijar nele. Na verdade, que também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guarda o pé, quando entrares na Casa de Deus; chegar-se para ouvir é melhor do que oferecer sacrifícios de tolos, pois não sabem que fazem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não te precipites com a tua boca, nem o teu coração se apresse a pronunciar palavra alguma diante de Deus; porque Deus está nos céus, e tu, na terra; portanto, sejam poucas as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque dos muitos trabalhos vêm os sonhos, e do muito falar, palavras néscias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando a Deus fizeres algum voto, não tardes em cumpri-lo; porque não se agrada de tolos. Cumpre o voto que fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é que não votes do que votes e não cumpras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não consintas que a tua boca te faça culpado, nem digas diante do mensageiro de Deus que foi inadvertência; por que razão se iraria Deus por causa da tua palavra, a ponto de destruir as obras das tuas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque, como na multidão dos sonhos há vaidade, assim também, nas muitas palavras; tu, porém, teme a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se vires em alguma província opressão de pobres e o roubo em lugar do direito e da justiça, não te maravilhes de semelhante caso; porque o que está alto tem acima de si outro mais alto que o explora, e sobre estes há ainda outros mais elevados que também exploram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O proveito da terra é para todos; até o rei se serve do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama o dinheiro jamais dele se farta; e quem ama a abundância nunca se farta da renda; também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde os bens se multiplicam, também se multiplicam os que deles comem; que mais proveito, pois, têm os seus donos do que os verem com seus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Doce é o sono do trabalhador, quer coma pouco, quer muito; mas a fartura do rico não o deixa dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Grave mal vi debaixo do sol: as riquezas que seus donos guardam para o próprio dano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se tais riquezas se perdem por qualquer má aventura, ao filho que gerou nada lhe fica na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como saiu do ventre de sua mãe, assim nu voltará, indo-se como veio; e do seu trabalho nada poderá levar consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também isto é grave mal: precisamente como veio, assim ele vai; e que proveito lhe vem de haver trabalhado para o vento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nas trevas, comeu em todos os seus dias, com muito enfado, com enfermidades e indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis o que eu vi: boa e bela coisa é comer e beber e gozar cada um do bem de todo o seu trabalho, com que se afadigou debaixo do sol, durante os poucos dias da vida que Deus lhe deu; porque esta é a sua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto ao homem a quem Deus conferiu riquezas e bens e lhe deu poder para deles comer, e receber a sua porção, e gozar do seu trabalho, isto é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque não se lembrará muito dos dias da sua vida, porquanto Deus lhe enche o coração de alegria.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Há um mal que vi debaixo do sol e que pesa sobre os homens:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o homem a quem Deus conferiu riquezas, bens e honra, e nada lhe falta de tudo quanto a sua alma deseja, mas Deus não lhe concede que disso coma; antes, o estranho o come; também isto é vaidade e grave aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém gerar cem filhos e viver muitos anos, até avançada idade, e se a sua alma não se fartar do bem, e além disso não tiver sepultura, digo que um aborto é mais feliz do que ele;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois debalde vem o aborto e em trevas se vai, e de trevas se cobre o seu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não viu o sol, nada conhece. Todavia, tem mais descanso do que o outro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ainda que aquele vivesse duas vezes mil anos, mas não gozasse o bem. Porventura, não vão todos para o mesmo lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todo trabalho do homem é para a sua boca; e, contudo, nunca se satisfaz o seu apetite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois que vantagem tem o sábio sobre o tolo? Ou o pobre que sabe andar perante os vivos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é a vista dos olhos do que o andar ocioso da cobiça; também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A tudo quanto há de vir já se lhe deu o nome, e sabe-se o que é o homem, e que não pode contender com quem é mais forte do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É certo que há muitas coisas que só aumentam a vaidade, mas que aproveita isto ao homem?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois quem sabe o que é bom para o homem durante os poucos dias da sua vida de vaidade, os quais gasta como sombra? Quem pode declarar ao homem o que será depois dele debaixo do sol?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é a boa fama do que o unguento precioso, e o dia da morte, melhor do que o dia do nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Melhor é ir à casa onde há luto do que ir à casa onde há banquete, pois naquela se vê o fim de todos os homens; e os vivos que o tomem em consideração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Melhor é a mágoa do que o riso, porque com a tristeza do rosto se faz melhor o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração dos sábios está na casa do luto, mas o dos insensatos, na casa da alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é ouvir a repreensão do sábio do que ouvir a canção do insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, qual o crepitar dos espinhos debaixo de uma panela, tal é a risada do insensato; também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Verdadeiramente, a opressão faz endoidecer até o sábio, e o suborno corrompe o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o fim das coisas do que o seu princípio; melhor é o paciente do que o arrogante.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te apresses em irar-te, porque a ira se abriga no íntimo dos insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jamais digas: Por que foram os dias passados melhores do que estes? Pois não é sábio perguntar assim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Boa é a sabedoria, havendo herança, e de proveito, para os que veem o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sabedoria protege como protege o dinheiro; mas o proveito da sabedoria é que ela dá vida ao seu possuidor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Atenta para as obras de Deus, pois quem poderá endireitar o que ele torceu?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia da prosperidade, goza do bem; mas, no dia da adversidade, considera em que Deus fez tanto este como aquele, para que o homem nada descubra do que há de vir depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo isto vi nos dias da minha vaidade: há justo que perece na sua justiça, e há perverso que prolonga os seus dias na sua perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não sejas demasiadamente justo, nem exageradamente sábio; por que te destruirias a ti mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejas demasiadamente perverso, nem sejas louco; por que morrerias fora do teu tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Bom é que retenhas isto e também daquilo não retires a mão; pois quem teme a Deus de tudo isto sai ileso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sabedoria fortalece ao sábio, mais do que dez poderosos que haja na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não há homem justo sobre a terra que faça o bem e que não peque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não apliques o coração a todas as palavras que se dizem, para que não venhas a ouvir o teu servo a amaldiçoar-te,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois tu sabes que muitas vezes tu mesmo tens amaldiçoado a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isto experimentei pela sabedoria; e disse: tornar-me-ei sábio, mas a sabedoria estava longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que está longe e mui profundo, quem o achará?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Apliquei-me a conhecer, e a investigar, e a buscar a sabedoria e meu juízo de tudo, e a conhecer que a perversidade é insensatez e a insensatez, loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Achei coisa mais amarga do que a morte: a mulher cujo coração são redes e laços e cujas mãos são grilhões; quem for bom diante de Deus fugirá dela, mas o pecador virá a ser seu prisioneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis o que achei, diz o Pregador, conferindo uma coisa com outra, para a respeito delas formar o meu juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>juízo que ainda procuro e não o achei: entre mil homens achei um como esperava, mas entre tantas mulheres não achei nem sequer uma.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis o que tão somente achei: que Deus fez o homem reto, mas ele se meteu em muitas astúcias.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é como o sábio? E quem sabe a interpretação das coisas? A sabedoria do homem faz reluzir o seu rosto, e muda-se a dureza da sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu te digo: observa o mandamento do rei, e isso por causa do teu juramento feito a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não te apresses em deixar a presença dele, nem te obstines em coisa má, porque ele faz o que bem entende.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque a palavra do rei tem autoridade suprema; e quem lhe dirá: Que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem guarda o mandamento não experimenta nenhum mal; e o coração do sábio conhece o tempo e o modo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque para todo propósito há tempo e modo; porquanto é grande o mal que pesa sobre o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque este não sabe o que há de suceder; e, como há de ser, ninguém há que lho declare.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não há nenhum homem que tenha domínio sobre o vento para o reter; nem tampouco tem ele poder sobre o dia da morte; nem há tréguas nesta peleja; nem tampouco a perversidade livrará aquele que a ela se entrega.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo isto vi quando me apliquei a toda obra que se faz debaixo do sol; há tempo em que um homem tem domínio sobre outro homem, para arruiná-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim também vi os perversos receberem sepultura e entrarem no repouso, ao passo que os que frequentavam o lugar santo foram esquecidos na cidade onde fizeram o bem; também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Visto como se não executa logo a sentença sobre a má obra, o coração dos filhos dos homens está inteiramente disposto a praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que o pecador faça o mal cem vezes, e os dias se lhe prolonguem, eu sei com certeza que bem sucede aos que temem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o perverso não irá bem, nem prolongará os seus dias; será como a sombra, visto que não teme diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainda há outra vaidade sobre a terra: justos a quem sucede segundo as obras dos perversos, e perversos a quem sucede segundo as obras dos justos. Digo que também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, exaltei eu a alegria, porquanto para o homem nenhuma coisa há melhor debaixo do sol do que comer, beber e alegrar-se; pois isso o acompanhará no seu trabalho nos dias da vida que Deus lhe dá debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aplicando-me a conhecer a sabedoria e a ver o trabalho que há sobre a terra — pois nem de dia nem de noite vê o homem sono nos seus olhos —,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>então, contemplei toda a obra de Deus e vi que o homem não pode compreender a obra que se faz debaixo do sol; por mais que trabalhe o homem para a descobrir, não a entenderá; e, ainda que diga o sábio que a virá a conhecer, nem por isso a poderá achar.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deveras me apliquei a todas estas coisas para claramente entender tudo isto: que os justos, e os sábios, e os seus feitos estão nas mãos de Deus; e, se é amor ou se é ódio que está à sua espera, não o sabe o homem. Tudo lhe está oculto no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tudo sucede igualmente a todos: o mesmo sucede ao justo e ao perverso; ao bom, ao puro e ao impuro; tanto ao que sacrifica como ao que não sacrifica; ao bom como ao pecador; ao que jura como ao que teme o juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este é o mal que há em tudo quanto se faz debaixo do sol: a todos sucede o mesmo; também o coração dos homens está cheio de maldade, nele há desvarios enquanto vivem; depois, rumo aos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para aquele que está entre os vivos há esperança; porque mais vale um cão vivo do que um leão morto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque os vivos sabem que hão de morrer, mas os mortos não sabem coisa nenhuma, nem tampouco terão eles recompensa, porque a sua memória jaz no esquecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amor, ódio e inveja para eles já pereceram; para sempre não têm eles parte em coisa alguma do que se faz debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai, pois, come com alegria o teu pão e bebe gostosamente o teu vinho, pois Deus já de antemão se agrada das tuas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em todo tempo sejam alvas as tuas vestes, e jamais falte o óleo sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Goza a vida com a mulher que amas, todos os dias de tua vida fugaz, os quais Deus te deu debaixo do sol; porque esta é a tua porção nesta vida pelo trabalho com que te afadigaste debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo quanto te vier à mão para fazer, faze-o conforme as tuas forças, porque no além, para onde tu vais, não há obra, nem projetos, nem conhecimento, nem sabedoria alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vi ainda debaixo do sol que não é dos ligeiros o prêmio, nem dos valentes, a vitória, nem tampouco dos sábios, o pão, nem ainda dos prudentes, a riqueza, nem dos inteligentes, o favor; porém tudo depende do tempo e do acaso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois o homem não sabe a sua hora. Como os peixes que se apanham com a rede traiçoeira e como os passarinhos que se prendem com o laço, assim se enredam também os filhos dos homens no tempo da calamidade, quando cai de repente sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também vi este exemplo de sabedoria debaixo do sol, que foi para mim grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Houve uma pequena cidade em que havia poucos homens; veio contra ela um grande rei, sitiou-a e levantou contra ela grandes baluartes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Encontrou-se nela um homem pobre, porém sábio, que a livrou pela sua sabedoria; contudo, ninguém se lembrou mais daquele pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, disse eu: melhor é a sabedoria do que a força, ainda que a sabedoria do pobre é desprezada, e as suas palavras não são ouvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As palavras dos sábios, ouvidas em silêncio, valem mais do que os gritos de quem governa entre tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Melhor é a sabedoria do que as armas de guerra, mas um só pecador destrói muitas coisas boas.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Qual a mosca morta faz o unguento do perfumador exalar mau cheiro, assim é para a sabedoria e a honra um pouco de estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração do sábio se inclina para o lado direito, mas o do estulto, para o da esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o tolo vai pelo caminho, falta-lhe o entendimento; e, assim, a todos mostra que é estulto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levantando-se contra ti a indignação do governador, não deixes o teu lugar, porque o ânimo sereno acalma grandes ofensores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ainda há um mal que vi debaixo do sol, erro que procede do governador:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o tolo posto em grandes alturas, mas os ricos assentados em lugar baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vi servos a cavalo e príncipes andando a pé como servos sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem abre uma cova nela cairá, e quem rompe um muro, mordê-lo-á uma cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem arranca pedras será maltratado por elas, e o que racha lenha expõe-se ao perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se o ferro está embotado, e não se lhe afia o corte, é preciso redobrar a força; mas a sabedoria resolve com bom êxito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se a cobra morder antes de estar encantada, não há vantagem no encantador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nas palavras do sábio há favor, mas ao tolo os seus lábios devoram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As primeiras palavras da boca do tolo são estultícia, e as últimas, loucura perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O estulto multiplica as palavras, ainda que o homem não sabe o que sucederá; e quem lhe manifestará o que será depois dele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O trabalho do tolo o fatiga, pois nem sabe ir à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de ti, ó terra cujo rei é criança e cujos príncipes se banqueteiam já de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ditosa, tu, ó terra cujo rei é filho de nobres e cujos príncipes se sentam à mesa a seu tempo para refazerem as forças e não para bebedice.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela muita preguiça desaba o teto, e pela frouxidão das mãos goteja a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O festim faz-se para rir, o vinho alegra a vida, e o dinheiro atende a tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nem no teu pensamento amaldiçoes o rei, nem tampouco no mais interior do teu quarto, o rico; porque as aves dos céus poderiam levar a tua voz, e o que tem asas daria notícia das tuas palavras.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lança o teu pão sobre as águas, porque depois de muitos dias o acharás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reparte com sete e ainda com oito, porque não sabes que mal sobrevirá à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estando as nuvens cheias, derramam aguaceiro sobre a terra; caindo a árvore para o sul ou para o norte, no lugar em que cair, aí ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem somente observa o vento nunca semeará, e o que olha para as nuvens nunca segará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim como tu não sabes qual o caminho do vento, nem como se formam os ossos no ventre da mulher grávida, assim também não sabes as obras de Deus, que faz todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semeia pela manhã a tua semente e à tarde não repouses a mão, porque não sabes qual prosperará; se esta, se aquela ou se ambas igualmente serão boas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Doce é a luz, e agradável aos olhos, ver o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que o homem viva muitos anos, regozije-se em todos eles; contudo, deve lembrar-se de que há dias de trevas, porque serão muitos. Tudo quanto sucede é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegra-te, jovem, na tua juventude, e recreie-se o teu coração nos dias da tua mocidade; anda pelos caminhos que satisfazem ao teu coração e agradam aos teus olhos; sabe, porém, que de todas estas coisas Deus te pedirá contas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Afasta, pois, do teu coração o desgosto e remove da tua carne a dor, porque a juventude e a primavera da vida são vaidade.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembra-te do teu Criador nos dias da tua mocidade, antes que venham os maus dias, e cheguem os anos dos quais dirás: Não tenho neles prazer;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>antes que se escureçam o sol, a lua e as estrelas do esplendor da tua vida, e tornem a vir as nuvens depois do aguaceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>no dia em que tremerem os guardas da casa, os teus braços, e se curvarem os homens outrora fortes, as tuas pernas, e cessarem os teus moedores da boca, por já serem poucos, e se escurecerem os teus olhos nas janelas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e os teus lábios, quais portas da rua, se fecharem; no dia em que não puderes falar em alta voz, te levantares à voz das aves, e todas as harmonias, filhas da música, te diminuírem;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como também quando temeres o que é alto, e te espantares no caminho, e te embranqueceres, como floresce a amendoeira, e o gafanhoto te for um peso, e te perecer o apetite; porque vais à casa eterna, e os pranteadores andem rodeando pela praça;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>antes que se rompa o fio de prata, e se despedace o copo de ouro, e se quebre o cântaro junto à fonte, e se desfaça a roda junto ao poço,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o pó volte à terra, como o era, e o espírito volte a Deus, que o deu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vaidade de vaidade, diz o Pregador, tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Pregador, além de sábio, ainda ensinou ao povo o conhecimento; e, atentando e esquadrinhando, compôs muitos provérbios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Procurou o Pregador achar palavras agradáveis e escrever com retidão palavras de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras dos sábios são como aguilhões, e como pregos bem-fixados as sentenças coligidas, dadas pelo único Pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Demais, filho meu, atenta: não há limite para fazer livros, e o muito estudar é enfado da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De tudo o que se tem ouvido, a suma é: Teme a Deus e guarda os seus mandamentos; porque isto é o dever de todo homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Deus há de trazer a juízo todas as obras, até as que estão escondidas, quer sejam boas, quer sejam más.</para>
</usx>
