<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (ARA)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus por vontade de Deus, aos santos que vivem em Éfeso e fiéis em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça a vós outros e paz, da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que nos tem abençoado com toda sorte de bênção espiritual nas regiões celestiais em Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim como nos escolheu, nele, antes da fundação do mundo, para sermos santos e irrepreensíveis perante ele; e em amor</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>nos predestinou para ele, para a adoção de filhos, por meio de Jesus Cristo, segundo o beneplácito de sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para louvor da glória de sua graça, que ele nos concedeu gratuitamente no Amado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>no qual temos a redenção, pelo seu sangue, a remissão dos pecados, segundo a riqueza da sua graça,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que Deus derramou abundantemente sobre nós em toda a sabedoria e prudência,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>desvendando-nos o mistério da sua vontade, segundo o seu beneplácito que propusera em Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de fazer convergir nele, na dispensação da plenitude dos tempos, todas as coisas, tanto as do céu como as da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>nele, digo, no qual fomos também feitos herança, predestinados segundo o propósito daquele que faz todas as coisas conforme o conselho da sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a fim de sermos para louvor da sua glória, nós, os que de antemão esperamos em Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>em quem também vós, depois que ouvistes a palavra da verdade, o evangelho da vossa salvação, tendo nele também crido, fostes selados com o Santo Espírito da promessa;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o qual é o penhor da nossa herança, até ao resgate da sua propriedade, em louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, também eu, tendo ouvido a fé que há entre vós no Senhor Jesus e o amor para com todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não cesso de dar graças por vós, fazendo menção de vós nas minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o Deus de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai da glória, vos conceda espírito de sabedoria e de revelação no pleno conhecimento dele,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>iluminados os olhos do vosso coração, para saberdes qual é a esperança do seu chamamento, qual a riqueza da glória da sua herança nos santos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e qual a suprema grandeza do seu poder para com os que cremos, segundo a eficácia da força do seu poder;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o qual exerceu ele em Cristo, ressuscitando-o dentre os mortos e fazendo-o sentar à sua direita nos lugares celestiais,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>acima de todo principado, e potestade, e poder, e domínio, e de todo nome que se possa referir não só no presente século, mas também no vindouro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E pôs todas as coisas debaixo dos pés e, para ser o cabeça sobre todas as coisas, o deu à igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a qual é o seu corpo, a plenitude daquele que a tudo enche em todas as coisas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele vos deu vida, estando vós mortos nos vossos delitos e pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nos quais andastes outrora, segundo o curso deste mundo, segundo o príncipe da potestade do ar, do espírito que agora atua nos filhos da desobediência;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>entre os quais também todos nós andamos outrora, segundo as inclinações da nossa carne, fazendo a vontade da carne e dos pensamentos; e éramos, por natureza, filhos da ira, como também os demais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Deus, sendo rico em misericórdia, por causa do grande amor com que nos amou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e estando nós mortos em nossos delitos, nos deu vida juntamente com Cristo, — pela graça sois salvos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, juntamente com ele, nos ressuscitou, e nos fez assentar nos lugares celestiais em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para mostrar, nos séculos vindouros, a suprema riqueza da sua graça, em bondade para conosco, em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque pela graça sois salvos, mediante a fé; e isto não vem de vós; é dom de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não de obras, para que ninguém se glorie.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois somos feitura dele, criados em Cristo Jesus para boas obras, as quais Deus de antemão preparou para que andássemos nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, lembrai-vos de que, outrora, vós, gentios na carne, chamados incircuncisão por aqueles que se intitulam circuncisos, na carne, por mãos humanas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>naquele tempo, estáveis sem Cristo, separados da comunidade de Israel e estranhos às alianças da promessa, não tendo esperança e sem Deus no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, agora, em Cristo Jesus, vós, que antes estáveis longe, fostes aproximados pelo sangue de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque ele é a nossa paz, o qual de ambos fez um; e, tendo derribado a parede da separação que estava no meio, a inimizade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>aboliu, na sua carne, a lei dos mandamentos na forma de ordenanças, para que dos dois criasse, em si mesmo, um novo homem, fazendo a paz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e reconciliasse ambos em um só corpo com Deus, por intermédio da cruz, destruindo por ela a inimizade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, vindo, evangelizou paz a vós outros que estáveis longe e paz também aos que estavam perto;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque, por ele, ambos temos acesso ao Pai em um Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, já não sois estrangeiros e peregrinos, mas concidadãos dos santos, e sois da família de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>edificados sobre o fundamento dos apóstolos e profetas, sendo ele mesmo, Cristo Jesus, a pedra angular;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>no qual todo o edifício, bem-ajustado, cresce para santuário dedicado ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>no qual também vós juntamente estais sendo edificados para habitação de Deus no Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esta causa eu, Paulo, sou o prisioneiro de Cristo Jesus, por amor de vós, gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>se é que tendes ouvido a respeito da dispensação da graça de Deus a mim confiada para vós outros;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois, segundo uma revelação, me foi dado conhecer o mistério, conforme escrevi há pouco, resumidamente;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelo que, quando ledes, podeis compreender o meu discernimento do mistério de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o qual, em outras gerações, não foi dado a conhecer aos filhos dos homens, como, agora, foi revelado aos seus santos apóstolos e profetas, no Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a saber, que os gentios são coerdeiros, membros do mesmo corpo e coparticipantes da promessa em Cristo Jesus por meio do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>do qual fui constituído ministro conforme o dom da graça de Deus a mim concedida segundo a força operante do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A mim, o menor de todos os santos, me foi dada esta graça de pregar aos gentios o evangelho das insondáveis riquezas de Cristo</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e manifestar qual seja a dispensação do mistério, desde os séculos, oculto em Deus, que criou todas as coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que, pela igreja, a multiforme sabedoria de Deus se torne conhecida, agora, dos principados e potestades nos lugares celestiais,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>segundo o eterno propósito que estabeleceu em Cristo Jesus, nosso Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pelo qual temos ousadia e acesso com confiança, mediante a fé nele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vos peço que não desfaleçais nas minhas tribulações por vós, pois nisso está a vossa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por esta causa, me ponho de joelhos diante do Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de quem toma o nome toda família, tanto no céu como sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para que, segundo a riqueza da sua glória, vos conceda que sejais fortalecidos com poder, mediante o seu Espírito no homem interior;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, assim, habite Cristo no vosso coração, pela fé, estando vós arraigados e alicerçados em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a fim de poderdes compreender, com todos os santos, qual é a largura, e o comprimento, e a altura, e a profundidade</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e conhecer o amor de Cristo, que excede todo entendimento, para que sejais tomados de toda a plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, àquele que é poderoso para fazer infinitamente mais do que tudo quanto pedimos ou pensamos, conforme o seu poder que opera em nós,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a ele seja a glória, na igreja e em Cristo Jesus, por todas as gerações, para todo o sempre. Amém!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Rogo-vos, pois, eu, o prisioneiro no Senhor, que andeis de modo digno da vocação a que fostes chamados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>com toda a humildade e mansidão, com longanimidade, suportando-vos uns aos outros em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>esforçando-vos diligentemente por preservar a unidade do Espírito no vínculo da paz;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>há somente um corpo e um Espírito, como também fostes chamados numa só esperança da vossa vocação;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>há um só Senhor, uma só fé, um só batismo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>um só Deus e Pai de todos, o qual é sobre todos, age por meio de todos e está em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a graça foi concedida a cada um de nós segundo a proporção do dom de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, diz: Quando ele subiu às alturas, levou cativo o cativeiro e concedeu dons aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, que quer dizer subiu, senão que também havia descido até às regiões inferiores da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que desceu é também o mesmo que subiu acima de todos os céus, para encher todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele mesmo concedeu uns para apóstolos, outros para profetas, outros para evangelistas e outros para pastores e mestres,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com vistas ao aperfeiçoamento dos santos para o desempenho do seu serviço, para a edificação do corpo de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>até que todos cheguemos à unidade da fé e do pleno conhecimento do Filho de Deus, à perfeita varonilidade, à medida da estatura da plenitude de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que não mais sejamos como meninos, agitados de um lado para outro e levados ao redor por todo vento de doutrina, pela artimanha dos homens, pela astúcia com que induzem ao erro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, seguindo a verdade em amor, cresçamos em tudo naquele que é a cabeça, Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de quem todo o corpo, bem-ajustado e consolidado pelo auxílio de toda junta, segundo a justa cooperação de cada parte, efetua o seu próprio aumento para a edificação de si mesmo em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isto, portanto, digo e no Senhor testifico que não mais andeis como também andam os gentios, na vaidade dos seus próprios pensamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>obscurecidos de entendimento, alheios à vida de Deus por causa da ignorância em que vivem, pela dureza do seu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os quais, tendo-se tornado insensíveis, se entregaram à dissolução para, com avidez, cometerem toda sorte de impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas não foi assim que aprendestes a Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se é que, de fato, o tendes ouvido e nele fostes instruídos, segundo é a verdade em Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>no sentido de que, quanto ao trato passado, vos despojeis do velho homem, que se corrompe segundo as concupiscências do engano,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e vos renoveis no espírito do vosso entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e vos revistais do novo homem, criado segundo Deus, em justiça e retidão procedentes da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, deixando a mentira, fale cada um a verdade com o seu próximo, porque somos membros uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Irai-vos e não pequeis; não se ponha o sol sobre a vossa ira,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>nem deis lugar ao diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que furtava não furte mais; antes, trabalhe, fazendo com as próprias mãos o que é bom, para que tenha com que acudir ao necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não saia da vossa boca nenhuma palavra torpe, e sim unicamente a que for boa para edificação, conforme a necessidade, e, assim, transmita graça aos que ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E não entristeçais o Espírito de Deus, no qual fostes selados para o dia da redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Longe de vós, toda amargura, e cólera, e ira, e gritaria, e blasfêmias, e bem assim toda malícia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Antes, sede uns para com os outros benignos, compassivos, perdoando-vos uns aos outros, como também Deus, em Cristo, vos perdoou.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sede, pois, imitadores de Deus, como filhos amados;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e andai em amor, como também Cristo nos amou e se entregou a si mesmo por nós, como oferta e sacrifício a Deus, em aroma suave.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas a impudicícia e toda sorte de impurezas ou cobiça nem sequer se nomeiem entre vós, como convém a santos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nem conversação torpe, nem palavras vãs ou chocarrices, coisas essas inconvenientes; antes, pelo contrário, ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sabei, pois, isto: nenhum incontinente, ou impuro, ou avarento, que é idólatra, tem herança no reino de Cristo e de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém vos engane com palavras vãs; porque, por essas coisas, vem a ira de Deus sobre os filhos da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não sejais participantes com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, outrora, éreis trevas, porém, agora, sois luz no Senhor; andai como filhos da luz</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(porque o fruto da luz consiste em toda bondade, e justiça, e verdade),</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>provando sempre o que é agradável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E não sejais cúmplices nas obras infrutíferas das trevas; antes, porém, reprovai-as.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o que eles fazem em oculto, o só referir é vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas todas as coisas, quando reprovadas pela luz, se tornam manifestas; porque tudo que se manifesta é luz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que diz: Desperta, ó tu que dormes, levanta-te de entre os mortos, e Cristo te iluminará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, vede prudentemente como andais, não como néscios, e sim como sábios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>remindo o tempo, porque os dias são maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por esta razão, não vos torneis insensatos, mas procurai compreender qual a vontade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não vos embriagueis com vinho, no qual há dissolução, mas enchei-vos do Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>falando entre vós com salmos, entoando e louvando de coração ao Senhor com hinos e cânticos espirituais,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dando sempre graças por tudo a nosso Deus e Pai, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sujeitando-vos uns aos outros no temor de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As mulheres sejam submissas ao seu próprio marido, como ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque o marido é o cabeça da mulher, como também Cristo é o cabeça da igreja, sendo este mesmo o salvador do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como, porém, a igreja está sujeita a Cristo, assim também as mulheres sejam em tudo submissas ao seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maridos, amai vossa mulher, como também Cristo amou a igreja e a si mesmo se entregou por ela,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que a santificasse, tendo-a purificado por meio da lavagem de água pela palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para a apresentar a si mesmo igreja gloriosa, sem mácula, nem ruga, nem coisa semelhante, porém santa e sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim também os maridos devem amar a sua mulher como ao próprio corpo. Quem ama a esposa a si mesmo se ama.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque ninguém jamais odiou a própria carne; antes, a alimenta e dela cuida, como também Cristo o faz com a igreja;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque somos membros do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis por que deixará o homem a seu pai e a sua mãe e se unirá à sua mulher, e se tornarão os dois uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Grande é este mistério, mas eu me refiro a Cristo e à igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não obstante, vós, cada um de per si também ame a própria esposa como a si mesmo, e a esposa respeite ao marido.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, obedecei a vossos pais no Senhor, pois isto é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Honra a teu pai e a tua mãe (que é o primeiro mandamento com promessa),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que te vá bem, e sejas de longa vida sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E vós, pais, não provoqueis vossos filhos à ira, mas criai-os na disciplina e na admoestação do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto a vós outros, servos, obedecei a vosso senhor segundo a carne com temor e tremor, na sinceridade do vosso coração, como a Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não servindo à vista, como para agradar a homens, mas como servos de Cristo, fazendo, de coração, a vontade de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>servindo de boa vontade, como ao Senhor e não como a homens,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>certos de que cada um, se fizer alguma coisa boa, receberá isso outra vez do Senhor, quer seja servo, quer livre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vós, senhores, de igual modo procedei para com eles, deixando as ameaças, sabendo que o Senhor, tanto deles como vosso, está nos céus e que para com ele não há acepção de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto ao mais, sede fortalecidos no Senhor e na força do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revesti-vos de toda a armadura de Deus, para poderdes ficar firmes contra as ciladas do diabo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque a nossa luta não é contra o sangue e a carne, e sim contra os principados e potestades, contra os dominadores deste mundo tenebroso, contra as forças espirituais do mal, nas regiões celestes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, tomai toda a armadura de Deus, para que possais resistir no dia mau e, depois de terdes vencido tudo, permanecer inabaláveis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estai, pois, firmes, cingindo-vos com a verdade e vestindo-vos da couraça da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Calçai os pés com a preparação do evangelho da paz;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>embraçando sempre o escudo da fé, com o qual podereis apagar todos os dardos inflamados do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomai também o capacete da salvação e a espada do Espírito, que é a palavra de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>com toda oração e súplica, orando em todo tempo no Espírito e para isto vigiando com toda perseverança e súplica por todos os santos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e também por mim; para que me seja dada, no abrir da minha boca, a palavra, para, com intrepidez, fazer conhecido o mistério do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo qual sou embaixador em cadeias, para que, em Cristo, eu seja ousado para falar, como me cumpre fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, para que saibais também a meu respeito e o que faço, de tudo vos informará Tíquico, o irmão amado e fiel ministro do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi para isso que eu vo-lo enviei, para que saibais a nosso respeito, e ele console o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Paz seja com os irmãos e amor com fé, da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A graça seja com todos os que amam sinceramente a nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
</usx>
