<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (ARA)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio, criou Deus os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A terra, porém, estava sem forma e vazia; havia trevas sobre a face do abismo, e o Espírito de Deus pairava por sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Deus: Haja luz; e houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E viu Deus que a luz era boa; e fez separação entre a luz e as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chamou Deus à luz Dia e às trevas, Noite. Houve tarde e manhã, o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse Deus: Haja firmamento no meio das águas e separação entre águas e águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez, pois, Deus o firmamento e separação entre as águas debaixo do firmamento e as águas sobre o firmamento. E assim se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E chamou Deus ao firmamento Céus. Houve tarde e manhã, o segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse também Deus: Ajuntem-se as águas debaixo dos céus num só lugar, e apareça a porção seca. E assim se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>À porção seca chamou Deus Terra e ao ajuntamento das águas, Mares. E viu Deus que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse: Produza a terra relva, ervas que deem semente e árvores frutíferas que deem fruto segundo a sua espécie, cuja semente esteja nele, sobre a terra. E assim se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra, pois, produziu relva, ervas que davam semente segundo a sua espécie e árvores que davam fruto, cuja semente estava nele, conforme a sua espécie. E viu Deus que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Houve tarde e manhã, o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse também Deus: Haja luzeiros no firmamento dos céus, para fazerem separação entre o dia e a noite; e sejam eles para sinais, para estações, para dias e anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sejam para luzeiros no firmamento dos céus, para alumiar a terra. E assim se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez Deus os dois grandes luzeiros: o maior para governar o dia, e o menor para governar a noite; e fez também as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os colocou no firmamento dos céus para alumiarem a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para governarem o dia e a noite e fazerem separação entre a luz e as trevas. E viu Deus que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve tarde e manhã, o quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse também Deus: Povoem-se as águas de enxames de seres viventes; e voem as aves sobre a terra, sob o firmamento dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Criou, pois, Deus os grandes animais marinhos e todos os seres viventes que rastejam, os quais povoavam as águas, segundo as suas espécies; e todas as aves, segundo as suas espécies. E viu Deus que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Deus os abençoou, dizendo: Sede fecundos, multiplicai-vos e enchei as águas dos mares; e, na terra, se multipliquem as aves.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Houve tarde e manhã, o quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse também Deus: Produza a terra seres viventes, conforme a sua espécie: animais domésticos, répteis e animais selváticos, segundo a sua espécie. E assim se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E fez Deus os animais selváticos, segundo a sua espécie, e os animais domésticos, conforme a sua espécie, e todos os répteis da terra, conforme a sua espécie. E viu Deus que isso era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também disse Deus: Façamos o homem à nossa imagem, conforme a nossa semelhança; tenha ele domínio sobre os peixes do mar, sobre as aves dos céus, sobre os animais domésticos, sobre toda a terra e sobre todos os répteis que rastejam pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Criou Deus, pois, o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Deus os abençoou e lhes disse: Sede fecundos, multiplicai-vos, enchei a terra e sujeitai-a; dominai sobre os peixes do mar, sobre as aves dos céus e sobre todo animal que rasteja pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E disse Deus ainda: Eis que vos tenho dado todas as ervas que dão semente e se acham na superfície de toda a terra e todas as árvores em que há fruto que dê semente; isso vos será para mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E a todos os animais da terra, e a todas as aves dos céus, e a todos os répteis da terra, em que há fôlego de vida, toda erva verde lhes será para mantimento. E assim se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Viu Deus tudo quanto fizera, e eis que era muito bom. Houve tarde e manhã, o sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, pois, foram acabados os céus e a terra e todo o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, havendo Deus terminado no dia sétimo a sua obra, que fizera, descansou nesse dia de toda a sua obra que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E abençoou Deus o dia sétimo e o santificou; porque nele descansou de toda a obra que, como Criador, fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta é a gênese dos céus e da terra quando foram criados, quando o SENHOR Deus os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não havia ainda nenhuma planta do campo na terra, pois ainda nenhuma erva do campo havia brotado; porque o SENHOR Deus não fizera chover sobre a terra, e também não havia homem para lavrar o solo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas uma neblina subia da terra e regava toda a superfície do solo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, formou o SENHOR Deus ao homem do pó da terra e lhe soprou nas narinas o fôlego de vida, e o homem passou a ser alma vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E plantou o SENHOR Deus um jardim no Éden, na direção do Oriente, e pôs nele o homem que havia formado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do solo fez o SENHOR Deus brotar toda sorte de árvores agradáveis à vista e boas para alimento; e também a árvore da vida no meio do jardim e a árvore do conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E saía um rio do Éden para regar o jardim e dali se dividia, repartindo-se em quatro braços.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O primeiro chama-se Pisom; é o que rodeia a terra de Havilá, onde há ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouro dessa terra é bom; também se encontram lá o bdélio e a pedra de ônix.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O segundo rio chama-se Giom; é o que circunda a terra de Cuxe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do terceiro rio é Tigre; é o que corre pelo oriente da Assíria. E o quarto é o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomou, pois, o SENHOR Deus ao homem e o colocou no jardim do Éden para o cultivar e o guardar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR Deus lhe deu esta ordem: De toda árvore do jardim comerás livremente,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas da árvore do conhecimento do bem e do mal não comerás; porque, no dia em que dela comeres, certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse mais o SENHOR Deus: Não é bom que o homem esteja só; far-lhe-ei uma auxiliadora que lhe seja idônea.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havendo, pois, o SENHOR Deus formado da terra todos os animais do campo e todas as aves dos céus, trouxe-os ao homem, para ver como este lhes chamaria; e o nome que o homem desse a todos os seres viventes, esse seria o nome deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deu nome o homem a todos os animais domésticos, às aves dos céus e a todos os animais selváticos; para o homem, todavia, não se achava uma auxiliadora que lhe fosse idônea.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o SENHOR Deus fez cair pesado sono sobre o homem, e este adormeceu; tomou uma das suas costelas e fechou o lugar com carne.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a costela que o SENHOR Deus tomara ao homem, transformou-a numa mulher e lha trouxe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse o homem: Esta, afinal, é osso dos meus ossos e carne da minha carne; chamar-se-á varoa, porquanto do varão foi tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, deixa o homem pai e mãe e se une à sua mulher, tornando-se os dois uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, um e outro, o homem e sua mulher, estavam nus e não se envergonhavam.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas a serpente, mais sagaz que todos os animais selváticos que o SENHOR Deus tinha feito, disse à mulher: É assim que Deus disse: Não comereis de toda árvore do jardim?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu-lhe a mulher: Do fruto das árvores do jardim podemos comer,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas do fruto da árvore que está no meio do jardim, disse Deus: Dele não comereis, nem tocareis nele, para que não morrais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, a serpente disse à mulher: É certo que não morrereis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Deus sabe que no dia em que dele comerdes se vos abrirão os olhos e, como Deus, sereis conhecedores do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo a mulher que a árvore era boa para se comer, agradável aos olhos e árvore desejável para dar entendimento, tomou-lhe do fruto e comeu e deu também ao marido, e ele comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abriram-se, então, os olhos de ambos; e, percebendo que estavam nus, coseram folhas de figueira e fizeram cintas para si.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ouviram a voz do SENHOR Deus, que andava no jardim pela viração do dia, esconderam-se da presença do SENHOR Deus, o homem e sua mulher, por entre as árvores do jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E chamou o SENHOR Deus ao homem e lhe perguntou: Onde estás?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: Ouvi a tua voz no jardim, e, porque estava nu, tive medo, e me escondi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Perguntou-lhe Deus: Quem te fez saber que estavas nu? Comeste da árvore de que te ordenei que não comesses?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse o homem: A mulher que me deste por esposa, ela me deu da árvore, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse o SENHOR Deus à mulher: Que é isso que fizeste? Respondeu a mulher: A serpente me enganou, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o SENHOR Deus disse à serpente: Visto que isso fizeste, maldita és entre todos os animais domésticos e o és entre todos os animais selváticos; rastejarás sobre o teu ventre e comerás pó todos os dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porei inimizade entre ti e a mulher, entre a tua descendência e o seu descendente. Este te ferirá a cabeça, e tu lhe ferirás o calcanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E à mulher disse: Multiplicarei sobremodo os sofrimentos da tua gravidez; em meio de dores darás à luz filhos; o teu desejo será para o teu marido, e ele te governará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a Adão disse: Visto que atendeste a voz de tua mulher e comeste da árvore que eu te ordenara não comesses, maldita é a terra por tua causa; em fadigas obterás dela o sustento durante os dias de tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela produzirá também cardos e abrolhos, e tu comerás a erva do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No suor do rosto comerás o teu pão, até que tornes à terra, pois dela foste formado; porque tu és pó e ao pó tornarás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E deu o homem o nome de Eva a sua mulher, por ser a mãe de todos os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fez o SENHOR Deus vestimenta de peles para Adão e sua mulher e os vestiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse o SENHOR Deus: Eis que o homem se tornou como um de nós, conhecedor do bem e do mal; assim, que não estenda a mão, e tome também da árvore da vida, e coma, e viva eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR Deus, por isso, o lançou fora do jardim do Éden, a fim de lavrar a terra de que fora tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, expulso o homem, colocou querubins ao oriente do jardim do Éden e o refulgir de uma espada que se revolvia, para guardar o caminho da árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Coabitou o homem com Eva, sua mulher. Esta concebeu e deu à luz a Caim; então, disse: Adquiri um varão com o auxílio do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois, deu à luz a Abel, seu irmão. Abel foi pastor de ovelhas, e Caim, lavrador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aconteceu que no fim de uns tempos trouxe Caim do fruto da terra uma oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abel, por sua vez, trouxe das primícias do seu rebanho e da gordura deste. Agradou-se o SENHOR de Abel e de sua oferta;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ao passo que de Caim e de sua oferta não se agradou. Irou-se, pois, sobremaneira, Caim, e descaiu-lhe o semblante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, lhe disse o SENHOR: Por que andas irado, e por que descaiu o teu semblante?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se procederes bem, não é certo que serás aceito? Se, todavia, procederes mal, eis que o pecado jaz à porta; o seu desejo será contra ti, mas a ti cumpre dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Caim a Abel, seu irmão: Vamos ao campo. Estando eles no campo, sucedeu que se levantou Caim contra Abel, seu irmão, e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse o SENHOR a Caim: Onde está Abel, teu irmão? Ele respondeu: Não sei; acaso, sou eu tutor de meu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse Deus: Que fizeste? A voz do sangue de teu irmão clama da terra a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>És agora, pois, maldito por sobre a terra, cuja boca se abriu para receber de tuas mãos o sangue de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando lavrares o solo, não te dará ele a sua força; serás fugitivo e errante pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse Caim ao SENHOR: É tamanho o meu castigo, que já não posso suportá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que hoje me lanças da face da terra, e da tua presença hei de esconder-me; serei fugitivo e errante pela terra; quem comigo se encontrar me matará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, porém, lhe disse: Assim, qualquer que matar a Caim será vingado sete vezes. E pôs o SENHOR um sinal em Caim para que o não ferisse de morte quem quer que o encontrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Retirou-se Caim da presença do SENHOR e habitou na terra de Node, ao oriente do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E coabitou Caim com sua mulher; ela concebeu e deu à luz a Enoque. Caim edificou uma cidade e lhe chamou Enoque, o nome de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A Enoque nasceu-lhe Irade; Irade gerou a Meujael, Meujael, a Metusael, e Metusael, a Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lameque tomou para si duas esposas: o nome de uma era Ada, a outra se chamava Zilá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ada deu à luz a Jabal; este foi o pai dos que habitam em tendas e possuem gado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O nome de seu irmão era Jubal; este foi o pai de todos os que tocam harpa e flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zilá, por sua vez, deu à luz a Tubalcaim, artífice de todo instrumento cortante, de bronze e de ferro; a irmã de Tubalcaim foi Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse Lameque às suas esposas: Ada e Zilá, ouvi-me; vós, mulheres de Lameque, escutai o que passo a dizer-vos: Matei um homem porque ele me feriu; e um rapaz porque me pisou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sete vezes se tomará vingança de Caim, de Lameque, porém, setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tornou Adão a coabitar com sua mulher; e ela deu à luz um filho, a quem pôs o nome de Sete; porque, disse ela, Deus me concedeu outro descendente em lugar de Abel, que Caim matou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A Sete nasceu-lhe também um filho, ao qual pôs o nome de Enos; daí se começou a invocar o nome do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o livro da genealogia de Adão. No dia em que Deus criou o homem, à semelhança de Deus o fez;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>homem e mulher os criou, e os abençoou, e lhes chamou pelo nome de Adão, no dia em que foram criados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Viveu Adão cento e trinta anos, e gerou um filho à sua semelhança, conforme a sua imagem, e lhe chamou Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que gerou a Sete, viveu Adão oitocentos anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os dias todos da vida de Adão foram novecentos e trinta anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sete viveu cento e cinco anos e gerou a Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que gerou a Enos, viveu Sete oitocentos e sete anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os dias de Sete foram novecentos e doze anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enos viveu noventa anos e gerou a Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que gerou a Cainã, viveu Enos oitocentos e quinze anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os dias de Enos foram novecentos e cinco anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cainã viveu setenta anos e gerou a Maalalel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que gerou a Maalalel, viveu Cainã oitocentos e quarenta anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os dias de Cainã foram novecentos e dez anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maalalel viveu sessenta e cinco anos e gerou a Jarede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que gerou a Jarede, viveu Maalalel oitocentos e trinta anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os dias de Maalalel foram oitocentos e noventa e cinco anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jarede viveu cento e sessenta e dois anos e gerou a Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que gerou a Enoque, viveu Jarede oitocentos anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os dias de Jarede foram novecentos e sessenta e dois anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enoque viveu sessenta e cinco anos e gerou a Metusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Andou Enoque com Deus; e, depois que gerou a Metusalém, viveu trezentos anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os dias de Enoque foram trezentos e sessenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Andou Enoque com Deus e já não era, porque Deus o tomou para si.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Metusalém viveu cento e oitenta e sete anos e gerou a Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que gerou a Lameque, viveu Metusalém setecentos e oitenta e dois anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os dias de Metusalém foram novecentos e sessenta e nove anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lameque viveu cento e oitenta e dois anos e gerou um filho;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pôs-lhe o nome de Noé, dizendo: Este nos consolará dos nossos trabalhos e das fadigas de nossas mãos, nesta terra que o SENHOR amaldiçoou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois que gerou a Noé, viveu Lameque quinhentos e noventa e cinco anos; e teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos os dias de Lameque foram setecentos e setenta e sete anos; e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Era Noé da idade de quinhentos anos e gerou a Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como se foram multiplicando os homens na terra, e lhes nasceram filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>vendo os filhos de Deus que as filhas dos homens eram formosas, tomaram para si mulheres, as que, entre todas, mais lhes agradaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse o SENHOR: O meu Espírito não agirá para sempre no homem, pois este é carnal; e os seus dias serão cento e vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, naquele tempo havia gigantes na terra; e também depois, quando os filhos de Deus possuíram as filhas dos homens, as quais lhes deram filhos; estes foram valentes, varões de renome, na antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Viu o SENHOR que a maldade do homem se havia multiplicado na terra e que era continuamente mau todo desígnio do seu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então, se arrependeu o SENHOR de ter feito o homem na terra, e isso lhe pesou no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o SENHOR: Farei desaparecer da face da terra o homem que criei, o homem e o animal, os répteis e as aves dos céus; porque me arrependo de os haver feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Noé achou graça diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis a história de Noé. Noé era homem justo e íntegro entre os seus contemporâneos; Noé andava com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gerou três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A terra estava corrompida à vista de Deus e cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Viu Deus a terra, e eis que estava corrompida; porque todo ser vivente havia corrompido o seu caminho na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse Deus a Noé: Resolvi dar cabo de toda carne, porque a terra está cheia da violência dos homens; eis que os farei perecer juntamente com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faze uma arca de tábuas de cipreste; nela farás compartimentos e a calafetarás com betume por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deste modo a farás: de trezentos côvados será o comprimento; de cinquenta, a largura; e a altura, de trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Farás ao seu redor uma abertura de um côvado de altura; a porta da arca colocarás lateralmente; farás pavimentos na arca: um em baixo, um segundo e um terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque estou para derramar águas em dilúvio sobre a terra para consumir toda carne em que há fôlego de vida debaixo dos céus; tudo o que há na terra perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contigo, porém, estabelecerei a minha aliança; entrarás na arca, tu e teus filhos, e tua mulher, e as mulheres de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De tudo o que vive, de toda carne, dois de cada espécie, macho e fêmea, farás entrar na arca, para os conservares vivos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das aves segundo as suas espécies, do gado segundo as suas espécies, de todo réptil da terra segundo as suas espécies, dois de cada espécie virão a ti, para os conservares em vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Leva contigo de tudo o que se come, ajunta-o contigo; ser-te-á para alimento, a ti e a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim fez Noé, consoante a tudo o que Deus lhe ordenara.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Noé: Entra na arca, tu e toda a tua casa, porque reconheço que tens sido justo diante de mim no meio desta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De todo animal limpo levarás contigo sete pares: o macho e sua fêmea; mas dos animais imundos, um par: o macho e sua fêmea.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também das aves dos céus, sete pares: macho e fêmea; para se conservar a semente sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, daqui a sete dias, farei chover sobre a terra durante quarenta dias e quarenta noites; e da superfície da terra exterminarei todos os seres que fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tudo fez Noé, segundo o SENHOR lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tinha Noé seiscentos anos de idade, quando as águas do dilúvio inundaram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por causa das águas do dilúvio, entrou Noé na arca, ele com seus filhos, sua mulher e as mulheres de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dos animais limpos, e dos animais imundos, e das aves, e de todo réptil sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>entraram para Noé, na arca, de dois em dois, macho e fêmea, como Deus lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que, depois de sete dias, vieram sobre a terra as águas do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No ano seiscentos da vida de Noé, aos dezessete dias do segundo mês, nesse dia romperam-se todas as fontes do grande abismo, e as comportas dos céus se abriram,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e houve copiosa chuva sobre a terra durante quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse mesmo dia entraram na arca Noé, seus filhos Sem, Cam e Jafé, sua mulher e as mulheres de seus filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>eles, e todos os animais segundo as suas espécies, todo gado segundo as suas espécies, todos os répteis que rastejam sobre a terra segundo as suas espécies, todas as aves segundo as suas espécies, todos os pássaros e tudo o que tem asa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De toda carne, em que havia fôlego de vida, entraram de dois em dois para Noé na arca;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>eram macho e fêmea os que entraram de toda carne, como Deus lhe havia ordenado; e o SENHOR fechou a porta após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Durou o dilúvio quarenta dias sobre a terra; cresceram as águas e levantaram a arca de sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Predominaram as águas e cresceram sobremodo na terra; a arca, porém, vogava sobre as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Prevaleceram as águas excessivamente sobre a terra e cobriram todos os altos montes que havia debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quinze côvados acima deles prevaleceram as águas; e os montes foram cobertos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pereceu toda carne que se movia sobre a terra, tanto de ave como de animais domésticos e animais selváticos, e de todos os enxames de criaturas que povoam a terra, e todo homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo o que tinha fôlego de vida em suas narinas, tudo o que havia em terra seca, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, foram exterminados todos os seres que havia sobre a face da terra; o homem e o animal, os répteis e as aves dos céus foram extintos da terra; ficou somente Noé e os que com ele estavam na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as águas durante cento e cinquenta dias predominaram sobre a terra.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembrou-se Deus de Noé e de todos os animais selváticos e de todos os animais domésticos que com ele estavam na arca; Deus fez soprar um vento sobre a terra, e baixaram as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fecharam-se as fontes do abismo e também as comportas dos céus, e a copiosa chuva dos céus se deteve.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As águas iam-se escoando continuamente de sobre a terra e minguaram ao cabo de cento e cinquenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia dezessete do sétimo mês, a arca repousou sobre as montanhas de Ararate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as águas foram minguando até ao décimo mês, em cujo primeiro dia apareceram os cimos dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao cabo de quarenta dias, abriu Noé a janela que fizera na arca</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e soltou um corvo, o qual, tendo saído, ia e voltava, até que se secaram as águas de sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, soltou uma pomba para ver se as águas teriam já minguado da superfície da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas a pomba, não achando onde pousar o pé, tornou a ele para a arca; porque as águas cobriam ainda a terra. Noé, estendendo a mão, tomou-a e a recolheu consigo na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esperou ainda outros sete dias e de novo soltou a pomba fora da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>À tarde, ela voltou a ele; trazia no bico uma folha nova de oliveira; assim entendeu Noé que as águas tinham minguado de sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, esperou ainda mais sete dias e soltou a pomba; ela, porém, já não tornou a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sucedeu que, no primeiro dia do primeiro mês, do ano seiscentos e um, as águas se secaram de sobre a terra. Então, Noé removeu a cobertura da arca e olhou, e eis que o solo estava enxuto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, aos vinte e sete dias do segundo mês, a terra estava seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, disse Deus a Noé:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sai da arca, e, contigo, tua mulher, e teus filhos, e as mulheres de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os animais que estão contigo, de toda carne, tanto aves como gado, e todo réptil que rasteja sobre a terra, faze sair a todos, para que povoem a terra, sejam fecundos e nela se multipliquem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saiu, pois, Noé, com seus filhos, sua mulher e as mulheres de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E também saíram da arca todos os animais, todos os répteis, todas as aves e tudo o que se move sobre a terra, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levantou Noé um altar ao SENHOR e, tomando de animais limpos e de aves limpas, ofereceu holocaustos sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR aspirou o suave cheiro e disse consigo mesmo: Não tornarei a amaldiçoar a terra por causa do homem, porque é mau o desígnio íntimo do homem desde a sua mocidade; nem tornarei a ferir todo vivente, como fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto durar a terra, não deixará de haver sementeira e ceifa, frio e calor, verão e inverno, dia e noite.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abençoou Deus a Noé e a seus filhos e lhes disse: Sede fecundos, multiplicai-vos e enchei a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pavor e medo de vós virão sobre todos os animais da terra e sobre todas as aves dos céus; tudo o que se move sobre a terra e todos os peixes do mar nas vossas mãos serão entregues.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo o que se move e vive ser-vos-á para alimento; como vos dei a erva verde, tudo vos dou agora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Carne, porém, com sua vida, isto é, com seu sangue, não comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certamente, requererei o vosso sangue, o sangue da vossa vida; de todo animal o requererei, como também da mão do homem, sim, da mão do próximo de cada um requererei a vida do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém derramar o sangue do homem, pelo homem se derramará o seu; porque Deus fez o homem segundo a sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas sede fecundos e multiplicai-vos; povoai a terra e multiplicai-vos nela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse também Deus a Noé e a seus filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que estabeleço a minha aliança convosco, e com a vossa descendência,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todos os seres viventes que estão convosco: tanto as aves, os animais domésticos e os animais selváticos que saíram da arca como todos os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabeleço a minha aliança convosco: não será mais destruída toda carne por águas de dilúvio, nem mais haverá dilúvio para destruir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Deus: Este é o sinal da minha aliança que faço entre mim e vós e entre todos os seres viventes que estão convosco, para perpétuas gerações:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porei nas nuvens o meu arco; será por sinal da aliança entre mim e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sucederá que, quando eu trouxer nuvens sobre a terra, e nelas aparecer o arco,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então, me lembrarei da minha aliança, firmada entre mim e vós e todos os seres viventes de toda carne; e as águas não mais se tornarão em dilúvio para destruir toda carne.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O arco estará nas nuvens; vê-lo-ei e me lembrarei da aliança eterna entre Deus e todos os seres viventes de toda carne que há sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse Deus a Noé: Este é o sinal da aliança estabelecida entre mim e toda carne sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Noé, que saíram da arca, foram Sem, Cam e Jafé; Cam é o pai de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São eles os três filhos de Noé; e deles se povoou toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sendo Noé lavrador, passou a plantar uma vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bebendo do vinho, embriagou-se e se pôs nu dentro de sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cam, pai de Canaã, vendo a nudez do pai, fê-lo saber, fora, a seus dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Sem e Jafé tomaram uma capa, puseram-na sobre os próprios ombros de ambos e, andando de costas, rostos desviados, cobriram a nudez do pai, sem que a vissem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Despertando Noé do seu vinho, soube o que lhe fizera o filho mais moço</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e disse: Maldito seja Canaã; seja servo dos servos a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ajuntou: Bendito seja o SENHOR, Deus de Sem; e Canaã lhe seja servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Engrandeça Deus a Jafé, e habite ele nas tendas de Sem; e Canaã lhe seja servo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Noé, passado o dilúvio, viveu ainda trezentos e cinquenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os dias de Noé foram novecentos e cinquenta anos; e morreu.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as gerações dos filhos de Noé, Sem, Cam e Jafé; e nasceram-lhes filhos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Jafé são: Gomer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Gomer são: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os de Javã são: Elisá, Társis, Quitim e Dodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes repartiram entre si as ilhas das nações nas suas terras, cada qual segundo a sua língua, segundo as suas famílias, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Cam: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Cuxe: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá; e os filhos de Raamá: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuxe gerou a Ninrode, o qual começou a ser poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi valente caçador diante do SENHOR; daí dizer-se: Como Ninrode, poderoso caçador diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O princípio do seu reino foi Babel, Ereque, Acade e Calné, na terra de Sinar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Daquela terra saiu ele para a Assíria e edificou Nínive, Reobote-Ir e Calá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, entre Nínive e Calá, a grande cidade de Resém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mizraim gerou a Ludim, a Anamim, a Leabim, a Naftuim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a Patrusim, a Casluim (donde saíram os filisteus) e a Caftorim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Canaã gerou a Sidom, seu primogênito, e a Hete,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e aos jebuseus, aos amorreus, aos girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>aos heveus, aos arqueus, aos sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>aos arvadeus, aos zemareus e aos hamateus; e depois se espalharam as famílias dos cananeus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o limite dos cananeus foi desde Sidom, indo para Gerar, até Gaza, indo para Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, até Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estes os filhos de Cam, segundo as suas famílias, segundo as suas línguas, em suas terras, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Sem, que foi pai de todos os filhos de Héber e irmão mais velho de Jafé, também lhe nasceram filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Sem são: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Arã: Uz, Hul, Geter e Más.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arfaxade gerou a Salá; Salá gerou a Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A Héber nasceram dois filhos: um teve por nome Pelegue, porquanto em seus dias se repartiu a terra; e o nome de seu irmão foi Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Joctã gerou a Almodá, a Selefe, a Hazar-Mavé, a Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a Hadorão, a Uzal, a Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a Obal, a Abimael, a Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a Ofir, a Havilá e a Jobabe; todos estes foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E habitaram desde Messa, indo para Sefar, montanha do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>São estes os filhos de Sem, segundo as suas famílias, segundo as suas línguas, em suas terras, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São estas as famílias dos filhos de Noé, segundo as suas gerações, nas suas nações; e destes foram disseminadas as nações na terra, depois do dilúvio.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, em toda a terra havia apenas uma linguagem e uma só maneira de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sucedeu que, partindo eles do Oriente, deram com uma planície na terra de Sinar; e habitaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disseram uns aos outros: Vinde, façamos tijolos e queimemo-los bem. Os tijolos serviram-lhes de pedra, e o betume, de argamassa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram: Vinde, edifiquemos para nós uma cidade e uma torre cujo tope chegue até aos céus e tornemos célebre o nosso nome, para que não sejamos espalhados por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, desceu o SENHOR para ver a cidade e a torre, que os filhos dos homens edificavam;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o SENHOR disse: Eis que o povo é um, e todos têm a mesma linguagem. Isto é apenas o começo; agora não haverá restrição para tudo que intentam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vinde, desçamos e confundamos ali a sua linguagem, para que um não entenda a linguagem de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Destarte, o SENHOR os dispersou dali pela superfície da terra; e cessaram de edificar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chamou-se-lhe, por isso, o nome de Babel, porque ali confundiu o SENHOR a linguagem de toda a terra e dali o SENHOR os dispersou por toda a superfície dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São estas as gerações de Sem. Ora, ele era da idade de cem anos quando gerou a Arfaxade, dois anos depois do dilúvio;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, depois que gerou a Arfaxade, viveu Sem quinhentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Viveu Arfaxade trinta e cinco anos e gerou a Salá;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e, depois que gerou a Salá, viveu Arfaxade quatrocentos e três anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Viveu Salá trinta anos e gerou a Héber;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, depois que gerou a Héber, viveu Salá quatrocentos e três anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Viveu Héber trinta e quatro anos e gerou a Pelegue;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, depois que gerou a Pelegue, viveu Héber quatrocentos e trinta anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Viveu Pelegue trinta anos e gerou a Reú;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, depois que gerou a Reú, viveu Pelegue duzentos e nove anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Viveu Reú trinta e dois anos e gerou a Serugue;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e, depois que gerou a Serugue, viveu Reú duzentos e sete anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Viveu Serugue trinta anos e gerou a Naor;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e, depois que gerou a Naor, viveu Serugue duzentos anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Viveu Naor vinte e nove anos e gerou a Tera;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e, depois que gerou a Tera, viveu Naor cento e dezenove anos; e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Viveu Tera setenta anos e gerou a Abrão, a Naor e a Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>São estas as gerações de Tera. Tera gerou a Abrão, a Naor e a Harã; e Harã gerou a Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Morreu Harã na terra de seu nascimento, em Ur dos caldeus, estando Tera, seu pai, ainda vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abrão e Naor tomaram para si mulheres; a de Abrão chamava-se Sarai, a de Naor, Milca, filha de Harã, que foi pai de Milca e de Iscá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sarai era estéril, não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tomou Tera a Abrão, seu filho, e a Ló, filho de Harã, filho de seu filho, e a Sarai, sua nora, mulher de seu filho Abrão, e saiu com eles de Ur dos caldeus, para ir à terra de Canaã; foram até Harã, onde ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, havendo Tera vivido duzentos e cinco anos ao todo, morreu em Harã.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, disse o SENHOR a Abrão: Sai da tua terra, da tua parentela e da casa de teu pai e vai para a terra que te mostrarei;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>de ti farei uma grande nação, e te abençoarei, e te engrandecerei o nome. Sê tu uma bênção!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoarei os que te abençoarem e amaldiçoarei os que te amaldiçoarem; em ti serão benditas todas as famílias da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Partiu, pois, Abrão, como lho ordenara o SENHOR, e Ló foi com ele. Tinha Abrão setenta e cinco anos quando saiu de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levou Abrão consigo a Sarai, sua mulher, e a Ló, filho de seu irmão, e todos os bens que haviam adquirido, e as pessoas que lhes acresceram em Harã. Partiram para a terra de Canaã; e lá chegaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atravessou Abrão a terra até Siquém, até ao carvalho de Moré. Nesse tempo os cananeus habitavam essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Apareceu o SENHOR a Abrão e lhe disse: Darei à tua descendência esta terra. Ali edificou Abrão um altar ao SENHOR, que lhe aparecera.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passando dali para o monte ao oriente de Betel, armou a sua tenda, ficando Betel ao ocidente e Ai ao oriente; ali edificou um altar ao SENHOR e invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, seguiu Abrão dali, indo sempre para o Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia fome naquela terra; desceu, pois, Abrão ao Egito, para aí ficar, porquanto era grande a fome na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando se aproximava do Egito, quase ao entrar, disse a Sarai, sua mulher: Ora, bem sei que és mulher de formosa aparência;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os egípcios, quando te virem, vão dizer: É a mulher dele e me matarão, deixando-te com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dize, pois, que és minha irmã, para que me considerem por amor de ti e, por tua causa, me conservem a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo Abrão entrado no Egito, viram os egípcios que a mulher era sobremaneira formosa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Viram-na os príncipes de Faraó e gabaram-na junto dele; e a mulher foi levada para a casa de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Este, por causa dela, tratou bem a Abrão, o qual veio a ter ovelhas, bois, jumentos, escravos e escravas, jumentas e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém o SENHOR puniu Faraó e a sua casa com grandes pragas, por causa de Sarai, mulher de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chamou, pois, Faraó a Abrão e lhe disse: Que é isso que me fizeste? Por que não me disseste que era ela tua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E me disseste ser tua irmã? Por isso, a tomei para ser minha mulher. Agora, pois, eis a tua mulher, toma-a e vai-te.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Faraó deu ordens aos seus homens a respeito dele; e acompanharam-no, a ele, a sua mulher e a tudo que possuía.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saiu, pois, Abrão do Egito para o Neguebe, ele e sua mulher e tudo o que tinha, e Ló com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Era Abrão muito rico; possuía gado, prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez as suas jornadas do Neguebe até Betel, até ao lugar onde primeiro estivera a sua tenda, entre Betel e Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>até ao lugar do altar, que outrora tinha feito; e aí Abrão invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ló, que ia com Abrão, também tinha rebanhos, gado e tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a terra não podia sustentá-los, para que habitassem juntos, porque eram muitos os seus bens; de sorte que não podiam habitar um na companhia do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Houve contenda entre os pastores do gado de Abrão e os pastores do gado de Ló. Nesse tempo os cananeus e os ferezeus habitavam essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Abrão a Ló: Não haja contenda entre mim e ti e entre os meus pastores e os teus pastores, porque somos parentes chegados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso, não está diante de ti toda a terra? Peço-te que te apartes de mim; se fores para a esquerda, irei para a direita; se fores para a direita, irei para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levantou Ló os olhos e viu toda a campina do Jordão, que era toda bem-regada (antes de haver o SENHOR destruído Sodoma e Gomorra), como o jardim do SENHOR, como a terra do Egito, como quem vai para Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Ló escolheu para si toda a campina do Jordão e partiu para o Oriente; separaram-se um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Habitou Abrão na terra de Canaã; e Ló, nas cidades da campina e ia armando as suas tendas até Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, os homens de Sodoma eram maus e grandes pecadores contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse o SENHOR a Abrão, depois que Ló se separou dele: Ergue os olhos e olha desde onde estás para o norte, para o sul, para o oriente e para o ocidente;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque toda essa terra que vês, eu ta darei, a ti e à tua descendência, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Farei a tua descendência como o pó da terra; de maneira que, se alguém puder contar o pó da terra, então se contará também a tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levanta-te, percorre essa terra no seu comprimento e na sua largura; porque eu ta darei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Abrão, mudando as suas tendas, foi habitar nos carvalhais de Manre, que estão junto a Hebrom; e levantou ali um altar ao SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu naquele tempo que Anrafel, rei de Sinar, Arioque, rei de Elasar, Quedorlaomer, rei de Elão, e Tidal, rei de Goim,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>fizeram guerra contra Bera, rei de Sodoma, contra Birsa, rei de Gomorra, contra Sinabe, rei de Admá, contra Semeber, rei de Zeboim, e contra o rei de Bela (esta é Zoar).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos estes se ajuntaram no vale de Sidim (que é o mar Salgado).</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Doze anos serviram a Quedorlaomer, porém no décimo terceiro se rebelaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao décimo quarto ano, veio Quedorlaomer e os reis que estavam com ele e feriram aos refains em Asterote-Carnaim, e aos zuzins em Hã, e aos emins em Savé-Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e aos horeus no seu monte Seir, até El-Parã, que está junto ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De volta passaram em En-Mispate (que é Cades) e feriram toda a terra dos amalequitas e dos amorreus, que habitavam em Hazazom-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, saíram os reis de Sodoma, de Gomorra, de Admá, de Zeboim e de Bela (esta é Zoar) e se ordenaram e levantaram batalha contra eles no vale de Sidim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contra Quedorlaomer, rei de Elão, contra Tidal, rei de Goim, contra Anrafel, rei de Sinar, contra Arioque, rei de Elasar: quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, o vale de Sidim estava cheio de poços de betume; os reis de Sodoma e de Gomorra fugiram; alguns caíram neles, e os restantes fugiram para um monte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tomaram, pois, todos os bens de Sodoma e de Gomorra e todo o seu mantimento e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Apossaram-se também de Ló, filho do irmão de Abrão, que morava em Sodoma, e dos seus bens e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém veio um, que escapara, e o contou a Abrão, o hebreu; este habitava junto dos carvalhais de Manre, o amorreu, irmão de Escol e de Aner, os quais eram aliados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvindo Abrão que seu sobrinho estava preso, fez sair trezentos e dezoito homens dos mais capazes, nascidos em sua casa, e os perseguiu até Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, repartidos contra eles de noite, ele e os seus homens, feriu-os e os perseguiu até Hobá, que fica à esquerda de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Trouxe de novo todos os bens, e também a Ló, seu sobrinho, os bens dele, e ainda as mulheres, e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Após voltar Abrão de ferir a Quedorlaomer e aos reis que estavam com ele, saiu-lhe ao encontro o rei de Sodoma no vale de Savé, que é o vale do Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Melquisedeque, rei de Salém, trouxe pão e vinho; era sacerdote do Deus Altíssimo;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>abençoou ele a Abrão e disse: Bendito seja Abrão pelo Deus Altíssimo, que possui os céus e a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e bendito seja o Deus Altíssimo, que entregou os teus adversários nas tuas mãos. E de tudo lhe deu Abrão o dízimo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse o rei de Sodoma a Abrão: Dá-me as pessoas, e os bens ficarão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Abrão lhe respondeu: Levanto a mão ao SENHOR, o Deus Altíssimo, o que possui os céus e a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e juro que nada tomarei de tudo o que te pertence, nem um fio, nem uma correia de sandália, para que não digas: Eu enriqueci a Abrão;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>nada quero para mim, senão o que os rapazes comeram e a parte que toca aos homens Aner, Escol e Manre, que foram comigo; estes que tomem o seu quinhão.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois destes acontecimentos, veio a palavra do SENHOR a Abrão, numa visão, e disse: Não temas, Abrão, eu sou o teu escudo, e teu galardão será sobremodo grande.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu Abrão: SENHOR Deus, que me haverás de dar, se continuo sem filhos e o herdeiro da minha casa é o damasceno Eliézer?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse mais Abrão: A mim não me concedeste descendência, e um servo nascido na minha casa será o meu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A isto respondeu logo o SENHOR, dizendo: Não será esse o teu herdeiro; mas aquele que será gerado de ti será o teu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, conduziu-o até fora e disse: Olha para os céus e conta as estrelas, se é que o podes. E lhe disse: Será assim a tua posteridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele creu no SENHOR, e isso lhe foi imputado para justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhe mais: Eu sou o SENHOR que te tirei de Ur dos caldeus, para dar-te por herança esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntou-lhe Abrão: SENHOR Deus, como saberei que hei de possuí-la?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu-lhe: Toma-me uma novilha, uma cabra e um cordeiro, cada qual de três anos, uma rola e um pombinho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele, tomando todos estes animais, partiu-os pelo meio e lhes pôs em ordem as metades, umas defronte das outras; e não partiu as aves.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aves de rapina desciam sobre os cadáveres, porém Abrão as enxotava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao pôr do sol, caiu profundo sono sobre Abrão, e grande pavor e cerradas trevas o acometeram;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>então, lhe foi dito: Sabe, com certeza, que a tua posteridade será peregrina em terra alheia, e será reduzida à escravidão, e será afligida por quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas também eu julgarei a gente a que têm de sujeitar-se; e depois sairão com grandes riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tu irás para os teus pais em paz; serás sepultado em ditosa velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na quarta geração, tornarão para aqui; porque não se encheu ainda a medida da iniquidade dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E sucedeu que, posto o sol, houve densas trevas; e eis um fogareiro fumegante e uma tocha de fogo que passou entre aqueles pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele mesmo dia, fez o SENHOR aliança com Abrão, dizendo: À tua descendência dei esta terra, desde o rio do Egito até ao grande rio Eufrates:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o queneu, o quenezeu, o cadmoneu,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o heteu, o ferezeu, os refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o amorreu, o cananeu, o girgaseu e o jebuseu.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Sarai, mulher de Abrão, não lhe dava filhos; tendo, porém, uma serva egípcia, por nome Agar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse Sarai a Abrão: Eis que o SENHOR me tem impedido de dar à luz filhos; toma, pois, a minha serva, e assim me edificarei com filhos por meio dela. E Abrão anuiu ao conselho de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Sarai, mulher de Abrão, tomou a Agar, egípcia, sua serva, e deu-a por mulher a Abrão, seu marido, depois de ter ele habitado por dez anos na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele a possuiu, e ela concebeu. Vendo ela que havia concebido, foi sua senhora por ela desprezada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Sarai a Abrão: Seja sobre ti a afronta que se me faz a mim. Eu te dei a minha serva para a possuíres; ela, porém, vendo que concebeu, desprezou-me. Julgue o SENHOR entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu Abrão a Sarai: A tua serva está nas tuas mãos, procede segundo melhor te parecer. Sarai humilhou-a, e ela fugiu de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo-a achado o Anjo do SENHOR junto a uma fonte de água no deserto, junto à fonte no caminho de Sur,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>disse-lhe: Agar, serva de Sarai, donde vens e para onde vais? Ela respondeu: Fujo da presença de Sarai, minha senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, lhe disse o Anjo do SENHOR: Volta para a tua senhora e humilha-te sob suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhe mais o Anjo do SENHOR: Multiplicarei sobremodo a tua descendência, de maneira que, por numerosa, não será contada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe ainda o Anjo do SENHOR: Concebeste e darás à luz um filho, a quem chamarás Ismael, porque o SENHOR te acudiu na tua aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele será, entre os homens, como um jumento selvagem; a sua mão será contra todos, e a mão de todos, contra ele; e habitará fronteiro a todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, ela invocou o nome do SENHOR, que lhe falava: Tu és Deus que vê; pois disse ela: Não olhei eu neste lugar para aquele que me vê?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, aquele poço se chama Beer-Laai-Roi; está entre Cades e Berede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agar deu à luz um filho a Abrão; e Abrão, a seu filho que lhe dera Agar, chamou-lhe Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era Abrão de oitenta e seis anos, quando Agar lhe deu à luz Ismael.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando atingiu Abrão a idade de noventa e nove anos, apareceu-lhe o SENHOR e disse-lhe: Eu sou o Deus Todo-Poderoso; anda na minha presença e sê perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei uma aliança entre mim e ti e te multiplicarei extraordinariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prostrou-se Abrão, rosto em terra, e Deus lhe falou:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a mim, será contigo a minha aliança; serás pai de numerosas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abrão já não será o teu nome, e sim Abraão; porque por pai de numerosas nações te constituí.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Far-te-ei fecundo extraordinariamente, de ti farei nações, e reis procederão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estabelecerei a minha aliança entre mim e ti e a tua descendência no decurso das suas gerações, aliança perpétua, para ser o teu Deus e da tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dar-te-ei e à tua descendência a terra das tuas peregrinações, toda a terra de Canaã, em possessão perpétua, e serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais Deus a Abraão: Guardarás a minha aliança, tu e a tua descendência no decurso das suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta é a minha aliança, que guardareis entre mim e vós e a tua descendência: todo macho entre vós será circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Circuncidareis a carne do vosso prepúcio; será isso por sinal de aliança entre mim e vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que tem oito dias será circuncidado entre vós, todo macho nas vossas gerações, tanto o escravo nascido em casa como o comprado a qualquer estrangeiro, que não for da tua estirpe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com efeito, será circuncidado o nascido em tua casa e o comprado por teu dinheiro; a minha aliança estará na vossa carne e será aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O incircunciso, que não for circuncidado na carne do prepúcio, essa vida será eliminada do seu povo; quebrou a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse também Deus a Abraão: A Sarai, tua mulher, já não lhe chamarás Sarai, porém Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abençoá-la-ei e dela te darei um filho; sim, eu a abençoarei, e ela se tornará nações; reis de povos procederão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, se prostrou Abraão, rosto em terra, e se riu, e disse consigo: A um homem de cem anos há de nascer um filho? Dará à luz Sara com seus noventa anos?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse Abraão a Deus: Tomara que viva Ismael diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus lhe respondeu: De fato, Sara, tua mulher, te dará um filho, e lhe chamarás Isaque; estabelecerei com ele a minha aliança, aliança perpétua para a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a Ismael, eu te ouvi: abençoá-lo-ei, fá-lo-ei fecundo e o multiplicarei extraordinariamente; gerará doze príncipes, e dele farei uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A minha aliança, porém, estabelecê-la-ei com Isaque, o qual Sara te dará à luz, neste mesmo tempo, daqui a um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, finda esta fala com Abraão, Deus se retirou dele, elevando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomou, pois, Abraão a seu filho Ismael, e a todos os escravos nascidos em sua casa, e a todos os comprados por seu dinheiro, todo macho dentre os de sua casa, e lhes circuncidou a carne do prepúcio de cada um, naquele mesmo dia, como Deus lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tinha Abraão noventa e nove anos de idade, quando foi circuncidado na carne do seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ismael, seu filho, era de treze anos, quando foi circuncidado na carne do seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abraão e seu filho, Ismael, foram circuncidados no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E também foram circuncidados todos os homens de sua casa, tanto os escravos nascidos nela como os comprados por dinheiro ao estrangeiro.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Apareceu o SENHOR a Abraão nos carvalhais de Manre, quando ele estava assentado à entrada da tenda, no maior calor do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantou ele os olhos, olhou, e eis três homens de pé em frente dele. Vendo-os, correu da porta da tenda ao seu encontro, prostrou-se em terra</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Senhor meu, se acho mercê em tua presença, rogo-te que não passes do teu servo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traga-se um pouco de água, lavai os pés e repousai debaixo desta árvore;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>trarei um bocado de pão; refazei as vossas forças, visto que chegastes até vosso servo; depois, seguireis avante. Responderam: Faze como disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apressou-se, pois, Abraão para a tenda de Sara e lhe disse: Amassa depressa três medidas de flor de farinha e faze pão assado ao borralho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão, por sua vez, correu ao gado, tomou um novilho, tenro e bom, e deu-o ao criado, que se apressou em prepará-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomou também coalhada e leite e o novilho que mandara preparar e pôs tudo diante deles; e permaneceu de pé junto a eles debaixo da árvore; e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, lhe perguntaram: Sara, tua mulher, onde está? Ele respondeu: Está aí na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse um deles: Certamente voltarei a ti, daqui a um ano; e Sara, tua mulher, dará à luz um filho. Sara o estava escutando, à porta da tenda, atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão e Sara eram já velhos, avançados em idade; e a Sara já lhe havia cessado o costume das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Riu-se, pois, Sara no seu íntimo, dizendo consigo mesma: Depois de velha, e velho também o meu senhor, terei ainda prazer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse o SENHOR a Abraão: Por que se riu Sara, dizendo: Será verdade que darei ainda à luz, sendo velha?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acaso, para o SENHOR há coisa demasiadamente difícil? Daqui a um ano, neste mesmo tempo, voltarei a ti, e Sara terá um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Sara, receosa, o negou, dizendo: Não me ri. Ele, porém, disse: Não é assim, é certo que riste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo-se levantado dali aqueles homens, olharam para Sodoma; e Abraão ia com eles, para os encaminhar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse o SENHOR: Ocultarei a Abraão o que estou para fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>visto que Abraão certamente virá a ser uma grande e poderosa nação, e nele serão benditas todas as nações da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eu o escolhi para que ordene a seus filhos e a sua casa depois dele, a fim de que guardem o caminho do SENHOR e pratiquem a justiça e o juízo; para que o SENHOR faça vir sobre Abraão o que tem falado a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse mais o SENHOR: Com efeito, o clamor de Sodoma e Gomorra tem-se multiplicado, e o seu pecado se tem agravado muito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Descerei e verei se, de fato, o que têm praticado corresponde a esse clamor que é vindo até mim; e, se assim não é, sabê-lo-ei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, partiram dali aqueles homens e foram para Sodoma; porém Abraão permaneceu ainda na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, aproximando-se a ele, disse: Destruirás o justo com o ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se houver, porventura, cinquenta justos na cidade, destruirás ainda assim e não pouparás o lugar por amor dos cinquenta justos que nela se encontram?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Longe de ti o fazeres tal coisa, matares o justo com o ímpio, como se o justo fosse igual ao ímpio; longe de ti. Não fará justiça o Juiz de toda a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disse o SENHOR: Se eu achar em Sodoma cinquenta justos dentro da cidade, pouparei a cidade toda por amor deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse mais Abraão: Eis que me atrevo a falar ao Senhor, eu que sou pó e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na hipótese de faltarem cinco para cinquenta justos, destruirás por isso toda a cidade? Ele respondeu: Não a destruirei se eu achar ali quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhe ainda mais Abraão: E se, porventura, houver ali quarenta? Respondeu: Não o farei por amor dos quarenta.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Insistiu: Não se ire o Senhor, falarei ainda: Se houver, porventura, ali trinta? Respondeu o SENHOR: Não o farei se eu encontrar ali trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Continuou Abraão: Eis que me atrevi a falar ao Senhor: Se, porventura, houver ali vinte? Respondeu o SENHOR: Não a destruirei por amor dos vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse ainda Abraão: Não se ire o Senhor, se lhe falo somente mais esta vez: Se, porventura, houver ali dez? Respondeu o SENHOR: Não a destruirei por amor dos dez.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo cessado de falar a Abraão, retirou-se o SENHOR; e Abraão voltou para o seu lugar.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao anoitecer, vieram os dois anjos a Sodoma, a cuja entrada estava Ló assentado; este, quando os viu, levantou-se e, indo ao seu encontro, prostrou-se, rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse-lhes: Eis agora, meus senhores, vinde para a casa do vosso servo, pernoitai nela e lavai os pés; levantar-vos-eis de madrugada e seguireis o vosso caminho. Responderam eles: Não; passaremos a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Instou-lhes muito, e foram e entraram em casa dele; deu-lhes um banquete, fez assar uns pães asmos, e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, antes que se deitassem, os homens daquela cidade cercaram a casa, os homens de Sodoma, tanto os moços como os velhos, sim, todo o povo de todos os lados;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e chamaram por Ló e lhe disseram: Onde estão os homens que, à noitinha, entraram em tua casa? Traze-os fora a nós para que abusemos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saiu-lhes, então, Ló à porta, fechou-a após si</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e lhes disse: Rogo-vos, meus irmãos, que não façais mal;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tenho duas filhas, virgens, eu vo-las trarei; tratai-as como vos parecer, porém nada façais a estes homens, porquanto se acham sob a proteção de meu teto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles, porém, disseram: Retira-te daí. E acrescentaram: Só ele é estrangeiro, veio morar entre nós e pretende ser juiz em tudo? A ti, pois, faremos pior do que a eles. E arremessaram-se contra o homem, contra Ló, e se chegaram para arrombar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém os homens, estendendo a mão, fizeram entrar Ló e fecharam a porta;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e feriram de cegueira aos que estavam fora, desde o menor até ao maior, de modo que se cansaram à procura da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disseram os homens a Ló: Tens aqui alguém mais dos teus? Genro, e teus filhos, e tuas filhas, todos quantos tens na cidade, faze-os sair deste lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois vamos destruir este lugar, porque o seu clamor se tem aumentado, chegando até à presença do SENHOR; e o SENHOR nos enviou a destruí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, saiu Ló e falou a seus genros, aos que estavam para casar com suas filhas e disse: Levantai-vos, saí deste lugar, porque o SENHOR há de destruir a cidade. Acharam, porém, que ele gracejava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao amanhecer, apertaram os anjos com Ló, dizendo: Levanta-te, toma tua mulher e tuas duas filhas, que aqui se encontram, para que não pereças no castigo da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como, porém, se demorasse, pegaram-no os homens pela mão, a ele, a sua mulher e as duas filhas, sendo-lhe o SENHOR misericordioso, e o tiraram, e o puseram fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Havendo-os levado fora, disse um deles: Livra-te, salva a tua vida; não olhes para trás, nem pares em toda a campina; foge para o monte, para que não pereças.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhes Ló: Assim não, Senhor meu!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que o teu servo achou mercê diante de ti, e engrandeceste a tua misericórdia que me mostraste, salvando-me a vida; não posso escapar no monte, pois receio que o mal me apanhe, e eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis aí uma cidade perto para a qual eu posso fugir, e é pequena. Permite que eu fuja para lá (porventura, não é pequena?), e nela viverá a minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe: Quanto a isso, estou de acordo, para não subverter a cidade de que acabas de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apressa-te, refugia-te nela; pois nada posso fazer, enquanto não tiveres chegado lá. Por isso, se chamou Zoar o nome da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saía o sol sobre a terra, quando Ló entrou em Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, fez o SENHOR chover enxofre e fogo, da parte do SENHOR, sobre Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E subverteu aquelas cidades, e toda a campina, e todos os moradores das cidades, e o que nascia na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a mulher de Ló olhou para trás e converteu-se numa estátua de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo-se levantado Abraão de madrugada, foi para o lugar onde estivera na presença do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e olhou para Sodoma e Gomorra e para toda a terra da campina e viu que da terra subia fumaça, como a fumarada de uma fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao tempo que destruía as cidades da campina, lembrou-se Deus de Abraão e tirou a Ló do meio das ruínas, quando subverteu as cidades em que Ló habitara.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Subiu Ló de Zoar e habitou no monte, ele e suas duas filhas, porque receavam permanecer em Zoar; e habitou numa caverna, e com ele as duas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, a primogênita disse à mais moça: Nosso pai está velho, e não há homem na terra que venha unir-se conosco, segundo o costume de toda terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vem, façamo-lo beber vinho, deitemo-nos com ele e conservemos a descendência de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela noite, pois, deram a beber vinho a seu pai, e, entrando a primogênita, se deitou com ele, sem que ele o notasse, nem quando ela se deitou, nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No dia seguinte, disse a primogênita à mais nova: Deitei-me, ontem, à noite, com o meu pai. Demos-lhe a beber vinho também esta noite; entra e deita-te com ele, para que preservemos a descendência de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De novo, pois, deram, aquela noite, a beber vinho a seu pai, e, entrando a mais nova, se deitou com ele, sem que ele o notasse, nem quando ela se deitou, nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E assim as duas filhas de Ló conceberam do próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A primogênita deu à luz um filho e lhe chamou Moabe: é o pai dos moabitas, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A mais nova também deu à luz um filho e lhe chamou Ben-Ami: é o pai dos filhos de Amom, até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Partindo Abraão dali para a terra do Neguebe, habitou entre Cades e Sur e morou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Abraão de Sara, sua mulher: Ela é minha irmã; assim, pois, Abimeleque, rei de Gerar, mandou buscá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus, porém, veio a Abimeleque em sonhos de noite e lhe disse: Vais ser punido de morte por causa da mulher que tomaste, porque ela tem marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Abimeleque ainda não a havia possuído; por isso, disse: Senhor, matarás até uma nação inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não foi ele mesmo que me disse: É minha irmã? E ela também me disse: Ele é meu irmão. Com sinceridade de coração e na minha inocência, foi que eu fiz isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu-lhe Deus em sonho: Bem sei que com sinceridade de coração fizeste isso; daí o ter impedido eu de pecares contra mim e não te permiti que a tocasses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, restitui a mulher a seu marido, pois ele é profeta e intercederá por ti, e viverás; se, porém, não lha restituíres, sabe que certamente morrerás, tu e tudo o que é teu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levantou-se Abimeleque de madrugada, e chamou todos os seus servos, e lhes contou todas essas coisas; e os homens ficaram muito atemorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, chamou Abimeleque a Abraão e lhe disse: Que é isso que nos fizeste? Em que pequei eu contra ti, para trazeres tamanho pecado sobre mim e sobre o meu reino? Tu me fizeste o que não se deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse mais Abimeleque a Abraão: Que estavas pensando para fazeres tal coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu Abraão: Eu dizia comigo mesmo: Certamente não há temor de Deus neste lugar, e eles me matarão por causa de minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por outro lado, ela, de fato, é também minha irmã, filha de meu pai e não de minha mãe; e veio a ser minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus me fez andar errante da casa de meu pai, eu disse a ela: Este favor me farás: em todo lugar em que entrarmos, dirás a meu respeito: Ele é meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Abimeleque tomou ovelhas e bois, e servos e servas e os deu a Abraão; e lhe restituiu a Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse Abimeleque: A minha terra está diante de ti; habita onde melhor te parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a Sara disse: Dei mil siclos de prata a teu irmão; será isto compensação por tudo quanto se deu contigo; e perante todos estás justificada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, orando Abraão, sarou Deus Abimeleque, sua mulher e suas servas, de sorte que elas pudessem ter filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque o SENHOR havia tornado estéreis todas as mulheres da casa de Abimeleque, por causa de Sara, mulher de Abraão.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visitou o SENHOR a Sara, como lhe dissera, e o SENHOR cumpriu o que lhe havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sara concebeu e deu à luz um filho a Abraão na sua velhice, no tempo determinado, de que Deus lhe falara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao filho que lhe nasceu, que Sara lhe dera à luz, pôs Abraão o nome de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abraão circuncidou a seu filho Isaque, quando este era de oito dias, segundo Deus lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tinha Abraão cem anos, quando lhe nasceu Isaque, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse Sara: Deus me deu motivo de riso; e todo aquele que ouvir isso vai rir-se juntamente comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E acrescentou: Quem teria dito a Abraão que Sara amamentaria um filho? Pois na sua velhice lhe dei um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isaque cresceu e foi desmamado. Nesse dia em que o menino foi desmamado, deu Abraão um grande banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vendo Sara que o filho de Agar, a egípcia, o qual ela dera à luz a Abraão, caçoava de Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse a Abraão: Rejeita essa escrava e seu filho; porque o filho dessa escrava não será herdeiro com Isaque, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pareceu isso mui penoso aos olhos de Abraão, por causa de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse, porém, Deus a Abraão: Não te pareça isso mal por causa do moço e por causa da tua serva; atende a Sara em tudo o que ela te disser; porque por Isaque será chamada a tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas também do filho da serva farei uma grande nação, por ser ele teu descendente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantou-se, pois, Abraão de madrugada, tomou pão e um odre de água, pô-los às costas de Agar, deu-lhe o menino e a despediu. Ela saiu, andando errante pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo-se acabado a água do odre, colocou ela o menino debaixo de um dos arbustos</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e, afastando-se, foi sentar-se defronte, à distância de um tiro de arco; porque dizia: Assim, não verei morrer o menino; e, sentando-se em frente dele, levantou a voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus, porém, ouviu a voz do menino; e o Anjo de Deus chamou do céu a Agar e lhe disse: Que tens, Agar? Não temas, porque Deus ouviu a voz do menino, daí onde está.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ergue-te, levanta o rapaz, segura-o pela mão, porque eu farei dele um grande povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abrindo-lhe Deus os olhos, viu ela um poço de água, e, indo a ele, encheu de água o odre, e deu de beber ao rapaz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus estava com o rapaz, que cresceu, habitou no deserto e se tornou flecheiro;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>habitou no deserto de Parã, e sua mãe o casou com uma mulher da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por esse tempo, Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, disseram a Abraão: Deus é contigo em tudo o que fazes;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>agora, pois, jura-me aqui por Deus que me não mentirás, nem a meu filho, nem a meu neto; e sim que usarás comigo e com a terra em que tens habitado daquela mesma bondade com que eu te tratei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Respondeu Abraão: Juro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nada obstante, Abraão repreendeu a Abimeleque por causa de um poço de água que os servos deste lhe haviam tomado à força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu-lhe Abimeleque: Não sei quem terá feito isso; também nada me fizeste saber, nem tampouco ouvi falar disso, senão hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tomou Abraão ovelhas e bois e deu-os a Abimeleque; e fizeram ambos uma aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pôs Abraão à parte sete cordeiras do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Perguntou Abimeleque a Abraão: Que significam as sete cordeiras que puseste à parte?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Respondeu Abraão: Receberás de minhas mãos as sete cordeiras, para que me sirvam de testemunho de que eu cavei este poço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, se chamou aquele lugar Berseba, porque ali juraram eles ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, fizeram aliança em Berseba; levantaram-se Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, e voltaram para as terras dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Plantou Abraão tamargueiras em Berseba e invocou ali o nome do SENHOR, Deus Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E foi Abraão, por muito tempo, morador na terra dos filisteus.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, pôs Deus Abraão à prova e lhe disse: Abraão! Este lhe respondeu: Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acrescentou Deus: Toma teu filho, teu único filho, Isaque, a quem amas, e vai-te à terra de Moriá; oferece-o ali em holocausto, sobre um dos montes, que eu te mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levantou-se, pois, Abraão de madrugada e, tendo preparado o seu jumento, tomou consigo dois dos seus servos e a Isaque, seu filho; rachou lenha para o holocausto e foi para o lugar que Deus lhe havia indicado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao terceiro dia, erguendo Abraão os olhos, viu o lugar de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse a seus servos: Esperai aqui, com o jumento; eu e o rapaz iremos até lá e, havendo adorado, voltaremos para junto de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomou Abraão a lenha do holocausto e a colocou sobre Isaque, seu filho; ele, porém, levava nas mãos o fogo e o cutelo. Assim, caminhavam ambos juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Isaque disse a Abraão, seu pai: Meu pai! Respondeu Abraão: Eis-me aqui, meu filho! Perguntou-lhe Isaque: Eis o fogo e a lenha, mas onde está o cordeiro para o holocausto?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu Abraão: Deus proverá para si, meu filho, o cordeiro para o holocausto; e seguiam ambos juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chegaram ao lugar que Deus lhe havia designado; ali edificou Abraão um altar, sobre ele dispôs a lenha, amarrou Isaque, seu filho, e o deitou no altar, em cima da lenha;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, estendendo a mão, tomou o cutelo para imolar o filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas do céu lhe bradou o Anjo do SENHOR: Abraão! Abraão! Ele respondeu: Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, lhe disse: Não estendas a mão sobre o rapaz e nada lhe faças; pois agora sei que temes a Deus, porquanto não me negaste o filho, o teu único filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo Abraão erguido os olhos, viu atrás de si um carneiro preso pelos chifres entre os arbustos; tomou Abraão o carneiro e o ofereceu em holocausto, em lugar de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E pôs Abraão por nome àquele lugar — O SENHOR Proverá. Daí dizer-se até ao dia de hoje: No monte do SENHOR se proverá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, do céu bradou pela segunda vez o Anjo do SENHOR a Abraão</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: Jurei, por mim mesmo, diz o SENHOR, porquanto fizeste isso e não me negaste o teu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que deveras te abençoarei e certamente multiplicarei a tua descendência como as estrelas dos céus e como a areia na praia do mar; a tua descendência possuirá a cidade dos seus inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>nela serão benditas todas as nações da terra, porquanto obedeceste à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, voltou Abraão aos seus servos, e, juntos, foram para Berseba, onde fixou residência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Passadas essas coisas, foi dada notícia a Abraão, nestes termos: Milca também tem dado à luz filhos a Naor, teu irmão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uz, o primogênito, Buz, seu irmão, Quemuel, pai de Arã,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quésede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Betuel gerou a Rebeca; estes oito deu à luz Milca a Naor, irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sua concubina, cujo nome era Reumá, lhe deu também à luz filhos: Teba, Gaã, Taás e Maaca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Sara vivido cento e vinte e sete anos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>morreu em Quiriate-Arba, que é Hebrom, na terra de Canaã; veio Abraão lamentar Sara e chorar por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levantou-se, depois, Abraão da presença de sua morta e falou aos filhos de Hete:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sou estrangeiro e morador entre vós; dai-me a posse de sepultura convosco, para que eu sepulte a minha morta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responderam os filhos de Hete a Abraão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouve-nos, senhor: tu és príncipe de Deus entre nós; sepulta numa das nossas melhores sepulturas a tua morta; nenhum de nós te vedará a sua sepultura, para sepultares a tua morta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, se levantou Abraão e se inclinou diante do povo da terra, diante dos filhos de Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E lhes falou, dizendo: Se é do vosso agrado que eu sepulte a minha morta, ouvi-me e intercedei por mim junto a Efrom, filho de Zoar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que ele me dê a caverna de Macpela, que tem no extremo do seu campo; que ma dê pelo devido preço em posse de sepultura entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, Efrom, o heteu, sentando-se no meio dos filhos de Hete, respondeu a Abraão, ouvindo-o os filhos de Hete, a saber, todos os que entravam pela porta da sua cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De modo nenhum, meu senhor; ouve-me: dou-te o campo e também a caverna que nele está; na presença dos filhos do meu povo te dou; sepulta a tua morta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, se inclinou Abraão diante do povo da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e falou a Efrom, na presença do povo da terra, dizendo: Mas, se concordas, ouve-me, peço-te: darei o preço do campo, toma-o de mim, e sepultarei ali a minha morta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu-lhe Efrom:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu senhor, ouve-me: um terreno que vale quatrocentos siclos de prata, que é isso entre mim e ti? Sepulta ali a tua morta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo Abraão ouvido isso a Efrom, pesou-lhe a prata, de que este lhe falara diante dos filhos de Hete, quatrocentos siclos de prata, moeda corrente entre os mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o campo de Efrom, que estava em Macpela, fronteiro a Manre, o campo, a caverna e todo o arvoredo que nele havia, e todo o limite ao redor</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>se confirmaram por posse a Abraão, na presença dos filhos de Hete, de todos os que entravam pela porta da sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, sepultou Abraão a Sara, sua mulher, na caverna do campo de Macpela, fronteiro a Manre, que é Hebrom, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim, pelos filhos de Hete, se confirmou a Abraão o direito do campo e da caverna que nele estava, em posse de sepultura.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Era Abraão já idoso, bem avançado em anos; e o SENHOR em tudo o havia abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Abraão ao seu mais antigo servo da casa, que governava tudo o que possuía: Põe a mão por baixo da minha coxa,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que eu te faça jurar pelo SENHOR, Deus do céu e da terra, que não tomarás esposa para meu filho das filhas dos cananeus, entre os quais habito;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas irás à minha parentela e daí tomarás esposa para Isaque, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhe o servo: Talvez não queira a mulher seguir-me para esta terra; nesse caso, levarei teu filho à terra donde saíste?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu-lhe Abraão: Cautela! Não faças voltar para lá meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, Deus do céu, que me tirou da casa de meu pai e de minha terra natal, e que me falou, e jurou, dizendo: À tua descendência darei esta terra, ele enviará o seu anjo, que te há de preceder, e tomarás de lá esposa para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Caso a mulher não queira seguir-te, ficarás desobrigado do teu juramento; entretanto, não levarás para lá meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com isso, pôs o servo a mão por baixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou fazer segundo o resolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomou o servo dez dos camelos do seu senhor e, levando consigo de todos os bens dele, levantou-se e partiu, rumo da Mesopotâmia, para a cidade de Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fora da cidade, fez ajoelhar os camelos junto a um poço de água, à tarde, hora em que as moças saem a tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse consigo: Ó SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, rogo-te que me acudas hoje e uses de bondade para com o meu senhor Abraão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que estou ao pé da fonte de água, e as filhas dos homens desta cidade saem para tirar água;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dá-me, pois, que a moça a quem eu disser: inclina o cântaro para que eu beba; e ela me responder: Bebe, e darei ainda de beber aos teus camelos, seja a que designaste para o teu servo Isaque; e nisso verei que usaste de bondade para com o meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Considerava ele ainda, quando saiu Rebeca, filha de Betuel, filho de Milca, mulher de Naor, irmão de Abraão, trazendo um cântaro ao ombro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A moça era mui formosa de aparência, virgem, a quem nenhum homem havia possuído; ela desceu à fonte, encheu o seu cântaro e subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, o servo saiu-lhe ao encontro e disse: Dá-me de beber um pouco da água do teu cântaro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela respondeu: Bebe, meu senhor. E, prontamente, baixando o cântaro para a mão, lhe deu de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acabando ela de dar a beber, disse: Tirarei água também para os teus camelos, até que todos bebam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, apressando-se em despejar o cântaro no bebedouro, correu outra vez ao poço para tirar mais água; tirou-a e deu-a a todos os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem a observava, em silêncio, atentamente, para saber se teria o SENHOR levado a bom termo a sua jornada ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tendo os camelos acabado de beber, tomou o homem um pendente de ouro de meio siclo de peso e duas pulseiras para as mãos dela, do peso de dez siclos de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e lhe perguntou: De quem és filha? Peço-te que me digas. Haverá em casa de teu pai lugar em que eu fique, e a comitiva?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela respondeu: Sou filha de Betuel, filho de Milca, o qual ela deu à luz a Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E acrescentou: Temos palha, e muito pasto, e lugar para passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, se inclinou o homem e adorou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse: Bendito seja o SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, que não retirou a sua benignidade e a sua verdade de meu senhor; quanto a mim, estando no caminho, o SENHOR me guiou à casa dos parentes de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a moça correu e contou aos da casa de sua mãe todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, Rebeca tinha um irmão, chamado Labão; este correu ao encontro do homem junto à fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois, quando viu o pendente e as pulseiras nas mãos de sua irmã, tendo ouvido as palavras de Rebeca, sua irmã, que dizia: Assim me falou o homem, foi Labão ter com ele, o qual estava em pé junto aos camelos, junto à fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E lhe disse: Entra, bendito do SENHOR, por que estás aí fora? Pois já preparei a casa e o lugar para os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, fez entrar o homem; descarregaram-lhe os camelos e lhes deram forragem e pasto; deu-se-lhe água para lavar os pés e também aos homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Diante dele puseram comida; porém ele disse: Não comerei enquanto não expuser o propósito a que venho. Labão respondeu-lhe: Dize.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, disse: Sou servo de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR tem abençoado muito ao meu senhor, e ele se tornou grande; deu-lhe ovelhas e bois, e prata e ouro, e servos e servas, e camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sara, mulher do meu senhor, era já idosa quando lhe deu à luz um filho; a este deu ele tudo quanto tem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E meu senhor me fez jurar, dizendo: Não tomarás esposa para meu filho das mulheres dos cananeus, em cuja terra habito;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>porém irás à casa de meu pai e à minha família e tomarás esposa para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Respondi ao meu senhor: Talvez não queira a mulher seguir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele me disse: O SENHOR, em cuja presença eu ando, enviará contigo o seu Anjo e levará a bom termo a tua jornada, para que, da minha família e da casa de meu pai, tomes esposa para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, serás desobrigado do meu juramento, quando fores à minha família; se não ta derem, desobrigado estarás do meu juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Hoje, pois, cheguei à fonte e disse comigo: ó SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, se me levas a bom termo a jornada em que sigo,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>eis-me agora junto à fonte de água; a moça que sair para tirar água, a quem eu disser: dá-me um pouco de água do teu cântaro,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e ela me responder: Bebe, e também tirarei água para os teus camelos, seja essa a mulher que o SENHOR designou para o filho de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Considerava ainda eu assim, no meu íntimo, quando saiu Rebeca trazendo o seu cântaro ao ombro, desceu à fonte e tirou água. E eu lhe disse: peço-te que me dês de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ela se apressou e, baixando o cântaro do ombro, disse: Bebe, e também darei de beber aos teus camelos. Bebi, e ela deu de beber aos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Daí lhe perguntei: de quem és filha? Ela respondeu: Filha de Betuel, filho de Naor e Milca. Então, lhe pus o pendente no nariz e as pulseiras nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, prostrando-me, adorei ao SENHOR e bendisse ao SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, que me havia conduzido por um caminho direito, a fim de tomar para o filho do meu senhor uma filha do seu parente.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Agora, pois, se haveis de usar de benevolência e de verdade para com o meu senhor, fazei-mo saber; se não, declarai-mo, para que eu vá, ou para a direita ou para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então, responderam Labão e Betuel: Isto procede do SENHOR, nada temos a dizer fora da sua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis Rebeca na tua presença; toma-a e vai-te; seja ela a mulher do filho do teu senhor, segundo a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Tendo ouvido o servo de Abraão tais palavras, prostrou-se em terra diante do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e tirou joias de ouro e de prata e vestidos e os deu a Rebeca; também deu ricos presentes a seu irmão e a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Depois, comeram, e beberam, ele e os homens que estavam com ele, e passaram a noite. De madrugada, quando se levantaram, disse o servo: Permiti que eu volte ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas o irmão e a mãe da moça disseram: Fique ela ainda conosco alguns dias, pelo menos dez; e depois irá.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: Não me detenhais, pois o SENHOR me tem levado a bom termo na jornada; permiti que eu volte ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Disseram: Chamemos a moça e ouçamo-la pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Chamaram, pois, a Rebeca e lhe perguntaram: Queres ir com este homem? Ela respondeu: Irei.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então, despediram a Rebeca, sua irmã, e a sua ama, e ao servo de Abraão, e a seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Abençoaram a Rebeca e lhe disseram: És nossa irmã; sê tu a mãe de milhares de milhares, e que a tua descendência possua a porta dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então, se levantou Rebeca com suas moças e, montando os camelos, seguiram o homem. O servo tomou a Rebeca e partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Ora, Isaque vinha de caminho de Beer-Laai-Roi, porque habitava na terra do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Saíra Isaque a meditar no campo, ao cair da tarde; erguendo os olhos, viu, e eis que vinham camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Também Rebeca levantou os olhos, e, vendo a Isaque, apeou do camelo,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e perguntou ao servo: Quem é aquele homem que vem pelo campo ao nosso encontro? É o meu senhor, respondeu. Então, tomou ela o véu e se cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>O servo contou a Isaque todas as coisas que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Isaque conduziu-a até à tenda de Sara, mãe dele, e tomou a Rebeca, e esta lhe foi por mulher. Ele a amou; assim, foi Isaque consolado depois da morte de sua mãe.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desposou Abraão outra mulher; chamava-se Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela lhe deu à luz a Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jocsã gerou a Seba e a Dedã; os filhos de Dedã foram: Assurim, Letusim e Leumim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Midiã foram: Efá, Efer, Enoque, Abida e Elda. Todos estes foram filhos de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão deu tudo o que possuía a Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, aos filhos das concubinas que tinha, deu ele presentes e, ainda em vida, os separou de seu filho Isaque, enviando-os para a terra oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foram os dias da vida de Abraão cento e setenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Expirou Abraão; morreu em ditosa velhice, avançado em anos; e foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sepultaram-no Isaque e Ismael, seus filhos, na caverna de Macpela, no campo de Efrom, filho de Zoar, o heteu, fronteiro a Manre,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o campo que Abraão comprara aos filhos de Hete. Ali foi sepultado Abraão e Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois da morte de Abraão, Deus abençoou a Isaque, seu filho; Isaque habitava junto a Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>São estas as gerações de Ismael, filho de Abraão, que Agar, egípcia, serva de Sara, lhe deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E estes, os filhos de Ismael, pelos seus nomes, segundo o seu nascimento: o primogênito de Ismael foi Nebaiote; depois, Quedar, Abdeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Misma, Dumá, Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hadade, Tema, Jetur, Nafis e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São estes os filhos de Ismael, e estes, os seus nomes pelas suas vilas e pelos seus acampamentos: doze príncipes de seus povos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os anos da vida de Ismael foram cento e trinta e sete; e morreu e foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Habitaram desde Havilá até Sur, que olha para o Egito, como quem vai para a Assíria. Ele se estabeleceu fronteiro a todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estas as gerações de Isaque, filho de Abraão. Abraão gerou a Isaque;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>era Isaque de quarenta anos, quando tomou por esposa a Rebeca, filha de Betuel, o arameu de Padã-Arã, e irmã de Labão, o arameu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaque orou ao SENHOR por sua mulher, porque ela era estéril; e o SENHOR lhe ouviu as orações, e Rebeca, sua mulher, concebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos lutavam no ventre dela; então, disse: Se é assim, por que vivo eu? E consultou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhe o SENHOR: Duas nações há no teu ventre, dois povos, nascidos de ti, se dividirão: um povo será mais forte que o outro, e o mais velho servirá ao mais moço.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cumpridos os dias para que desse à luz, eis que se achavam gêmeos no seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Saiu o primeiro, ruivo, todo revestido de pelo; por isso, lhe chamaram Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, nasceu o irmão; segurava com a mão o calcanhar de Esaú; por isso, lhe chamaram Jacó. Era Isaque de sessenta anos, quando Rebeca lhos deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cresceram os meninos. Esaú saiu perito caçador, homem do campo; Jacó, porém, homem pacato, habitava em tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque amava a Esaú, porque se saboreava de sua caça; Rebeca, porém, amava a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tinha Jacó feito um cozinhado, quando, esmorecido, veio do campo Esaú</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e lhe disse: Peço-te que me deixes comer um pouco desse cozinhado vermelho, pois estou esmorecido. Daí chamar-se Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse Jacó: Vende-me primeiro o teu direito de primogenitura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele respondeu: Estou a ponto de morrer; de que me aproveitará o direito de primogenitura?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, disse Jacó: Jura-me primeiro. Ele jurou e vendeu o seu direito de primogenitura a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Deu, pois, Jacó a Esaú pão e o cozinhado de lentilhas; ele comeu e bebeu, levantou-se e saiu. Assim, desprezou Esaú o seu direito de primogenitura.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobrevindo fome à terra, além da primeira havida nos dias de Abraão, foi Isaque a Gerar, avistar-se com Abimeleque, rei dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apareceu-lhe o SENHOR e disse: Não desças ao Egito. Fica na terra que eu te disser;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>habita nela, e serei contigo e te abençoarei; porque a ti e a tua descendência darei todas estas terras e confirmarei o juramento que fiz a Abraão, teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Multiplicarei a tua descendência como as estrelas dos céus e lhe darei todas estas terras. Na tua descendência serão abençoadas todas as nações da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque Abraão obedeceu à minha palavra e guardou os meus mandados, os meus preceitos, os meus estatutos e as minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isaque, pois, ficou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perguntando-lhe os homens daquele lugar a respeito de sua mulher, disse: É minha irmã; pois temia dizer: É minha mulher; para que, dizia ele consigo, os homens do lugar não me matem por amor de Rebeca, porque era formosa de aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, tendo Isaque permanecido ali por muito tempo, Abimeleque, rei dos filisteus, olhando da janela, viu que Isaque acariciava a Rebeca, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Abimeleque chamou a Isaque e lhe disse: É evidente que ela é tua esposa; como, pois, disseste: É minha irmã? Respondeu-lhe Isaque: Porque eu dizia: para que eu não morra por causa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Abimeleque: Que é isso que nos fizeste? Facilmente algum do povo teria abusado de tua mulher, e tu, atraído sobre nós grave delito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E deu esta ordem a todo o povo: Qualquer que tocar a este homem ou à sua mulher certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Semeou Isaque naquela terra e, no mesmo ano, recolheu cento por um, porque o SENHOR o abençoava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enriqueceu-se o homem, prosperou, ficou riquíssimo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>possuía ovelhas e bois e grande número de servos, de maneira que os filisteus lhe tinham inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, por isso, lhe entulharam todos os poços que os servos de seu pai haviam cavado, nos dias de Abraão, enchendo-os de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse Abimeleque a Isaque: Aparta-te de nós, porque já és muito mais poderoso do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Isaque saiu dali e se acampou no vale de Gerar, onde habitou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E tornou Isaque a abrir os poços que se cavaram nos dias de Abraão, seu pai (porque os filisteus os haviam entulhado depois da morte de Abraão), e lhes deu os mesmos nomes que já seu pai lhes havia posto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cavaram os servos de Isaque no vale e acharam um poço de água nascente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os pastores de Gerar contenderam com os pastores de Isaque, dizendo: Esta água é nossa. Por isso, chamou o poço de Eseque, porque contenderam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, cavaram outro poço e também por causa desse contenderam. Por isso, recebeu o nome de Sitna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Partindo dali, cavou ainda outro poço; e, como por esse não contenderam, chamou-lhe Reobote e disse: Porque agora nos deu lugar o SENHOR, e prosperaremos na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dali subiu para Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na mesma noite, lhe apareceu o SENHOR e disse: Eu sou o Deus de Abraão, teu pai. Não temas, porque eu sou contigo; abençoar-te-ei e multiplicarei a tua descendência por amor de Abraão, meu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, levantou ali um altar e, tendo invocado o nome do SENHOR, armou a sua tenda; e os servos de Isaque abriram ali um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De Gerar foram ter com ele Abimeleque e seu amigo Ausate e Ficol, comandante do seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse-lhes Isaque: Por que viestes a mim, pois me odiais e me expulsastes do vosso meio?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: Vimos claramente que o SENHOR é contigo; então, dissemos: Haja agora juramento entre nós e ti, e façamos aliança contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jura que nos não farás mal, como também não te havemos tocado, e como te fizemos somente o bem, e te deixamos ir em paz. Tu és agora o abençoado do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, Isaque lhes deu um banquete, e comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Levantando-se de madrugada, juraram de parte a parte; Isaque os despediu, e eles se foram em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse mesmo dia, vieram os servos de Isaque e, dando-lhe notícia do poço que tinham cavado, lhe disseram: Achamos água.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao poço, chamou-lhe Seba; por isso, Berseba é o nome daquela cidade até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tendo Esaú quarenta anos de idade, tomou por esposa a Judite, filha de Beeri, heteu, e a Basemate, filha de Elom, heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ambas se tornaram amargura de espírito para Isaque e para Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo-se envelhecido Isaque e já não podendo ver, porque os olhos se lhe enfraqueciam, chamou a Esaú, seu filho mais velho, e lhe disse: Meu filho! Respondeu ele: Aqui estou!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse-lhe o pai: Estou velho e não sei o dia da minha morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, pois, toma as tuas armas, a tua aljava e o teu arco, sai ao campo, e apanha para mim alguma caça,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e faze-me uma comida saborosa, como eu aprecio, e traze-ma, para que eu coma e te abençoe antes que eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rebeca esteve escutando enquanto Isaque falava com Esaú, seu filho. E foi-se Esaú ao campo para apanhar a caça e trazê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse Rebeca a Jacó, seu filho: Ouvi teu pai falar com Esaú, teu irmão, assim:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Traze caça e faze-me uma comida saborosa, para que eu coma e te abençoe diante do SENHOR, antes que eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, meu filho, atende às minhas palavras com que te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vai ao rebanho e traze-me dois bons cabritos; deles farei uma saborosa comida para teu pai, como ele aprecia;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>levá-la-ás a teu pai, para que a coma e te abençoe, antes que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Jacó a Rebeca, sua mãe: Esaú, meu irmão, é homem cabeludo, e eu, homem liso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dar-se-á o caso de meu pai me apalpar, e passarei a seus olhos por zombador; assim, trarei sobre mim maldição e não bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu-lhe a mãe: Caia sobre mim essa maldição, meu filho; atende somente o que eu te digo, vai e traze-mos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele foi, tomou-os e os trouxe a sua mãe, que fez uma saborosa comida, como o pai dele apreciava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, tomou Rebeca a melhor roupa de Esaú, seu filho mais velho, roupa que tinha consigo em casa, e vestiu a Jacó, seu filho mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com a pele dos cabritos cobriu-lhe as mãos e a lisura do pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, entregou a Jacó, seu filho, a comida saborosa e o pão que havia preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó foi a seu pai e disse: Meu pai! Ele respondeu: Fala! Quem és tu, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu Jacó a seu pai: Sou Esaú, teu primogênito; fiz o que me ordenaste. Levanta-te, pois, assenta-te e come da minha caça, para que me abençoes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse Isaque a seu filho: Como é isso que a pudeste achar tão depressa, meu filho? Ele respondeu: Porque o SENHOR, teu Deus, a mandou ao meu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse Isaque a Jacó: Chega-te aqui, para que eu te apalpe, meu filho, e veja se és meu filho Esaú ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jacó chegou-se a Isaque, seu pai, que o apalpou e disse: A voz é de Jacó, porém as mãos são de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não o reconheceu, porque as mãos, com efeito, estavam peludas como as de seu irmão Esaú. E o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E lhe disse: És meu filho Esaú mesmo? Ele respondeu: Eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, disse: Chega isso para perto de mim, para que eu coma da caça de meu filho; para que eu te abençoe. Chegou-lho, e ele comeu; trouxe-lhe também vinho, e ele bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, lhe disse Isaque, seu pai: Chega-te e dá-me um beijo, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele se chegou e o beijou. Então, o pai aspirou o cheiro da roupa dele, e o abençoou, e disse: Eis que o cheiro do meu filho é como o cheiro do campo, que o SENHOR abençoou;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus te dê do orvalho do céu, e da exuberância da terra, e fartura de trigo e de mosto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sirvam-te povos, e nações te reverenciem; sê senhor de teus irmãos, e os filhos de tua mãe se encurvem a ti; maldito seja o que te amaldiçoar, e abençoado o que te abençoar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mal acabara Isaque de abençoar a Jacó, tendo este saído da presença de Isaque, seu pai, chega Esaú, seu irmão, da sua caçada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E fez também ele uma comida saborosa, a trouxe a seu pai e lhe disse: Levanta-te, meu pai, e come da caça de teu filho, para que me abençoes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Perguntou-lhe Isaque, seu pai: Quem és tu? Sou Esaú, teu filho, o teu primogênito, respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, estremeceu Isaque de violenta comoção e disse: Quem é, pois, aquele que apanhou a caça e ma trouxe? Eu comi de tudo, antes que viesses, e o abençoei, e ele será abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como ouvisse Esaú tais palavras de seu pai, bradou com profundo amargor e lhe disse: Abençoa-me também a mim, meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Respondeu-lhe o pai: Veio teu irmão astuciosamente e tomou a tua bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse Esaú: Não é com razão que se chama ele Jacó? Pois já duas vezes me enganou: tirou-me o direito de primogenitura e agora usurpa a bênção que era minha. Disse ainda: Não reservaste, pois, bênção nenhuma para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, respondeu Isaque a Esaú: Eis que o constituí em teu senhor, e todos os seus irmãos lhe dei por servos; de trigo e de mosto o apercebi; que me será dado fazer-te agora, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse Esaú a seu pai: Acaso, tens uma única bênção, meu pai? Abençoa-me, também a mim, meu pai. E, levantando Esaú a voz, chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, lhe respondeu Isaque, seu pai: Longe dos lugares férteis da terra será a tua habitação, e sem orvalho que cai do alto.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Viverás da tua espada e servirás a teu irmão; quando, porém, te libertares, sacudirás o seu jugo da tua cerviz.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Passou Esaú a odiar a Jacó por causa da bênção, com que seu pai o tinha abençoado; e disse consigo: Vêm próximos os dias de luto por meu pai; então, matarei a Jacó, meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Chegaram aos ouvidos de Rebeca estas palavras de Esaú, seu filho mais velho; ela, pois, mandou chamar a Jacó, seu filho mais moço, e lhe disse: Eis que Esaú, teu irmão, se consola a teu respeito, resolvendo matar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Agora, pois, meu filho, ouve o que te digo: retira-te para a casa de Labão, meu irmão, em Harã;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>fica com ele alguns dias, até que passe o furor de teu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e cesse o seu rancor contra ti, e se esqueça do que lhe fizeste. Então, providenciarei e te farei regressar de lá. Por que hei de eu perder os meus dois filhos num só dia?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Disse Rebeca a Isaque: Aborrecida estou da minha vida, por causa das filhas de Hete; se Jacó tomar esposa dentre as filhas de Hete, tais como estas, as filhas desta terra, de que me servirá a vida?</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isaque chamou a Jacó e, dando-lhe a sua bênção, lhe ordenou, dizendo: Não tomarás esposa dentre as filhas de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levanta-te, vai a Padã-Arã, à casa de Betuel, pai de tua mãe, e toma lá por esposa uma das filhas de Labão, irmão de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus Todo-Poderoso te abençoe, e te faça fecundo, e te multiplique para que venhas a ser uma multidão de povos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e te dê a bênção de Abraão, a ti e à tua descendência contigo, para que possuas a terra de tuas peregrinações, concedida por Deus a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, despediu Isaque a Jacó, que se foi a Padã-Arã, à casa de Labão, filho de Betuel, o arameu, irmão de Rebeca, mãe de Jacó e de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo, pois, Esaú que Isaque abençoara a Jacó e o enviara a Padã-Arã, para tomar de lá esposa para si; e vendo que, ao abençoá-lo, lhe ordenara, dizendo: Não tomarás mulher dentre as filhas de Canaã;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e vendo, ainda, que Jacó, obedecendo a seu pai e a sua mãe, fora a Padã-Arã;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>sabedor também de que Isaque, seu pai, não via com bons olhos as filhas de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>foi Esaú à casa de Ismael e, além das mulheres que já possuía, tomou por mulher a Maalate, filha de Ismael, filho de Abraão, e irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Partiu Jacó de Berseba e seguiu para Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo chegado a certo lugar, ali passou a noite, pois já era sol-posto; tomou uma das pedras do lugar, fê-la seu travesseiro e se deitou ali mesmo para dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sonhou: Eis posta na terra uma escada cujo topo atingia o céu; e os anjos de Deus subiam e desciam por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Perto dele estava o SENHOR e lhe disse: Eu sou o SENHOR, Deus de Abraão, teu pai, e Deus de Isaque. A terra em que agora estás deitado, eu ta darei, a ti e à tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A tua descendência será como o pó da terra; estender-te-ás para o Ocidente e para o Oriente, para o Norte e para o Sul. Em ti e na tua descendência serão abençoadas todas as famílias da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que eu estou contigo, e te guardarei por onde quer que fores, e te farei voltar a esta terra, porque te não desampararei, até cumprir eu aquilo que te hei referido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Despertado Jacó do seu sono, disse: Na verdade, o SENHOR está neste lugar, e eu não o sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, temendo, disse: Quão temível é este lugar! É a Casa de Deus, a porta dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo-se levantado Jacó, cedo, de madrugada, tomou a pedra que havia posto por travesseiro e a erigiu em coluna, sobre cujo topo entornou azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ao lugar, cidade que outrora se chamava Luz, deu o nome de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fez também Jacó um voto, dizendo: Se Deus for comigo, e me guardar nesta jornada que empreendo, e me der pão para comer e roupa que me vista,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>de maneira que eu volte em paz para a casa de meu pai, então, o SENHOR será o meu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a pedra, que erigi por coluna, será a Casa de Deus; e, de tudo quanto me concederes, certamente eu te darei o dízimo.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pôs-se Jacó a caminho e se foi à terra do povo do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhou, e eis um poço no campo e três rebanhos de ovelhas deitados junto dele; porque daquele poço davam de beber aos rebanhos; e havia grande pedra que tapava a boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ajuntavam-se ali todos os rebanhos, os pastores removiam a pedra da boca do poço, davam de beber às ovelhas e tornavam a colocá-la no seu devido lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Perguntou-lhes Jacó: Meus irmãos, donde sois? Responderam: Somos de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntou-lhes: Conheceis a Labão, filho de Naor? Responderam: Conhecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele está bom? Perguntou ainda Jacó. Responderam: Está bom. Raquel, sua filha, vem vindo aí com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, lhes disse: É ainda pleno dia, não é tempo de se recolherem os rebanhos; dai de beber às ovelhas e ide apascentá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não o podemos, responderam eles, enquanto não se ajuntarem todos os rebanhos, e seja removida a pedra da boca do poço, e lhes demos de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Falava-lhes ainda, quando chegou Raquel com as ovelhas de seu pai; porque era pastora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tendo visto Jacó a Raquel, filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas de Labão, chegou-se, removeu a pedra da boca do poço e deu de beber ao rebanho de Labão, irmão de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Feito isso, Jacó beijou a Raquel e, erguendo a voz, chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, contou Jacó a Raquel que ele era parente de seu pai, pois era filho de Rebeca; ela correu e o comunicou a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo Labão ouvido as novas de Jacó, filho de sua irmã, correu-lhe ao encontro, abraçou-o, beijou-o e o levou para casa. E contou Jacó a Labão os acontecimentos de sua viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse-lhe Labão: De fato, és meu osso e minha carne. E Jacó, pelo espaço de um mês, permaneceu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, disse Labão a Jacó: Acaso, por seres meu parente, irás servir-me de graça? Dize-me, qual será o teu salário?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, Labão tinha duas filhas: Lia, a mais velha, e Raquel, a mais moça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lia tinha os olhos baços, porém Raquel era formosa de porte e de semblante.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó amava a Raquel e disse: Sete anos te servirei por tua filha mais moça, Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu Labão: Melhor é que eu ta dê, em vez de dá-la a outro homem; fica, pois, comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, por amor a Raquel, serviu Jacó sete anos; e estes lhe pareceram como poucos dias, pelo muito que a amava.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Jacó a Labão: Dá-me minha mulher, pois já venceu o prazo, para que me case com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Reuniu, pois, Labão todos os homens do lugar e deu um banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>À noite, conduziu a Lia, sua filha, e a entregou a Jacó. E coabitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>(Para serva de Lia, sua filha, deu Labão Zilpa, sua serva.)</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao amanhecer, viu que era Lia. Por isso, disse Jacó a Labão: Que é isso que me fizeste? Não te servi eu por amor a Raquel? Por que, pois, me enganaste?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu Labão: Não se faz assim em nossa terra, dar-se a mais nova antes da primogênita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Decorrida a semana desta, dar-te-emos também a outra, pelo trabalho de mais sete anos que ainda me servirás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Concordou Jacó, e se passou a semana desta; então, Labão lhe deu por mulher Raquel, sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>(Para serva de Raquel, sua filha, deu Labão a sua serva Bila.)</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E coabitaram. Mas Jacó amava mais a Raquel do que a Lia; e continuou servindo a Labão por outros sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vendo o SENHOR que Lia era desprezada, fê-la fecunda; ao passo que Raquel era estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Concebeu, pois, Lia e deu à luz um filho, a quem chamou Rúben, pois disse: O SENHOR atendeu à minha aflição. Por isso, agora me amará meu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Concebeu outra vez, e deu à luz um filho, e disse: Soube o SENHOR que era preterida e me deu mais este; chamou-lhe, pois, Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Outra vez concebeu Lia, e deu à luz um filho, e disse: Agora, desta vez, se unirá mais a mim meu marido, porque lhe dei à luz três filhos; por isso, lhe chamou Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De novo concebeu e deu à luz um filho; então, disse: Esta vez louvarei o SENHOR. E por isso lhe chamou Judá; e cessou de dar à luz.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo Raquel que não dava filhos a Jacó, teve ciúmes de sua irmã e disse a Jacó: Dá-me filhos, senão morrerei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Jacó se irou contra Raquel e disse: Acaso, estou eu em lugar de Deus que ao teu ventre impediu frutificar?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu ela: Eis aqui Bila, minha serva; coabita com ela, para que dê à luz, e eu traga filhos ao meu colo, por meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, lhe deu a Bila, sua serva, por mulher; e Jacó a possuiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bila concebeu e deu à luz um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse Raquel: Deus me julgou, e também me ouviu a voz, e me deu um filho; portanto, lhe chamou Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Concebeu outra vez Bila, serva de Raquel, e deu à luz o segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Raquel: Com grandes lutas tenho competido com minha irmã e logrei prevalecer; chamou-lhe, pois, Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vendo Lia que ela mesma cessara de conceber, tomou também a Zilpa, sua serva, e deu-a a Jacó, por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zilpa, serva de Lia, deu a Jacó um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Lia: Afortunada! E lhe chamou Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, Zilpa, serva de Lia, deu o segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse Lia: É a minha felicidade! Porque as filhas me terão por venturosa; e lhe chamou Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi Rúben nos dias da ceifa do trigo, e achou mandrágoras no campo, e trouxe-as a Lia, sua mãe. Então, disse Raquel a Lia: Dá-me das mandrágoras de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu ela: Achas pouco o me teres levado o marido? Tomarás também as mandrágoras de meu filho? Disse Raquel: Ele te possuirá esta noite, a troco das mandrágoras de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>À tarde, vindo Jacó do campo, saiu-lhe ao encontro Lia e lhe disse: Esta noite me possuirás, pois eu te aluguei pelas mandrágoras de meu filho. E Jacó, naquela noite, coabitou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouviu Deus a Lia; ela concebeu e deu à luz o quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, disse Lia: Deus me recompensou, porque dei a minha serva a meu marido; e chamou-lhe Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Lia, tendo concebido outra vez, deu a Jacó o sexto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse: Deus me concedeu excelente dote; desta vez permanecerá comigo meu marido, porque lhe dei seis filhos; e lhe chamou Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disto, deu à luz uma filha e lhe chamou Diná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lembrou-se Deus de Raquel, ouviu-a e a fez fecunda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela concebeu, deu à luz um filho e disse: Deus me tirou o meu vexame.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E lhe chamou José, dizendo: Dê-me o SENHOR ainda outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tendo Raquel dado à luz a José, disse Jacó a Labão: Permite-me que eu volte ao meu lugar e à minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dá-me meus filhos e as mulheres, pelas quais eu te servi, e partirei; pois tu sabes quanto e de que maneira te servi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Labão lhe respondeu: Ache eu mercê diante de ti; fica comigo. Tenho experimentado que o SENHOR me abençoou por amor de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ainda: Fixa o teu salário, que te pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhe Jacó: Tu sabes como te venho servindo e como cuidei do teu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o pouco que tinhas antes da minha vinda foi aumentado grandemente; e o SENHOR te abençoou por meu trabalho. Agora, pois, quando hei de eu trabalhar também por minha casa?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Labão lhe perguntou: Que te darei? Respondeu Jacó: Nada me darás; tornarei a apascentar e a guardar o teu rebanho, se me fizeres isto:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passarei hoje por todo o teu rebanho, separando dele os salpicados e malhados, e todos os negros entre os cordeiros, e o que é malhado e salpicado entre as cabras; será isto o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, responderá por mim a minha justiça, no dia de amanhã, quando vieres ver o meu salário diante de ti; o que não for salpicado e malhado entre as cabras e negro entre as ovelhas, esse, se for achado comigo, será tido por furtado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse Labão: Pois sim! Seja conforme a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, naquele mesmo dia, separou Labão os bodes listados e malhados e todas as cabras salpicadas e malhadas, todos os que tinham alguma brancura e todos os negros entre os cordeiros; e os passou às mãos de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E pôs a distância de três dias de jornada entre si e Jacó; e Jacó apascentava o restante dos rebanhos de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tomou, então, Jacó varas verdes de álamo, de aveleira e de plátano e lhes removeu a casca, em riscas abertas, deixando aparecer a brancura das varas,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>as quais, assim escorchadas, pôs ele em frente do rebanho, nos canais de água e nos bebedouros, aonde os rebanhos vinham para dessedentar-se, e conceberam quando vinham a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E concebia o rebanho diante das varas, e as ovelhas davam crias listadas, salpicadas e malhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, separou Jacó os cordeiros e virou o rebanho para o lado dos listados e dos pretos nos rebanhos de Labão; e pôs o seu rebanho à parte e não o juntou com o rebanho de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, todas as vezes que concebiam as ovelhas fortes, punha Jacó as varas à vista do rebanho nos canais de água, para que concebessem diante das varas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porém, quando o rebanho era fraco, não as punha; assim, as fracas eram de Labão, e as fortes, de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o homem se tornou mais e mais rico; teve muitos rebanhos, e servas, e servos, e camelos, e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, ouvia Jacó os comentários dos filhos de Labão, que diziam: Jacó se apossou de tudo o que era de nosso pai; e do que era de nosso pai juntou ele toda esta riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó, por sua vez, reparou que o rosto de Labão não lhe era favorável, como anteriormente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse o SENHOR a Jacó: Torna à terra de teus pais e à tua parentela; e eu serei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Jacó mandou vir Raquel e Lia ao campo, para junto do seu rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes disse: Vejo que o rosto de vosso pai não me é favorável como anteriormente; porém o Deus de meu pai tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vós mesmas sabeis que com todo empenho tenho servido a vosso pai;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas vosso pai me tem enganado e por dez vezes me mudou o salário; porém Deus não lhe permitiu que me fizesse mal nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ele dizia: Os salpicados serão o teu salário, então, todos os rebanhos davam salpicados; e se dizia: Os listados serão o teu salário, então, os rebanhos todos davam listados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Deus tomou o gado de vosso pai e mo deu a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, chegado o tempo em que o rebanho concebia, levantei os olhos e vi em sonhos que os machos que cobriam as ovelhas eram listados, salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Anjo de Deus me disse em sonho: Jacó! Eu respondi: Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele continuou: Levanta agora os olhos e vê que todos os machos que cobrem o rebanho são listados, salpicados e malhados, porque vejo tudo o que Labão te está fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Deus de Betel, onde ungiste uma coluna, onde me fizeste um voto; levanta-te agora, sai desta terra e volta para a terra de tua parentela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, responderam Raquel e Lia e lhe disseram: Há ainda para nós parte ou herança na casa de nosso pai?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não nos considera ele como estrangeiras? Pois nos vendeu e consumiu tudo o que nos era devido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque toda a riqueza que Deus tirou de nosso pai é nossa e de nossos filhos; agora, pois, faze tudo o que Deus te disse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, se levantou Jacó e, fazendo montar seus filhos e suas mulheres em camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>levou todo o seu gado e todos os seus bens que chegou a possuir; o gado de sua propriedade que acumulara em Padã-Arã, para ir a Isaque, seu pai, à terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo ido Labão fazer a tosquia das ovelhas, Raquel furtou os ídolos do lar que pertenciam a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó logrou a Labão, o arameu, não lhe dando a saber que fugia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E fugiu com tudo o que lhe pertencia; levantou-se, passou o Eufrates e tomou o rumo da montanha de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No terceiro dia, Labão foi avisado de que Jacó ia fugindo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomando, pois, consigo a seus irmãos, saiu-lhe no encalço, por sete dias de jornada, e o alcançou na montanha de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De noite, porém, veio Deus a Labão, o arameu, em sonhos, e lhe disse: Guarda-te, não fales a Jacó nem bem nem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alcançou, pois, Labão a Jacó. Este havia armado a sua tenda naquela montanha; também Labão armou a sua com seus irmãos, na montanha de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse Labão a Jacó: Que fizeste, que me lograste e levaste minhas filhas como cativas pela espada?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que fugiste ocultamente, e me lograste, e nada me fizeste saber, para que eu te despedisse com alegria, e com cânticos, e com tamboril, e com harpa?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E por que não me permitiste beijar meus filhos e minhas filhas? Nisso procedeste insensatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há poder em minhas mãos para vos fazer mal, mas o Deus de vosso pai me falou, ontem à noite, e disse: Guarda-te, não fales a Jacó nem bem nem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E agora que partiste de vez, porque tens saudade da casa de teu pai, por que me furtaste os meus deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Respondeu-lhe Jacó: Porque tive medo; pois calculei: não suceda que me tome à força as suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não viva aquele com quem achares os teus deuses; verifica diante de nossos irmãos o que te pertence e que está comigo e leva-o contigo. Pois Jacó não sabia que Raquel os havia furtado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Labão, pois, entrou na tenda de Jacó, na de Lia e na das duas servas, porém não os achou. Tendo saído da tenda de Lia, entrou na de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, Raquel havia tomado os ídolos do lar, e os pusera na sela de um camelo, e estava assentada sobre eles; apalpou Labão toda a tenda e não os achou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, disse ela a seu pai: Não te agastes, meu senhor, por não poder eu levantar-me na tua presença; pois me acho com as regras das mulheres. Ele procurou, contudo não achou os ídolos do lar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, se irou Jacó e altercou com Labão; e lhe disse: Qual é a minha transgressão? Qual o meu pecado, que tão furiosamente me tens perseguido?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Havendo apalpado todos os meus utensílios, que achaste de todos os utensílios de tua casa? Põe-nos aqui diante de meus irmãos e de teus irmãos, para que julguem entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vinte anos eu estive contigo, as tuas ovelhas e as tuas cabras nunca perderam as crias, e não comi os carneiros de teu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nem te apresentei o que era despedaçado pelas feras; sofri o dano; da minha mão o requerias, tanto o furtado de dia como de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>De maneira que eu andava, de dia consumido pelo calor, de noite, pela geada; e o meu sono me fugia dos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vinte anos permaneci em tua casa; catorze anos te servi por tuas duas filhas e seis anos por teu rebanho; dez vezes me mudaste o salário.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se não fora o Deus de meu pai, o Deus de Abraão e o Temor de Isaque, por certo me despedirias agora de mãos vazias. Deus me atendeu ao sofrimento e ao trabalho das minhas mãos e te repreendeu ontem à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, respondeu Labão a Jacó: As filhas são minhas filhas, os filhos são meus filhos, os rebanhos são meus rebanhos, e tudo o que vês é meu; que posso fazer hoje a estas minhas filhas ou aos filhos que elas deram à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Vem, pois; e façamos aliança, eu e tu, que sirva de testemunho entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, Jacó tomou uma pedra e a erigiu por coluna.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse a seus irmãos: Ajuntai pedras. E tomaram pedras e fizeram um montão, ao lado do qual comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Chamou-lhe Labão Jegar-Saaduta; Jacó, porém, lhe chamou Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E disse Labão: Seja hoje este montão por testemunha entre mim e ti; por isso, se lhe chamou Galeede</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e Mispa, pois disse: Vigie o SENHOR entre mim e ti e nos julgue quando estivermos separados um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se maltratares as minhas filhas e tomares outras mulheres além delas, não estando ninguém conosco, atenta que Deus é testemunha entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Disse mais Labão a Jacó: Eis aqui este montão e esta coluna que levantei entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Seja o montão testemunha, e seja a coluna testemunha de que para mal não passarei o montão para lá, e tu não passarás o montão e a coluna para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O Deus de Abraão e o Deus de Naor, o Deus do pai deles, julgue entre nós. E jurou Jacó pelo Temor de Isaque, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E ofereceu Jacó um sacrifício na montanha e convidou seus irmãos para comerem pão; comeram pão e passaram a noite na montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Tendo-se levantado Labão pela madrugada, beijou seus filhos e suas filhas e os abençoou; e, partindo, voltou para sua casa.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também Jacó seguiu o seu caminho, e anjos de Deus lhe saíram a encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os viu, disse: Este é o acampamento de Deus. E chamou àquele lugar Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Jacó enviou mensageiros adiante de si a Esaú, seu irmão, à terra de Seir, território de Edom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhes ordenou: Assim falareis a meu senhor Esaú: Teu servo Jacó manda dizer isto: Como peregrino morei com Labão, em cuja companhia fiquei até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tenho bois, jumentos, rebanhos, servos e servas; mando comunicá-lo a meu senhor, para lograr mercê à sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Voltaram os mensageiros a Jacó, dizendo: Fomos a teu irmão Esaú; também ele vem de caminho para se encontrar contigo, e quatrocentos homens com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jacó teve medo e se perturbou; dividiu em dois bandos o povo que com ele estava, e os rebanhos, e os bois, e os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois disse: Se vier Esaú a um bando e o ferir, o outro bando escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E orou Jacó: Deus de meu pai Abraão e Deus de meu pai Isaque, ó SENHOR, que me disseste: Torna à tua terra e à tua parentela, e te farei bem;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>sou indigno de todas as misericórdias e de toda a fidelidade que tens usado para com teu servo; pois com apenas o meu cajado atravessei este Jordão; já agora sou dois bandos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra-me das mãos de meu irmão Esaú, porque eu o temo, para que não venha ele matar-me e as mães com os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disseste: Certamente eu te farei bem e dar-te-ei a descendência como a areia do mar, que, pela multidão, não se pode contar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, tendo passado ali aquela noite, separou do que tinha um presente para seu irmão Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>duzentas cabras e vinte bodes; duzentas ovelhas e vinte carneiros;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta camelas de leite com suas crias, quarenta vacas e dez touros; vinte jumentas e dez jumentinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entregou-os às mãos dos seus servos, cada rebanho à parte, e disse aos servos: Passai adiante de mim e deixai espaço entre rebanho e rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ordenou ao primeiro, dizendo: Quando Esaú, meu irmão, te encontrar e te perguntar: De quem és, para onde vais, de quem são estes diante de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Responderás: São de teu servo Jacó; é presente que ele envia a meu senhor Esaú; e eis que ele mesmo vem vindo atrás de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ordenou também ao segundo, ao terceiro e a todos os que vinham conduzindo os rebanhos: Falareis desta maneira a Esaú, quando vos encontrardes com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Direis assim: Eis que o teu servo Jacó vem vindo atrás de nós. Porque dizia consigo mesmo: Eu o aplacarei com o presente que me antecede, depois o verei; porventura me aceitará a presença.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, passou o presente para diante dele; ele, porém, ficou aquela noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantou-se naquela mesma noite, tomou suas duas mulheres, suas duas servas e seus onze filhos e transpôs o vau de Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomou-os e fê-los passar o ribeiro; fez passar tudo o que lhe pertencia,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>ficando ele só; e lutava com ele um homem, até ao romper do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo este que não podia com ele, tocou-lhe na articulação da coxa; deslocou-se a junta da coxa de Jacó, na luta com o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse este: Deixa-me ir, pois já rompeu o dia. Respondeu Jacó: Não te deixarei ir se me não abençoares.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Perguntou-lhe, pois: Como te chamas? Ele respondeu: Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, disse: Já não te chamarás Jacó, e sim Israel, pois como príncipe lutaste com Deus e com os homens e prevaleceste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tornou Jacó: Dize, rogo-te, como te chamas? Respondeu ele: Por que perguntas pelo meu nome? E o abençoou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Àquele lugar chamou Jacó Peniel, pois disse: Vi a Deus face a face, e a minha vida foi salva.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nasceu-lhe o sol, quando ele atravessava Peniel; e manquejava de uma coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso, os filhos de Israel não comem, até hoje, o nervo do quadril, na articulação da coxa, porque o homem tocou a articulação da coxa de Jacó no nervo do quadril.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantando Jacó os olhos, viu que Esaú se aproximava, e com ele quatrocentos homens. Então, passou os filhos a Lia, a Raquel e às duas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pôs as servas e seus filhos à frente, Lia e seus filhos atrás deles e Raquel e José por últimos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele mesmo, adiantando-se, prostrou-se à terra sete vezes, até aproximar-se de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Esaú correu-lhe ao encontro e o abraçou; arrojou-se-lhe ao pescoço e o beijou; e choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Daí, levantando os olhos, viu as mulheres e os meninos e disse: Quem são estes contigo? Respondeu-lhe Jacó: Os filhos com que Deus agraciou a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, se aproximaram as servas, elas e seus filhos, e se prostraram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegaram também Lia e seus filhos e se prostraram; por último chegaram José e Raquel e se prostraram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntou Esaú: Qual é o teu propósito com todos esses bandos que encontrei? Respondeu Jacó: Para lograr mercê na presença de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse Esaú: Eu tenho muitos bens, meu irmão; guarda o que tens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jacó insistiu: Não recuses; se logrei mercê diante de ti, peço-te que aceites o meu presente, porquanto vi o teu rosto como se tivesse contemplado o semblante de Deus; e te agradaste de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peço-te, pois, recebe o meu presente, que eu te trouxe; porque Deus tem sido generoso para comigo, e tenho fartura. E instou com ele, até que o aceitou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Esaú: Partamos e caminhemos; eu seguirei junto de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém Jacó lhe disse: Meu senhor sabe que estes meninos são tenros, e tenho comigo ovelhas e vacas de leite; se forçadas a caminhar demais um só dia, morrerão todos os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Passe meu senhor adiante de seu servo; eu seguirei guiando-as pouco a pouco, no passo do gado que me vai à frente e no passo dos meninos, até chegar a meu senhor, em Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu Esaú: Então, permite que eu deixe contigo da gente que está comigo. Disse Jacó: Para quê? Basta que eu alcance mercê aos olhos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, voltou Esaú aquele dia a Seir, pelo caminho por onde viera.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jacó partiu para Sucote, e edificou para si uma casa, e fez palhoças para o seu gado; por isso, o lugar se chamou Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Voltando de Padã-Arã, chegou Jacó são e salvo à cidade de Siquém, que está na terra de Canaã; e armou a sua tenda junto da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A parte do campo, onde armara a sua tenda, ele a comprou dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E levantou ali um altar e lhe chamou Deus, o Deus de Israel.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Diná, filha que Lia dera à luz a Jacó, saiu para ver as filhas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Viu-a Siquém, filho do heveu Hamor, que era príncipe daquela terra, e, tomando-a, a possuiu e assim a humilhou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sua alma se apegou a Diná, filha de Jacó, e amou a jovem, e falou-lhe ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse Siquém a Hamor, seu pai: Consegue-me esta jovem para esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando soube Jacó que Diná, sua filha, fora violada por Siquém, estavam os seus filhos no campo com o gado; calou-se, pois, até que voltassem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E saiu Hamor, pai de Siquém, para falar com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vindo os filhos de Jacó do campo e ouvindo o que acontecera, indignaram-se e muito se iraram, pois Siquém praticara um desatino em Israel, violentando a filha de Jacó, o que se não devia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhes Hamor: A alma de meu filho Siquém está enamorada fortemente de vossa filha; peço-vos que lha deis por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aparentai-vos conosco, dai-nos as vossas filhas e tomai as nossas;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>habitareis conosco, a terra estará ao vosso dispor; habitai e negociai nela e nela tende possessões.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o próprio Siquém disse ao pai e aos irmãos de Diná: Ache eu mercê diante de vós e vos darei o que determinardes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Majorai de muito o dote de casamento e as dádivas, e darei o que me pedirdes; dai-me, porém, a jovem por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, os filhos de Jacó, por causa de lhes haver Siquém violado a irmã, Diná, responderam com dolo a Siquém e a seu pai Hamor e lhes disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não podemos fazer isso, dar nossa irmã a um homem incircunciso; porque isso nos seria ignomínia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sob uma única condição permitiremos: que vos torneis como nós, circuncidando-se todo macho entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, vos daremos nossas filhas, tomaremos para nós as vossas, habitaremos convosco e seremos um só povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se, porém, não nos ouvirdes e não vos circuncidardes, tomaremos a nossa filha e nos retiraremos embora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tais palavras agradaram a Hamor e a Siquém, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não tardou o jovem em fazer isso, porque amava a filha de Jacó e era o mais honrado de toda a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vieram, pois, Hamor e Siquém, seu filho, à porta da sua cidade e falaram aos homens da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes homens são pacíficos para conosco; portanto, habitem na terra e negociem nela. A terra é bastante espaçosa para contê-los; recebamos por mulheres a suas filhas e demos-lhes também as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Somente, porém, consentirão os homens em habitar conosco, tornando-nos um só povo, se todo macho entre nós se circuncidar, como eles são circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O seu gado, as suas possessões e todos os seus animais não serão nossos? Consintamos, pois, com eles, e habitarão conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E deram ouvidos a Hamor e a Siquém, seu filho, todos os que saíam da porta da cidade; e todo homem foi circuncidado, dos que saíam pela porta da sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao terceiro dia, quando os homens sentiam mais forte a dor, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná, tomaram cada um a sua espada, entraram inesperadamente na cidade e mataram os homens todos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passaram também ao fio da espada a Hamor e a seu filho Siquém; tomaram a Diná da casa de Siquém e saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sobrevieram os filhos de Jacó aos mortos e saquearam a cidade, porque sua irmã fora violada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levaram deles os rebanhos, os bois, os jumentos e o que havia na cidade e no campo;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>todos os seus bens, e todos os seus meninos, e as suas mulheres levaram cativos e pilharam tudo o que havia nas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, disse Jacó a Simeão e a Levi: Vós me afligistes e me fizestes odioso entre os moradores desta terra, entre os cananeus e os ferezeus; sendo nós pouca gente, reunir-se-ão contra mim, e serei destruído, eu e minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Responderam: Abusaria ele de nossa irmã, como se fosse prostituta?</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Deus a Jacó: Levanta-te, sobe a Betel e habita ali; faze ali um altar ao Deus que te apareceu quando fugias da presença de Esaú, teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disse Jacó à sua família e a todos os que com ele estavam: Lançai fora os deuses estranhos que há no vosso meio, purificai-vos e mudai as vossas vestes;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>levantemo-nos e subamos a Betel. Farei ali um altar ao Deus que me respondeu no dia da minha angústia e me acompanhou no caminho por onde andei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, deram a Jacó todos os deuses estrangeiros que tinham em mãos e as argolas que lhes pendiam das orelhas; e Jacó os escondeu debaixo do carvalho que está junto a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, tendo eles partido, o terror de Deus invadiu as cidades que lhes eram circunvizinhas, e não perseguiram aos filhos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, chegou Jacó a Luz, chamada Betel, que está na terra de Canaã, ele e todo o povo que com ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E edificou ali um altar e ao lugar chamou El-Betel; porque ali Deus se lhe revelou quando fugia da presença de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Morreu Débora, a ama de Rebeca, e foi sepultada ao pé de Betel, debaixo do carvalho que se chama Alom-Bacute.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vindo Jacó de Padã-Arã, outra vez lhe apareceu Deus e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhe Deus: O teu nome é Jacó. Já não te chamarás Jacó, porém Israel será o teu nome. E lhe chamou Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe mais: Eu sou o Deus Todo-Poderoso; sê fecundo e multiplica-te; uma nação e multidão de nações sairão de ti, e reis procederão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra que dei a Abraão e a Isaque dar-te-ei a ti e, depois de ti, à tua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Deus se retirou dele, elevando-se do lugar onde lhe falara.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Jacó erigiu uma coluna de pedra no lugar onde Deus falara com ele; e derramou sobre ela uma libação e lhe deitou óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao lugar onde Deus lhe falara, Jacó lhe chamou Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Partiram de Betel, e, havendo ainda pequena distância para chegar a Efrata, deu à luz Raquel um filho, cujo nascimento lhe foi a ela penoso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em meio às dores do parto, disse-lhe a parteira: Não temas, pois ainda terás este filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao sair-lhe a alma (porque morreu), deu-lhe o nome de Benoni; mas seu pai lhe chamou Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, morreu Raquel e foi sepultada no caminho de Efrata, que é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobre a sepultura de Raquel levantou Jacó uma coluna que existe até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, partiu Israel e armou a sua tenda além da torre de Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que, habitando Israel naquela terra, foi Rúben e se deitou com Bila, concubina de seu pai; e Israel o soube. Eram doze os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Rúben, o primogênito de Jacó, Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom, filhos de Lia;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José e Benjamim, filhos de Raquel;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dã e Naftali, filhos de Bila, serva de Raquel;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Gade e Aser, filhos de Zilpa, serva de Lia. São estes os filhos de Jacó, que lhe nasceram em Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Veio Jacó a Isaque, seu pai, a Manre, a Quiriate-Arba (que é Hebrom), onde peregrinaram Abraão e Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Foram os dias de Isaque cento e oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Velho e farto de dias, expirou Isaque e morreu, sendo recolhido ao seu povo; e Esaú e Jacó, seus filhos, o sepultaram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os descendentes de Esaú, que é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú tomou por mulheres dentre as filhas de Canaã: Ada, filha de Elom, heteu; Oolibama, filha de Aná, filho de Zibeão, heveu;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Basemate, filha de Ismael, irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Ada de Esaú lhe nasceu Elifaz, a Basemate lhe nasceu Reuel;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a Oolibama nasceu Jeús, Jalão e Corá; são estes os filhos de Esaú, que lhe nasceram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levou Esaú suas mulheres, e seus filhos, e suas filhas, e todas as pessoas de sua casa, e seu rebanho, e todo o seu gado, e toda propriedade, tudo que havia adquirido na terra de Canaã; e se foi para outra terra, apartando-se de Jacó, seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os bens deles eram muitos para habitarem juntos; e a terra de suas peregrinações não os podia sustentar por causa do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Esaú, que é Edom, habitou no monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é a descendência de Esaú, pai dos edomitas, no monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Elifaz são: Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Timna era concubina de Elifaz, filho de Esaú, e teve de Elifaz a Amaleque; são estes os filhos de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filhos de Reuel são estes: Naate, Zerá, Samá e Mizá; estes foram os filhos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E são estes os filhos de Oolibama, filha de Aná, filho de Zibeão, mulher de Esaú; e deu a Esaú: Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São estes os príncipes dos filhos de Esaú; os filhos de Elifaz, o primogênito de Esaú: o príncipe Temã, o príncipe Omar, o príncipe Zefô, o príncipe Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o príncipe Corá, o príncipe Gaetã, o príncipe Amaleque; são estes os príncipes que nasceram a Elifaz na terra de Edom; são os filhos de Ada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>São estes os filhos de Reuel, filho de Esaú: o príncipe Naate, o príncipe Zerá, o príncipe Samá, o príncipe Mizá; são estes os príncipes que nasceram a Reuel na terra de Edom; são os filhos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estes os filhos de Oolibama, mulher de Esaú: o príncipe Jeús, o príncipe Jalão, o príncipe Corá; são estes os príncipes que procederam de Oolibama, filha de Aná, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estes os filhos de Esaú, e esses seus príncipes; ele é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São estes os filhos de Seir, o horeu, moradores da terra: Lotã, Sobal, Zibeão e Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disom, Eser e Disã; são estes os príncipes dos horeus, filhos de Seir na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Lotã são Hori e Homã; a irmã de Lotã é Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>São estes os filhos de Sobal: Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>São estes os filhos de Zibeão: Aiá e Aná; este é o Aná que achou as fontes termais no deserto, quando apascentava os jumentos de Zibeão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>São estes os filhos de Aná: Disom e Oolibama, a filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>São estes os filhos de Disom: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>São estes os filhos de Eser: Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São estes os filhos de Disã: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>São estes os príncipes dos horeus: o príncipe Lotã, o príncipe Sobal, o príncipe Zibeão, o príncipe Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o príncipe Disom, o príncipe Eser, o príncipe Disã; são estes os príncipes dos horeus, segundo os seus principados na terra de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>São estes os reis que reinaram na terra de Edom, antes que houvesse rei sobre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em Edom reinou Belá, filho de Beor, e o nome da sua cidade era Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Morreu Belá, e, em seu lugar, reinou Jobabe, filho de Zerá, de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Morreu Jobabe, e, em seu lugar, reinou Husão, da terra dos temanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Morreu Husão, e, em seu lugar, reinou Hadade, filho de Bedade, o que feriu a Midiã no campo de Moabe; o nome da sua cidade era Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Morreu Hadade, e, em seu lugar, reinou Samlá, de Masreca.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Morreu Samlá, e, em seu lugar, reinou Saul, de Reobote, junto ao Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Morreu Saul, e, em seu lugar, reinou Baal-Hanã, filho de Acbor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Morreu Baal-Hanã, filho de Acbor, e, em seu lugar, reinou Hadar; o nome de sua cidade era Paú; e o de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>São estes os nomes dos príncipes de Esaú, segundo as suas famílias, os seus lugares e os seus nomes: o príncipe Timna, o príncipe Alva, o príncipe Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>o príncipe Oolibama, o príncipe Elá, o príncipe Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>o príncipe Quenaz, o príncipe Temã, o príncipe Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>o príncipe Magdiel e o príncipe Irã; são estes os príncipes de Edom, segundo as suas habitações na terra da sua possessão. Este é Esaú, pai de Edom.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Habitou Jacó na terra das peregrinações de seu pai, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta é a história de Jacó. Tendo José dezessete anos, apascentava os rebanhos com seus irmãos; sendo ainda jovem, acompanhava os filhos de Bila e os filhos de Zilpa, mulheres de seu pai; e trazia más notícias deles a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Israel amava mais a José que a todos os seus filhos, porque era filho da sua velhice; e fez-lhe uma túnica talar de mangas compridas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vendo, pois, seus irmãos que o pai o amava mais que a todos os outros filhos, odiaram-no e já não lhe podiam falar pacificamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Teve José um sonho e o relatou a seus irmãos; por isso, o odiaram ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois lhes disse: Rogo-vos, ouvi este sonho que tive:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atávamos feixes no campo, e eis que o meu feixe se levantou e ficou em pé; e os vossos feixes o rodeavam e se inclinavam perante o meu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, lhe disseram seus irmãos: Reinarás, com efeito, sobre nós? E sobre nós dominarás realmente? E com isso tanto mais o odiavam, por causa dos seus sonhos e de suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Teve ainda outro sonho e o referiu a seus irmãos, dizendo: Sonhei também que o sol, a lua e onze estrelas se inclinavam perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contando-o a seu pai e a seus irmãos, repreendeu-o o pai e lhe disse: Que sonho é esse que tiveste? Acaso, viremos, eu e tua mãe e teus irmãos, a inclinar-nos perante ti em terra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seus irmãos lhe tinham ciúmes; o pai, no entanto, considerava o caso consigo mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, como foram os irmãos apascentar o rebanho do pai, em Siquém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>perguntou Israel a José: Não apascentam teus irmãos o rebanho em Siquém? Vem, enviar-te-ei a eles. Respondeu-lhe José: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse-lhe Israel: Vai, agora, e vê se vão bem teus irmãos e o rebanho; e traze-me notícias. Assim, o enviou do vale de Hebrom, e ele foi a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E um homem encontrou a José, que andava errante pelo campo, e lhe perguntou: Que procuras?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu: Procuro meus irmãos; dize-me: Onde apascentam eles o rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhe o homem: Foram-se daqui, pois ouvi-os dizer: Vamos a Dotã. Então, seguiu José atrás dos irmãos e os achou em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De longe o viram e, antes que chegasse, conspiraram contra ele para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E dizia um ao outro: Vem lá o tal sonhador!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vinde, pois, agora, matemo-lo e lancemo-lo numa destas cisternas; e diremos: Um animal selvagem o comeu; e vejamos em que lhe darão os sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Rúben, ouvindo isso, livrou-o das mãos deles e disse: Não lhe tiremos a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também lhes disse Rúben: Não derrameis sangue; lançai-o nesta cisterna que está no deserto, e não ponhais mão sobre ele; isto disse para o livrar deles, a fim de o restituir ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, logo que chegou José a seus irmãos, despiram-no da túnica, a túnica talar de mangas compridas que trazia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, tomando-o, o lançaram na cisterna, vazia, sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, sentando-se para comer pão, olharam e viram que uma caravana de ismaelitas vinha de Gileade; seus camelos traziam arômatas, bálsamo e mirra, que levavam para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disse Judá a seus irmãos: De que nos aproveita matar o nosso irmão e esconder-lhe o sangue?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vinde, vendamo-lo aos ismaelitas; não ponhamos sobre ele a mão, pois é nosso irmão e nossa carne. Seus irmãos concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, passando os mercadores midianitas, os irmãos de José o alçaram, e o tiraram da cisterna, e o venderam por vinte siclos de prata aos ismaelitas; estes levaram José ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tendo Rúben voltado à cisterna, eis que José não estava nela; então, rasgou as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, voltando a seus irmãos, disse: Não está lá o menino; e, eu, para onde irei?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, tomaram a túnica de José, mataram um bode e a molharam no sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E enviaram a túnica talar de mangas compridas, fizeram-na levar a seu pai e lhe disseram: Achamos isto; vê se é ou não a túnica de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele a reconheceu e disse: É a túnica de meu filho; um animal selvagem o terá comido, certamente José foi despedaçado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, Jacó rasgou as suas vestes, e se cingiu de pano de saco, e lamentou o filho por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Levantaram-se todos os seus filhos e todas as suas filhas, para o consolarem; ele, porém, recusou ser consolado e disse: Chorando, descerei a meu filho até à sepultura. E de fato o chorou seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Entrementes, os midianitas venderam José no Egito a Potifar, oficial de Faraó, comandante da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu, por esse tempo, que Judá se apartou de seus irmãos e se hospedou na casa de um adulamita, chamado Hira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali viu Judá a filha de um cananeu, chamado Sua; ele a tomou por mulher e a possuiu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ela concebeu e deu à luz um filho, e o pai lhe chamou Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornou a conceber e deu à luz um filho; a este deu a mãe o nome de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Continuou ainda e deu à luz outro filho, cujo nome foi Selá; ela estava em Quezibe quando o teve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Judá, pois, tomou esposa para Er, o seu primogênito; o nome dela era Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Er, porém, o primogênito de Judá, era perverso perante o SENHOR, pelo que o SENHOR o fez morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse Judá a Onã: Possui a mulher de teu irmão, cumpre o levirato e suscita descendência a teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sabia, porém, Onã que o filho não seria tido por seu; e todas as vezes que possuía a mulher de seu irmão deixava o sêmen cair na terra, para não dar descendência a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso, porém, que fazia, era mau perante o SENHOR, pelo que também a este fez morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Judá a Tamar, sua nora: Permanece viúva em casa de teu pai, até que Selá, meu filho, venha a ser homem. Pois disse: Para que não morra também este, como seus irmãos. Assim, Tamar se foi, passando a residir em casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No correr do tempo morreu a filha de Sua, mulher de Judá; e, consolado Judá, subiu aos tosquiadores de suas ovelhas, em Timna, ele e seu amigo Hira, o adulamita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o comunicaram a Tamar: Eis que o teu sogro sobe a Timna, para tosquiar as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, ela despiu as vestes de sua viuvez, e, cobrindo-se com um véu, se disfarçou, e se assentou à entrada de Enaim, no caminho de Timna; pois via que Selá já era homem, e ela não lhe fora dada por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo-a Judá, teve-a por meretriz; pois ela havia coberto o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, se dirigiu a ela no caminho e lhe disse: Vem, deixa-me possuir-te; porque não sabia que era a sua nora. Ela respondeu: Que me darás para coabitares comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele respondeu: Enviar-te-ei um cabrito do rebanho. Perguntou ela: Dar-me-ás penhor até que o mandes?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu ele: Que penhor te darei? Ela disse: O teu selo, o teu cordão e o cajado que seguras. Ele, pois, lhos deu e a possuiu; e ela concebeu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levantou-se ela e se foi; tirou de sobre si o véu e tornou às vestes da sua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enviou Judá o cabrito, por mão do adulamita, seu amigo, para reaver o penhor da mão da mulher; porém não a encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, perguntou aos homens daquele lugar: Onde está a prostituta cultual que se achava junto ao caminho de Enaim? Responderam: Aqui não esteve meretriz nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tendo voltado a Judá, disse: Não a encontrei; e também os homens do lugar me disseram: Aqui não esteve prostituta cultual nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu Judá: Que ela o guarde para si, para que não nos tornemos em opróbrio; mandei-lhe, com efeito, o cabrito, todavia, não a achaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passados quase três meses, foi dito a Judá: Tamar, tua nora, adulterou, pois está grávida. Então, disse Judá: Tirai-a fora para que seja queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em tirando-a, mandou ela dizer a seu sogro: Do homem de quem são estas coisas eu concebi. E disse mais: Reconhece de quem é este selo, e este cordão, e este cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Reconheceu-os Judá e disse: Mais justa é ela do que eu, porquanto não a dei a Selá, meu filho. E nunca mais a possuiu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aconteceu que, estando ela para dar à luz, havia gêmeos no seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao nascerem, um pôs a mão fora, e a parteira, tomando-a, lhe atou um fio encarnado e disse: Este saiu primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, recolhendo ele a mão, saiu o outro; e ela disse: Como rompeste saída? E lhe chamaram Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois, lhe saiu o irmão, em cuja mão estava o fio encarnado; e lhe chamaram Zera.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José foi levado ao Egito, e Potifar, oficial de Faraó, comandante da guarda, egípcio, comprou-o dos ismaelitas que o tinham levado para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR era com José, que veio a ser homem próspero; e estava na casa de seu senhor egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vendo Potifar que o SENHOR era com ele e que tudo o que ele fazia o SENHOR prosperava em suas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>logrou José mercê perante ele, a quem servia; e ele o pôs por mordomo de sua casa e lhe passou às mãos tudo o que tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, desde que o fizera mordomo de sua casa e sobre tudo o que tinha, o SENHOR abençoou a casa do egípcio por amor de José; a bênção do SENHOR estava sobre tudo o que tinha, tanto em casa como no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Potifar tudo o que tinha confiou às mãos de José, de maneira que, tendo-o por mordomo, de nada sabia, além do pão com que se alimentava. José era formoso de porte e de aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aconteceu, depois destas coisas, que a mulher de seu senhor pôs os olhos em José e lhe disse: Deita-te comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele, porém, recusou e disse à mulher do seu senhor: Tem-me por mordomo o meu senhor e não sabe do que há em casa, pois tudo o que tem me passou ele às minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele não é maior do que eu nesta casa e nenhuma coisa me vedou, senão a ti, porque és sua mulher; como, pois, cometeria eu tamanha maldade e pecaria contra Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Falando ela a José todos os dias, e não lhe dando ele ouvidos, para se deitar com ela e estar com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>sucedeu que, certo dia, veio ele a casa, para atender aos negócios; e ninguém dos de casa se achava presente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ela o pegou pelas vestes e lhe disse: Deita-te comigo; ele, porém, deixando as vestes nas mãos dela, saiu, fugindo para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vendo ela que ele fugira para fora, mas havia deixado as vestes nas mãos dela,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chamou pelos homens de sua casa e lhes disse: Vede, trouxe-nos meu marido este hebreu para insultar-nos; veio até mim para se deitar comigo; mas eu gritei em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ouvindo ele que eu levantava a voz e gritava, deixou as vestes ao meu lado e saiu, fugindo para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Conservou ela junto de si as vestes dele, até que seu senhor tornou a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, lhe falou, segundo as mesmas palavras, e disse: O servo hebreu, que nos trouxeste, veio ter comigo para insultar-me;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>quando, porém, levantei a voz e gritei, ele, deixando as vestes ao meu lado, fugiu para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo o senhor ouvido as palavras de sua mulher, como lhe tinha dito: Desta maneira me fez o teu servo; então, se lhe acendeu a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o senhor de José o tomou e o lançou no cárcere, no lugar onde os presos do rei estavam encarcerados; ali ficou ele na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR, porém, era com José, e lhe foi benigno, e lhe deu mercê perante o carcereiro;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o qual confiou às mãos de José todos os presos que estavam no cárcere; e ele fazia tudo quanto se devia fazer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E nenhum cuidado tinha o carcereiro de todas as coisas que estavam nas mãos de José, porquanto o SENHOR era com ele, e tudo o que ele fazia o SENHOR prosperava.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passadas estas coisas, aconteceu que o mordomo do rei do Egito e o padeiro ofenderam o seu senhor, o rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Indignou-se Faraó contra os seus dois oficiais, o copeiro-chefe e o padeiro-chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E mandou detê-los na casa do comandante da guarda, no cárcere onde José estava preso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O comandante da guarda pô-los a cargo de José, para que os servisse; e por algum tempo estiveram na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ambos sonharam, cada um o seu sonho, na mesma noite; cada sonho com a sua própria significação, o copeiro e o padeiro do rei do Egito, que se achavam encarcerados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vindo José, pela manhã, viu-os, e eis que estavam turbados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, perguntou aos oficiais de Faraó, que com ele estavam no cárcere da casa do seu senhor: Por que tendes, hoje, triste o semblante?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: Tivemos um sonho, e não há quem o possa interpretar. Disse-lhes José: Porventura, não pertencem a Deus as interpretações? Contai-me o sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o copeiro-chefe contou o seu sonho a José e lhe disse: Em meu sonho havia uma videira perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, na videira, três ramos; ao brotar a vide, havia flores, e seus cachos produziam uvas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O copo de Faraó estava na minha mão; tomei as uvas, e as espremi no copo de Faraó, e o dei na própria mão de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, lhe disse José: Esta é a sua interpretação: os três ramos são três dias;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dentro ainda de três dias, Faraó te reabilitará e te reintegrará no teu cargo, e tu lhe darás o copo na própria mão dele, segundo o costume antigo, quando lhe eras copeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém lembra-te de mim, quando tudo te correr bem; e rogo-te que sejas bondoso para comigo, e faças menção de mim a Faraó, e me faças sair desta casa;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque, de fato, fui roubado da terra dos hebreus; e, aqui, nada fiz, para que me pusessem nesta masmorra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo o padeiro-chefe que a interpretação era boa, disse a José: Eu também sonhei, e eis que três cestos de pão alvo me estavam sobre a cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e no cesto mais alto havia de todos os manjares de Faraó, arte de padeiro; e as aves os comiam do cesto na minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, lhe disse José: A interpretação é esta: os três cestos são três dias;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dentro ainda de três dias, Faraó te tirará fora a cabeça e te pendurará num madeiro, e as aves te comerão as carnes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No terceiro dia, que era aniversário de nascimento de Faraó, deu este um banquete a todos os seus servos; e, no meio destes, reabilitou o copeiro-chefe e condenou o padeiro-chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao copeiro-chefe reintegrou no seu cargo, no qual dava o copo na mão de Faraó;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas ao padeiro-chefe enforcou, como José havia interpretado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O copeiro-chefe, todavia, não se lembrou de José, porém dele se esqueceu.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados dois anos completos, Faraó teve um sonho. Parecia-lhe achar-se ele de pé junto ao Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do rio subiam sete vacas formosas à vista e gordas e pastavam no carriçal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Após elas subiam do rio outras sete vacas, feias à vista e magras; e pararam junto às primeiras, na margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As vacas feias à vista e magras comiam as sete formosas à vista e gordas. Então, acordou Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tornando a dormir, sonhou outra vez. De uma só haste saíam sete espigas cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E após elas nasciam sete espigas mirradas, crestadas do vento oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As espigas mirradas devoravam as sete espigas grandes e cheias. Então, acordou Faraó. Fora isto um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De manhã, achando-se ele de espírito perturbado, mandou chamar todos os magos do Egito e todos os seus sábios e lhes contou os sonhos; mas ninguém havia que lhos interpretasse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse a Faraó o copeiro-chefe: Lembro-me hoje das minhas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando Faraó mui indignado contra os seus servos e pondo-me sob prisão na casa do comandante da guarda, a mim e ao padeiro-chefe,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>tivemos um sonho na mesma noite, eu e ele; sonhamos, e cada sonho com a sua própria significação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Achava-se conosco um jovem hebreu, servo do comandante da guarda; contamos-lhe os nossos sonhos, e ele no-los interpretou, a cada um segundo o seu sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E como nos interpretou, assim mesmo se deu: eu fui restituído ao meu cargo, o outro foi enforcado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Faraó mandou chamar a José, e o fizeram sair à pressa da masmorra; ele se barbeou, mudou de roupa e foi apresentar-se a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Este lhe disse: Tive um sonho, e não há quem o interprete. Ouvi dizer, porém, a teu respeito que, quando ouves um sonho, podes interpretá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu-lhe José: Não está isso em mim; mas Deus dará resposta favorável a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, contou Faraó a José: No meu sonho, estava eu de pé na margem do Nilo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e eis que subiam dele sete vacas gordas e formosas à vista e pastavam no carriçal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Após estas subiam outras vacas, fracas, mui feias à vista e magras; nunca vi outras assim disformes, em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as vacas magras e ruins comiam as primeiras sete gordas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e, depois de as terem engolido, não davam aparência de as terem devorado, pois o seu aspecto continuava ruim como no princípio. Então, acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, vi, em meu sonho, que sete espigas saíam da mesma haste, cheias e boas;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>após elas nasceram sete espigas secas, mirradas e crestadas do vento oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As sete espigas mirradas devoravam as sete espigas boas. Contei-o aos magos, mas ninguém houve que mo interpretasse.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, lhe respondeu José: O sonho de Faraó é apenas um; Deus manifestou a Faraó o que há de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas boas serão sete anos; as sete espigas boas, também sete anos; o sonho é um só.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As sete vacas magras e feias, que subiam após as primeiras, serão sete anos, bem como as sete espigas mirradas e crestadas do vento oriental serão sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esta é a palavra, como acabo de dizer a Faraó, que Deus manifestou a Faraó que ele há de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis aí vêm sete anos de grande abundância por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seguir-se-ão sete anos de fome, e toda aquela abundância será esquecida na terra do Egito, e a fome consumirá a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e não será lembrada a abundância na terra, em vista da fome que seguirá, porque será gravíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O sonho de Faraó foi dúplice, porque a coisa é estabelecida por Deus, e Deus se apressa a fazê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, pois, escolha Faraó um homem ajuizado e sábio e o ponha sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Faça isso Faraó, e ponha administradores sobre a terra, e tome a quinta parte dos frutos da terra do Egito nos sete anos de fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ajuntem os administradores toda a colheita dos bons anos que virão, recolham cereal debaixo do poder de Faraó, para mantimento nas cidades, e o guardem.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, o mantimento será para abastecer a terra nos sete anos da fome que haverá no Egito; para que a terra não pereça de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O conselho foi agradável a Faraó e a todos os seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse Faraó aos seus oficiais: Acharíamos, porventura, homem como este, em quem há o Espírito de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois, disse Faraó a José: Visto que Deus te fez saber tudo isto, ninguém há tão ajuizado e sábio como tu.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Administrarás a minha casa, e à tua palavra obedecerá todo o meu povo; somente no trono eu serei maior do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Disse mais Faraó a José: Vês que te faço autoridade sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, tirou Faraó o seu anel de sinete da mão e o pôs na mão de José, fê-lo vestir roupas de linho fino e lhe pôs ao pescoço um colar de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E fê-lo subir ao seu segundo carro, e clamavam diante dele: Inclinai-vos! Desse modo, o constituiu sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse ainda Faraó a José: Eu sou Faraó, contudo sem a tua ordem ninguém levantará mão ou pé em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E a José chamou Faraó de Zafenate-Paneia e lhe deu por mulher a Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om; e percorreu José toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Era José da idade de trinta anos quando se apresentou a Faraó, rei do Egito, e andou por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Nos sete anos de fartura a terra produziu abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ajuntou José todo o mantimento que houve na terra do Egito durante os sete anos e o guardou nas cidades; o mantimento do campo ao redor de cada cidade foi guardado na mesma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim, ajuntou José muitíssimo cereal, como a areia do mar, até perder a conta, porque ia além das medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Antes de chegar a fome, nasceram dois filhos a José, os quais lhe deu Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>José ao primogênito chamou de Manassés, pois disse: Deus me fez esquecer de todos os meus trabalhos e de toda a casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ao segundo, chamou-lhe Efraim, pois disse: Deus me fez próspero na terra da minha aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Passados os sete anos de abundância, que houve na terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>começaram a vir os sete anos de fome, como José havia predito; e havia fome em todas as terras, mas em toda a terra do Egito havia pão.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Sentindo toda a terra do Egito a fome, clamou o povo a Faraó por pão; e Faraó dizia a todos os egípcios: Ide a José; o que ele vos disser fazei.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Havendo, pois, fome sobre toda a terra, abriu José todos os celeiros e vendia aos egípcios; porque a fome prevaleceu na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E todas as terras vinham ao Egito, para comprar de José, porque a fome prevaleceu em todo o mundo.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabedor Jacó de que havia mantimento no Egito, disse a seus filhos: Por que estais aí a olhar uns para os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ajuntou: Tenho ouvido que há cereais no Egito; descei até lá e comprai-nos deles, para que vivamos e não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, desceram dez dos irmãos de José, para comprar cereal do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Benjamim, porém, irmão de José, não enviou Jacó na companhia dos irmãos, porque dizia: Para que não lhe suceda, acaso, algum desastre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entre os que iam, pois, para lá, foram também os filhos de Israel; porque havia fome na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>José era governador daquela terra; era ele quem vendia a todos os povos da terra; e os irmãos de José vieram e se prostraram rosto em terra, perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vendo José a seus irmãos, reconheceu-os, porém não se deu a conhecer, e lhes falou asperamente, e lhes perguntou: Donde vindes? Responderam: Da terra de Canaã, para comprar mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>José reconheceu os irmãos; porém eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, se lembrou José dos sonhos que tivera a respeito deles e lhes disse: Vós sois espiões e viestes para ver os pontos fracos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Responderam-lhe: Não, senhor meu; mas vieram os teus servos para comprar mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somos todos filhos de um mesmo homem; somos homens honestos; os teus servos não são espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: Nada disso; pelo contrário, viestes para ver os pontos fracos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles disseram: Nós, teus servos, somos doze irmãos, filhos de um homem na terra de Canaã; o mais novo está hoje com nosso pai, outro já não existe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, lhes falou José: É como já vos disse: sois espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nisto sereis provados: pela vida de Faraó, daqui não saireis, sem que primeiro venha o vosso irmão mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviai um dentre vós, que traga vosso irmão; vós ficareis detidos para que sejam provadas as vossas palavras, se há verdade no que dizeis; ou se não, pela vida de Faraó, sois espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os meteu juntos em prisão três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao terceiro dia, disse-lhes José: Fazei o seguinte e vivereis, pois temo a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se sois homens honestos, fique detido um de vós na casa da vossa prisão; vós outros ide, levai cereal para suprir a fome das vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E trazei-me vosso irmão mais novo, com o que serão verificadas as vossas palavras, e não morrereis. E eles se dispuseram a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disseram uns aos outros: Na verdade, somos culpados, no tocante a nosso irmão, pois lhe vimos a angústia da alma, quando nos rogava, e não lhe acudimos; por isso, nos vem esta ansiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu-lhes Rúben: Não vos disse eu: Não pequeis contra o jovem? E não me quisestes ouvir. Pois vedes aí que se requer de nós o seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles, porém, não sabiam que José os entendia, porque lhes falava por intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, retirando-se deles, chorou; depois, tornando, lhes falou; tomou a Simeão dentre eles e o algemou na presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ordenou José que lhes enchessem de cereal os sacos, e lhes restituíssem o dinheiro, a cada um no saco de cereal, e os suprissem de comida para o caminho; e assim lhes foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E carregaram o cereal sobre os seus jumentos e partiram dali.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abrindo um deles o saco de cereal, para dar de comer ao seu jumento na estalagem, deu com o dinheiro na boca do saco de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, disse aos irmãos: Devolveram o meu dinheiro; aqui está na boca do saco de cereal. Desfaleceu-lhes o coração, e, atemorizados, entreolhavam-se, dizendo: Que é isto que Deus nos fez?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E vieram para Jacó, seu pai, na terra de Canaã, e lhe contaram tudo o que lhes acontecera, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem, o senhor da terra, falou conosco asperamente e nos tratou como espiões da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dissemos-lhe: Somos homens honestos; não somos espiões;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>somos doze irmãos, filhos de um mesmo pai; um já não existe, e o mais novo está hoje com nosso pai na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Respondeu-nos o homem, o senhor da terra: Nisto conhecerei que sois homens honestos: deixai comigo um de vossos irmãos, tomai o cereal para remediar a fome de vossas casas e parti;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>trazei-me vosso irmão mais novo; assim saberei que não sois espiões, mas homens honestos. Então, vos entregarei vosso irmão, e negociareis na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aconteceu que, despejando eles os sacos de cereal, eis cada um tinha a sua trouxinha de dinheiro no saco de cereal; e viram as trouxinhas com o dinheiro, eles e seu pai, e temeram.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, lhes disse Jacó, seu pai: Tendes-me privado de filhos: José já não existe, Simeão não está aqui, e ides levar a Benjamim! Todas estas coisas me sobrevêm.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Rúben disse a seu pai: Mata os meus dois filhos, se to não tornar a trazer; entrega-mo, e eu to restituirei.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele, porém, disse: Meu filho não descerá convosco; seu irmão é morto, e ele ficou só; se lhe sucede algum desastre no caminho por onde fordes, fareis descer minhas cãs com tristeza à sepultura.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fome persistia gravíssima na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo eles acabado de consumir o cereal que trouxeram do Egito, disse-lhes seu pai: Voltai, comprai-nos um pouco de mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Judá lhe respondeu: Fortemente nos protestou o homem, dizendo: Não me vereis o rosto, se o vosso irmão não vier convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se resolveres enviar conosco o nosso irmão, desceremos e te compraremos mantimento;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>se, porém, não o enviares, não desceremos; pois o homem nos disse: Não me vereis o rosto, se o vosso irmão não vier convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhes Israel: Por que me fizestes esse mal, dando a saber àquele homem que tínheis outro irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Responderam eles: O homem nos perguntou particularmente por nós e pela nossa parentela, dizendo: Vive ainda vosso pai? Tendes outro irmão? Respondemos-lhe segundo as suas palavras. Acaso, poderíamos adivinhar que haveria de dizer: Trazei vosso irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com isto disse Judá a Israel, seu pai: Envia o jovem comigo, e nos levantaremos e iremos; para que vivamos e não morramos, nem nós, nem tu, nem os nossos filhinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu serei responsável por ele, da minha mão o requererás; se eu to não trouxer e não to puser à presença, serei culpado para contigo para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não nos tivéssemos demorado já estaríamos, com certeza, de volta segunda vez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu-lhes Israel, seu pai: Se é tal, fazei, pois, isto: tomai do mais precioso desta terra nos sacos para o mantimento e levai de presente a esse homem: um pouco de bálsamo e um pouco de mel, arômatas e mirra, nozes de pistácia e amêndoas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>levai também dinheiro em dobro; e o dinheiro restituído na boca dos sacos de cereal, tornai a levá-lo convosco; pode bem ser que fosse engano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levai também vosso irmão, levantai-vos e voltai àquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus Todo-Poderoso vos dê misericórdia perante o homem, para que vos restitua o vosso outro irmão e deixe vir Benjamim. Quanto a mim, se eu perder os filhos, sem filhos ficarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomaram, pois, os homens os presentes, o dinheiro em dobro e a Benjamim; levantaram-se, desceram ao Egito e se apresentaram perante José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo José a Benjamim com eles, disse ao despenseiro de sua casa: Leva estes homens para casa, mata reses e prepara tudo; pois estes homens comerão comigo ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez ele como José lhe ordenara e levou os homens para a casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os homens tiveram medo, porque foram levados à casa de José; e diziam: É por causa do dinheiro que da outra vez voltou nos sacos de cereal, para nos acusar e arremeter contra nós, escravizar-nos e tomar nossos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se chegaram ao mordomo da casa de José, e lhe falaram à porta,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disseram: Ai! Senhor meu, já uma vez descemos a comprar mantimento;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>quando chegamos à estalagem, abrindo os sacos de cereal, eis que o dinheiro de cada um estava na boca do saco de cereal, nosso dinheiro intacto; tornamos a trazê-lo conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Trouxemos também outro dinheiro conosco, para comprar mantimento; não sabemos quem tenha posto o nosso dinheiro nos sacos de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele disse: Paz seja convosco, não temais; o vosso Deus, e o Deus de vosso pai, vos deu tesouro nos sacos de cereal; o vosso dinheiro me chegou a mim. E lhes trouxe fora a Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, levou o mordomo aqueles homens à casa de José e lhes deu água, e eles lavaram os pés; também deu ração aos seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, prepararam o presente, para quando José viesse ao meio-dia; pois ouviram que ali haviam de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Chegando José a casa, trouxeram-lhe para dentro o presente que tinham em mãos; e prostraram-se perante ele até à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele lhes perguntou pelo seu bem-estar e disse: Vosso pai, o ancião de quem me falastes, vai bem? Ainda vive?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Responderam: Vai bem o teu servo, nosso pai vive ainda; e abaixaram a cabeça e prostraram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levantando José os olhos, viu a Benjamim, seu irmão, filho de sua mãe, e disse: É este o vosso irmão mais novo, de quem me falastes? E acrescentou: Deus te conceda graça, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>José se apressou e procurou onde chorar, porque se movera no seu íntimo, para com seu irmão; entrou na câmara e chorou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois, lavou o rosto e saiu; conteve-se e disse: Servi a refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serviram-lhe a ele à parte, e a eles também à parte, e à parte aos egípcios que comiam com ele; porque aos egípcios não lhes era lícito comer pão com os hebreus, porquanto é isso abominação para os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E assentaram-se diante dele, o primogênito segundo a sua primogenitura e o mais novo segundo a sua menoridade; disto os homens se maravilhavam entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, lhes apresentou as porções que estavam diante dele; a porção de Benjamim era cinco vezes mais do que a de qualquer deles. E eles beberam e se regalaram com ele.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deu José esta ordem ao mordomo de sua casa: Enche de mantimento os sacos que estes homens trouxeram, quanto puderem levar, e põe o dinheiro de cada um na boca do saco de mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O meu copo de prata pô-lo-ás na boca do saco de mantimento do mais novo, com o dinheiro do seu cereal. E assim se fez segundo José dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De manhã, quando já claro, despediram-se estes homens, eles com os seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo saído eles da cidade, não se havendo ainda distanciado, disse José ao mordomo de sua casa: Levanta-te e segue após esses homens; e, alcançando-os, lhes dirás: Por que pagastes mal por bem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é este o copo em que bebe meu senhor? E por meio do qual faz as suas adivinhações? Procedestes mal no que fizestes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E alcançou-os e lhes falou essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, lhe responderam: Por que diz meu senhor tais palavras? Longe estejam teus servos de praticar semelhante coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O dinheiro que achamos na boca dos sacos de mantimento, tornamos a trazer-te desde a terra de Canaã; como, pois, furtaríamos da casa do teu senhor prata ou ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele dos teus servos, com quem for achado, morra; e nós ainda seremos escravos do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, lhes respondeu: Seja conforme as vossas palavras; aquele com quem se achar será meu escravo, porém vós sereis inculpados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E se apressaram, e, tendo cada um posto o saco de mantimento em terra, o abriu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mordomo os examinou, começando do mais velho e acabando no mais novo; e achou-se o copo no saco de mantimento de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, rasgaram as suas vestes e, carregados de novo os jumentos, tornaram à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E chegou Judá com seus irmãos à casa de José; este ainda estava ali; e prostraram-se em terra diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhes José: Que é isso que fizestes? Não sabíeis vós que tal homem como eu é capaz de adivinhar?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, disse Judá: Que responderemos a meu senhor? Que falaremos? E como nos justificaremos? Achou Deus a iniquidade de teus servos; eis que somos escravos de meu senhor, tanto nós como aquele em cuja mão se achou o copo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas ele disse: Longe de mim que eu tal faça; o homem em cuja mão foi achado o copo, esse será meu servo; vós, no entanto, subi em paz para vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Judá se aproximou dele e disse: Ah! Senhor meu, rogo-te, permite que teu servo diga uma palavra aos ouvidos do meu senhor, e não se acenda a tua ira contra o teu servo; porque tu és como o próprio Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu senhor perguntou a seus servos: Tendes pai ou irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E respondemos a meu senhor: Temos pai já velho e um filho da sua velhice, o mais novo, cujo irmão é morto; e só ele ficou de sua mãe, e seu pai o ama.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disseste a teus servos: Trazei-mo, para que ponha os olhos sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondemos ao meu senhor: O moço não pode deixar o pai; se deixar o pai, este morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, disseste a teus servos: Se vosso irmão mais novo não descer convosco, nunca mais me vereis o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo nós subido a teu servo, meu pai, e a ele repetido as palavras de meu senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>disse nosso pai: Voltai, comprai-nos um pouco de mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nós respondemos: Não podemos descer; mas, se nosso irmão mais moço for conosco, desceremos; pois não podemos ver a face do homem, se este nosso irmão mais moço não estiver conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, nos disse o teu servo, nosso pai: Sabeis que minha mulher me deu dois filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um se ausentou de mim, e eu disse: Certamente foi despedaçado, e até agora não mais o vi;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>se agora também tirardes este da minha presença, e lhe acontecer algum desastre, fareis descer as minhas cãs com pesar à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora, pois, indo eu a teu servo, meu pai, e não indo o moço conosco, visto a sua alma estar ligada com a alma dele,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>vendo ele que o moço não está conosco, morrerá; e teus servos farão descer as cãs de teu servo, nosso pai, com tristeza à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque teu servo se deu por fiador por este moço para com o meu pai, dizendo: Se eu o não tornar a trazer-te, serei culpado para com o meu pai todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, pois, fique teu servo em lugar do moço por servo de meu senhor, e o moço que suba com seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque como subirei eu a meu pai, se o moço não for comigo? Para que não veja eu o mal que a meu pai sobrevirá.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, José, não se podendo conter diante de todos os que estavam com ele, bradou: Fazei sair a todos da minha presença! E ninguém ficou com ele, quando José se deu a conhecer a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E levantou a voz em choro, de maneira que os egípcios o ouviam e também a casa de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse a seus irmãos: Eu sou José; vive ainda meu pai? E seus irmãos não lhe puderam responder, porque ficaram atemorizados perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse José a seus irmãos: Agora, chegai-vos a mim. E chegaram-se. Então, disse: Eu sou José, vosso irmão, a quem vendestes para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, não vos entristeçais, nem vos irriteis contra vós mesmos por me haverdes vendido para aqui; porque, para conservação da vida, Deus me enviou adiante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque já houve dois anos de fome na terra, e ainda restam cinco anos em que não haverá lavoura nem colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus me enviou adiante de vós, para conservar vossa sucessão na terra e para vos preservar a vida por um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, não fostes vós que me enviastes para cá, e sim Deus, que me pôs por pai de Faraó, e senhor de toda a sua casa, e como governador em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apressai-vos, subi a meu pai e dizei-lhe: Assim manda dizer teu filho José: Deus me pôs por senhor em toda terra do Egito; desce a mim, não te demores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Habitarás na terra de Gósen e estarás perto de mim, tu, teus filhos, os filhos de teus filhos, os teus rebanhos, o teu gado e tudo quanto tens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aí te sustentarei, porque ainda haverá cinco anos de fome; para que não te empobreças, tu e tua casa e tudo o que tens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que vedes por vós mesmos, e meu irmão Benjamim vê também, que sou eu mesmo quem vos fala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Anunciai a meu pai toda a minha glória no Egito e tudo o que tendes visto; apressai-vos e fazei descer meu pai para aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, lançando-se ao pescoço de Benjamim, seu irmão, chorou; e, abraçado com ele, chorou também Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>José beijou a todos os seus irmãos e chorou sobre eles; depois, seus irmãos falaram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez-se ouvir na casa de Faraó esta notícia: São vindos os irmãos de José; e isto foi agradável a Faraó e a seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse Faraó a José: Dize a teus irmãos: Fazei isto: carregai os vossos animais e parti; tornai à terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>tomai a vosso pai e a vossas famílias e vinde para mim; dar-vos-ei o melhor da terra do Egito, e comereis a fartura da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ordena-lhes também: Fazei isto: levai da terra do Egito carros para vossos filhinhos e para vossas mulheres, trazei vosso pai e vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não vos preocupeis com coisa alguma dos vossos haveres, porque o melhor de toda a terra do Egito será vosso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram assim. José lhes deu carros, conforme o mandado de Faraó; também lhes deu provisão para o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A cada um de todos eles deu vestes festivais, mas a Benjamim deu trezentas moedas de prata e cinco vestes festivais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também enviou a seu pai dez jumentos carregados do melhor do Egito, e dez jumentos carregados de cereais e pão, e provisão para o seu pai, para o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E despediu os seus irmãos. Ao partirem, disse-lhes: Não contendais pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, subiram do Egito, e vieram à terra de Canaã, a Jacó, seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e lhe disseram: José ainda vive e é governador de toda a terra do Egito. Com isto, o coração lhe ficou como sem palpitar, porque não lhes deu crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, havendo-lhe eles contado todas as palavras que José lhes falara, e vendo Jacó, seu pai, os carros que José enviara para levá-lo, reviveu-se-lhe o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse Israel: Basta; ainda vive meu filho José; irei e o verei antes que eu morra.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Partiu, pois, Israel com tudo o que possuía, e veio a Berseba, e ofereceu sacrifícios ao Deus de Isaque, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falou Deus a Israel em visões, de noite, e disse: Jacó! Jacó! Ele respondeu: Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse: Eu sou Deus, o Deus de teu pai; não temas descer para o Egito, porque lá eu farei de ti uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu descerei contigo para o Egito e te farei tornar a subir, certamente. A mão de José fechará os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, se levantou Jacó de Berseba; e os filhos de Israel levaram Jacó, seu pai, e seus filhinhos, e as suas mulheres nos carros que Faraó enviara para o levar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomaram o seu gado e os bens que haviam adquirido na terra de Canaã e vieram para o Egito, Jacó e toda a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus filhos e os filhos de seus filhos, suas filhas e as filhas de seus filhos e toda a sua descendência, levou-os consigo para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Israel, Jacó, e seus filhos, que vieram para o Egito: Rúben, o primogênito de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Rúben: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma mulher cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Judá: Er, Onã, Selá, Perez e Zera; Er e Onã, porém, morreram na terra de Canaã. Os filhos de Perez foram: Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Issacar: Tola, Puva, Jó e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Zebulom: Serede, Elom e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São estes os filhos de Lia, que ela deu à luz a Jacó em Padã-Arã, além de Diná, sua filha; todas as pessoas, de seus filhos e de suas filhas, trinta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Gade: Zifiom, Hagi, Suni, Esbom, Eri, Arodi e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Aser: Imna, Isvá, Isvi, Berias e Sera, irmã deles; e os filhos de Berias: Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estes os filhos de Zilpa, a qual Labão deu a sua filha Lia; e estes deu ela à luz a Jacó, a saber, dezesseis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Raquel, mulher de Jacó: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nasceram a José na terra do Egito Manassés e Efraim, que lhe deu à luz Asenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Benjamim: Belá, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>São estes os filhos de Raquel, que nasceram a Jacó, ao todo catorze pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O filho de Dã: Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Naftali: Jazeel, Guni, Jezer e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>São estes os filhos de Bila, a qual Labão deu a sua filha Raquel; e estes deu ela à luz a Jacó, ao todo sete pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos os que vieram com Jacó para o Egito, que eram os seus descendentes, fora as mulheres dos filhos de Jacó, todos eram sessenta e seis pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e os filhos de José, que lhe nasceram no Egito, eram dois. Todas as pessoas da casa de Jacó, que vieram para o Egito, foram setenta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó enviou Judá adiante de si a José para que soubesse encaminhá-lo a Gósen; e chegaram à terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, José aprontou o seu carro e subiu ao encontro de Israel, seu pai, a Gósen. Apresentou-se, lançou-se-lhe ao pescoço e chorou assim longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse Israel a José: Já posso morrer, pois já vi o teu rosto, e ainda vives.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E José disse a seus irmãos e à casa de seu pai: Subirei, e farei saber a Faraó, e lhe direi: Meus irmãos e a casa de meu pai, que estavam na terra de Canaã, vieram para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens são pastores, são homens de gado, e trouxeram consigo o seu rebanho, e o seu gado, e tudo o que têm.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando, pois, Faraó vos chamar e disser: Qual é o vosso trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondereis: Teus servos foram homens de gado desde a mocidade até agora, tanto nós como nossos pais; para que habiteis na terra de Gósen, porque todo pastor de rebanho é abominação para os egípcios.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, veio José e disse a Faraó: Meu pai e meus irmãos, com os seus rebanhos e o seu gado, com tudo o que têm, chegaram da terra de Canaã; e eis que estão na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E tomou cinco dos seus irmãos e os apresentou a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, perguntou Faraó aos irmãos de José: Qual é o vosso trabalho? Eles responderam: Os teus servos somos pastores de rebanho, tanto nós como nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram mais a Faraó: Viemos para habitar nesta terra; porque não há pasto para o rebanho de teus servos, pois a fome é severa na terra de Canaã; agora, pois, te rogamos permitas habitem os teus servos na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse Faraó a José: Teu pai e teus irmãos vieram a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A terra do Egito está perante ti; no melhor da terra faze habitar teu pai e teus irmãos; habitem na terra de Gósen. Se sabes haver entre eles homens capazes, põe-nos por chefes do gado que me pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trouxe José a Jacó, seu pai, e o apresentou a Faraó; e Jacó abençoou a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntou Faraó a Jacó: Quantos são os dias dos anos da tua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó lhe respondeu: Os dias dos anos das minhas peregrinações são cento e trinta anos; poucos e maus foram os dias dos anos da minha vida e não chegaram aos dias dos anos da vida de meus pais, nos dias das suas peregrinações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, tendo Jacó abençoado a Faraó, saiu de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, José estabeleceu a seu pai e a seus irmãos e lhes deu possessão na terra do Egito, no melhor da terra, na terra de Ramessés, como Faraó ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José sustentou de pão a seu pai, a seus irmãos e a toda a casa de seu pai, segundo o número de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não havia pão em toda a terra, porque a fome era mui severa; de maneira que desfalecia o povo do Egito e o povo de Canaã por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, José arrecadou todo o dinheiro que se achou na terra do Egito e na terra de Canaã, pelo cereal que compravam, e o recolheu à casa de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo-se acabado, pois, o dinheiro, na terra do Egito e na terra de Canaã, foram todos os egípcios a José e disseram: Dá-nos pão; por que haveremos de morrer em tua presença? Porquanto o dinheiro nos falta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu José: Se vos falta o dinheiro, trazei o vosso gado; em troca do vosso gado eu vos suprirei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, trouxeram o seu gado a José; e José lhes deu pão em troca de cavalos, de rebanhos, de gado e de jumentos; e os sustentou de pão aquele ano em troca do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Findo aquele ano, foram a José no ano próximo e lhe disseram: Não ocultaremos a meu senhor que se acabou totalmente o dinheiro; e meu senhor já possui os animais; nada mais nos resta diante de meu senhor, senão o nosso corpo e a nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que haveremos de perecer diante dos teus olhos, tanto nós como a nossa terra? Compra-nos a nós e a nossa terra a troco de pão, e nós e a nossa terra seremos escravos de Faraó; dá-nos semente para que vivamos e não morramos, e a terra não fique deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, comprou José toda a terra do Egito para Faraó, porque os egípcios venderam cada um o seu campo, porquanto a fome era extrema sobre eles; e a terra passou a ser de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto ao povo, ele o escravizou de uma a outra extremidade da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Somente a terra dos sacerdotes não a comprou ele; pois os sacerdotes tinham porção de Faraó e eles comiam a sua porção que Faraó lhes tinha dado; por isso, não venderam a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, disse José ao povo: Eis que hoje vos comprei a vós outros e a vossa terra para Faraó; aí tendes sementes, semeai a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Das colheitas dareis o quinto a Faraó, e as quatro partes serão vossas, para semente do campo, e para o vosso mantimento e dos que estão em vossas casas, e para que comam as vossas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Responderam eles: A vida nos tens dado! Achemos mercê perante meu senhor e seremos escravos de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E José estabeleceu por lei até ao dia de hoje que, na terra do Egito, tirasse Faraó o quinto; só a terra dos sacerdotes não ficou sendo de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, habitou Israel na terra do Egito, na terra de Gósen; nela tomaram possessão, e foram fecundos, e muito se multiplicaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó viveu na terra do Egito dezessete anos; de sorte que os dias de Jacó, os anos da sua vida, foram cento e quarenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aproximando-se, pois, o tempo da morte de Israel, chamou a José, seu filho, e lhe disse: Se agora achei mercê à tua presença, rogo-te que ponhas a mão debaixo da minha coxa e uses comigo de beneficência e de verdade; rogo-te que me não enterres no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porém que eu jaza com meus pais; por isso, me levarás do Egito e me enterrarás no lugar da sepultura deles. Respondeu José: Farei segundo a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, lhe disse Jacó: Jura-me. E ele jurou-lhe; e Israel se inclinou sobre a cabeceira da cama.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passadas estas coisas, disseram a José: Teu pai está enfermo. Então, José tomou consigo a seus dois filhos, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E avisaram a Jacó: Eis que José, teu filho, vem ter contigo. Esforçou-se Israel e se assentou no leito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Jacó a José: O Deus Todo-Poderoso me apareceu em Luz, na terra de Canaã, e me abençoou,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e me disse: Eis que te farei fecundo, e te multiplicarei, e te tornarei multidão de povos, e à tua descendência darei esta terra em possessão perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, os teus dois filhos, que te nasceram na terra do Egito, antes que eu viesse a ti no Egito, são meus; Efraim e Manassés serão meus, como Rúben e Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a tua descendência, que gerarás depois deles, será tua; segundo o nome de um de seus irmãos serão chamados na sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vindo, pois, eu de Padã, me morreu, com pesar meu, Raquel na terra de Canaã, no caminho, havendo ainda pequena distância para chegar a Efrata; sepultei-a ali no caminho de Efrata, que é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo Israel visto os filhos de José, disse: Quem são estes?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu José a seu pai: São meus filhos, que Deus me deu aqui. Faze-os chegar a mim, disse ele, para que eu os abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os olhos de Israel já se tinham escurecido por causa da velhice, de modo que não podia ver bem. José, pois, fê-los chegar a ele; e ele os beijou e os abraçou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Israel a José: Eu não cuidara ver o teu rosto; e eis que Deus me fez ver os teus filhos também.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José, tirando-os dentre os joelhos de seu pai, inclinou-se à terra diante da sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, tomou José a ambos, a Efraim na sua mão direita, à esquerda de Israel, e a Manassés na sua esquerda, à direita de Israel, e fê-los chegar a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Israel estendeu a mão direita e a pôs sobre a cabeça de Efraim, que era o mais novo, e a sua esquerda sobre a cabeça de Manassés, cruzando assim as mãos, não obstante ser Manassés o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E abençoou a José, dizendo: O Deus em cuja presença andaram meus pais Abraão e Isaque, o Deus que me sustentou durante a minha vida até este dia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o Anjo que me tem livrado de todo mal, abençoe estes rapazes; seja neles chamado o meu nome e o nome de meus pais Abraão e Isaque; e cresçam em multidão no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vendo José que seu pai pusera a mão direita sobre a cabeça de Efraim, foi-lhe isto desagradável, e tomou a mão de seu pai para mudar da cabeça de Efraim para a cabeça de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse José a seu pai: Não assim, meu pai, pois o primogênito é este; põe a mão direita sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas seu pai o recusou e disse: Eu sei, meu filho, eu o sei; ele também será um povo, também ele será grande; contudo, o seu irmão menor será maior do que ele, e a sua descendência será uma multidão de nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, os abençoou naquele dia, declarando: Por vós Israel abençoará, dizendo: Deus te faça como a Efraim e como a Manassés. E pôs o nome de Efraim adiante do de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, disse Israel a José: Eis que eu morro, mas Deus será convosco e vos fará voltar à terra de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dou-te, de mais que a teus irmãos, um declive montanhoso, o qual tomei da mão dos amorreus com a minha espada e com o meu arco.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, chamou Jacó a seus filhos e disse: Ajuntai-vos, e eu vos farei saber o que vos há de acontecer nos dias vindouros:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ajuntai-vos e ouvi, filhos de Jacó; ouvi a Israel, vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rúben, tu és meu primogênito, minha força e as primícias do meu vigor, o mais excelente em altivez e o mais excelente em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Impetuoso como a água, não serás o mais excelente, porque subiste ao leito de teu pai e o profanaste; subiste à minha cama.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simeão e Levi são irmãos; as suas espadas são instrumentos de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No seu conselho, não entre minha alma; com o seu agrupamento, minha glória não se ajunte; porque no seu furor mataram homens, e na sua vontade perversa jarretaram touros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldito seja o seu furor, pois era forte, e a sua ira, pois era dura; dividi-los-ei em Jacó e os espalharei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá, teus irmãos te louvarão; a tua mão estará sobre a cerviz de teus inimigos; os filhos de teu pai se inclinarão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Judá é leãozinho; da presa subiste, filho meu. Encurva-se e deita-se como leão e como leoa; quem o despertará?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O cetro não se arredará de Judá, nem o bastão de entre seus pés, até que venha Siló; e a ele obedecerão os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele amarrará o seu jumentinho à vide e o filho da sua jumenta, à videira mais excelente; lavará as suas vestes no vinho e a sua capa, em sangue de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos serão cintilantes de vinho, e os dentes, brancos de leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zebulom habitará na praia dos mares e servirá de porto de navios, e o seu limite se estenderá até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Issacar é jumento de fortes ossos, de repouso entre os rebanhos de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Viu que o repouso era bom e que a terra era deliciosa; baixou os ombros à carga e sujeitou-se ao trabalho servil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dã julgará o seu povo, como uma das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será serpente junto ao caminho, uma víbora junto à vereda, que morde os talões do cavalo e faz cair o seu cavaleiro por detrás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A tua salvação espero, ó SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gade, uma guerrilha o acometerá; mas ele a acometerá por sua retaguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aser, o seu pão será abundante e ele motivará delícias reais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naftali é uma gazela solta; ele profere palavras formosas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José é um ramo frutífero, ramo frutífero junto à fonte; seus galhos se estendem sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os flecheiros lhe dão amargura, atiram contra ele e o aborrecem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu arco, porém, permanece firme, e os seus braços são feitos ativos pelas mãos do Poderoso de Jacó, sim, pelo Pastor e pela Pedra de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pelo Deus de teu pai, o qual te ajudará, e pelo Todo-Poderoso, o qual te abençoará com bênçãos dos altos céus, com bênçãos das profundezas, com bênçãos dos seios e da madre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As bênçãos de teu pai excederão as bênçãos de meus pais até ao cimo dos montes eternos; estejam elas sobre a cabeça de José e sobre o alto da cabeça do que foi distinguido entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Benjamim é lobo que despedaça; pela manhã devora a presa e à tarde reparte o despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São estas as doze tribos de Israel; e isto é o que lhes falou seu pai quando os abençoou; a cada um deles abençoou segundo a bênção que lhe cabia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois, lhes ordenou, dizendo: Eu me reúno ao meu povo; sepultai-me, com meus pais, na caverna que está no campo de Efrom, o heteu,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>na caverna que está no campo de Macpela, fronteiro a Manre, na terra de Canaã, a qual Abraão comprou de Efrom com aquele campo, em posse de sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali sepultaram Abraão e Sara, sua mulher; ali sepultaram Isaque e Rebeca, sua mulher; e ali sepultei Lia;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o campo e a caverna que nele está, comprados aos filhos de Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo Jacó acabado de dar determinações a seus filhos, recolheu os pés na cama, e expirou, e foi reunido ao seu povo.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, José se lançou sobre o rosto de seu pai, e chorou sobre ele, e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordenou José a seus servos, aos que eram médicos, que embalsamassem a seu pai; e os médicos embalsamaram a Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>gastando nisso quarenta dias, pois assim se cumprem os dias do embalsamamento; e os egípcios o choraram setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Passados os dias de o chorarem, falou José à casa de Faraó: Se agora achei mercê perante vós, rogo-vos que faleis aos ouvidos de Faraó, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu pai me fez jurar, declarando: Eis que eu morro; no meu sepulcro que abri para mim na terra de Canaã, ali me sepultarás. Agora, pois, desejo subir e sepultar meu pai, depois voltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu Faraó: Sobe e sepulta o teu pai como ele te fez jurar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>José subiu para sepultar o seu pai; e subiram com ele todos os oficiais de Faraó, os principais da sua casa e todos os principais da terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>como também toda a casa de José, e seus irmãos, e a casa de seu pai; somente deixaram na terra de Gósen as crianças, e os rebanhos, e o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E subiram também com ele tanto carros como cavaleiros; e o cortejo foi grandíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chegando eles, pois, à eira de Atade, que está além do Jordão, fizeram ali grande e intensa lamentação; e José pranteou seu pai durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo visto os moradores da terra, os cananeus, o luto na eira de Atade, disseram: Grande pranto é este dos egípcios. E por isso se chamou aquele lugar de Abel-Mizraim, que está além do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fizeram-lhe seus filhos como lhes havia ordenado:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>levaram-no para a terra de Canaã e o sepultaram na caverna do campo de Macpela, que Abraão comprara com o campo, por posse de sepultura, a Efrom, o heteu, fronteiro a Manre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, voltou José para o Egito, ele, seus irmãos e todos os que com ele subiram a sepultar o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo os irmãos de José que seu pai já era morto, disseram: É o caso de José nos perseguir e nos retribuir certamente o mal todo que lhe fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, mandaram dizer a José: Teu pai ordenou, antes da sua morte, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim direis a José: Perdoa, pois, a transgressão de teus irmãos e o seu pecado, porque te fizeram mal; agora, pois, te rogamos que perdoes a transgressão dos servos do Deus de teu pai. José chorou enquanto lhe falavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, vieram também seus irmãos, prostraram-se diante dele e disseram: Eis-nos aqui por teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu-lhes José: Não temais; acaso, estou eu em lugar de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vós, na verdade, intentastes o mal contra mim; porém Deus o tornou em bem, para fazer, como vedes agora, que se conserve muita gente em vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não temais, pois; eu vos sustentarei a vós outros e a vossos filhos. Assim, os consolou e lhes falou ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José habitou no Egito, ele e a casa de seu pai; e viveu cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Viu José os filhos de Efraim até à terceira geração; também os filhos de Maquir, filho de Manassés, os quais José tomou sobre seus joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse José a seus irmãos: Eu morro; porém Deus certamente vos visitará e vos fará subir desta terra para a terra que jurou dar a Abraão, a Isaque e a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José fez jurar os filhos de Israel, dizendo: Certamente Deus vos visitará, e fareis transportar os meus ossos daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Morreu José da idade de cento e dez anos; embalsamaram-no e o puseram num caixão no Egito.</para>
</usx>
