<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAB" style="id">Habacuque (ARA)</book>
  <para style="h">Habacuque</para>
  <para style="toc1">Habacuque</para>
  <para style="toc2">Habacuque</para>
  <para style="toc3">HC</para>
  <para style="mt1">Habacuque</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença revelada ao profeta Habacuque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando, SENHOR, clamarei eu, e tu não me escutarás? Gritar-te-ei: Violência! E não salvarás?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que me mostras a iniquidade e me fazes ver a opressão? Pois a destruição e a violência estão diante de mim; há contendas, e o litígio se suscita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por esta causa, a lei se afrouxa, e a justiça nunca se manifesta, porque o perverso cerca o justo, a justiça é torcida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vede entre as nações, olhai, maravilhai-vos e desvanecei, porque realizo, em vossos dias, obra tal, que vós não crereis, quando vos for contada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois eis que suscito os caldeus, nação amarga e impetuosa, que marcham pela largura da terra, para apoderar-se de moradas que não são suas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles são pavorosos e terríveis, e criam eles mesmos o seu direito e a sua dignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seus cavalos são mais ligeiros do que os leopardos, mais ferozes do que os lobos ao anoitecer são os seus cavaleiros que se espalham por toda parte; sim, os seus cavaleiros chegam de longe, voam como águia que se precipita a devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles todos vêm para fazer violência; o seu rosto suspira por seguir avante; eles reúnem os cativos como areia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles escarnecem dos reis; os príncipes são objeto do seu riso; riem-se de todas as fortalezas, porque, amontoando terra, as tomam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, passam como passa o vento e seguem; fazem-se culpados estes cujo poder é o seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não és tu desde a eternidade, ó SENHOR, meu Deus, ó meu Santo? Não morreremos. Ó SENHOR, para executar juízo, puseste aquele povo; tu, ó Rocha, o fundaste para servir de disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu és tão puro de olhos, que não podes ver o mal e a opressão não podes contemplar; por que, pois, toleras os que procedem perfidamente e te calas quando o perverso devora aquele que é mais justo do que ele?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que fazes os homens como os peixes do mar, como os répteis, que não têm quem os governe?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A todos levanta o inimigo com o anzol, pesca-os de arrastão e os ajunta na sua rede varredoura; por isso, ele se alegra e se regozija.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, oferece sacrifício à sua rede e queima incenso à sua varredoura; porque por elas enriqueceu a sua porção, e tem gordura a sua comida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acaso, continuará, por isso, esvaziando a sua rede e matando sem piedade os povos?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pôr-me-ei na minha torre de vigia, colocar-me-ei sobre a fortaleza e vigiarei para ver o que Deus me dirá e que resposta eu terei à minha queixa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR me respondeu e disse: Escreve a visão, grava-a sobre tábuas, para que a possa ler até quem passa correndo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque a visão ainda está para cumprir-se no tempo determinado, mas se apressa para o fim e não falhará; se tardar, espera-o, porque, certamente, virá, não tardará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis o soberbo! Sua alma não é reta nele; mas o justo viverá pela sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim como o vinho é enganoso, tampouco permanece o arrogante, cuja gananciosa boca se escancara como o sepulcro e é como a morte, que não se farta; ele ajunta para si todas as nações e congrega todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não levantarão, pois, todos estes contra ele um provérbio, um dito zombador? Dirão: Ai daquele que acumula o que não é seu (até quando?), e daquele que a si mesmo se carrega de penhores!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se levantarão de repente os teus credores? E não despertarão os que te hão de abalar? Tu lhes servirás de despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Visto como despojaste a muitas nações, todos os mais povos te despojarão a ti, por causa do sangue dos homens e da violência contra a terra, contra a cidade e contra todos os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que ajunta em sua casa bens mal adquiridos, para pôr em lugar alto o seu ninho, a fim de livrar-se das garras do mal!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vergonha maquinaste para a tua casa; destruindo tu a muitos povos, pecaste contra a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a pedra clamará da parede, e a trave lhe responderá do madeiramento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai daquele que edifica a cidade com sangue e a fundamenta com iniquidade!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não vem do SENHOR dos Exércitos que as nações labutem para o fogo e os povos se fatiguem em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois a terra se encherá do conhecimento da glória do SENHOR, como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai daquele que dá de beber ao seu companheiro, misturando à bebida o seu furor, e que o embebeda para lhe contemplar as vergonhas!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Serás farto de opróbrio em vez de honra; bebe tu também e exibe a tua incircuncisão; chegará a tua vez de tomares o cálice da mão direita do SENHOR, e ignomínia cairá sobre a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a violência contra o Líbano te cobrirá, e a destruição que fizeste dos animais ferozes te assombrará, por causa do sangue dos homens e da violência contra a terra, contra a cidade e contra todos os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que aproveita o ídolo, visto que o seu artífice o esculpiu? E a imagem de fundição, mestra de mentiras, para que o artífice confie na obra, fazendo ídolos mudos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai daquele que diz à madeira: Acorda! E à pedra muda: Desperta! Pode o ídolo ensinar? Eis que está coberto de ouro e de prata, mas, no seu interior, não há fôlego nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR, porém, está no seu santo templo; cale-se diante dele toda a terra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oração do profeta Habacuque sob a forma de canto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho ouvido, ó SENHOR, as tuas declarações, e me sinto alarmado; aviva a tua obra, ó SENHOR, no decorrer dos anos, e, no decurso dos anos, faze-a conhecida; na tua ira, lembra-te da misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus vem de Temã, e do monte Parã vem o Santo. A sua glória cobre os céus, e a terra se enche do seu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu resplendor é como a luz, raios brilham da sua mão; e ali está velado o seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adiante dele vai a peste, e a pestilência segue os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele para e faz tremer a terra; olha e sacode as nações. Esmigalham-se os montes primitivos; os outeiros eternos se abatem. Os caminhos de Deus são eternos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vejo as tendas de Cusã em aflição; os acampamentos da terra de Midiã tremem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso, é contra os rios, SENHOR, que estás irado? É contra os ribeiros a tua ira ou contra o mar, o teu furor, já que andas montado nos teus cavalos, nos teus carros de vitória?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tiras a descoberto o teu arco, e farta está a tua aljava de flechas. Tu fendes a terra com rios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os montes te veem e se contorcem; passam torrentes de água; as profundezas do mar fazem ouvir a sua voz e levantam bem alto as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sol e a lua param nas suas moradas, ao resplandecer a luz das tuas flechas sibilantes, ao fulgor do relâmpago da tua lança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na tua indignação, marchas pela terra, na tua ira, calcas aos pés as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu sais para salvamento do teu povo, para salvar o teu ungido; feres o telhado da casa do perverso e lhe descobres de todo o fundamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traspassas a cabeça dos guerreiros do inimigo com as suas próprias lanças, os quais, como tempestade, avançam para me destruir; regozijam-se, como se estivessem para devorar o pobre às ocultas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Marchas com os teus cavalos pelo mar, pela massa de grandes águas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ouvi-o, e o meu íntimo se comoveu, à sua voz, tremeram os meus lábios; entrou a podridão nos meus ossos, e os joelhos me vacilaram, pois, em silêncio, devo esperar o dia da angústia, que virá contra o povo que nos acomete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda que a figueira não floresça, nem haja fruto na vide; o produto da oliveira minta, e os campos não produzam mantimento; as ovelhas sejam arrebatadas do aprisco, e nos currais não haja gado,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>todavia, eu me alegro no SENHOR, exulto no Deus da minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR Deus é a minha fortaleza, e faz os meus pés como os da corça, e me faz andar altaneiramente. Ao mestre de canto. Para instrumentos de cordas.</para>
</usx>
