<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOL" style="id">Joel (ARA)</book>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">JL</para>
  <para style="mt1">Joel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que foi dirigida a Joel, filho de Petuel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi isto, vós, velhos, e escutai, todos os habitantes da terra: Aconteceu isto em vossos dias? Ou nos dias de vossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Narrai isto a vossos filhos, e vossos filhos o façam a seus filhos, e os filhos destes, à outra geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que deixou o gafanhoto cortador, comeu-o o gafanhoto migrador; o que deixou o migrador, comeu-o o gafanhoto devorador; o que deixou o devorador, comeu-o o gafanhoto destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ébrios, despertai-vos e chorai; uivai, todos os que bebeis vinho, por causa do mosto, porque está ele tirado da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque veio um povo contra a minha terra, poderoso e inumerável; os seus dentes são dentes de leão, e ele tem os queixais de uma leoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez de minha vide uma assolação, destroçou a minha figueira, tirou-lhe a casca, que lançou por terra; os seus sarmentos se fizeram brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lamenta com a virgem que, pelo marido da sua mocidade, está cingida de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cortada está da Casa do SENHOR a oferta de manjares e a libação; os sacerdotes, ministros do SENHOR, estão enlutados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O campo está assolado, e a terra, de luto, porque o cereal está destruído, a vide se secou, as olivas se murcharam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Envergonhai-vos, lavradores, uivai, vinhateiros, sobre o trigo e sobre a cevada, porque pereceu a messe do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A vide se secou, a figueira se murchou, a romeira também, e a palmeira e a macieira; todas as árvores do campo se secaram, e já não há alegria entre os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cingi-vos de pano de saco e lamentai, sacerdotes; uivai, ministros do altar; vinde, ministros de meu Deus; passai a noite vestidos de panos de saco; porque da casa de vosso Deus foi cortada a oferta de manjares e a libação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Promulgai um santo jejum, convocai uma assembleia solene, congregai os anciãos, todos os moradores desta terra, para a Casa do SENHOR, vosso Deus, e clamai ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ah! Que dia! Porque o Dia do SENHOR está perto e vem como assolação do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acaso, não está destruído o mantimento diante dos vossos olhos? E, da casa do nosso Deus, a alegria e o regozijo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A semente mirrou debaixo dos seus torrões, os celeiros foram assolados, os armazéns, derribados, porque se perdeu o cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como geme o gado! As manadas de bois estão sobremodo inquietas, porque não têm pasto; também os rebanhos de ovelhas estão perecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A ti, ó SENHOR, clamo, porque o fogo consumiu os pastos do deserto, e a chama abrasou todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também todos os animais do campo bramam suspirantes por ti; porque os rios se secaram, e o fogo devorou os pastos do deserto.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tocai a trombeta em Sião e dai voz de rebate no meu santo monte; perturbem-se todos os moradores da terra, porque o Dia do SENHOR vem, já está próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dia de escuridade e densas trevas, dia de nuvens e negridão! Como a alva por sobre os montes, assim se difunde um povo grande e poderoso, qual desde o tempo antigo nunca houve, nem depois dele haverá pelos anos adiante, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>À frente dele vai fogo devorador, atrás, chama que abrasa; diante dele, a terra é como o jardim do Éden; mas, atrás dele, um deserto assolado. Nada lhe escapa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sua aparência é como a de cavalos; e, como cavaleiros, assim correm.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estrondeando como carros, vêm, saltando pelos cimos dos montes, crepitando como chamas de fogo que devoram o restolho, como um povo poderoso posto em ordem de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diante deles, tremem os povos; todos os rostos empalidecem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Correm como valentes; como homens de guerra, sobem muros; e cada um vai no seu caminho e não se desvia da sua fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não empurram uns aos outros; cada um segue o seu rumo; arremetem contra lanças e não se detêm no seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assaltam a cidade, correm pelos muros, sobem às casas; pelas janelas entram como ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Diante deles, treme a terra, e os céus se abalam; o sol e a lua se escurecem, e as estrelas retiram o seu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR levanta a voz diante do seu exército; porque muitíssimo grande é o seu arraial; porque é poderoso quem executa as suas ordens; sim, grande é o Dia do SENHOR e mui terrível! Quem o poderá suportar?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda assim, agora mesmo, diz o SENHOR: Convertei-vos a mim de todo o vosso coração; e isso com jejuns, com choro e com pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Rasgai o vosso coração, e não as vossas vestes, e convertei-vos ao SENHOR, vosso Deus, porque ele é misericordioso, e compassivo, e tardio em irar-se, e grande em benignidade, e se arrepende do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem sabe se não se voltará, e se arrependerá, e deixará após si uma bênção, uma oferta de manjares e libação para o SENHOR, vosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tocai a trombeta em Sião, promulgai um santo jejum, proclamai uma assembleia solene.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Congregai o povo, santificai a congregação, ajuntai os anciãos, reuni os filhinhos e os que mamam; saia o noivo da sua recâmara, e a noiva, do seu aposento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chorem os sacerdotes, ministros do SENHOR, entre o pórtico e o altar, e orem: Poupa o teu povo, ó SENHOR, e não entregues a tua herança ao opróbrio, para que as nações façam escárnio dele. Por que hão de dizer entre os povos: Onde está o seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o SENHOR se mostrou zeloso da sua terra, compadeceu-se do seu povo</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, respondendo, lhe disse: Eis que vos envio o cereal, e o vinho, e o óleo, e deles sereis fartos, e vos não entregarei mais ao opróbrio entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o exército que vem do Norte, eu o removerei para longe de vós, lançá-lo-ei em uma terra seca e deserta; lançarei a sua vanguarda para o mar oriental, e a sua retaguarda, para o mar ocidental; subirá o seu mau cheiro, e subirá a sua podridão; porque agiu poderosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não temas, ó terra, regozija-te e alegra-te, porque o SENHOR faz grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não temais, animais do campo, porque os pastos do deserto reverdecerão, porque o arvoredo dará o seu fruto, a figueira e a vide produzirão com vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alegrai-vos, pois, filhos de Sião, regozijai-vos no SENHOR, vosso Deus, porque ele vos dará em justa medida a chuva; fará descer, como outrora, a chuva temporã e a serôdia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As eiras se encherão de trigo, e os lagares transbordarão de vinho e de óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Restituir-vos-ei os anos que foram consumidos pelo gafanhoto migrador, pelo destruidor e pelo cortador, o meu grande exército que enviei contra vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Comereis abundantemente, e vos fartareis, e louvareis o nome do SENHOR, vosso Deus, que se houve maravilhosamente convosco; e o meu povo jamais será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sabereis que estou no meio de Israel e que eu sou o SENHOR, vosso Deus, e não há outro; e o meu povo jamais será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E acontecerá, depois, que derramarei o meu Espírito sobre toda a carne; vossos filhos e vossas filhas profetizarão, vossos velhos sonharão, e vossos jovens terão visões;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>até sobre os servos e sobre as servas derramarei o meu Espírito naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mostrarei prodígios no céu e na terra: sangue, fogo e colunas de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol se converterá em trevas, e a lua, em sangue, antes que venha o grande e terrível Dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E acontecerá que todo aquele que invocar o nome do SENHOR será salvo; porque, no monte Sião e em Jerusalém, estarão os que forem salvos, como o SENHOR prometeu; e, entre os sobreviventes, aqueles que o SENHOR chamar.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que, naqueles dias e naquele tempo, em que mudarei a sorte de Judá e de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>congregarei todas as nações e as farei descer ao vale de Josafá; e ali entrarei em juízo contra elas por causa do meu povo e da minha herança, Israel, a quem elas espalharam por entre os povos, repartindo a minha terra entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lançaram sortes sobre o meu povo, e deram meninos por meretrizes, e venderam meninas por vinho, que beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que tendes vós comigo, Tiro, e Sidom, e todas as regiões da Filístia? É isso vingança que quereis contra mim? Se assim me quereis vingar, farei, sem demora, cair sobre a vossa cabeça a vossa vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto que levastes a minha prata e o meu ouro, e as minhas joias preciosas metestes nos vossos templos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e vendestes os filhos de Judá e os filhos de Jerusalém aos filhos dos gregos, para os apartar para longe dos seus limites,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que eu os suscitarei do lugar para onde os vendestes e farei cair a vossa vingança sobre a vossa própria cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Venderei vossos filhos e vossas filhas aos filhos de Judá, e estes, aos sabeus, a uma nação remota, porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Proclamai isto entre as nações: Apregoai guerra santa e suscitai os valentes; cheguem-se, subam todos os homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Forjai espadas das vossas relhas de arado e lanças, das vossas podadeiras; diga o fraco: Eu sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Apressai-vos, e vinde, todos os povos em redor, e congregai-vos; para ali, ó SENHOR, faze descer os teus valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantem-se as nações e sigam para o vale de Josafá; porque ali me assentarei para julgar todas as nações em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lançai a foice, porque está madura a seara; vinde, pisai, porque o lagar está cheio, os seus compartimentos transbordam, porquanto a sua malícia é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Multidões, multidões no vale da Decisão! Porque o Dia do SENHOR está perto, no vale da Decisão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sol e a lua se escurecem, e as estrelas retiram o seu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR brama de Sião e se fará ouvir de Jerusalém, e os céus e a terra tremerão; mas o SENHOR será o refúgio do seu povo e a fortaleza dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sabereis, assim, que eu sou o SENHOR, vosso Deus, que habito em Sião, meu santo monte; e Jerusalém será santa; estranhos não passarão mais por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E há de ser que, naquele dia, os montes destilarão mosto, e os outeiros manarão leite, e todos os rios de Judá estarão cheios de águas; sairá uma fonte da Casa do SENHOR e regará o vale de Sitim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Egito se tornará uma desolação, e Edom se fará um deserto abandonado, por causa da violência que fizeram aos filhos de Judá, em cuja terra derramaram sangue inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Judá, porém, será habitada para sempre, e Jerusalém, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu expiarei o sangue dos que não foram expiados, porque o SENHOR habitará em Sião.</para>
</usx>
