<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHP" style="id">Filipenses (ARA)</book>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">FP</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Timóteo, servos de Cristo Jesus, a todos os santos em Cristo Jesus, inclusive bispos e diáconos que vivem em Filipos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça e paz a vós outros, da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças ao meu Deus por tudo que recordo de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>fazendo sempre, com alegria, súplicas por todos vós, em todas as minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pela vossa cooperação no evangelho, desde o primeiro dia até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estou plenamente certo de que aquele que começou boa obra em vós há de completá-la até ao Dia de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aliás, é justo que eu assim pense de todos vós, porque vos trago no coração, seja nas minhas algemas, seja na defesa e confirmação do evangelho, pois todos sois participantes da graça comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois minha testemunha é Deus, da saudade que tenho de todos vós, na terna misericórdia de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E também faço esta oração: que o vosso amor aumente mais e mais em pleno conhecimento e toda a percepção,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para aprovardes as coisas excelentes e serdes sinceros e inculpáveis para o Dia de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>cheios do fruto de justiça, o qual é mediante Jesus Cristo, para a glória e louvor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quero ainda, irmãos, cientificar-vos de que as coisas que me aconteceram têm, antes, contribuído para o progresso do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de maneira que as minhas cadeias, em Cristo, se tornaram conhecidas de toda a guarda pretoriana e de todos os demais;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e a maioria dos irmãos, estimulados no Senhor por minhas algemas, ousam falar com mais desassombro a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns, efetivamente, proclamam a Cristo por inveja e porfia; outros, porém, o fazem de boa vontade;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>estes, por amor, sabendo que estou incumbido da defesa do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>aqueles, contudo, pregam a Cristo, por discórdia, insinceramente, julgando suscitar tribulação às minhas cadeias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todavia, que importa? Uma vez que Cristo, de qualquer modo, está sendo pregado, quer por pretexto, quer por verdade, também com isto me regozijo, sim, sempre me regozijarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque estou certo de que isto mesmo, pela vossa súplica e pela provisão do Espírito de Jesus Cristo, me redundará em libertação,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>segundo a minha ardente expectativa e esperança de que em nada serei envergonhado; antes, com toda a ousadia, como sempre, também agora, será Cristo engrandecido no meu corpo, quer pela vida, quer pela morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porquanto, para mim, o viver é Cristo, e o morrer é lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entretanto, se o viver na carne traz fruto para o meu trabalho, já não sei o que hei de escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, de um e outro lado, estou constrangido, tendo o desejo de partir e estar com Cristo, o que é incomparavelmente melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, por vossa causa, é mais necessário permanecer na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, convencido disto, estou certo de que ficarei e permanecerei com todos vós, para o vosso progresso e gozo da fé,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a fim de que aumente, quanto a mim, o motivo de vos gloriardes em Cristo Jesus, pela minha presença, de novo, convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vivei, acima de tudo, por modo digno do evangelho de Cristo, para que, ou indo ver-vos ou estando ausente, ouça, no tocante a vós outros, que estais firmes em um só espírito, como uma só alma, lutando juntos pela fé evangélica;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que em nada estais intimidados pelos adversários. Pois o que é para eles prova evidente de perdição é, para vós outros, de salvação, e isto da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque vos foi concedida a graça de padecerdes por Cristo e não somente de crerdes nele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois tendes o mesmo combate que vistes em mim e, ainda agora, ouvis que é o meu.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se há, pois, alguma exortação em Cristo, alguma consolação de amor, alguma comunhão do Espírito, se há entranhados afetos e misericórdias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>completai a minha alegria, de modo que penseis a mesma coisa, tenhais o mesmo amor, sejais unidos de alma, tendo o mesmo sentimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nada façais por partidarismo ou vanglória, mas por humildade, considerando cada um os outros superiores a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não tenha cada um em vista o que é propriamente seu, senão também cada qual o que é dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tende em vós o mesmo sentimento que houve também em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois ele, subsistindo em forma de Deus, não julgou como usurpação o ser igual a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>antes, a si mesmo se esvaziou, assumindo a forma de servo, tornando-se em semelhança de homens; e, reconhecido em figura humana,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a si mesmo se humilhou, tornando-se obediente até à morte e morte de cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que também Deus o exaltou sobremaneira e lhe deu o nome que está acima de todo nome,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que ao nome de Jesus se dobre todo joelho, nos céus, na terra e debaixo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e toda língua confesse que Jesus Cristo é Senhor, para glória de Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, pois, amados meus, como sempre obedecestes, não só na minha presença, porém, muito mais agora, na minha ausência, desenvolvei a vossa salvação com temor e tremor;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porque Deus é quem efetua em vós tanto o querer como o realizar, segundo a sua boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fazei tudo sem murmurações nem contendas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que vos torneis irrepreensíveis e sinceros, filhos de Deus inculpáveis no meio de uma geração pervertida e corrupta, na qual resplandeceis como luzeiros no mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>preservando a palavra da vida, para que, no Dia de Cristo, eu me glorie de que não corri em vão, nem me esforcei inutilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, mesmo que seja eu oferecido por libação sobre o sacrifício e serviço da vossa fé, alegro-me e, com todos vós, me congratulo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, vós também, pela mesma razão, alegrai-vos e congratulai-vos comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Espero, porém, no Senhor Jesus, mandar-vos Timóteo, o mais breve possível, a fim de que eu me sinta animado também, tendo conhecimento da vossa situação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque a ninguém tenho de igual sentimento que, sinceramente, cuide dos vossos interesses;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois todos eles buscam o que é seu próprio, não o que é de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E conheceis o seu caráter provado, pois serviu ao evangelho, junto comigo, como filho ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Este, com efeito, é quem espero enviar, tão logo tenha eu visto a minha situação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E estou persuadido no Senhor de que também eu mesmo, brevemente, irei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Julguei, todavia, necessário mandar até vós Epafrodito, por um lado, meu irmão, cooperador e companheiro de lutas; e, por outro, vosso mensageiro e vosso auxiliar nas minhas necessidades;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>visto que ele tinha saudade de todos vós e estava angustiado porque ouvistes que adoeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com efeito, adoeceu mortalmente; Deus, porém, se compadeceu dele e não somente dele, mas também de mim, para que eu não tivesse tristeza sobre tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, tanto mais me apresso em mandá-lo, para que, vendo-o novamente, vos alegreis, e eu tenha menos tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Recebei-o, pois, no Senhor, com toda a alegria, e honrai sempre a homens como esse;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>visto que, por causa da obra de Cristo, chegou ele às portas da morte e se dispôs a dar a própria vida, para suprir a vossa carência de socorro para comigo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto ao mais, irmãos meus, alegrai-vos no Senhor. A mim, não me desgosta e é segurança para vós outros que eu escreva as mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acautelai-vos dos cães! Acautelai-vos dos maus obreiros! Acautelai-vos da falsa circuncisão!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque nós é que somos a circuncisão, nós que adoramos a Deus no Espírito, e nos gloriamos em Cristo Jesus, e não confiamos na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem que eu poderia confiar também na carne. Se qualquer outro pensa que pode confiar na carne, eu ainda mais:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>circuncidado ao oitavo dia, da linhagem de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu de hebreus; quanto à lei, fariseu,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quanto ao zelo, perseguidor da igreja; quanto à justiça que há na lei, irrepreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o que, para mim, era lucro, isto considerei perda por causa de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, deveras considero tudo como perda, por causa da sublimidade do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor; por amor do qual perdi todas as coisas e as considero como refugo, para ganhar a Cristo</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e ser achado nele, não tendo justiça própria, que procede de lei, senão a que é mediante a fé em Cristo, a justiça que procede de Deus, baseada na fé;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para o conhecer, e o poder da sua ressurreição, e a comunhão dos seus sofrimentos, conformando-me com ele na sua morte;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para, de algum modo, alcançar a ressurreição dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não que eu o tenha já recebido ou tenha já obtido a perfeição; mas prossigo para conquistar aquilo para o que também fui conquistado por Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, quanto a mim, não julgo havê-lo alcançado; mas uma coisa faço: esquecendo-me das coisas que para trás ficam e avançando para as que diante de mim estão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>prossigo para o alvo, para o prêmio da soberana vocação de Deus em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos, pois, que somos perfeitos, tenhamos este sentimento; e, se, porventura, pensais doutro modo, também isto Deus vos esclarecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todavia, andemos de acordo com o que já alcançamos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Irmãos, sede imitadores meus e observai os que andam segundo o modelo que tendes em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois muitos andam entre nós, dos quais, repetidas vezes, eu vos dizia e, agora, vos digo, até chorando, que são inimigos da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O destino deles é a perdição, o deus deles é o ventre, e a glória deles está na sua infâmia, visto que só se preocupam com as coisas terrenas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois a nossa pátria está nos céus, de onde também aguardamos o Salvador, o Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o qual transformará o nosso corpo de humilhação, para ser igual ao corpo da sua glória, segundo a eficácia do poder que ele tem de até subordinar a si todas as coisas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, meus irmãos, amados e mui saudosos, minha alegria e coroa, sim, amados, permanecei, deste modo, firmes no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rogo a Evódia e rogo a Síntique pensem concordemente, no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A ti, fiel companheiro de jugo, também peço que as auxilies, pois juntas se esforçaram comigo no evangelho, também com Clemente e com os demais cooperadores meus, cujos nomes se encontram no Livro da Vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alegrai-vos sempre no Senhor; outra vez digo: alegrai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seja a vossa moderação conhecida de todos os homens. Perto está o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não andeis ansiosos de coisa alguma; em tudo, porém, sejam conhecidas, diante de Deus, as vossas petições, pela oração e pela súplica, com ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a paz de Deus, que excede todo o entendimento, guardará o vosso coração e a vossa mente em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é respeitável, tudo o que é justo, tudo o que é puro, tudo o que é amável, tudo o que é de boa fama, se alguma virtude há e se algum louvor existe, seja isso o que ocupe o vosso pensamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que também aprendestes, e recebestes, e ouvistes, e vistes em mim, isso praticai; e o Deus da paz será convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Alegrei-me, sobremaneira, no Senhor porque, agora, uma vez mais, renovastes a meu favor o vosso cuidado; o qual também já tínheis antes, mas vos faltava oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Digo isto, não por causa da pobreza, porque aprendi a viver contente em toda e qualquer situação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tanto sei estar humilhado como também ser honrado; de tudo e em todas as circunstâncias, já tenho experiência, tanto de fartura como de fome; assim de abundância como de escassez;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tudo posso naquele que me fortalece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, fizestes bem, associando-vos na minha tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sabeis também vós, ó filipenses, que, no início do evangelho, quando parti da Macedônia, nenhuma igreja se associou comigo no tocante a dar e receber, senão unicamente vós outros;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque até para Tessalônica mandastes não somente uma vez, mas duas, o bastante para as minhas necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não que eu procure o donativo, mas o que realmente me interessa é o fruto que aumente o vosso crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Recebi tudo e tenho abundância; estou suprido, desde que Epafrodito me passou às mãos o que me veio de vossa parte como aroma suave, como sacrifício aceitável e aprazível a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o meu Deus, segundo a sua riqueza em glória, há de suprir, em Cristo Jesus, cada uma de vossas necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, a nosso Deus e Pai seja a glória pelos séculos dos séculos. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saudai cada um dos santos em Cristo Jesus. Os irmãos que se acham comigo vos saúdam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os santos vos saúdam, especialmente os da casa de César.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo seja com o vosso espírito.</para>
</usx>
