<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="TIT" style="id">Tito (ARA)</book>
  <para style="h">Tito</para>
  <para style="toc1">Tito</para>
  <para style="toc2">Tito</para>
  <para style="toc3">TT</para>
  <para style="mt1">Tito</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, servo de Deus e apóstolo de Jesus Cristo, para promover a fé que é dos eleitos de Deus e o pleno conhecimento da verdade segundo a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>na esperança da vida eterna que o Deus que não pode mentir prometeu antes dos tempos eternos</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, em tempos devidos, manifestou a sua palavra mediante a pregação que me foi confiada por mandato de Deus, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a Tito, verdadeiro filho, segundo a fé comum, graça e paz, da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por esta causa, te deixei em Creta, para que pusesses em ordem as coisas restantes, bem como, em cada cidade, constituísses presbíteros, conforme te prescrevi:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>alguém que seja irrepreensível, marido de uma só mulher, que tenha filhos crentes que não são acusados de dissolução, nem são insubordinados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque é indispensável que o bispo seja irrepreensível como despenseiro de Deus, não arrogante, não irascível, não dado ao vinho, nem violento, nem cobiçoso de torpe ganância;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>antes, hospitaleiro, amigo do bem, sóbrio, justo, piedoso, que tenha domínio de si,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>apegado à palavra fiel, que é segundo a doutrina, de modo que tenha poder tanto para exortar pelo reto ensino como para convencer os que o contradizem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque existem muitos insubordinados, palradores frívolos e enganadores, especialmente os da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É preciso fazê-los calar, porque andam pervertendo casas inteiras, ensinando o que não devem, por torpe ganância.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi mesmo, dentre eles, um seu profeta, que disse: Cretenses, sempre mentirosos, feras terríveis, ventres preguiçosos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tal testemunho é exato. Portanto, repreende-os severamente, para que sejam sadios na fé</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e não se ocupem com fábulas judaicas, nem com mandamentos de homens desviados da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todas as coisas são puras para os puros; todavia, para os impuros e descrentes, nada é puro. Porque tanto a mente como a consciência deles estão corrompidas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No tocante a Deus, professam conhecê-lo; entretanto, o negam por suas obras; é por isso que são abomináveis, desobedientes e reprovados para toda boa obra.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, porém, fala o que convém à sã doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quanto aos homens idosos, que sejam temperantes, respeitáveis, sensatos, sadios na fé, no amor e na constância.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto às mulheres idosas, semelhantemente, que sejam sérias em seu proceder, não caluniadoras, não escravizadas a muito vinho; sejam mestras do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a fim de instruírem as jovens recém-casadas a amarem ao marido e a seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a serem sensatas, honestas, boas donas de casa, bondosas, sujeitas ao marido, para que a palavra de Deus não seja difamada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto aos moços, de igual modo, exorta-os para que, em todas as coisas, sejam criteriosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Torna-te, pessoalmente, padrão de boas obras. No ensino, mostra integridade, reverência,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>linguagem sadia e irrepreensível, para que o adversário seja envergonhado, não tendo indignidade nenhuma que dizer a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quanto aos servos, que sejam, em tudo, obedientes ao seu senhor, dando-lhe motivo de satisfação; não sejam respondões,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não furtem; pelo contrário, deem prova de toda a fidelidade, a fim de ornarem, em todas as coisas, a doutrina de Deus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto a graça de Deus se manifestou salvadora a todos os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>educando-nos para que, renegadas a impiedade e as paixões mundanas, vivamos, no presente século, sensata, justa e piedosamente,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>aguardando a bendita esperança e a manifestação da glória do nosso grande Deus e Salvador Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o qual a si mesmo se deu por nós, a fim de remir-nos de toda iniquidade e purificar, para si mesmo, um povo exclusivamente seu, zeloso de boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dize estas coisas; exorta e repreende também com toda a autoridade. Ninguém te despreze.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembra-lhes que se sujeitem aos que governam, às autoridades; sejam obedientes, estejam prontos para toda boa obra,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>não difamem a ninguém; nem sejam altercadores, mas cordatos, dando provas de toda cortesia, para com todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois nós também, outrora, éramos néscios, desobedientes, desgarrados, escravos de toda sorte de paixões e prazeres, vivendo em malícia e inveja, odiosos e odiando-nos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando, porém, se manifestou a benignidade de Deus, nosso Salvador, e o seu amor para com todos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não por obras de justiça praticadas por nós, mas segundo sua misericórdia, ele nos salvou mediante o lavar regenerador e renovador do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que ele derramou sobre nós ricamente, por meio de Jesus Cristo, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a fim de que, justificados por graça, nos tornemos seus herdeiros, segundo a esperança da vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fiel é esta palavra, e quero que, no tocante a estas coisas, faças afirmação, confiadamente, para que os que têm crido em Deus sejam solícitos na prática de boas obras. Estas coisas são excelentes e proveitosas aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Evita discussões insensatas, genealogias, contendas e debates sobre a lei; porque não têm utilidade e são fúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Evita o homem faccioso, depois de admoestá-lo primeira e segunda vez,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois sabes que tal pessoa está pervertida, e vive pecando, e por si mesma está condenada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando te enviar Ártemas ou Tíquico, apressa-te a vir até Nicópolis ao meu encontro. Estou resolvido a passar o inverno ali.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Encaminha com diligência Zenas, o intérprete da lei, e Apolo, a fim de que não lhes falte coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, quanto aos nossos, que aprendam também a distinguir-se nas boas obras a favor dos necessitados, para não se tornarem infrutíferos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que se acham comigo te saúdam; saúda quantos nos amam na fé. A graça seja com todos vós.</para>
</usx>
