<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Crônicas (TB)</book>
  <para style="h">1 Crônicas</para>
  <para style="toc1">1 Crônicas</para>
  <para style="toc2">1 Crônicas</para>
  <para style="toc3">1CR</para>
  <para style="mt1">1 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão, Sete, Enos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cainã, Maalaleel, Jarede,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enoque, Matusalém, Lameque,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Noé, Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Jafé: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Gômer: Asquenaz, Difate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Javã: Elisá, Társis, Quitim e Rodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Cam: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Cuxe: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Os filhos de Raamá: Sebá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cuxe gerou a Ninrode, que começou a ser poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mizraim gerou a Ludim, a Ananim, a Leabim, a Naftuim,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a Patrusim, a Casluim (donde procederam os filisteus) e a Caftorim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Canaã gerou a Sidom, seu primogênito, a Hete,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>aos jebuseus, aos amorreus, aos girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>aos heveus, aos arqueus, aos sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>aos arvadeus, aos zemareus e aos hamateus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Sem: Elão, Assur, Arfaxade, Lude, Arão, Uz, Hul, Géter e Meseque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Arfaxade gerou a Selá, e Selá gerou a Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A Héber nasceram dois filhos, um dos quais foi chamado Pelegue, porque, nos seus dias, se dividiu a terra; e o nome de seu irmão foi Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Joctã gerou a Almodade, a Salefe, a Hazar-Mavé, a Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a Hadorão, a Uzal, a Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a Ebal, a Abimael, a Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a Ofir, a Havilá e a Jobabe. Todos estes eram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sem, Arfaxade, Selá,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Héber, Pelegue, Reú,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Serugue, Naor, Tera,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abrão (Este é Abraão.).</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Abraão: Isaque e Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estas são as suas gerações: Nebaiote, primogênito de Ismael, depois Quedar, Adbeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Misma, Dumá, Massá, Hadade, Tema,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafis e Quedemá. Estes são os filhos de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os filhos de Quetura, concubina de Abraão, que deu à luz Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Jisbaque e Sua. Os filhos de Jocsã: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Midiã: Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos estes eram filhos de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Abraão gerou a Isaque. Os filhos de Isaque: Esaú e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Esaú: Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Elifaz: Temã, Omar, Zefi, Gaetã, Quenaz, Timna e Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Seir: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Diso, Ezer e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Lotã: Hori e Homã; e Timna era irmã de Lotã.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Sobal: Aliã, Manaate, Ebal, Sefi e Onã. Os filhos de Zibeão: Aiá e Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os filhos de Aná: Disom. Os filhos de Disom: Hanrão, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os filhos de Eser: Bilã, Zaavã e Jaacã. Os filhos de Disã: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ora, estes são os reis que reinaram na terra de Edom, antes que reinasse rei sobre os filhos de Israel: Bela, filho de Beor; e a sua cidade chamava-se Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Morreu Bela, e, em seu lugar, reinou Jobabe, filho de Zerá, de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Morreu Jobabe, e, em seu lugar, reinou Husão, da terra dos temanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Morreu Husão, e, em seu lugar, reinou Hadade, filho de Bedade, que derrotou a Midiã no campo de Moabe; e a sua cidade chamava-se Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Morreu Hadade, e, em seu lugar, reinou Sanlá de Masreca.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Morreu Sanlá, e, em seu lugar, reinou Saul de Reobote junto ao rio.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Morreu Saul, e, em seu lugar, reinou Baal-Hanã, filho de Acbor.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Morreu Baal-Hanã, e, em seu lugar, reinou Hadade; e a sua cidade chamava-se Paí. O nome de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Hadade morreu. Os príncipes de Edom foram: o príncipe Timna, o príncipe Aliá, o príncipe Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>o príncipe Oolibama, o príncipe Elá, o príncipe Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>o príncipe Quenaz, o príncipe Temã, o príncipe Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>o príncipe Magdiel e o príncipe Irã. Estes são os príncipes de Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os filhos de Israel: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar, Zebulom,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dã, José, Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Judá: Er, Onã e Selá; estes três lhe nasceram da cananeia, filha de Sua. Er, primogênito de Judá, foi mau à vista de Jeová, que lhe tirou a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De sua nora Tamar nasceram-lhe Perez e Zerá. Todos os filhos de Judá foram cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Perez: Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Zerá: Zinri, Etã, Hemã, Calcol e Dara; cinco ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Carmi: Acar, perturbador de Israel, que cometeu um delito no anátema.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Etã: Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também os filhos de Hezrom que lhe nasceram: Jerameel, Rão e Quelubai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rão gerou a Aminadabe; Aminadabe gerou a Naassom, príncipe dos filhos de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naassom gerou a Salma, e Salma gerou a Boaz;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Boaz gerou a Obede, e Obede gerou a Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O primogênito de Jessé foi Eliabe; Abinadabe, o segundo; Simeia, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Natanael, o quarto; Radai, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ozém, o sexto; e Davi, o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e as irmãs destes foram Zeruia e Abigail. Os filhos de Zeruia foram três: Abisai, Joabe e Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abigail deu à luz a Amasa; e o pai de Amasa foi Jéter, ismaelita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Calebe, filho de Hezrom, teve filhos de sua mulher Azuba e de Jeriote; estes foram os filhos dela: Jeser, Sobabe e Ardom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Morreu Azuba, e Calebe tomou a si a Efrata, da qual lhe nasceu Hur.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Hur gerou a Uri, e Uri gerou a Bezalel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, Hezrom entrou à filha de Maquir, pai de Gileade, e a tomou por mulher, tendo ele sessenta anos; dela lhe nasceu Segube.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Segube gerou a Jair, que teve vinte e três cidades na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gesur e Arã tomaram deles as vilas de Jair, juntamente com Quenate e suas aldeias, a saber, sessenta cidades. Todos estes foram os filhos de Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois da morte de Hezrom, em Calebe-Efrata, Abia, mulher de Hezrom, deu-lhe à luz a Asur, pai de Tecoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Jerameel, primogênito de Hezrom, foram Rão, o primogênito, Buna, Orém e Ozém, nascidos de Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jerameel teve outra mulher, que se chamava Atara, que foi mãe de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Rão, primogênito de Jerameel, foram Maaz, Jamim e Equer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Foram os filhos de Onã: Samai e Jada; e os filhos de Samai: Nadabe e Abisur.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A mulher de Abisur chamava-se Abiail, que lhe deu à luz Abã e Molide.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Nadabe: Selede e Apaim; mas Selede morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os filhos de Apaim: Isi. Os filhos de Isi: Sesã. Os filhos de Sesã: Alai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os filhos de Jada, irmão de Samai: Jéter e Jônatas; e Jéter morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Jônatas: Pelete e Zaza. Estes foram os filhos de Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, Sesã não teve filhos, mas filhas. Sesã tinha um servo egípcio, que se chamava Jará.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Deu Sesã sua filha por mulher a Jará, seu servo, a quem ela deu à luz Atai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Atai gerou a Natã, e Natã gerou a Zabade;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zabade gerou a Eflal, e Eflal gerou a Obede;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Obede gerou a Jeú, e Jeú gerou a Azarias;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Azarias gerou a Helez, e Helez gerou a Eleasa;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eleasa gerou a Sismai, e Sismai gerou a Salum;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Salum gerou a Jecamias, e Jecamias gerou a Elisama.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os filhos de Calebe, irmão de Jerameel, foram Mesa, seu primogênito, que foi pai de Zife, e os filhos de Maressa, pai de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os filhos de Hebrom: Coré, Tapua, Requém e Sema.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sema gerou a Raão, pai de Jorqueão; e Requém gerou a Samai.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O filho de Samai foi Maom; e Maom foi pai de Bete-Zur.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Efá, concubina de Calebe, deu à luz Harã, Moza e Gazez; e Harã gerou a Gazez.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Os filhos de Jadai: Regém, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Maaca, concubina de Calebe, deu à luz Seber e Tirana.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Deu à luz também Saafe, pai de Madmana, Seva, pai de Macbena e pai de Gibeá; e Acsa foi filha de Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Estes foram os filhos de Calebe, filho de Hur, primogênito de Efrata: Sobal, pai de Quiriate-Jearim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Salma, pai de Belém, e Harefe, pai de Bete-Gader.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Sobal, pai de Quiriate-Jearim, teve por filhos: Haroé, metade dos Menuate.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>As famílias de Quiriate-Jearim: os itritas, os putitas, os sumatitas e os misraítas; destes procederam os zoratitas e os estaolitas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os filhos de Salma: Belém, os netofatitas, Atrote-Bete-Joabe e metade dos manatitas, os zoritas.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>As famílias dos escribas que habitavam em Jabez: os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas. Estes são os quenitas que vieram de Hamate, pai de casa de Recabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes foram os filhos de Davi que lhe nasceram em Hebrom: o primogênito Amom, de Ainoã, jezreelita; o segundo Daniel, de Abigail carmelita;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur; o quarto, Adonias, filho de Hagite;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o quinto, Sefatias, de Abital; e o sexto, Itreão, de Eglá, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seis filhos lhe nasceram em Hebrom; ali, reinou sete anos e seis meses e, em Jerusalém, reinou trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes lhe nasceram em Jerusalém: Simeia, Sobabe, Natã e Salomão, quatro filhos, de Bate-Sua, filha de Amiel;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Ibar, Elisama e Elifelete;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nogá, Nefegue e Jafia;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete, nove.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos estes foram os filhos de Davi, afora os filhos das concubinas; e Tamar foi irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O filho de Salomão foi Roboão, de quem foi filho Abias, de quem foi filho Asa, de quem foi filho Josafá;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de quem foi filho Jorão, de quem foi filho Acazias, de quem foi filho Joás;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de quem foi filho Amazias, de quem foi filho Azarias, de quem foi filho Jotão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de quem foi filho Acaz, de quem foi filho Ezequias, de quem foi filho Manassés;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de quem foi filho Amom, de quem foi filho Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Josias: o primogênito Joanã; o segundo, Jeoaquim; o terceiro, Zedequias; e o quarto, Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jeoaquim: Jeconias, seu filho, e Zedequias, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Jeconias, o cativo; Sealtiel, seu filho,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama e Nedabias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Pedaías: Zorobabel e Simei; e os filhos de Zorobabel: Mesulão e Hananias; e Selomite foi irmã deles;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Hasuba, Oel, Berequias, Hasadias e Jusabe-Hesede, cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Hananias: Pelatias e Jesaías; os filhos de Refaías, os filhos de Arnã, os filhos de Obadias, os filhos de Secanias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Secanias: Semaías; e os filhos de Semaías: Hatus, Jigeal, Bariá, Nearias e Safate, seis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os filhos de Nearias: Elioenai, Ezequias e Azricão, três.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Elioenai: Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías e Anani, sete.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Judá: Perez, Hezrom, Carmi, Hur e Sobal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reaías, filho de Sobal, gerou a Jaate; e Jaate gerou a Aumai e a Laade. Estas são as famílias dos zoratitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes foram os filhos do pai de Etã: Jezreel, Isma e Idbas (A irmã deles chamava-se Hazelelponi)</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Penuel, pai de Gedor, e Ezer, pai de Husá. Estes são os filhos de Hur, primogênito de Efrata, pai de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asur, pai de Tecoa, teve duas mulheres, Hela e Naara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naara deu-lhe à luz Auzão, Hefer, Temeni e Haastari. Estes foram os filhos de Naara.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Hela foram: Zerete, Izar e Etnã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Coz gerou a Anube, a Zobeba e as famílias de Aarel, filho de Harum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jabez foi mais ilustre do que seus irmãos; e sua mãe chamou-lhe Jabez, dizendo: Porque o dei à luz com tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jabez invocou ao Deus de Israel, dizendo: Oxalá que me abençoes, e estendas os meus termos, que a tua mão seja comigo e me preserves do mal, de modo que não me sobrevenha tristeza! Deus concedeu-lhe o que lhe tinha pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quelube, irmão de Suá, gerou a Meir, que foi pai de Estom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estom gerou a Bete-Rafa, a Paseia e a Teína, pai de Ir-Naás. Estes são os homens de Reca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Quenaz: Otniel e Seraías; e o filho de Otniel: Hatate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meonotai gerou a Ofra; e Seraías gerou a Joabe, pai de Ge-Harasim, pois foram artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Calebe, filho de Jefoné: Iru, Elá e Naã; e os filhos de Elá: … e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jealelel: Zife, Zifa, Tíria e Asareel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Ezra: Jéter, Merede, Éfer e Jalom. E… ela deu à luz Miriã, Samai e Isbá, pai de Estemoa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sua mulher judia deu à luz Jerede, pai de Gedor, e Héber, pai de Socó, e Jecutiel, pai de Zanoa. Estes são os filhos de Bitias, filha de Faraó, com quem casou Merede.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos da mulher de Hodias, irmã de Naã, foram: o pai de Queila, garmita; e Estemoa, maacatita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Simão: Amnom, Rina, Ben-Hanã e Tilom. Os filhos de Isi: Zoete e Bene-Zoete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Selá, filho de Judá: Er, pai de Leca, e Lada, pai de Maressa, e as famílias da casa daqueles que fabricavam linho fino, da casa de Asbeia;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joquim, os homens de Cozeba, Joás e Serafe, os quais dominavam sobre Moabe, e Jasubi-Leém. Estes registros são antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles eram os oleiros e habitantes de Netaim e de Gederá; moravam ali com o rei para o servirem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Simeão: Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá e Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>de quem foi filho Salum, de quem foi filho Mibsão, de quem foi filho Misma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Misma: Hamuel, seu filho, de quem foi filho Zacur, de quem foi filho Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Simei teve dezesseis filhos e seis filhas; mas seus irmãos não tiveram muitos filhos, nem se multiplicou toda a sua família tanto como as dos filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles habitavam em Berseba, em Moladá e em Hazar-Sual,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>em Bila, em Azém e em Tolade;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>em Betuel, em Hormá e em Ziclague;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>em Bete-Marcabote, em Hazar-Susim, em Bete-Biri e em Saaraim. Estas foram as suas cidades até o reinado de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Foram as suas aldeias: Etã, Aim, Rimom, Toquém e Asã, cinco cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e todas as suas aldeias que estavam ao redor dessas cidades até Baal. Estas foram as suas habitações, e eles têm registros genealógicos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mesobabe, Janleque e Josa, filho de Amazias;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Joel e Jeú, filho de Josibias, filho de Seraías, filho de Asiel;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Elioenai, Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel e Benaia;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Ziza, filho de Sifi, filho de Alom, filho de Jedaías, filho de Sinri, filho de Semaías;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>estes mencionados por nome foram príncipes nas suas famílias, e as casas de seus pais se aumentaram grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Chegaram à entrada de Gedor, ao lado oriental do vale, para buscarem pasto para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Acharam pasto abundante e bom, e a terra era espaçosa, e quieta, e pacífica, pois os que antes ali habitaram foram descendentes de Cam.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estes cujos nomes são escritos, vieram nos dias de Ezequias, rei de Judá e deitaram abaixo as tendas e os meunins, que se acharam ali; destruíram-nos totalmente até o dia de hoje e ficaram habitando no lugar deles, porque ali havia pasto para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Alguns deles, a saber, dos filhos de Simeão, uns quinhentos homens, foram ao monte Seir, tendo por capitães Pelatias, Nearias, Refaías e Uziel, filhos de Isi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mataram o restante dos amalequitas que haviam escapado e ali ficaram habitando até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Rúben, primogênito de Israel ( Ele era o primogênito, mas, porquanto violou o leito de seu pai, foi o seu direito da primogenitura dado aos filhos de José, filho de Israel; e a genealogia não se deve contar segundo o direito da primogenitura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois Judá prevaleceu sobre seus irmãos, e dele veio o príncipe; mas o direito da primogenitura foi de José).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Rúben, primogênito de Israel: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Joel, de quem foi filho Semaías, de quem foi filho Gogue, de quem foi filho Simei;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>de quem foi filho Mica, de quem foi filho Reaías, de quem foi filho Baal;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de quem foi filho Beera, a quem levou cativo Tiglate-Pileser, rei da Assíria. Ele foi príncipe dos rubenitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus irmãos, pelas suas famílias, quando se fez a genealogia das suas gerações: o príncipe Jeiel, Zacarias</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Bela, filho de Azaz, filho de Sema, filho de Joel, os quais moravam em Aroer, até Nebo e Baal-Meom;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, para o oriente, habitou até a entrada do deserto desde o rio Eufrates, porque os seus gados se tinham multiplicado na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos dias de Saul, pelejaram contra os hagarenos, que caíram pela sua mão, e habitaram nas suas tendas em toda a terra da banda oriental de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Defronte deles, habitaram os filhos de Gade na terra de Basã até Salca:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o príncipe Joel, e o segundo, Safã, e Janai e Safate, em Basã;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e seus irmãos das casas de seus pais: Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia e Éber, sete.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os filhos de Abiail, filho de Huri, filho de Jaroa, filho de Gileade, filho de Micael, filho de Jesisai, filho de Jado, filho de Buz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí, filho de Abdiel, filho de Guni, príncipe da sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Habitaram em Gileade em Basã, e nas suas aldeias, e em todos os arrabaldes de Sarom até os seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos estes foram registrados segundo as suas genealogias no dia de Jotão, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Rúben, os gaditas e a meia tribo de Manassés, homens corajosos, que traziam escudo e espada, e que manejavam o arco, e que eram destros na guerra, foram quarenta e quatro mil e setecentos e sessenta, que saíam à peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram guerra contra os hagarenos, Jetur, Nafis e Nodabe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Receberam auxílio contra eles, e os hagarenos e todos os que estavam com eles foram entregues às suas mãos. Pois, na peleja, clamavam a Deus, que lhes deu ouvidos, porque confiavam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Levaram o gado deles: cinquenta mil camelos, duzentos e cinquenta mil ovelhas e dois mil jumentos; e cem mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois caíram muitos mortos, porque de Deus era a peleja. Ficaram habitando no lugar deles até o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos da meia tribo de Manassés habitavam na terra e multiplicaram-se desde Basã até Baal-Hermom, Senir e o monte de Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os cabeças das suas famílias: Éfer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel, homens ilustres em valor, célebres e cabeças das suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cometeram transgressões contra o Deus de seus pais e prostituíram-se, seguindo os deuses dos povos da terra, que Deus exterminou de diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O Deus de Israel excitou o espírito de Pul, rei da Assíria, e o espírito de Tiglate-Pileser, rei da Assíria, que levou cativos os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés e os trouxe para Hala, Habor e Hara e para o rio Gozã, onde permanecem até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Anrão: Arão, Moisés e Miriã. Os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazar gerou a Fineias, e Fineias gerou a Abisua;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abisua gerou a Buqui, e Buqui gerou a Uzi;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uzi gerou a Zeraías, e Zeraías gerou a Meraiote;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meraiote gerou a Amarias, e Amarias gerou a Aitube;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aitube gerou a Zadoque, e Zadoque gerou a Aimaás;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aimaás gerou a Azarias, e Azarias gerou a Joanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Joanã gerou a Azarias (Este é o que exerceu o sacerdócio na casa que Salomão edificou em Jerusalém.);</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias gerou a Amarias, e Amarias gerou a Aitube;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aitube gerou a Zadoque, e Zadoque gerou a Salum;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum gerou a Hilquias, e Hilquias gerou a Azarias;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azarias gerou a Seraías, e Seraías gerou a Jozadaque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jozadaque foi levado cativo quando Jeová levou em cativeiro a Judá e a Jerusalém, por meio de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Gérson: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Coate foram: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi. Estas são as famílias dos levitas segundo as casas de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Gérson: de quem foi filho Libni, de quem foi filho Jaate, de quem foi filho Zima;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>de quem foi filho Joá, de quem foi filho Ido, de quem foi filho Zerá, de quem foi filho Jeatarai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Coate, de quem foi filho Aminadabe, de quem foi filho Coré, de quem foi filho Assir;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>de quem foi filho Elcana, de quem foi filho Ebiasafe, de quem foi filho Assir;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>de quem foi filho Taate, de quem foi filho Uriel, de quem foi filho Uzias, de quem foi filho Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Elcana: Amasai e Aimote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto a Elcana, os filhos de Elcana, de quem foi filho Zofai, de quem foi filho Naate;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>de quem foi filho Eliabe, de quem foi filho Jeroão, de quem foi filho Elcana.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Samuel: o primogênito, Joel, e o segundo, Abias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali, de quem foi filho Libni, de quem foi filho Simei, de quem foi filho Uzá;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>de quem foi filho Simeia, de quem foi filho Hagias, de quem foi filho Asaías.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são os que Davi constituiu sobre o serviço de canto na Casa de Jeová, depois que a arca teve repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ministravam com cântico diante do tabernáculo da tenda da revelação, até que Salomão edificou a Casa de Jeová em Jerusalém; e exercitavam o seu ministério segundo a sua ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes são os que serviam e seus filhos. Dos filhos dos coatitas: Hemã, o cantor, filho de Joel, filho de Samuel;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>filho de Zufe, filho de Elcana, filho de Maate, filho de Amasai;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Coré;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>filho de Izar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Seu irmão Asafe, que estava à sua direita, a saber, Asafe, filho de Berequias, filho de Simeia;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>filho de Micael, filho de Baaseias, filho de Malquias;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>filho de Etni, filho de Zerá, filho de Adaías;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>À esquerda estavam seus irmãos, filhos de Merari: Etã, filho de Quisi, filho de Abdi, filho de Maluque;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>filho de Anzi, filho de Bani, filho de Semer;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>filho de Mali, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Seus irmãos, os levitas, foram designados para todo o serviço do tabernáculo da Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas Arão e seus filhos faziam ofertas sobre o altar dos holocaustos e sobre o altar do incenso, com referência a tudo o que pertencia ao Santo dos Santos e para fazer expiação a favor de Israel, segundo tudo o que Moisés, servo de Deus, tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Estes são os filhos de Arão, de quem foi filho Eleazar, de quem foi filho Fineias, de quem foi filho Abisua;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>de quem foi filho Buqui, de quem foi filho Uzi, de quem foi filho Zeraías;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>de quem foi filho Meraiote, de quem foi filho Amarias, de quem foi filho Aitube;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>de quem foi filho Zadoque, de quem foi filho Aimaás.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ora, estes são os lugares que eles habitavam segundo os seus acampamentos nos seus termos: aos filhos de Arão, das famílias dos coatitas (pois lhes caiu a primeira sorte),</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>deram-lhes Hebrom, na terra de Judá, e os arrabaldes que a rodeiam;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>os campos, porém, da cidade e as suas aldeias, deram-nos a Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Aos filhos de Arão deram as cidades de refúgio: Hebrom, Libna, também com seus arrabaldes, Jatir e Estemoa, com seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Hilém e seus arrabaldes, Debir e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Asã e seus arrabaldes e Bete-Semes e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e da tribo de Benjamim: Geba e seus arrabaldes, Alemete e seus arrabaldes e Anatote e seus arrabaldes. Todas as suas cidades, por suas famílias, foram treze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Aos que restaram dos filhos de Coate, caíram por sorte dez cidades da família da tribo… da meia tribo, metade de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Aos filhos de Gérson, segundo as suas famílias, caíram da tribo de Issacar, da tribo de Aser, da tribo de Naftali e da tribo de Manassés, em Basã, treze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Aos filhos de Merari, caíram por sorte, segundo as suas famílias, doze cidades da tribo de Rúben, da tribo de Gade e da tribo de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Deram os filhos de Israel aos levitas as cidades com seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Da tribo dos filhos de Judá, da tribo dos filhos de Simeão e da tribo dos filhos de Benjamim, lhes deram por sorte essas cidades que são mencionadas nominalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Algumas das famílias dos filhos de Coate receberam da tribo de Efraim cidades de seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Deram-lhes das cidades de refúgio: Siquém, na região montanhosa de Efraim, com seus arrabaldes, também Gezer e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Jocmeão e seus arrabaldes, Bete-Horom e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Aijalom e seus arrabaldes e Gate-Rimom e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>e da meia tribo de Manassés: Aner e seus arrabaldes e Bileão e seus arrabaldes, aos que restavam da família dos filhos de Coate.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Da família da meia tribo de Manassés, deram aos filhos de Gérson Golã, em Basã, com seus arrabaldes, e Astarote e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>e da tribo de Issacar: Quedes e seus arrabaldes, Daberate e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Ramote e seus arrabaldes e Aném e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>e da tribo de Aser: Masal e seus arrabaldes, Abdom e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Hucoque e seus arrabaldes e Reobe e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>e da tribo de Naftali: Quedes, na Galileia, com seus arrabaldes, Hamom e seus arrabaldes e Quiriataim e seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Aos que restaram dos levitas, aos filhos de Merari, caíram, da tribo de Zebulom, Rimono e seus arrabaldes, Tabor e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>e, dalém do Jordão, na altura de Jericó, ao oriente do Jordão, deram-se-lhes, da tribo de Rúben, Bezer, no deserto, com seus arrabaldes, Jaza e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>Quedemote e seus arrabaldes e Mefaate e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>e da tribo de Gade: Ramote, em Gileade, com seus arrabaldes, Maanaim e seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>Hesbom e seus arrabaldes e Jazer e seus arrabaldes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto aos filhos de Issacar, foram quatro: Tola, Pua, Jasube e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Tola: Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Samuel, cabeças das suas famílias, a saber, de Tola; homens ilustres em valor nas suas gerações. O seu número, nos dias de Davi, foi de vinte e dois mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Uzi: Izraías; e os filhos de Izraías: Micael, Obadias, Joel e Issias, cinco; todos eles homens principais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com eles, nas suas gerações, segundo as casas de seus pais, havia tropas do exército para a guerra, trinta e seis mil homens; pois tinham muitas mulheres e filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus irmãos, entre todas as famílias de Issacar, homens ilustres em valor, contados todos pelas suas genealogias, foram oitenta e sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Benjamim: Bela, Bequer e Jediael, três.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Bela: Ezbom, Uzi, Uziel, Jerimote e Iri, cinco; cabeças das suas famílias, homens ilustres em valor, cujo número segundo as suas genealogias foi de vinte e dois mil e trinta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Bequer: Zemira, Joás, Eliézer, Elioenai, Onri, Jeremote, Abias, Anatote e Alemete. Todos estes foram filhos de Bequer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O número deles nas suas genealogias, segundo as suas gerações, cabeças das suas famílias, homens ilustres em valor, foi de vinte e dois mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Jediael: Bilã; e os filhos de Bilã: Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos estes filhos de Jediael, segundo os cabeças das suas famílias, homens ilustres em valor, foram dezessete mil e duzentos, que podiam sair no exército para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Supim também e Hupim, filhos de Ir; … Husim, filhos de Aer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Naftali: Jaziel, Guni, Jezer e Salum, filhos de Bilha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Manassés: Asriel, que teve de sua mulher (de sua concubina aramita teve a Maquir, pai de Gileade;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Maquir tomou dos Hupim e Supim uma mulher, cuja irmã se chamava Maaca); e o nome do segundo foi Zelofeade. Zelofeade teve filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maaca, mulher de Maquir, deu à luz um filho, ao qual ele chamou Perez; este teve um irmão, chamado Seres, e seus filhos foram Ulão e Requém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Ulão: Bedã. Estes foram os filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sua irmã Hamolequete deu à luz Is-Hode, Abiezer, e Malá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Semida foram Aiã, Siquém, Liqui e Anião.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Efraim, de quem foi filho Sutela, de quem foi filho Berede, de quem foi filho Taate, de quem foi filho Eleada, de quem foi filho Taate;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>de quem foi filho Zabade, de quem foi filho Sutela, de quem foram filhos Ezer e Eleade, mortos pelos homens de Gate, que nasceram na terra, porque desceram a roubar o seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Efraim, seu pai, chorou-os muitos dias, e seus irmãos vieram para o consolar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ajuntou-se com sua mulher, que concebeu e deu à luz um filho, a quem ele chamou Berias, porque as coisas iam mal na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sua filha foi Seerá, que edificou a alta e a baixa Bete-Horom e Uzém-Seerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Refa foi seu filho, e Resefe, de quem foi filho Tela, de quem foi filho Taã;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>de quem foi filho Ladã, de quem foi filho Amiúde, de quem foi filho Elisama;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>de quem foi filho Num, de quem foi filho Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As suas possessões e as suas habitações foram Betel e suas aldeias; e, ao oriente, Naarã; e, ao ocidente, Gezer com suas aldeias; também Siquém e suas aldeias até Aia e suas aldeias;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e, ao lado dos confins dos filhos de Manassés, Bete-Seã e suas aldeias, Taanaque e suas aldeias, Megido e suas aldeias, Dor e suas aldeias. Nesses lugares, habitaram os filhos de José, filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Aser: Imná, Isvá, Isvi, Berias e Sera, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os filhos de Berias: Héber e Malquiel, que foi o pai de Birzavite.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Héber gerou a Jaflete, a Somer, a Hotão e a Suá, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Jaflete: Pasaque, Bimal e Asvate. Estes são os filhos de Jaflete.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Semer: Aí, Roga, Jeubá e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de seu irmão Helém: Zofá, Imná, Seles e Amal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Zofá: Suá, Harnefer, Sual, Beri e Inra;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bezer, Hode, Samá, Silsa, Itrã e Beera.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Jéter: Jefoné, Pispa e Ara.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Ula: Ara, Haniel e Rizia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todos estes foram filhos de Aser, cabeças das famílias, homens escolhidos e ilustres em valor, chefes dos príncipes. O número deles, contado pelas genealogias para o serviço na guerra, foi de vinte e seis mil homens.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Benjamim gerou a Bela, seu primogênito, a Asbel, o segundo, a Aará, o terceiro,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Noá, o quarto, e a Rafa, o quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bela teve filhos: Adar, Gera e Abiúde;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abisua, Naamã e Aoá;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gera, Sefufá e Hurão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes são os filhos de Eúde; estes são os cabeças das famílias dos habitantes de Geba e que foram levados cativos para Manaate;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Naamã, e Aías, e Gera, sendo este que os levou cativos e gerou a Uza e a Aiude.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saaraim gerou filhos nos campos de Moabe, depois de ter repudiado suas mulheres Husim e Baara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De sua mulher Hodes gerou a Jobabe, a Zíbia, a Mesa e a Malcã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a Jeús, a Saquias e a Mirma. Estes foram seus filhos, cabeças das famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De Husim gerou a Abitube e a Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Elpaal: Héber, Misã e Semede que edificou a Ono e a Lode, juntamente com as suas vilas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Berias e Sema cabeças das famílias dos habitantes de Aijalom, que afugentaram os habitantes de Gate;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aiô, Sasaque e Jeremote;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Zebadias, Arade e Éder;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Micael, Ispa e Joá, filhos de Berias;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zebadias, Mesulão, Hizqui e Héber;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ismerai, Izlias e Jobabe, filhos de Elpaal;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jaquim, Zicri e Zabdi;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Elienai, Ziletai e Eliel;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adaías, Beraías e Sinrate, filhos de Simei;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ispã, Héber e Eliel;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abdom, Zicri e Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Hananias, Elão e Antotias;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ifdeias e Penuel, filhos de Sasaque;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sanserai, Searias e Atalias;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jaaresias, Elias e Zicri, filhos de Jeroão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes foram cabeças das famílias segundo as suas gerações, homens principais, e habitaram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em Gibeão habitaram: o pai de Gibeão, cuja mulher se chamava Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>seu primogênito Abdom, Zur, Quis, Baal e Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Gedor, Aiô e Zequer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Miclote gerou a Simeia. Estes também habitaram em Jerusalém com seus irmãos, bem defronte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ner gerou a Quis; e Quis gerou a Saul; e Saul gerou a Jônatas, a Malquisua, a Abinadabe e a Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O filho de Jônatas foi Meribe-Baal; e Meribe-Baal gerou a Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Mica: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Acaz gerou a Joada; Joada gerou a Alemete, a Azmavete e a Zinri; Zinri gerou a Moza;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Moza gerou a Bineá, de quem foi filho Rafa, de quem foi filho Eleasa, de quem foi filho Azel;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e Azel teve seis filhos, cujos nomes foram: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã. Todos estes foram filhos de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Eseque, seu irmão: Ulão, seu primogênito, Jeús, o segundo, e Elifelete, o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Ulão foram homens ilustres em valor, flecheiros e tiveram muitos filhos e netos, em número de cento e cinquenta. Todos estes foram dos filhos de Benjamim.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi todo o Israel contado por genealogias e inscrito nos livros dos reis de Israel; e Judá foi levado cativo para Babilônia por causa da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, os primeiros habitantes que moravam nas suas possessões nas suas cidades foram Israel, os sacerdotes, os levitas e os netinins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em Jerusalém, moravam dos filhos de Judá, dos filhos de Benjamim e dos filhos de Efraim e de Manassés:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Utai, filho de Amiúde, filho de Onri, filho de Inri, filho de Bani, dos filhos de Perez, filho de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dos silonitas: o primogênito Asaías e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dos filhos de Zerá: Jeuel e seus irmãos, em número de seiscentos e noventa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos filhos de Benjamim: Salu, filho de Mesulão, filho de Hodavias, filho de Hassenua;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ibneias, filho de Jeorão, Elá, filho de Uzi, filho de Micri, e Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnijas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e seus irmãos, segundo as suas gerações, em número de novecentos e cinquenta e seis. Todos estes homens foram cabeças das famílias nas casas de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos sacerdotes: Jedaías, Jeoiaribe e Jaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube, regente da Casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Adaías, filho de Jeroão, filho de Pasur, filho de Malquias, e Masai, filho de Adiel, filho de Jazera, filho de Mesulão, filho de Mesilemite, filho de Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e seus irmãos, cabeças das suas famílias, em número de mil e setecentos e sessenta, homens ilustres em valor para a obra do ministério da Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos levitas: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, dos filhos de Merari;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Baquebacar, Heres, Galal e Matanias, filho de Mica, filho de Zicri, filho de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Obadias, filho de Semaías, filho de Galal, filho de Jedutum, e Berequias, filho de Asa, filho de Elcana, que morava nas vilas dos netofatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os porteiros: Salum, Acube, Talmom, Aimã e seus irmãos (dos quais Salum foi o chefe;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o qual até agora assistia à porta do rei, que ficava ao oriente). Estes foram os porteiros para os arraiais dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Salum, filho de Coré, filho de Ebiasafe, filho de Corá, e seus irmãos, da casa de seu pai, os coreítas, estavam encarregados da obra do ministério, guardas das portas do tabernáculo; e seus pais tinham sido encarregados do arraial de Jeová e eram guardas da entrada;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Fineias, filho de Eleazar, os regia nesse tempo, e Jeová era com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Zacarias, filho de Meselemias, era o porteiro da porta da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos estes que eram escolhidos para guardar as portas eram em número de duzentos e doze. Estes foram contados por genealogias nas suas aldeias, e Davi e Samuel, o vidente, constituíram-nos no seu cargo de confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles e seus filhos guardavam as portas da Casa de Jeová, a saber, da casa da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nos quatro lados, estavam os porteiros, ao oriente, ao ocidente, ao norte e ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seus irmãos que moravam nas suas aldeias deviam, de tempo em tempo, vir por sete dias para servirem com eles;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porque os quatro porteiros principais, que eram levitas, estavam num cargo de confiança, e lhes fora confiado o cuidado das câmaras e dos tesouros na Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estavam alojados à roda da Casa de Deus, cuja guarda lhes tinha sido confiada e que deviam abrir todos os dias pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Alguns deles estavam encarregados dos vasos do ministério, pois por conta os vasos se traziam e por conta se tiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Outros também estavam encarregados dos móveis, e de todos os vasos do santuário, e da flor da farinha, do vinho, do azeite, do incenso e das especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Alguns dos filhos dos sacerdotes preparavam a confecção das especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Matitias, um dos levitas, que era o primogênito de Salum, coreíta, tinha o cargo de confiança sobre o que se cozia em panelas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Alguns dos seus irmãos, dos filhos dos coatitas, tinham o cargo de preparar os pães da proposição para todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes são os cantores, cabeças das famílias dos levitas, que moravam nas câmaras e estavam isentos de outros serviços, porque se ocupavam no seu ministério de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eram cabeças das famílias dos levitas, nas suas gerações, homens principais, e moravam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em Gibeão, moravam: Jeiel, pai de Gibeão, cuja mulher se chamava Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>seu primogênito Abdom, Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Miclote gerou a Simeia. Estes também moravam em Jerusalém com seus irmãos, bem defronte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ner gerou a Quis; e Quis gerou a Saul; e Saul gerou a Jônatas, a Malquisua, a Abinadabe e a Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O filho de Jônatas foi Meribe-Baal; e Meribe-Baal gerou a Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os filhos de Mica: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acaz gerou a Jara; Jara gerou a Alemete, a Azmavete e a Zinri; Zinri gerou a Moza;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moza gerou a Bineá, de quem foi filho Refaías, de quem foi filho Eleasa, de quem foi filho Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Azel teve seis filhos, cujos nomes são: Azricão, Boqueru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã; estes foram os filhos de Azel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filisteus pelejaram contra Israel; os homens de Israel fugiram de diante dos filisteus e caíram mortos no monte de Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus perseguiram a Saul e a seus filhos e mataram a Jônatas, a Abinadabe e a Malquisua, filhos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A batalha tornou-se rija contra Saul; os flecheiros alcançaram-no, e ele se angustiou por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse Saul ao seu escudeiro: Desembainha a tua espada e atravessa-me com ela; não suceda virem estes incircuncidados e zombarem de mim. O seu escudeiro, porém, não quis, porque temia muito. Portanto, Saul pegou na sua espada e lançou-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo o seu escudeiro que Saul estava morto, ele mesmo também se lançou sobre a sua espada e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, morreram Saul e seus três filhos; e toda a sua casa pereceu juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os homens de Israel que estavam no vale, vendo a fuga e que Saul e seus filhos eram mortos, abandonaram as suas cidades e fugiram; vieram os filisteus e habitaram nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, vindo os filisteus a despojar os mortos, acharam a Saul e a seus filhos estirados no monte de Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despojaram-no, e tomaram-lhe a cabeça e as armas, e enviaram mensageiros para a terra dos filisteus em redor, a levar essas notícias aos seus ídolos e ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Puseram as armas dele na casa dos seus deuses e pregaram-lhe a cabeça na casa de Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo toda Jabes-Gileade ouvido tudo o que os filisteus haviam feito a Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>levantaram-se todos os homens valentes, e tiraram o corpo de Saul e os corpos de seus filhos, levaram-nos a Jabes, enterraram os ossos debaixo do carvalho em Jabes, e jejuaram sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, morreu Saul por causa do delito que havia cometido contra Jeová, cuja palavra não observou; e também por causa da consulta que fez para indagar a um espírito familiar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>deixando de o fazer a Jeová, que, por isso, o matou e transferiu o reino para Davi, filho de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Congregou-se todo o Israel com Davi, em Hebrom, dizendo: Nós somos teus ossos e tua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já dantes, ainda quando Saul era rei, eras tu o que fazias sair e entrar a Israel; e Jeová, teu Deus, te disse: Tu apascentarás o meu povo de Israel e serás o seu condutor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os anciãos de Israel vieram ter com o rei em Hebrom, onde Davi fez aliança com eles diante de Jeová; e ungiram a Davi rei sobre Israel, conforme a palavra de Jeová por intermédio de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Partiu Davi com todo o Israel para Jerusalém ( que é Jebus); e estavam ali os jebuseus, habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disseram os habitantes de Jebus a Davi: Não entrarás aqui. Todavia, Davi tomou a fortaleza de Sião, que é a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi disse: Aquele que primeiro ferir os jebuseus será chefe e capitão. Subiu primeiro Joabe, filho de Zeruia, e foi feito chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi habitou na fortaleza; por isso, se lhe chamou a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Edificou a cidade ao redor, desde Milo ao redor; e Joabe reparou o resto da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi ia tornando-se cada vez mais forte, porque Jeová dos Exércitos era com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, estes são os principais dos homens poderosos que Davi tinha, os quais, juntamente com todo o Israel, se mostraram fortes com ele no seu reino, para o fazerem rei, segundo a palavra de Jeová sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este é o número dos homens poderosos que Davi tinha: Jasobeão, filho dum hacmonita, chefe dos trinta; este levantou a sua lança sobre trezentos, que matou duma só vez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois dele, Eleazar, filho de Dodô, aoíta, que era um dos três homens poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este se achou com Davi em Pas-Damim, onde se ajuntaram os filisteus a dar batalha, num lugar em que havia um pedaço de campo cheio de cevada; o povo fugiu de diante dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tiveram-se no meio do campo, e defenderam-no, e mataram aos filisteus; e Jeová os salvou com uma grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Três dos trinta chefes desceram à penha a ter com Davi e entraram na caverna de Adulão; e o exército dos filisteus estava acampado no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi estava nesse lugar forte, e a guarnição estava, então, em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi sentiu um grande desejo e disse: Quem me dera beber a água do poço de Belém, que está junto à porta!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os três romperam pelo arraial dos filisteus, e tiraram água do poço de Belém, que estava junto à porta, tomaram dela, e trouxeram a Davi; Davi, porém, não a quis beber, mas a derramou em libação a Jeová</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse: Não permita meu Deus que eu faça isso. Beberei eu o sangue destes homens que expuseram as suas vidas? Pois, com perigo das suas vidas, a trouxeram. Portanto, não a quis beber. Isto fizeram os três homens poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abisai, irmão de Joabe, era chefe dos três; porque levantou a sua lança contra trezentos, e os matou, e teve nome entre os três.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele foi mais ilustre do que os três da segunda série e foi feito o seu capitão; todavia, não igualava aos primeiros três.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, filho dum homem de Cabzeel, valente e célebre por grandes feitos, matou dois filhos de Ariel, de Moabe. Também desceu a uma cova, onde matou um leão em tempo de neve.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Matou a um egípcio, cuja estatura era de cinco cúbitos e que tinha na mão uma lança como órgão do tear de tecelão; desceu contra ele com uma vara, arrancou a lança da mão do egípcio e o matou com a sua mesma lança.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Essas coisas fez Benaia, filho de Joiada, e teve nome entre os três homens poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele era mais ilustre do que os trinta, porém não igualava aos primeiros três. Davi o pôs sobre os da sua guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também os homens poderosos dos exércitos: Asael, irmão de Joabe, Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Samote, harorita, Helez, pelonita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ira, filho de Iques, tecoíta, Abiezer, anatotita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sibecai, husatita, Ilai, aoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Maarai, netofatita, Helede, filho de Baaná, netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Itai, filho de Ribai, de Gibeá, dos filhos de Benjamim, Benaia, piratonita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hurai, das torrentes de Gaás, Abiel, arbatita;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azmavete, baarumita, Eliaba, saalbonita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os filhos de Hasém, gizonita, Jônatas, filho de Sage, hararita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aião, filho de Sacar, hararita, Elifal, filho de Ur;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Héfer, mequeratita, Aías, pelonita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Hezro, carmelita, Naarai, filho de Ezbai;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Joel, irmão de Natã, Mibar, filho de Hagri;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zeleque, amonita, Naarai, berotita, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ira, itrita, Garebe, itrita;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Urias, heteu, Zabade, filho de Alai;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Adina, filho de Siza, rubenita, chefe dos rubenitas, e, com ele, trinta;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Hanã, filho de Maaca, e Josafá, mitenita;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uzias, asteratita, Sama e Jeiel, filhos de Hotão, aroerita;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jediael, filho de Sinri, e seu irmão Joá, tizita;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eliel, maavita, e Jeribai e Josavias, filho de Elnão, e Itma, moabita;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eliel, Obede e Jaasiel, mezobaíta.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes são os que vieram ter com Davi a Ziclague, enquanto estava escondido por causa de Saul, filho de Quis; e eram dos homens poderosos que lhe ajudavam na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinham por arma o arco e usavam tanto da mão direita como da mão esquerda, em arremessarem pedras com fundas e em dispararem setas dos arcos; eram dos irmãos de Saul, de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O chefe era Aiezer, em seguida Joás, filhos de Semaá, gibeatita; Jeziel e Pelete, filhos da Azmavete; Beraca e Jeú, anatotita;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ismaías, gibeonita, homem poderoso entre os trinta e comandante deles, e Jeremias, Jaaziel, Joanã e Jozabade, gederatita;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eluzai, Jerimote, Bealias, Semarias, Sefatias, harufita;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elcana, Issias, Azareel, Joezer e Jasobeão, coreítas;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Joela e Zebadias, filhos de Jeroão, de Gedor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dos gaditas desertaram para Davi, ao lugar forte no deserto, homens ilustres em valor, preparados para a guerra, que sabiam manejar escudo e lança. Os seus rostos eram como de leões, e eles, tão velozes como as corças sobre os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O chefe era Ezer; o segundo, Obadias; o terceiro, Eliabe;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o quarto, Mismana; o quinto, Jeremias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o sexto, Atai; o sétimo, Eliel;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o oitavo, Joanã; o nono, Elzabade;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o décimo, Jeremias; o undécimo, Macbanai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes, dos filhos de Gade, foram capitães do exército; o que era menor valia por cem homens, e o maior, por mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes são os que passaram o Jordão no primeiro mês, quando ele trasbordava por todas as suas ribeiras; e puseram em fugida a todos os que habitavam nos vales, ao oriente e ao ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também vieram dos filhos de Benjamim e de Judá ter com Davi, ao lugar forte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi saiu-lhes ao encontro e disse-lhes: Se vierdes ter comigo pacificamente para me socorrer, unir-se-á o meu coração convosco; se, porém, vierdes para me entregar aos meus adversários, não havendo mal nas minhas mãos, olhe para isso o Deus de nossos pais e seja juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, veio o Espírito sobre Amasai, que era chefe dos trinta, e ele disse: Somos teus, ó Davi, e do teu lado, ó filho de Jessé; paz, paz seja contigo, e paz seja com os que te ajudam, porque o teu Deus te ajuda. Davi recebeu-os e fê-los capitães de tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também de Manassés desertaram alguns para Davi, quando veio com os filisteus contra Saul para pelejar (Porém não os ajudou, porque os régulos dos filisteus, tendo feito conselho, o despediram, dizendo: Ele, com perigo das nossas vidas, passará para o seu amo Saul.).</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Voltando ele para Ziclague, de Manassés desertaram para ele: Adna, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai, capitães de mil com Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deram auxílio a Davi contra a tropa de salteadores, porque todos eles eram ilustres em valor e foram capitães no exército.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De dia em dia, concorriam a Davi para o auxiliarem, até que se fez um grande exército como o exército de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes são os números dos cabeças dos que estavam armados para a guerra, que vieram ter com Davi, em Hebrom, para lhe transferirem o reino de Saul, segundo a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos filhos de Judá, que traziam escudos e lanças, seis mil e oitocentos, armados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dos filhos de Simeão, homens valentíssimos para a guerra, sete mil e cem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Levi, quatro mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joiada foi o chefe da casa de Arão, e, com ele, três mil e setecentos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Zadoque, mancebo ilustre em valor, e, da casa de seu pai, vinte e dois capitães.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos filhos de Benjamim, irmãos de Saul, três mil, porque até então a maior parte deles se tinham conservado fiéis à casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Efraim, vinte mil e oitocentos, ilustres em valor e de nome nas casas de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da meia tribo de Manassés, dezoito mil, que foram designados por nome para virem fazer rei a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos filhos de Issacar, homens que tinham a inteligência dos tempos, para saberem o que Israel devia fazer, os cabeças deles eram duzentos; e todos os seus irmãos seguiram o seu mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De Zebulom, cinquenta mil, que podiam sair no exército, pôr-se em campo, providos de toda a sorte de instrumentos de guerra, e ordenar a batalha. Não eram de coração dobre.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>De Naftali, mil capitães, e, com eles, trinta e sete mil que levavam escudo e lança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dos danitas, vinte e oito mil e seiscentos, que podiam pôr-se em campo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>De Aser, quarenta mil, que podiam sair no exército e pôr-se em campo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Da banda dalém do Jordão dos rubenitas, dos gaditas e da meia tribo de Manassés, providos de toda sorte de instrumentos de guerra, cento e vinte mil.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todos estes, sendo guerreiros, que sabiam ordenar a batalha, vieram com coração perfeito a Hebrom, para constituir a Davi rei sobre todo o Israel; e todo o resto também de Israel estava de um só coração em constituir rei a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Permaneceram ali com Davi três dias, comendo e bebendo, porque seus irmãos lhes tinham feito provisões.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Além disso, os que estavam perto, até Issacar, Zebulom e Naftali, traziam em jumentos, em camelos, em machos e em bois, pão, comidas de farinha, pastas de figos, cachos de passas, vinho, azeite, bois e ovelhas em abundância, porque havia regozijo em Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi consultou os quiliarcas e centuriões, todos os comandantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Davi a toda a assembleia: Se vos parecer bem e se vier de Jeová, nosso Deus, enviemos mensageiros por toda a parte aos nossos irmãos que estão em toda a terra de Israel, e aos sacerdotes e levitas nas suas cidades de arrabaldes, para que se ajuntem conosco;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e reconduzamos para nós a arca do nosso Deus. Pois dela não nos ocupamos nos dias de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toda a assembleia respondeu que assim o fariam; porque isso agradava a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Congregou Davi todo o Israel desde a torrente do Egito até a entrada de Hamate, para conduzir de Quiriate-Jearim a arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Subiu Davi com todo o Israel a Baalá, isto é, a Quiriate-Jearim, que pertenceu a Judá, para de lá trazer a arca de Jeová Deus, que está sentado sobre os querubins, a qual se chama pelo Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levaram a arca de Deus sobre um carro novo e tiraram-na da casa de Abinadabe; Uzá e Aiô guiavam o carro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi e todo o Israel tocavam perante Deus com toda a sua força, em cânticos, com harpas, com alaúdes, com tambores, com címbalos e com trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram à eira de Quidom, estendeu Uzá a mão para sustentar a arca, pois os bois tropeçavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, se acendeu a ira de Jeová contra Uzá, e o feriu por ter tocado a arca. Morreu ali diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi desgostou-se, porque Jeová tinha ferido a Uzá; e chamou àquele lugar Perez-Uzá, nome que conserva até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, Davi teve medo de Deus, dizendo: Como trarei para a minha casa a arca de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi, pois, não trouxe a arca a si para a Cidade de Davi, mas a fez retirar para a casa de Obede-Edom, gitita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A arca de Deus ficou três meses com a família de Obede-Edom em sua casa; e Jeová abençoou a casa de Obede-Edom e tudo quanto tinha.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, e cedros, e pedreiros, e carpinteiros para lhe edificarem uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Percebeu Davi que Jeová o tinha estabelecido como rei sobre Israel, porque o seu reino tinha sido muito exaltado por amor do seu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tomou ainda Davi, em Jerusalém, outras mulheres e gerou ainda filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos que lhe nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã e Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ibar, Elisua e Elpelete;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nogá, Nefegue e Jafia;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elisama, Beeliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os filisteus ouviram que Davi tinha sido ungido rei sobre Israel, subiram todos em busca de Davi; o que ouvindo Davi, saiu contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, os filisteus tinham vindo e feito uma arremetida no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Davi consultou a Deus, dizendo: Subirei contra os filisteus? E entregá-los-ás nas minhas mãos? Respondeu-lhe Jeová: Sobe, porque os entregarei nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Subiram a Baal-Perazim, e ali os feriu Davi, que disse: Por minha mão Deus fez brecha nos meus inimigos, como uma brecha feita por águas. Pelo que chamaram àquele lugar Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ali, deixaram os seus deuses, que, por ordem de Davi, foram queimados a fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tornaram os filisteus a fazer uma arremetida no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De novo, consultou Davi a Deus, que lhe disse: Não subirás após eles; retira-te e vem contra eles por diante das balsamárias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ouvires o ruído de marcha nas copas das balsamárias, sairás à peleja, pois Deus saiu diante de ti para ferir o exército dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez Davi como Jeová lhe havia ordenado; e feriram o exército dos filisteus desde Gibeão até Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A fama de Davi espalhou-se por todas as terras; e Jeová fez que todas as nações tivessem medo dele.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi fez para si casas na Cidade de Davi; preparou um lugar para a arca de Deus e armou-lhe uma tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disse Davi: Ninguém deve levar a arca de Deus senão os levitas, porque os escolheu Jeová para levarem a arca de Deus e para serem seus ministros para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi congregou todo o Israel em Jerusalém para fazerem subir a arca de Jeová ao lugar que lhe tinha preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi reuniu os filhos de Arão e os levitas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>dos filhos de Coate: o chefe Uriel e seus irmãos; cento e vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dos filhos de Merari: o chefe Asaías e seus irmãos; duzentos e vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dos filhos de Gérson: o chefe Joel e seus irmãos; cento e trinta;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dos filhos de Elisafã: o chefe Semaías e seus irmãos; duzentos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dos filhos de Hebrom: o chefe Eliel e seus irmãos; oitenta;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos filhos de Uziel: o chefe Aminadabe e seus irmãos; cento e doze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi mandou vir os sacerdotes Zadoque e Abiatar e os levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e disse-lhes: Vós sois os cabeças das famílias dos levitas; santificai-vos, vós e vossos irmãos, para que façais subir a arca de Jeová, Deus de Israel, ao lugar, que lhe preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porquanto vós não a levastes no princípio, feriu-nos Jeová, nosso Deus, porque não o buscamos segundo a ordenança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Santificaram-se os sacerdotes e os levitas para fazerem subir a arca de Jeová, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos dos levitas levaram a arca de Deus aos ombros, pelas varas que nela estavam, como Moisés tinha ordenado conforme a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi disse aos príncipes dos levitas que, de seus irmãos, constituíssem os cantores, com instrumentos músicos, com alaúdes, harpas e címbalos, para que tocassem e levantassem a voz com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os levitas constituíram a Hemã, filho de Joel; e, dentre seus irmãos, a Asafe, filho de Berequias; dos filhos de Merari, seus irmãos, a Etã, filho de Cusaías;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, com eles, a seus irmãos de segunda ordem, Zacarias, Bene, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaseias, Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom e Jeiel, que eram porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, os cantores Hemã, Asafe e Etã foram constituídos, tendo os címbalos de bronze que se tocavam;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaseias e Benaia, tendo alaúdes afinados em alamote;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom, Jeiel e Azazias, tendo harpas afinadas em seminite, para dirigirem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quenanias, chefe dos levitas, estava encarregado dos cânticos e os ensinava, porque era hábil.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Berequias e Elcana eram porteiros da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os sacerdotes Sebanias, Josafá, Natanael, Amasai, Zacarias, Benaia e Eliézer tocavam as trombetas diante da arca de Deus; e Obede-Edom e Jeías eram porteiros da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foram Davi e os anciãos de Israel e os quiliarcas para, com alegria, fazer subir da casa de Obede-Edom a arca da Aliança de Jeová;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e, tendo Deus ajudado os levitas que levavam a arca da Aliança de Jeová, ofereceram em sacrifício sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Davi estava vestido de um manto de linho fino, e todos os levitas que levavam a arca, e os cantores, e Quenanias, diretor do canto, juntamente com os cantores. Davi estava vestido de um éfode de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, todo o Israel fez subir a arca da aliança de Jeová com júbilo, e ao som de buzinas, e com trombetas, e com címbalos, que se tocavam bem alto, juntamente com alaúdes e com harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao chegar a arca da Aliança de Jeová à Cidade de Davi, olhou da janela Mical, filha de Saul, e viu a Davi dançar e tocar; ela o desprezou no seu coração.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levaram a arca de Deus, e colocaram-na no meio da tenda que Davi tinha armado, e ofereceram holocaustos e ofertas pacíficas diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo Davi acabado de oferecer os holocaustos e ofertas pacíficas, abençoou ao povo em nome de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Distribuiu a todos de Israel um por um, tanto a homens como a mulheres, um pão, um pedaço de carne e um cacho de passas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Designou dentre os levitas os que haviam de ministrar diante da arca de Jeová, e de celebrar, e louvar a Jeová, e de lhe agradecer, a saber:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asafe, o chefe; Zacarias, o segundo; depois dele, Jeiel, Semiramote, Jeiel, Matitias, Eliabe, Benaia, Obede-Edom e Jeiel, com alaúdes e harpas, e Asafe com címbalos que soavam alto;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os sacerdotes Benaia e Jaaziel tocavam continuamente as trombetas diante da arca da Aliança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, nesse dia, foi que Davi, pela primeira vez, ordenou que, pelo ministério de Asafe e de seus irmãos, se dessem ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Louvai a Jeová, invocai o seu nome; fazei conhecidos entre os povos os seus feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cantai-lhe, cantai-lhe louvores; falai de todas as suas obras maravilhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gloriai-vos no seu santo nome; alegre-se o coração dos que buscam a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Buscai a Jeová e a sua fortaleza; buscai a sua face para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrai-vos das obras maravilhosas que ele tem feito, das suas maravilhas e dos juízos da sua boca,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vós, semente de Israel, seu servo, vós, filhos de Jacó, seus escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele é Jeová, nosso Deus. Os seus juízos estão em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembrai-vos para sempre da sua aliança, a palavra que prescreveu para mil gerações;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>da aliança que fez com Abraão e do seu juramento a Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele a confirmou a Jacó como estatuto, a Israel, como aliança eterna,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>dizendo: A ti te darei a terra de Canaã, a porção da vossa herança,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sendo que éreis poucos em número, sim, mui poucos e peregrinos nela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Andaram de nação em nação e dum reino para outro povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A ninguém permitiu que lhes fizesse o mal e, por amor deles, repreendeu a reis,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>dizendo: Não toqueis os meus ungidos e não façais o mal aos meus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cantai a Jeová, ó terra toda; anunciai de dia em dia a sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Publicai a sua glória entre as nações, as suas obras maravilhosas entre todos os povos,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque grande é Jeová e mui digno de louvor. Ele é também mais temível do que todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos os deuses dos povos são ídolos, mas Jeová fez os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Honra e majestade acham-se diante dele, fortaleza e alegria, na sua morada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tributai a Jeová, ó famílias dos povos, tributai a Jeová glória e fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tributai a Jeová a glória devida ao seu nome. Trazei uma oferta e vinde à sua presença; adorai a Jeová na beleza da santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Trema diante dele toda a terra. O mundo se acha firmado, de maneira que se não pode mover.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Alegrem-se os céus, e regozije-se a terra; que digam entre as nações: Jeová reina.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Brama o mar e a sua plenitude; exulte o campo e tudo quanto há nele;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, as árvores do bosque cantarão de regozijo diante de Jeová, porque ele vem julgar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dai graças a Jeová, porque é bom; pois a sua misericórdia dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E dizei: Salva-nos, ó Deus da nossa salvação; ajunta-nos e livra-nos das nações, para que demos graças ao teu santo nome e exultemos em teu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bendito seja Jeová, Deus de Israel, desde a eternidade até a eternidade! Todo o povo disse: Amém! E louvou a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Davi deixou ali perante a arca da Aliança de Jeová a Asafe e seus irmãos, para ministrarem continuamente diante dela, segundo exigia a obra de cada dia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>também deixou a Obede-Edom com seus irmãos, em número de sessenta e oito; e a Obede-Edom, filho de Jedutum, e a Hosa, para serem porteiros:</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e ao sacerdote Zadoque e aos sacerdotes, seus irmãos, diante do tabernáculo de Jeová, no alto que havia em Gibeão,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para oferecerem holocaustos a Jeová continuamente, de manhã e de tarde, sobre o altar de holocaustos, segundo tudo o que está escrito na lei que Jeová ordenou a Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e, juntamente com eles, a Hemã, a Jedutum e aos mais que foram escolhidos, que foram nominalmente designados, para darem graças a Jeová, porque a sua misericórdia dura para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e, com eles, a Hemã e a Jedutum, que tinham trombetas, e címbalos para os que haviam de tocar alto, e instrumentos para os cânticos de Deus; e os filhos de Jedutum, para serem porteiros,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Foi-se todo o povo, cada um para sua casa; e voltou Davi para abençoar a sua casa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Habitando Davi em sua casa, disse ao profeta Natã: Eis que habito eu numa casa de cedro, mas a arca da Aliança de Jeová está debaixo de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu Natã a Davi: Faze tudo o que tens no teu coração, porque Deus é contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na mesma noite, veio a palavra de Deus a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vai e fala a Davi, meu servo: Assim diz Jeová: Tu não me edificarás casa para eu habitar;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não tenho habitado numa casa desde o dia em que fiz subir Israel até o dia de hoje, mas tenho mudado de uma tenda para outra tenda e de um tabernáculo para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em todos os lugares em que tenho andado com Israel, falei eu jamais uma palavra a um dos juízes de Israel, a quem mandei que apascentassem o meu povo, dizendo: Por que não me tendes edificado uma casa de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, assim dirás ao meu servo Davi: Assim diz Jeová dos Exércitos: Eu te tirei do curral, de detrás das ovelhas, para que fosses príncipe sobre o meu povo de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e estive contigo por onde quer que andavas, exterminei todos os teus inimigos da tua presença; e te farei um nome como o dos grandes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Designarei um lugar para o meu povo de Israel e o plantarei, para que habite no seu lugar e nunca mais seja movido; nem os filhos da perversidade o assolarão, como no princípio</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e como desde o dia em que dei juízes sobre o meu povo de Israel; e subjugarei todos os teus inimigos. Também te declaro que Jeová te edificará casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando forem cumpridos os dias de ires para teus pais, depois de ti, suscitarei a tua semente, um de teus filhos; e estabelecerei o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esse me edificará casa, e estabelecerei o seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu lhe serei por pai, e ele me será por filho; não tirarei dele a minha misericórdia, como a tirei do teu predecessor,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas o confirmarei na minha casa e no meu reino para sempre; o seu reino será para sempre estabelecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Segundo todas essas palavras e segundo toda essa visão, assim falou Natã a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, entrou o rei Davi, e se assentou diante de Jeová, e disse: Quem sou eu, Deus Jeová, e que é a minha casa, para que me tenhas trazido até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso pareceu pouco aos teus olhos, ó Deus; porém falaste da casa do teu servo para um futuro ainda distante e me trataste como a um homem ilustre, ó Deus Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que mais te pode dizer ainda Davi no tocante à honra feita ao teu servo? Pois tu conheces o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jeová, por amor do teu servo e conforme o teu coração, fizeste todas essas grandes coisas, para as revelar .</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeová, ninguém há semelhante a ti, nem há outro Deus fora de ti, segundo tudo o que temos ouvido com os nossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que outra nação na terra é como o teu povo de Israel, única a quem Deus foi remir para seu povo, a fim de te fazer um nome por meio de coisas grandes e terríveis, expulsando nações diante do teu povo que remiste do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois fizeste o teu povo de Israel povo teu para sempre; e tu, Jeová, te fizeste seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, Jeová, seja estabelecida para sempre a palavra que falaste a respeito do teu servo e a respeito da sua casa, e faze como falaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que ela seja estabelecida, e seja magnificado para sempre o teu nome, em dizer-se: Jeová dos Exércitos é Deus de Israel, sim, Deus para Israel; diante de ti está estabelecida a casa do teu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tu, Deus meu, revelaste ao teu servo que lhe edificarás casa; portanto, o teu servo achou confiança para orar diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora, Jeová, tu és Deus e prometeste este bem ao teu servo;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, agora, te foste servido abençoar a casa do teu servo, para que permaneça para sempre diante de ti; porque tu, Jeová, abençoaste, ela está abençoada para sempre.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, feriu Davi os filisteus, subjugou-os e tomou das mãos deles a Gate e suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também feriu a Moabe; os moabitas tornaram-se servos de Davi e pagavam tributos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também Davi feriu a Hadadezer, rei de Zobá, até Hamate, quando ia estabelecer o seu domínio junto ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou-lhe mil carros, e sete mil cavaleiros, e vinte mil homens de pé; Davi jarretou todos os cavalos dos carros, mas reservou deles para cem carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo vindo os siros de Damasco em socorro de Hadadezer, rei de Zobá, Davi feriu deles vinte e dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Davi pôs guarnições em Síria de Damasco; os siros tornaram-se servos de Davi e pagavam tributos. Jeová dava vitória a Davi por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi tomou os escudos de ouro que tinham os servos de Hadadezer e os trouxe para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Tibate e de Cum, cidades de Hadadezer, tomou Davi muitíssimo bronze, de que Salomão fez o mar de bronze, as colunas e os vasos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toú, rei de Hamate, ouviu que Davi tinha ferido todo o exército de Hadadezer, rei de Zobá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>enviou seu filho Hadorão ao rei Davi, para o saudar e para o abençoar, por ter pelejado contra Hadadezer e por tê-lo ferido (porque Hadadezer fazia guerra a Toú). Ele trouxe consigo toda sorte de vasos de ouro, de prata e de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A estes também consagrou o rei Davi a Jeová, juntamente com a prata e ouro que tinha levado de todas as nações: de Edom, de Moabe, dos filhos de Amom, dos filisteus e de Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, Abisai, filho de Zeruia, feriu dos edomitas dezoito mil no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pôs guarnições em Edom, e todos os edomitas tornaram-se servos de Davi. Jeová dava vitória a Davi por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi reinou sobre todo o Israel e fazia juízo e justiça a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, comandava o exército; Josafá, filho de Ailude, era cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Abimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Sausa era secretário;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, comandava os quereteus e peleteus; e os filhos de Davi eram os primeiros junto à pessoa do rei.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, morreu Naás, rei dos filhos de Amom, e reinou seu filho em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Davi: Usarei de beneficência para com Hanum, filho de Naás, porque seu pai usou de beneficência para comigo. Davi enviou mensageiros para o consolarem acerca de seu pai. Os servos de Davi foram ter com Hanum, à terra dos filhos de Amom, para o consolarem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os príncipes dos filhos de Amom disseram a Hanum: Porventura, pensas que Davi, por honrar a memória de teu pai, te enviou homens que te consolassem? Não vieram ter contigo os seus servos a esquadrinhar, a transtornar e a espiar a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hanum, pois, tomou os servos de Davi, os barbeou e lhes cortou os vestidos pelo meio, até as nádegas, e os despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, foram alguns e contaram a Davi como foram tratados esses homens. Ele mandou mensageiros ao encontro deles (pois os homens estavam sobremaneira envergonhados). Disse o rei: Deixai-vos ficar em Jericó até vos crescer a barba e então voltai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo os filhos de Amom que tinham ofendido grandemente a Davi, enviou Hanum e os filhos de Amom mil talentos de prata para alugarem carros e cavaleiros de Mesopotâmia, de Arã-Maaca e de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alugaram trinta e dois mil carros, e o rei de Maaca, e seu povo, os quais vieram e se acamparam defronte de Medeba. Os filhos de Amom, tendo-se ajuntado das suas cidades, vieram para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que tendo Davi ouvido, enviou a Joabe e a todo o exército dos homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo saído os filhos de Amom, ordenaram a batalha junto da porta da cidade; e os reis que eram vindos estavam à parte, no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, quando Joabe viu que a batalha lhe estava ordenada pela frente e pela retaguarda, escolheu dentre os melhores homens de Israel e os pôs em ordem contra os siros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entregou o resto do povo a seu irmão Abisai, e puseram-se em ordem de batalha contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse: Se os siros me vencerem, tu virás socorrer-me; mas, se os filhos de Amom te vencerem, eu virei em teu socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tem bom ânimo, e pelejemos varonilmente pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus; faça Jeová o que lhe parecer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Marchou Joabe e o povo que estava com ele à batalha contra os siros, que fugiram de diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo os filhos de Amom que os siros tinham fugido, fugiram eles também de diante de Abisai, irmão de Joabe, e entraram na cidade. Então, voltou Joabe para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo-se os siros derrotados diante de Israel, enviaram mensageiros e fizeram vir os siros que viviam da banda dalém do rio e tinham por comandante Sofaque, capitão do exército de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Avisado disso, Davi ajuntou a todo o Israel, passou o Jordão, marchou sobre eles e ordenou contra eles a batalha. Havendo Davi ordenado a batalha contra os siros, pelejaram estes contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os siros fugiram de diante de Israel; e, dentre os siros, matou Davi os homens de sete mil carros e quarenta mil homens de pé; também matou a Sofaque, capitão do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo os servos de Hadadezer que eram derrotados diante de Israel, fizeram paz com Davi e o serviram. Os siros não quiseram mais socorrer os filhos de Amom.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo decorrido um ano, ao tempo em que os reis costumam ir para a guerra, levou Joabe a flor do exército e devastou ao país dos filhos de Amom; veio e cercou a Rabá. Davi, porém, ficou em Jerusalém. Joabe bateu a Rabá e a destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi tirou a coroa da cabeça do rei deles e achou nela o peso dum talento de ouro, e nela havia pedras preciosas; a coroa foi posta sobre a cabeça de Davi. Levou da cidade mui grande despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez sair também o povo que nela estava e mandou cortá-los com serras, com grades de ferro e com machados. Assim fez Davi a todas as cidades dos filhos de Amom; depois, voltou com todo o povo para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, houve guerra em Gezer contra os filisteus. Sibecai, husatita, matou a Sipai, dos filhos do gigante; e ficaram subjugados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fez-se ainda outra guerra contra os filisteus; e Elanã, filho de Jair, matou a Lami, irmão de Golias, geteu, de cuja lança a haste era como órgão de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda houve outra guerra em Gate, onde se achou um homem de grande estatura, que tinha vinte e quatro dedos, seis em cada mão e seis em cada pé, e que também era filho do gigante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando insultava a Israel, Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes nasceram ao gigante em Gate; e caíram pela mão de Davi e pela mão dos seus servos.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, se levantou Satanás contra Israel e incitou a Davi a fazer resenha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Davi a Joabe e aos príncipes do povo: Ide e contai a Israel desde Berseba até Dã; e trazei-me a conta, para que eu saiba o número.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu Joabe: Multiplique Jeová o seu povo cem vezes mais do que ele é; porém, ó rei, meu senhor, não são todos eles servos do meu senhor? Por que requer isso o meu senhor? Por que será ele ocasião de culpa a Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, a palavra do rei prevaleceu contra Joabe. Pelo que partiu Joabe, e passou por todo o Israel, e voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Joabe deu a Davi a soma da resenha do povo. Era todo o Israel um milhão e cem mil homens que usavam de espada; e Judá era quatrocentos e setenta mil homens que usavam de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas entre eles não contou Joabe a Levi nem a Benjamim, porque a palavra do rei era abominável a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isso desagradou a Deus, que feriu a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse Davi a Deus: Cometi um grande pecado em fazer isso; porém, agora, digna-te perdoar a iniquidade do teu servo, porque procedi mui loucamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Falou Jeová a Gade, vidente de Davi:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vai e fala a Davi: Assim diz Jeová: Três coisas te proponho: Escolhe uma, para que eu ta faça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veio Gade a Davi e disse: Assim diz Jeová: Escolhe o que quiseres:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ou três anos de fome; ou seres por três meses consumido diante dos teus adversários, enquanto a espada dos teus inimigos te alcança; ou senão a espada de Jeová por três dias, a saber, a peste na terra, e o anjo de Jeová fazendo estragos em todos os termos de Israel. Considera, agora, que resposta hei de dar a quem me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Davi a Gade: Acho-me em grande aperto; caia eu nas mãos de Jeová ( porque mui grandes são as suas misericórdias); e não caia nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mandou Jeová a peste a Israel; e morreram de Israel setenta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enviou Deus um anjo a Jerusalém para a destruir; estando o anjo prestes a destruir, olhou Jeová, e arrependeu-se do mal, e disse ao anjo destruidor: Basta; cesse já a tua mão. O anjo de Jeová estava junto à eira de Ornã, jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Levantando Davi os olhos, viu ao anjo de Jeová que estava entre a terra e o céu, tendo uma espada desembainhada na mão estendida sobre Jerusalém. Então, Davi e os anciãos, cobertos de cilício, se prostraram com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse Davi a Deus: Não sou eu quem mandou contar o povo? Sou eu o que pequei e procedi malissamente; mas estas ovelhas, que fizeram? Seja Jeová, meu Deus, a tua mão contra mim e contra a casa de meu pai, porém não seja contra o teu povo para castigá-lo com peste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o anjo de Jeová ordenou a Gade que dissesse a Davi para subir e levantar um altar a Jeová, na eira de Ornã, jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Subiu Davi conforme a palavra que Gade falou em nome de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Virando-se Ornã, viu ao anjo; e esconderam-se seus quatro filhos que estavam com ele. Ora, Ornã estava debulhando trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Davi se vinha chegando a Ornã, este olhou e o viu e, saindo da eira, prostrou-se perante ele com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi disse a Ornã: Dá-me o lugar desta eira, para eu edificar um altar a Jeová (pelo seu valor mo darás), a fim de que cesse a praga de cima do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu Ornã a Davi: Toma-o, e faça o rei, meu senhor, o que for do seu agrado. Eis que te dou os bois para holocaustos, os instrumentos de trilhar para lenha e o trigo para a oferta de cereais; dou tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse o rei Davi a Ornã: Não; antes, pelo seu valor, quero comprá-lo, porque não tomarei o que é teu para Jeová, nem oferecerei um holocausto que não me custou nada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi deu a Ornã pelo lugar o peso de seiscentos siclos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Edificou ali um altar a Jeová, ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas e invocou a Jeová, que lhe respondeu do céu, mandando fogo sobre o altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jeová deu ordem ao anjo, que tornou a meter a sua espada na bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nesse tempo, vendo Davi que Jeová lhe tinha respondido na eira de Ornã, jebuseu, ofereceu ali sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois o tabernáculo de Jeová, que Moisés tinha feito no deserto, e o altar do holocausto estavam, naquele tempo, no alto em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Davi não podia ir perante ele para indagar de Deus, porque estava atemorizado por causa da espada do anjo de Jeová.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Davi: Esta é a Casa de Deus Jeová, e este é o altar do holocausto para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi ordenou que se ajuntassem os estranhos que se achavam na terra de Israel; e encarregou pedreiros que preparassem pedras lavradas para se edificar a Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aparelhou Davi ferro em abundância para os pregos das portas e para as junturas, como também bronze em abundância e que não foi pesado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e madeira de cedro, inumerável; porque os sidônios e os de Tiro traziam a Davi madeira de cedro em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Davi consigo: Meu filho Salomão é ainda moço e tenro, e a casa que se há de edificar para Jeová deve ser magnificentíssima, digna de fama e de glória em todos os países. Começar-lhe-ei os preparos. Assim, Davi, antes da sua morte, fez grandes preparos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, chamou a seu filho Salomão e ordenou-lhe que edificasse uma casa a Jeová, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse Davi a seu filho Salomão: Quanto a mim, foi a minha intenção edificar uma casa ao nome de Jeová, meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A palavra, porém, de Jeová veio a mim, dizendo: Tens derramado muito sangue e tens feito grandes guerras; não edificarás casa ao meu nome, porque tens derramado muito sangue sobre a terra, na minha presença.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que te nascerá um filho, que será homem de repouso; dar-lhe-ei repouso de todos os seus inimigos ao redor. Será chamado Salomão, e darei paz e descanso a Israel nos seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele edificará uma casa ao meu nome; ele será meu filho, e eu serei seu pai; estabelecerei o trono do seu reino sobre Israel, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, meu filho, seja Jeová contigo; prospera e edifica a Casa de Jeová, teu Deus, como ele falou a respeito de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo menos te dê Jeová prudência e entendimento e te instrua acerca de Israel, para que assim guardes a lei de Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, serás próspero, se cuidares em cumprir os estatutos e os juízos que Jeová mandou a Moisés acerca de Israel. Esforça-te e tem bom ânimo; não tenhas medo, nem te desalentes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que, com duro trabalho, preparei para a Casa de Jeová cem mil talentos de ouro e um milhão de talentos de prata, e de bronze e de ferro que não se podem pesar, porque é em abundância; madeira também e pedra preparei; podes aumentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, tens trabalhadores em abundância, pedreiros e carpinteiros; e todos os que são peritos em toda sorte de obra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O ouro, a prata, o bronze e o ferro são inumeráveis. Levanta-te e mete mão à obra, e seja Jeová contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também Davi ordenou a todos os príncipes de Israel que ajudassem a seu filho Salomão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não está convosco Jeová, vosso Deus? E não vos deu descanso por todos os lados? Entregou-me nas mãos os habitantes da terra; e a terra está subjugada diante de Jeová e diante do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disponde o vosso coração e a vossa alma para buscardes a Jeová, vosso Deus; levantai-vos e edificai o santuário de Deus Jeová, para que a arca da Aliança de Jeová e os vasos sagrados de Deus sejam trazidos para a casa que se há de edificar ao nome de Jeová.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sendo Davi já velho e cheio de dias, constituiu a seu filho Salomão rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ajuntou todos os príncipes de Israel, com os sacerdotes e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foram contados os levitas de trinta anos e daí para cima; e foi o número deles, segundo os seus cabeças, trinta e oito mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Destes havia vinte e quatro mil para superintenderem a construção da Casa de Jeová; seis mil eram oficiais e juízes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quatro mil eram porteiros; e quatro mil louvavam a Jeová com os instrumentos que eu fiz, disse Davi, para com eles oferecer louvores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi os dividiu em turmas, segundo os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos gersonitas: Ladã e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Ladã: Jeiel, o chefe, Zetã e Joel, três.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Simei: Selomite, Haziel e Harã, três. Estes foram os cabeças das famílias de Ladã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Simei: Jaate, Zina, Jeús e Berias. Esses quatro foram os filhos de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jaate era o chefe, e Ziza, o segundo. Mas Jeús e Berias não tiveram muitos filhos; portanto, estes, sendo contados juntos, se tornaram uma família.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Jizar, Hebrom e Uziel, quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Anrão: Arão e Moisés. Arão, com seus filhos, foi separado para consagrar as coisas santíssimas em todo o tempo, para queimar incenso diante de Jeová, para o servir e para dar a bênção em nome de Jeová, em todo o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, quanto a Moisés, homem de Deus, seus filhos foram contados na tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Moisés: Gérson e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Gérson: Sebuel, o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Eliézer foram Reabias, o chefe. Eliézer não teve outros filhos; mas os filhos de Reabias foram muitíssimos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Jizar: Selomite, o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Hebrom: Jerias, o chefe; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro; e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Uziel: Mica, o chefe, e Issias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi. Os filhos de Mali: Eleazar e Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eleazar morreu e não teve filhos, mas tão somente filhas; e os filhos de Quis, seus irmãos, tomaram-nas por mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Musi: Mali, Éder e Jeremote, três.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os filhos de Levi, segundo as suas famílias, cabeças das famílias dos que foram contados, segundo o número dos seus nomes por cabeça, os quais eram empregados no serviço da Casa de Jeová, desde vinte anos e daí para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Davi: Jeová, Deus de Israel, deu repouso ao seu povo; e ele habita em Jerusalém, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também os levitas não necessitarão de levar mais o tabernáculo e todos os vasos para o serviço do mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pelas últimas palavras de Davi, foram contados os filhos de Levi desde vinte anos e daí para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O cargo deles era assistir aos filhos de Arão no serviço da Casa de Jeová, nos átrios, nas câmaras e na purificação de todas as coisas sagradas, nas obras concernentes ao serviço da Casa de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>nos pães da proposição, na flor de farinha para oferta de cereais, quer seja de bolos asmos, quer seja do que se assa na panela, quer seja do que se frege, e em toda sorte de pesos e medidas;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>estar de pé todas as manhãs para render graças a Jeová e louvá-lo e, do mesmo modo, à tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e oferecer continuamente perante Jeová todos os holocaustos, nos sábados, nas luas novas e nas festas fixas, segundo o número ordenado,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para que tivessem a seu cargo a tenda da revelação, e o santo lugar, e os filhos de Arão, seus irmãos, no serviço da Casa de Jeová.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As turmas dos filhos de Arão foram estas: Os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Nadabe e Abiú morreram antes de seu pai e não tiveram filhos; portanto, Eleazar e Itamar exerceram as funções do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi, com Zadoque, dos filhos de Eleazar, e com Aimeleque, dos filhos de Itamar, lhes distribuiu o serviço conforme determinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acharam-se mais homens principais dos filhos de Eleazar do que dos filhos de Itamar; e assim foram divididos: dos filhos de Eleazar havia dezesseis que eram cabeças de famílias, e dos filhos de Itamar, segundo as suas famílias, oito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim foram divididos por sorte, uns como os outros; porque havia príncipes do santuário e príncipes de Deus, tanto dos filhos de Eleazar como dos filhos de Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semaías, filho de Natanael, escrivão, que era dos levitas, registrou-os na presença do rei, dos príncipes, do sacerdote Zadoque, de Aimeleque, filho de Abiatar, e dos cabeças das famílias dos sacerdotes e dos levitas, sendo tomada uma família para Eleazar e outra para Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saiu a primeira sorte a Jeoiaribe; a segunda, a Jedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a terceira, a Harim; a quarta, a Seorim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a quinta, a Malquias; a sexta, a Miamim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a sétima, a Coz; a oitava, a Abias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a nona, a Jesua; a décima, a Secanias;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a undécima, a Eliasibe; a duodécima, a Jaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a décima terceira, a Hupa; a décima quarta, a Jesebeabe;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a décima quinta, a Bilga; a décima sexta, a Imer;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a décima sétima, a Hezir; a décima oitava, a Hapizez;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a décima nona, a Petaías; a vigésima, a Jeezequel;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a vigésima primeira, a Jaquim; a vigésima segunda, a Gamul;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a vigésima terceira, a Deleías; e a vigésima quarta, a Maazias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esta foi a classificação deles no seu serviço, para entrarem na Casa de Jeová, de conformidade com a regra que lhes foi dada por seu pai Arão, como Jeová, Deus de Israel, lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O restante dos filhos de Levi foi: dos filhos de Anrão, Subael; dos filhos de Subael, Jedias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De Reabias, dos filhos de Reabias: Issias, o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos izaritas, Selomite; dos filhos de Selomite, Jaate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Hebrom: Jerias, o chefe, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Uziel: Mica; dos filhos de Mica: Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O irmão de Mica: Issias; dos filhos de Issias, Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi; os filhos de Jaazias: Beno.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Merari: de Jaazias: Beno, Soão, Zacur e Ibri.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De Mali: Eleazar, que não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De Quis, os filhos de Quis: Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Musi: Mali, Éder e Jerimote. Estes foram os filhos dos levitas, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes, como seus irmãos, filhos de Arão, também deitaram sortes na presença do rei Davi, de Zadoque, de Aimeleque e dos cabeças das famílias dos sacerdotes e dos levitas. Assim fizeram tanto as famílias do chefe como as do irmão mais moço.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também Davi e os capitães do exército separaram para o serviço alguns dos filhos de Asafe, de Hemã e de Jedutum, que profetizassem com harpas, com alaúdes e com címbalos. O número dos que eram empregados no serviço foi:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias e Asarela, filhos de Asafe, sob a direção de Asafe, que profetizava debaixo das ordens do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De Jedutum, os filhos de Jedutum: Gedalias, Zeri, Jesaías, Hasabias e Matitias, seis, sob a direção de seu pai Jedutum, com a harpa, o qual profetizava, louvando a Jeová e dando-lhe graças.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Hemã, os filhos de Hemã: Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jerimote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ezer, Josbecasa, Maloti, Hotir e Maaziote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos estes filhos de Hemã, vidente do rei nas palavras de Deus, foram designados para tocarem a corneta. Deus deu a Hemã quatorze filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos estes estavam sob a direção de seu pai para o canto na Casa de Jeová e tinham címbalos, alaúdes e harpas para o serviço da Casa de Deus, estando Asafe, Jedutum e Hemã debaixo das ordens do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O número deles, juntamente com seus irmãos que eram instruídos em cantar a Jeová, a saber, todos os peritos, era duzentos e oitenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tiraram os seus cargos por sortes, todos igualmente, tanto o pequeno como o grande, assim o mestre como o discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A primeira sorte, que era de Asafe, saiu a José; a segunda, a Gedalias, que com seus irmãos e filhos eram doze;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a terceira, a Zacur, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a quarta, a Izri, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a quinta, a Netanias, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a sexta, a Buquias, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a sétima, a Jesarela, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a oitava, a Jesaías, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a nona, a Matanias, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a décima, a Simei, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a undécima, a Azarel, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a duodécima, a Hasabias, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a décima terceira, a Subael, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a décima quarta, a Matitias, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a décima quinta, a Jeremote, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a décima sexta, a Hananias, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a décima sétima, a Josbecasa, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a décima oitava, a Hanani, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a décima nona, a Maloti, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a vigésima, a Eliata, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a vigésima primeira, a Hotir, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a vigésima segunda, a Gidalti, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>a vigésima terceira, a Maaziote, seus filhos e irmãos, doze;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e a vigésima quarta, a Romanti-Ezer, seus filhos e irmãos, doze.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para as turmas dos porteiros: dos coreítas: Meselemias, filho de Coré, dos filhos de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foram os filhos de Meselemias: Zacarias, o primogênito, Jediael, o segundo, Zebadias, o terceiro, e Jatniel, o quarto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elão, o quinto, Joanã, o sexto, e Elioenai, o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Obede-Edom: Semaías, o primogênito, Jozabade, o segundo, Joá, o terceiro, Sacar, o quarto, Natanael, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amiel, o sexto, Issacar, o sétimo, e Peuletai, o oitavo; porque Deus o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também a seu filho Semaías nasceram filhos que dominavam sobre a casa de seu pai, porque eram ilustres em valor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Semaías: Otni, Rafael, Obede e Elzabade, cujos irmãos, Eliú e Semaquias, eram homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos estes eram dos filhos de Obede-Edom. Eles e seus filhos e irmãos, homens cheios de poder e força para o serviço, eram sessenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos e irmãos de Meselemias, homens valentes, foram dezoito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também de Hosa, dos filhos de Merari, foram filhos: Sinri, o chefe (pois ainda que não era o primogênito; contudo, seu pai o constituiu chefe),</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hilquias, o segundo, Tebelias, o terceiro, e Zacarias, o quarto. Todos os filhos e irmãos de Hosa eram treze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Destes se fizeram as turmas dos porteiros, a saber, dos homens principais, tendo cargos como seus irmãos, para servirem na Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deitaram sortes, tanto o pequeno como o grande, segundo as suas famílias, para cada porta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Caiu a sorte do lado do oriente a Selemias. Depois, por seu filho Zacarias, conselheiro discreto, se lançou a sorte; e saiu-lhe a sorte do lado do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A Obede-Edom, a do lado do sul; e a seus filhos, a casa de depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A Supim e Hosa, a do lado do ocidente, junto à porta de Salecete, perto da estrada que sobe, uma guarda defronte de outra guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao oriente, seis levitas; ao norte, quatro por dia; ao sul, quatro por dia; e, para a casa de depósitos, dois num lugar e dois noutro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para Parbar, ao ocidente, quatro junto à estrada e dois junto a Parbar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas eram as turmas dos porteiros, dos filhos dos coreítas e dos filhos de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos levitas Aías tinha cargo dos tesouros da Casa de Deus e dos tesouros das coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Ladã, os filhos dos gersonitas, descendentes de Ladã, cabeças das famílias descendentes de Ladã, gersonita: Jeieli.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Jeieli: Zetã e seu irmão Joel, guardas dos tesouros da Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos anramitas, dos izaritas, dos hebronitas, dos uzielitas</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>era Sebuel, filho de Gérson, filho de Moisés, superintendente dos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seus irmãos: de Eliézer foi filho Reabias, de quem foi filho Jesaías, de quem foi filho Jorão, de quem foi filho Zicri, de quem foi filho Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este Selomite e seus irmãos tinham a seu cargo todos os tesouros das coisas sagradas, que o rei Davi e os cabeças das famílias, e capitães de mil e de centenas, e capitães do exército tinham consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dos despojos das guerras consagraram uma parte para consertarem a Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tudo quanto tinham consagrado o vidente Samuel, Saul, filho de Quis, Abner, filho de Ner, e Joabe, filho de Zeruia (todos os que tinham consagrado alguma coisa), tudo foi posto nas mãos de Selomite e de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos izaritas, Quenanias e seus filhos foram postos sobre Israel para os negócios de fora como oficiais e juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos hebronitas, Hasabias e seus irmãos, homens valentes, mil e setecentos, tinham a seu cargo a Israel além do Jordão para o ocidente, em todos os negócios de Jeová e no serviço do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jerijá era chefe dos hebronitas, segundo as suas gerações por famílias. No ano quadragésimo do reinado de Davi, foram procurados e acharam-se entre eles em Jazer, de Gileade, homens ilustres em valor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seus irmãos, homens valentes, foram dois mil e setecentos, cabeças de famílias, a quem o rei Davi constituiu superintendentes sobre os rubenitas, os gaditas e a meia tribo dos manassitas, em todos os negócios de Deus e em todos os negócios do rei.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filhos de Israel, segundo o seu número, a saber, os cabeças das famílias, e os capitães de mil e de cem, e seus oficiais que serviram ao rei em qualquer negócio das turmas que entravam e saíam cada mês durante todos os meses do ano, eram, em cada turma, vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sobre a primeira turma, no primeiro mês, estava Jasobeão, filho de Zabdiel; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era ele dos filhos de Perez e chefe de todos os capitães do exército no primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobre a turma do segundo mês estava Dodai, aoíta… e sua turma, Miclote comandava, e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O terceiro capitão do exército, no terceiro mês, era Benaia, filho do sacerdote Joiada, chefe, e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este é aquele Benaia, que era o homem poderoso entre os trinta e comandante dos trinta; e da sua turma era seu filho Amizabade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O quarto capitão, no quarto mês, era Asael, irmão de Joabe, e, depois dele, Zebadias, seu filho; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O quinto capitão, no quinto mês, era Samute, izraíta; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sexto capitão, no sexto mês, era Ira, filho de Iques, tecoíta; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sétimo capitão, no sétimo mês, era Helez, pelonita, dos filhos de Efraim; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O oitavo capitão, no oitavo mês, era Sibecai, husatita, dos zeraítas; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O nono capitão, no nono mês, era Abiezer, anatotita, dos benjamitas; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O décimo capitão, no décimo mês, era Maarai, netofatita, dos zeraítas; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O undécimo capitão, no undécimo mês, era Benaia, piratonita, dos filhos de Efraim; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O duodécimo capitão, no duodécimo mês, era Heldai, netofatita, de Otniel; e, na sua turma, havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, sobre as tribos de Israel: sobre os rubenitas era chefe Eliézer, filho de Zicri; sobre os simeonitas, Sefatias, filho de Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>sobre Levi, Hasabias, filho de Quemuel; sobre Arão, Zadoque;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>sobre Judá, Eliú, um dos irmãos de Davi; sobre Issacar, Onri, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>sobre Zebulom, Irmaías, filho de Obadias; sobre Naftali, Jeremote, filho de Azriel;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>sobre os filhos de Efraim, Oseias, filho de Azazias; sobre a meia tribo de Manassés, Joel, filho de Pedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sobre a meia tribo de Manassés, em Gileade, Ido, filho de Zacarias; sobre Benjamim, Jaasiel, filho de Abner;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e sobre Dã, Azarel, filho de Jeroão. Estes eram capitães das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Davi não contou os que eram de vinte anos e daí para baixo, porque Jeová tinha dito que multiplicaria a Israel como as estrelas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, tinha começado a fazer a resenha, porém não acabou (e, por isso, veio ira sobre Israel), nem foi o número posto no Livro das Crônicas do Rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sobre os tesouros do rei estava Azmavete, filho de Adiel; sobre os tesouros nos campos, nas cidades, nas vilas e nos castelos, Jônatas, filho de Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>sobre os que faziam a obra do campo, na lavoura da terra, estava Ezri, filho de Quelube;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>sobre as vinhas, Simei, ramatita; sobre o que era das vinhas nas adegas, Zabdi, sifmita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>sobre os olivais e sicômoros, que havia nas campinas, Baal-Hanã, gederita; sobre os armazéns de azeite, Joás;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>sobre os gados que pastavam em Sarom, Sitrai, saronita; sobre os gados que estavam nos vales, Safate, filho de Adlai;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>sobre os camelos, Obil, ismaelita; sobre os jumentos, Jedias, meronotita;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e sobre os rebanhos, Jaziz, hagareno. Todos estes eram os intendentes da fazenda do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jônatas, tio de Davi, era conselheiro, homem entendido e escriba; Jeiel, filho de Hacmoni, estava com os filhos do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aitofel era conselheiro do rei; Husai, arquita, era privado do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>depois de Aitofel, eram Joiada, filho de Benaia, e Abiatar; e o capitão do exército do rei era Joabe.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Convocou Davi, em Jerusalém, todos os príncipes de Israel, os príncipes das tribos, os capitães das turmas que serviam o rei, os capitães de mil, os capitães de cem, os intendentes de toda a fazenda e possessões do rei e de seus filhos, juntamente com os oficiais e homens poderosos, a saber, todos os ilustres em valor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, se pôs o rei Davi em pé e disse: Ouvi-me, irmãos meus e povo meu. Era minha intenção edificar casa de repouso para a arca da Aliança de Jeová e para o escabelo dos pés de nosso Deus; e me achava pronto para a construção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Deus me disse: Não edificarás casa ao meu nome, porque és homem de guerra e tens derramado sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, Jeová, Deus de Israel, me escolheu de toda a casa de meu pai para ser eu rei sobre Israel para sempre, porque a Judá escolheu por príncipe; na casa de Judá, escolheu a casa de meu pai e, entre os filhos de meu pai, agradou-se de mim para me fazer rei sobre todo o Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e, de todos os meus filhos (porque Jeová me deu muitos filhos), escolheu ele a meu filho Salomão para se assentar no trono do reino de Jeová, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me: Teu filho Salomão edificará a minha casa e os meus átrios; porque o escolhi para ser meu filho e eu lhe serei pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estabelecerei o seu reino para sempre, se ele perseverar em cumprir os meus mandamentos e os meus juízos, como ele o faz no dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, à vista de todo o Israel, da congregação de Jeová e na audiência de nosso Deus, observai e buscai todos os mandamentos de Jeová, vosso Deus, para que possuais esta boa terra e a deixeis como herança para sempre a vossos filhos depois de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu, meu filho Salomão, conhece o Deus de teu pai e serve-o com um coração perfeito e uma plena vontade; porque Jeová esquadrinha todos os corações e entende todas as imaginações dos pensamentos. Se o buscares, será achado de ti; mas, se o deixares, rejeitar-te-á para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toma cuidado, porque Jeová te escolheu para edificares uma casa para o santuário; esforça-te e faze-o.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Davi deu a seu filho Salomão o modelo do pórtico do templo, com as suas casas, as suas tesourarias, os seus quartos superiores, as suas câmaras interiores e da casa do propiciatório;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>também o modelo de tudo o que tinha na mente, com referência aos átrios da Casa de Jeová e a todas as câmaras ao redor, para os tesouros da Casa de Deus e para os tesouros das coisas sagradas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>também para as turmas dos sacerdotes e dos levitas, e para toda a obra do serviço da Casa de Jeová, e para todos os vasos do serviço na Casa de Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>especificando o peso de ouro para os vasos de ouro, para todos os vasos de toda sorte de serviço; também o peso de prata para todos os vasos de prata para todos os vasos de toda sorte de serviço;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o peso para os candeeiros de ouro e para as suas lâmpadas, o peso de ouro para cada candeeiro e suas lâmpadas e para os candeeiros de prata, o peso de prata para cada candeeiro de prata e suas lâmpadas, segundo o uso de cada candeeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o peso de ouro para as mesas dos pães da proposição, para cada mesa; também a prata para as mesas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o ouro puro para os garfos, para as bacias e para os copos; para as taças de ouro especificou o peso de cada taça; para as taças de prata, o peso de cada taça;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o peso de ouro refinado, para o altar do incenso; e o ouro, para o modelo do carro, os querubins que estendiam as suas asas e cobriam a arca da Aliança de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É por uma escrita da sua mão, disse Davi, que Jeová me revelou tudo isso, todas as obras do modelo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse Davi a seu filho Salomão: Esforça-te, e tem bom ânimo, e mete mãos à obra. Não tenhas medo, nem te desalentes, porque Jeová Deus, meu Deus, é contigo, e não te faltará, nem te abandonará, até que seja acabada toda a obra para o serviço da Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis as turmas dos sacerdotes e dos levitas para todo o serviço da Casa de Deus; e estará contigo em toda sorte de obra todo homem bem disposto e perito para qualquer sorte de serviço. Também os capitães e todo o povo estarão inteiramente às tuas ordens.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi disse a toda a congregação: Salomão, meu filho, o único a quem Deus escolheu, é ainda moço e tenro, e a obra é grande; porque o palácio não é para homem, mas para Deus Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com todas as minhas forças preparei para a casa do meu Deus o ouro para as obras de ouro, a prata para as obras de prata, o bronze para as obras de bronze, o ferro para as obras de ferro e a madeira para as obras de madeira; pedras de ônix, pedras para obras de engaste, pedras para obras de marchetaria e de diversas cores e toda sorte de pedras preciosas e mármore em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Além disso, porque pus o meu afeto na casa do meu Deus, dou a ela o ouro e a prata do tesouro que possuo, afora tudo o que preparei para a santa casa:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>três mil talentos de ouro, do ouro de Ofir, e sete mil talentos de prata refinada, para cobrir as paredes das casas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>de ouro para as obras de ouro e de prata para as obras de prata e para toda sorte de obra que se devia fazer por mão de artífices. Quem se oferece voluntariamente a consagrar-se hoje a Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os príncipes das famílias, e os príncipes das tribos de Israel, e os capitães de mil e de cem, juntamente com os intendentes da obra do rei, fizeram ofertas voluntárias;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e deram para o serviço da Casa de Deus cinco mil talentos de ouro e dez mil daricos, dez mil talentos de prata, dezoito mil talentos de bronze e cem mil talentos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os que tinham pedras preciosas deram-nas para os tesouros da Casa de Jeová, que estavam ao cargo de Jeiel, gersonita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O povo se alegrou de fazer ofertas voluntárias, porque dum coração perfeito faziam ofertas voluntárias a Jeová; também o rei Davi se alegrou com grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que Davi bendisse a Jeová perante toda a congregação e disse: Sê bendito, ó Jeová, Deus de nosso pai Israel, para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tua é, ó Jeová, a grandeza, e o poder, e a glória, e a vitória, e a majestade, porque tudo o que há no céu e na terra é teu. Teu é, ó Jeová, o reino, e tu te exaltaste por chefe sobre todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tanto riquezas como honra vêm de ti, e tu dominas sobre tudo; na tua mão está força e poder; e na tua mão está o engrandecer e o dar forças a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, nosso Deus, te rendemos graças e louvamos o teu glorioso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quem sou eu, e quem é o meu povo, para que assim pudéssemos fazer ofertas tão voluntariamente? Porque tudo vem de ti, e do que é teu to damos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque somos estrangeiros diante de ti e peregrinos, como o foram todos os nossos pais; os nossos dias sobre a terra são como a sombra, e não há permanência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeová, nosso Deus, toda esta riqueza que temos ajuntado para te edificarmos uma casa ao teu santo nome vem da tua mão, e a ti tudo pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu sei, meu Deus, que tu provas o coração e que te agradas da sinceridade. Na sinceridade do meu coração, ofereci eu voluntariamente todas estas coisas; agora, vi com alegria que o teu povo que se acha aqui te faz ofertas voluntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeová, Deus de nossos pais, Abraão, Isaque e Israel, conserva para sempre no coração do teu povo estas disposições e estes pensamentos e estabelece o seu coração para contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dá a meu filho Salomão um coração perfeito, para que guarde os teus mandamentos, os teus testemunhos e os teus estatutos, e cumpra todas estas coisas, e edifique o palácio, para o qual providenciei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse Davi a toda a congregação: Bendizei a Jeová, vosso Deus. Toda a congregação bendisse a Jeová, Deus de seus pais, inclinaram-se e prostraram-se perante Jeová e perante o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao outro dia, imolaram sacrifícios a Jeová e ofereceram-lhe holocaustos de mil novilhos, mil carneiros e mil cordeiros com as suas libações e sacrifícios em abundância a favor de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Comeram e beberam, naquele dia, perante Jeová, com grande alegria. Pela segunda vez, proclamaram rei a Salomão, filho de Davi, e ungiram-no a Jeová para ser príncipe, e a Zadoque, para ser sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Salomão assentou-se no trono de Jeová como rei em lugar de seu pai Davi, e foi próspero; e todo o Israel lhe rendeu obediência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os príncipes, os homens poderosos e, do mesmo modo, todos os filhos de Davi se submeteram ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeová engrandeceu muito a Salomão à vista de todo o Israel e deu-lhe tal majestade real, qual antes dele não teve nenhum rei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, Davi, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O tempo que reinou sobre todo o Israel foi quarenta anos; em Hebrom, reinou sete anos, e em Jerusalém reinou trinta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Morreu numa boa velhice, cheio de dias, de bens e de honra. Em seu lugar, reinou seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os atos do rei Davi, os primeiros como os últimos, eis que estão escritos na história do vidente Samuel, na história do profeta Natã e na história do vidente Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>juntamente com todo o seu reinado, e seu poder, e os tempos que passaram sobre ele, sobre Israel e sobre todos os reinos dos países.</para>
</usx>
