<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (TB)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu, depois da morte de Saul, que, voltando Davi de ferir os amalequitas e estando já dois dias em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ao terceiro dia, veio do arraial de Saul um homem com os vestidos rasgados e a cabeça coberta de terra. Tanto que chegou a Davi, prostrou-se em terra e fez-lhe uma reverência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou-lhe Davi: Donde vens? Ele lhe respondeu: Escapei do arraial de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-lhe Davi: Como foi lá isso? Rogo-te que mo digas. Ele respondeu: O povo fugiu da batalha, e muitos caíram e morreram; Saul e seu filho Jônatas também pereceram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Davi ao moço que lhe dava essas novas: Como sabes que são mortos Saul e seu filho Jônatas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu o moço que lhe dava a notícia: Achei-me, por acaso, sobre o monte de Gilboa; eis que Saul se firmava sobre a sua lança, e os carros e os cavaleiros se avizinhavam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Olhando ele para trás, viu-me e chamou-me. Eu disse: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele me perguntou: Quem és tu? Eu lhe respondi: Sou amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me disse: Chega-te a mim e mata-me, pois sinto-me tomado duma vertigem, porque toda a minha vida ainda está em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cheguei-me a ele e matei-o, pois bem sabia que ele não podia viver depois que tinha caído. Tomei a coroa que estava na sua cabeça e o bracelete do seu braço e trouxe-os aqui ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, pegou Davi nos seus vestidos e os rasgou, e assim fizeram todos os homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prantearam, choraram e jejuaram até a tarde por Saul, e por Jônatas, seu filho, e pelo povo de Jeová, e pela casa de Israel, porque haviam caído à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi perguntou ao moço que lhe trouxera a notícia: Donde és tu? Respondeu ele: Eu sou filho de um peregrino amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi disse-lhe: Como não tiveste medo de estender a mão para matares ao ungido de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, chamou Davi a um dos seus moços e lhe disse: Vai e lança-te sobre ele. Ele o feriu, de sorte que morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-lhe Davi: O teu sangue caia sobre a tua cabeça, porque a tua própria boca deu testemunho contra ti, dizendo: Eu matei o ungido de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez Davi este cântico fúnebre sobre Saul e sobre seu filho</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(ordenou que ensinassem aos filhos de Judá o cântico do arco), o qual está escrito no livro de Jasar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A tua glória, Israel, foi morta sobre os teus altos! Como caíram os teus valorosos!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não o noticieis em Gate, nem o publiqueis nas praças de Asquelom; não suceda alegrarem-se os filhos dos filisteus, não suceda exultarem os filhos dos incircuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Montes de Gilboa, não caia sobre vós nem orvalho, nem chuva, nem haja campos que produzam ofertas, pois ali foi arrojado com desprezo o escudo dos heróis, o escudo de Saul, não ungido com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do sangue dos feridos, da gordura dos heróis, nunca recuou o arco de Jônatas, nem voltou vazia a espada de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saul e Jônatas, amados e amáveis, na sua vida e na sua morte, não se separaram; eram mais ligeiros do que as águias, mais fortes do que os leões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filhas de Israel, chorai sobre Saul, que vos vestia de escarlata deliciosamente, que vos punha sobre os vestidos adornos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como caíram os valorosos no meio da peleja! Jônatas foi morto sobre os teus altos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por ti estou angustiado, meu irmão Jônatas. Tu eras as minhas delícias; maravilhoso me era o teu amor, ultrapassando o amor de mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como caíram os valorosos, e pereceram as armas guerreiras!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, consultou Davi a Jeová, dizendo: Subirei a alguma das cidades de Judá? Respondeu-lhe Jeová: Sobe. Perguntou Davi: Para onde subirei? Respondeu Jeová: Para Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Subiu Davi, e também suas mulheres, Ainoã, a jezreelita, e Abigail, que fora mulher de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi fez subir os homens que estavam com ele, cada um com a sua família; e habitaram nas cidades de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vieram os homens de Judá e ungiram ali a Davi rei sobre a casa de Judá. Noticiaram a Davi que os homens de Jabes-Gileade tinham sepultado a Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, enviou Davi mensageiros aos homens de Jabes-Gileade e disse-lhes: Benditos sejais vós de Jeová! Porque fizestes esta beneficência ao vosso senhor, a Saul, e o sepultastes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, use Jeová de beneficência e fidelidade para convosco; eu também vos farei o bem, porque fizestes isso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, esforcem-se as vossas mãos, e sede homens de valor, porque Saul, vosso senhor, é morto, e os da casa de Judá me ungiram por seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner, filho de Ner, capitão do exército de Saul, tomara a Is-Bosete, filho de Saul, e o fizera passar a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, o constituiu rei sobre Gileade, sobre os asuritas, sobre Jezreel, sobre Efraim, sobre Benjamim e sobre todo o Israel</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Tinha Is-Bosete, filho de Saul, quarenta anos quando começou a reinar sobre Israel e reinou dois anos.). Só a casa de Judá seguiu a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi o tempo que reinou Davi em Hebrom sobre a casa de Judá sete anos e seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abner, filho de Ner, com os servos de Is-Bosete, filho de Saul, saiu de Maanaim para Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, e os servos de Davi saíram e encontraram-se com eles ao tanque de Gibeão. Pararam, estes da banda de cá do tanque, e aqueles da banda de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Abner a Joabe: Levantem-se os moços e batam-se diante de nós. Respondeu Joabe: Levantem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Levantaram-se e passaram em igual número: doze homens por Benjamim e por Is-Bosete, filho de Saul, e doze dos servos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada um, tomando pela cabeça ao seu competidor, meteu-lhe a espada no lado; assim, caíram juntos. Pelo que aquele lugar que está em Gibeão foi chamado Helcate-Hazurim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seguiu-se uma crua peleja naquele dia, e foi derrotado Abner e os homens de Israel, diante dos servos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estavam ali os três filhos de Zeruia: Joabe, Abisai e Asael. Asael era ligeiro de pés como uma gazela selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Perseguia Asael a Abner e não declinou de detrás de Abner nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, olhou Abner para trás e perguntou: És tu Asael? Ele respondeu: Sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe Abner: Desvia-te para a direita ou para a esquerda, apanha um dos mancebos e toma-lhe os despojos. Asael, porém, não quis desviar-se de detrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abner tornou a dizer a Asael: Desvia-te de detrás de mim; por que te feriria e daria contigo em terra? Como levantaria eu o meu rosto diante de Joabe, teu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todavia, recusou desviar-se; pelo que Abner, com um golpe de lança para trás, o feriu na barriga, e saiu-lhe a lança pelas costas. Asael caiu ali e morreu no mesmo lugar. Todos quantos chegavam ao lugar em que Asael caiu e morreu paravam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Joabe e Abisai perseguiram a Abner, e pôs-se o sol, quando chegaram ao outeiro de Amá, que está defronte de Gia, pelo caminho do deserto de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Benjamim ajuntaram-se atrás de Abner e, cerrados num batalhão, fizeram alto no cume dum outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, gritou Abner a Joabe e disse: Devorará a espada para sempre? Não sabes que serão amargas as suas consequências? Até quando te demorarás em ordenar ao povo que deixe de perseguir a seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joabe respondeu: Pela vida de Deus, se não tivesses falado, só amanhã cedo o povo cessaria de perseguir, cada um a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tocou Joabe a trombeta, e fez alto todo o povo; não perseguiram mais a Israel, nem tampouco pelejaram mais.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abner e seus homens marcharam toda aquela noite pela Arabá; passaram o Jordão e, percorrido todo o Bitrom, chegaram a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe voltou de seguir a Abner; e, tendo ele ajuntado todo o povo, faltavam dos servos de Davi dezenove homens e Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os servos de Davi tinham ferido trezentos e sessenta homens dentre os de Benjamim e dentre os de Abner, de tal maneira que morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levantaram a Asael e enterraram-no na sepultura de seu pai, o qual estava em Belém. Marcharam toda a noite Joabe e seus homens, e amanheceu-lhes o dia em Hebrom.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Houve uma guerra prolongada entre a casa de Saul e a casa de Davi. Davi ia-se fortalecendo cada vez mais, mas a casa de Saul cada vez mais enfraquecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasceram filhos a Davi em Hebrom. Foi o seu primogênito Amnom, de Ainoã, jezreelita;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o seu segundo, Quileabe, de Abigail, que fora mulher de Nabal, carmelita; o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o quarto, Adonias, filho de Hagite; o quinto, Sefatias, filho de Abital;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e o sexto, Itreão, filho de Eglá, mulher de Davi. Esses filhos nasceram a Davi em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havendo guerra entre a casa de Saul e a casa de Davi, Abner fazia-se poderoso na casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, Saul teve uma concubina cujo nome era Rispa, filha de Aiá. Is-Bosete perguntou: Por que entraste à concubina de meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner, em extremo irado pelas palavras de Is-Bosete, respondeu: Sou eu alguma cabeça de cão que pertence a Judá? Hoje, uso de beneficência para com a casa de Saul, teu pai, para com seus irmãos e amigos e não te entreguei nas mãos de Davi; contudo, me queres culpar por causa dessa mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim faça Deus a Abner e mais ainda se, como Jeová jurou a Davi, eu não lhe fizer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>transferindo da casa de Saul o reino e estabelecendo o trono de Davi sobre Israel e sobre Judá, desde Dã até Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele não pôde responder palavra a Abner, porque o temia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abner enviou a seu favor mensageiros a Davi, dizendo: De quem é a terra? Faze comigo a tua aliança, e eis que a minha mão será contigo, para tornar a ti todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Davi: Bem está; eu farei aliança contigo; mas exijo de ti uma só cousa, a saber, não verás a minha face sem primeiro trazeres Mical, filha de Saul, quando vieres ver a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi enviou mensageiros a Is-Bosete, filho de Saul, que lhe dissessem: Restitui-me minha mulher Mical, que desposei por cem prepúcios de filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enviou Is-Bosete e a tirou a seu marido, Paltiel, filho de Laís,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que a seguia, chorando, até Baurim. Disse-lhe Abner: Vai-te, volta; e ele voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abner tinha falado com os anciãos de Israel, dizendo: Em tempos idos, procuráveis a Davi para que reinasse sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fazei-o agora, porque Jeová disse dele: Por meio do meu servo Davi, livrarei o meu povo de Israel da mão dos filisteus, e da mão de todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Falou do mesmo modo Abner aos ouvidos de Benjamim e foi também dizer aos ouvidos de Davi, em Hebrom, tudo o que pareceu bem aos olhos de Israel e de toda a casa de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio Abner ter com Davi em Hebrom e levou consigo vinte homens. Davi deu um banquete a Abner e aos homens que vieram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Abner a Davi: Levantar-me-ei, e irei, e ajuntarei ao rei, meu senhor, todo o Israel; farão contigo aliança, e reinarás sobre tudo o que desejar a tua alma. Assim, despediu Davi a Abner, e foi-se ele em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que os servos de Davi e de Joabe voltaram duma correria e traziam consigo grande despojo. Abner, porém, já não estava com Davi em Hebrom, porque Davi o tinha despedido, e ele tinha ido em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Joabe e toda a hoste que estava com ele tinham chegado, disseram-lhe: Abner, filho de Ner, veio ter com o rei, que o despediu, e ele se foi em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe foi ao rei e disse: Que fizeste? Eis que Abner veio ter contigo; como é que o despediste, e ele já se foi?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Conheces a Abner, filho de Ner! Ele veio para te enganar, e para saber a tua saída e a tua entrada, e para ter conhecimento de tudo o que tu estás fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Retirando-se Joabe de Davi, enviou mensageiros atrás de Abner, e fizeram-no voltar da cisterna de Sirá; porém Davi não o sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo Abner voltado a Hebrom, Joabe o levou à parte, ao meio da porta, para lhe falar em segredo, e feriu-o, ali, na barriga. Assim, morreu ele por causa do sangue de Asael, irmão de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, quando Davi o soube, disse: Eu para todo o sempre estou com o meu reino inocente diante de Jeová do sangue de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Caia esse sangue sobre Joabe e sobre toda a casa de seu pai. Não falte nunca da casa de Joabe quem tenha fluxo, quem seja leproso, quem pegue no fuso, quem seja morto à espada, nem quem necessite de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe e Abisai mataram a Abner, porque ele tinha morto a Asael, irmão deles, na batalha em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse Davi a Joabe e a todo o povo que estava com ele: Rasgai os vossos vestidos, cingi-vos de sacos e pranteai diante de Abner. O rei Davi ia seguindo o féretro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sepultaram a Abner em Hebrom; o rei levantou a voz e chorou junto da sepultura de Abner, e chorou também todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei pranteou a Abner e disse: Há de morrer Abner como morre o perverso?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As tuas mãos não foram atadas, nem os teus pés carregados de grilhões. Como quem cai diante dos filhos de iniquidade, assim caíste. Todo o povo tornou a chorar sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, veio todo o povo para fazer que Davi comesse pão, sendo ainda dia, mas Davi jurou, dizendo: Assim me faça Deus e mais ainda, se eu provar pão ou o que quer que seja, antes do sol posto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todo o povo notou isso e pareceu-lhe bem; assim como tudo quanto fez o rei, pareceu bem a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, todo o povo e todo o Israel entenderam, naquele dia, que não era a vontade do rei que fosse morto Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse o rei aos seus servos: Não sabeis que um príncipe e um grande homem caiu hoje em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu estou hoje fraco, embora ungido rei; e estes homens, filhos de Zeruia, são fortes demais para mim. Retribua Jeová ao malfeitor segundo a sua maldade.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Is-Bosete, filho de Saul, ouviu que Abner morrera em Hebrom, tornaram-se-lhe fracas as mãos, e todo o Israel ficou perturbado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha o filho de Saul a seu serviço dois capitães de salteadores, um dos quais se chamava Baaná, e o outro, Recabe, filhos de Rimom, berotita, dos filhos de Benjamim (Pois Beerote foi reputada pertencente a Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e os berotitas fugiram a Gitaim e ali têm peregrinado até o dia de hoje).</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Jônatas, filho de Saul, tinha um filho aleijado dos pés. Este era de cinco anos de idade, quando chegaram de Jezreel as novas de Saul e de Jônatas; a sua ama o tomou e fugiu, e, apressando-se ela a fugir, caiu o menino e ficou coxo. O seu nome era Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Indo Recabe e Baaná, filhos de Rimom, berotita, chegaram à casa de Is-Bosete no calor do dia, enquanto ele dormia a sesta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entraram ali no interior da casa, como os que levavam trigo, e feriram-no na barriga; Recabe e Baaná, seu irmão, escaparam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando entraram na casa, estando ele deitado em seu leito, no quarto de dormir, ferindo-o, mataram-no, e, cortando-lhe a cabeça, tomaram-na, e andaram a noite toda pelo caminho da Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trouxeram a cabeça de Is-Bosete a Davi, em Hebrom, e disseram ao rei: Eis a cabeça de Is-Bosete, filho de Saul, teu inimigo, que te procurava a morte; Jeová vingou hoje ao rei, meu senhor, de Saul e da sua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu Davi a Recabe e a Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, berotita, e disse-lhes: Pela vida de Jeová, que remiu a minha alma de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se, aquele que me deu a nova de que era morto Saul, cuidando que me trazia uma boa nova, eu fiz prender e matei em Ziclague, e essa foi a recompensa que lhe dei,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>quanto mais, quando homens malvados mataram a um homem justo na sua casa, sobre o seu leito, não requererei eu de vossas mãos o seu sangue e não vos exterminarei da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deu Davi ordem aos seus mancebos; eles os mataram, e lhes cortaram as mãos e os pés, e os penduraram junto ao tanque, em Hebrom. Tomaram, porém, a cabeça de Is-Bosete e a enterraram na sepultura de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vieram todas as tribos ter com Davi, em Hebrom, e disseram: Eis-nos aqui, somos teus ossos e tua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em tempos idos, quando Saul era rei sobre nós, eras tu o que fazias que Israel saísse e entrasse. Jeová te disse: Tu apascentarás o meu povo de Israel e tu serás príncipe sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os anciãos de Israel vieram ter com o rei, em Hebrom, e o rei Davi fez com eles aliança em Hebrom, diante de Jeová. Ungiram a Davi rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tinha Davi trinta anos quando começou a reinar e reinou quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Hebrom, reinou sete anos e seis meses sobre Judá; e em Jerusalém reinou trinta e três anos sobre todo o Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Foi o rei com seus homens a Jerusalém contra os jebuseus, que habitavam naquela terra, os quais disseram a Davi: Não entrarás aqui, porque os cegos e os coxos te repelirão, querendo dizer com isso: Davi não poderá entrar aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, Davi tomou a fortaleza de Sião; esta é a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Davi naquele dia: Todo o que ferir os jebuseus, suba ao canal e fira os cegos e os coxos, a quem a alma de Davi aborrece. Por isso, se diz: Nem cego nem coxo entrará na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi habitou na fortaleza, e chamou-lhe a Cidade de Davi. Levantou edifícios ao redor, desde Milo e para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi ia-se engrandecendo cada vez mais, porque Jeová, Deus dos Exércitos, era com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, e carpinteiros, e pedreiros, que edificaram uma casa para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Reconheceu Davi que Jeová o tinha estabelecido rei sobre Israel e que tinha exaltado o reino dele por amor do seu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tomou Davi para si ainda concubinas e mulheres de Jerusalém, depois que viera de Hebrom; e nasceram a Davi mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes são os nomes dos que lhe nasceram em Jerusalém; Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os filisteus ouviram que Davi fora ungido rei sobre Israel, subiram todos em busca dele; o que ouvindo, Davi desceu à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus tinham vindo e se tinham espalhado pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi consultou a Jeová, dizendo: Subirei contra os filisteus? Entregar-mos-ás nas mãos? Respondeu Jeová a Davi: Sobe, pois, sem falta, te entregarei nas mãos os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio Davi a Baal-Perazim e ali os derrotou. Ele disse: Jeová rompeu os meus inimigos diante de mim como as águas rompem barreiras. Por isso, chamou o nome daquele lugar Baal- Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filisteus deixaram lá os seus ídolos, e Davi e seus homens os levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filisteus tornaram a subir e espalharam-se pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Davi consultou a Jeová, respondeu ele: Não subirás; toma por detrás deles e dá sobre eles por defronte das balsamárias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ouvires o som de passos pelas copas das balsamárias, apressar-te-ás, porque Jeová marcha diante de ti para ferir ao arraial dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez Davi como Jeová lhe havia ordenado e feriu os filisteus desde Geba até Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornou Davi a ajuntar todos os escolhidos de Israel, em número de trinta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantou-se e partiu com todo o povo que estava com ele de Baalim de Judá, para fazerem subir de lá a arca de Deus, a qual é chamada pelo nome de Jeová dos Exércitos, que se assenta sobre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Puseram a arca de Deus sobre um carro novo e levaram-na da casa de Abinadabe, que estava sobre o outeiro; Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, guiavam o carro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levaram-no com a arca de Deus, da casa de Abinadabe, que estava sobre o outeiro; e Aiô ia adiante da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi e toda a casa de Israel dançavam diante de Jeová, com todas as suas forças, com cânticos e ao som de harpas, e saltérios, e tambores, e pandeiros, e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram à eira de Nacom, lançou Uzá a mão à arca de Deus e pegou nela, porque os bois tropeçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A ira de Jeová se acendeu contra Uzá, e Deus o feriu ali pela sua temeridade. Uzá ali morreu junto à arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desgostou-se Davi, porque Jeová ferira a Uzá. Ficou-se chamando aquele lugar Peres-Uzá até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davi teve medo de Jeová naquele dia e disse: Como virá a mim a arca de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não quis Davi remover a arca de Jeová para junto de si na Cidade de Davi, mas fê-la entrar na casa de Obede-Edom, de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ficou a arca de Jeová três meses na casa de Obede-Edom, de Gate, e Jeová o abençoou juntamente com toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi dito ao rei Davi: Jeová tem abençoado a casa de Obede-Edom e tudo o que lhe pertence, por causa da arca de Deus. Foi Davi e trouxe com alegria da casa de Obede-Edom a arca de Deus para a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os que levavam a arca de Jeová tinham dado seis passos, sacrificava ele um boi e um animal cevado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi dançava diante de Jeová, com todas as suas forças, cingido dum éfode de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Davi e toda a casa de Israel traziam a arca de Jeová, com júbilo e ao som de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao entrar a arca de Jeová na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, olhou duma janela e viu ao rei Davi saltando e dançando diante de Jeová; e, no seu coração, ela o desprezou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Introduziram a arca de Jeová e puseram-na no seu lugar, no meio da tenda que Davi lhe armara; e Davi ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo Davi acabado de oferecer o holocausto e as ofertas pacíficas, abençoou o povo em nome de Jeová dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A todo o povo, a toda a multidão de Israel, tanto a homens como a mulheres, distribuiu a cada um um bolo de pão, um pedaço de carne e um cacho de passas. Assim, se retirou todo o povo, cada um para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, voltou Davi para abençoar a sua casa. Mical, filha de Saul, saiu a receber a Davi e disse: Que glória teve hoje o rei de Israel, descobrindo-se aos olhos das servas dos seus vassalos, como se descobre um indivíduo qualquer!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi respondeu a Mical: Diante de Jeová, eu estava dançando. Bendito seja Jeová que me escolheu, preferindo-me a teu pai, e a toda a sua casa, para príncipe sobre o povo de Jeová, sobre Israel! Por isso, dançarei diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda mais do que isso me envilecerei e me humilharei aos meus olhos; porém das servas, de que falaste, serei, na verdade, honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mical, filha de Saul, não teve filhos até o dia da sua morte.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estando já o rei de assento na sua casa, e tendo-lhe Jeová dado descanso de todos os seus inimigos ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse ele ao profeta Natã: Eis que eu estou morando numa casa de cedro, e a arca de Deus, dentro de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu Natã ao rei: Vai e faze tudo o que tens no teu coração, porque Jeová é contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, naquela mesma noite, veio a palavra de Jeová a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vai dizer ao meu servo Davi: Assim diz Jeová: Edificar-me-ás tu uma casa em que eu habite?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde o dia em que eu fiz subir os filhos de Israel do Egito até hoje, não tenho habitado em casa nenhuma, mas tenho peregrinado em tenda e em tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em todos os lugares em que tenho peregrinado com todos os filhos de Israel, falei jamais palavra a alguma das suas tribos, a que mandei que apascentasse o meu povo de Israel, dizendo: Por que me não tendes edificado uma casa de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, assim dirás ao meu servo Davi: Assim diz Jeová dos Exércitos: Eu te tirei da malhada, de detrás das ovelhas, para que fosses príncipe sobre o meu povo, sobre Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>por onde quer que andaste, tenho estado contigo para exterminar os teus inimigos de diante de ti; e te farei um grande nome como o dos grandes que há na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Designarei um lugar para o meu povo, para Israel, e o plantarei, e habitará no seu lugar; não mais será perturbado, nem os filhos da iniquidade tornarão a afligi-lo como dantes</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e como desde o dia em que mandei que houvesse juízes sobre o meu povo de Israel. Dar-te-ei descanso de todos os teus inimigos. Também Jeová te diz que ele mesmo te fará uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Completos que forem os teus dias, e vieres a dormir com teus pais, suscitarei depois de ti a tua semente, que procederá das tuas entranhas, e estabelecerei o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele edificará uma casa para o meu nome, e eu estabelecerei para sempre o trono do seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu lhe serei pai, e ele me será filho. Se ele cometer iniquidade, castigá-lo-ei com varas de homens, e com açoites de filhos de homens;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porém a minha misericórdia não se retirará dele, como a retirei de Saul, a quem tirei de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será estável para sempre diante de mim a tua casa e o teu reino; será estabelecido para sempre o teu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Segundo todas estas palavras e segundo toda esta visão, assim falou Natã a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entrou o rei Davi, e sentou-se diante de Jeová, e disse: Quem sou eu, Senhor Jeová, e que casa é a minha, para que me tenhas trazido até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isso ainda foi pouco aos teus olhos, Senhor Jeová; mas falaste a respeito da casa do teu servo para tempos distantes. É esta a lei de homens, Senhor Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que mais te poderá dizer Davi? Pois tu, Senhor Jeová, conheces o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa da tua palavra e segundo o teu coração, fizeste toda essa grandeza, dando-a a conhecer ao teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelo que tu és grande, Deus Jeová, pois ninguém há semelhante a ti, e não há outro Deus fora de ti, segundo tudo o que temos ouvido com os nossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem há como o teu povo, como Israel, gente única na terra, a quem tu, ó Deus, foste resgatar para te ser povo, e fazer-te nome, e obrar a seu favor grandes coisas e coisas terríveis para a tua terra, diante do teu povo, que remiste para ti do Egito dentre as nações e os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estabeleceste o teu povo de Israel para ser o teu povo para sempre, e tu, Jeová, te fizeste o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, Deus Jeová, quanto à palavra que falaste acerca do teu servo e acerca da sua casa, confirma-a para sempre e faze como tens falado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seja o teu nome engrandecido para sempre, e se diga: Jeová dos Exércitos é Deus sobre Israel. A casa do teu servo Davi será estabelecida diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois tu, Jeová dos Exércitos, Deus de Israel, deste uma revelação ao teu servo, dizendo: Edificar-te-ei uma casa. Por isso, teu servo se animou para te fazer esta oração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, Senhor Jeová, tu és Deus, e as tuas palavras são verdade, e tens prometido ao teu servo esse bem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sejas, agora, servido de abençoar a casa do teu servo, para que subsista para sempre diante de ti. Pois tu, Senhor Jeová, o falaste; e, com a tua bênção, seja para sempre abençoada a casa do teu servo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi bateu os filisteus, e os subjugou, e tirou das suas mãos as rédeas da metrópole.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bateu também a Moabe e mediu-os com cordel, fazendo-os deitar por terra; deles mediu dois cordéis para os matar e um cordel inteiro para os conservar em vida. Os moabitas tornaram-se servos de Davi e pagavam-lhe tributos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bateu também Davi a Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, quando foi estabelecer o seu domínio sobre o rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou-lhe mil e setecentos cavaleiros e vinte mil homens de pé; jarretou a todos os cavalos dos carros, mas deles reservou para cem carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os siros de Damasco vieram socorrer a Hadadezer, rei de Zobá, Davi matou dos siros vinte e dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi pôs guarnições em Síria de Damasco; os siros tornaram-se servos de Davi e pagavam-lhe tributos. Jeová guardava a Davi por onde quer que ele ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tomou Davi os escudos de ouro, de que usavam os servos de Hadadezer, e levou-os para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Betá e de Berotai, cidades de Hadadezer, tomou o rei Davi bronze em grande quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toí, rei de Hamate, ouviu que Davi ferira toda a hoste de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>enviou-lhe seu filho Jorão para o saudar e para o abençoar, porque tinha pelejado contra Hadadezer e porque o tinha batido. Pois Hadadezer, de contínuo, fazia guerra a Toí. Jorão trouxe na sua mão vasos de prata, vasos de ouro e vasos de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que o rei Davi consagrou a Jeová, juntamente com a prata e ouro que tinha consagrado de todas as nações que subjugara:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da Síria, e de Moabe, e dos filhos de Amom, e dos filisteus, e de Amaleque, e dos despojos de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi adquiriu para si grande nome, quando voltou de ferir os siros, no vale do Sal, uns dezoito mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pôs guarnições em Edom; em todo o Edom pôs guarnições, e todos os edomitas tornaram-se servos de Davi. Jeová guardava a Davi por onde quer que ele ia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Reinou Davi sobre todo o Israel e administrava o juízo e a justiça a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era sobre o exército; Josafá, filho de Ailude, era cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Seraías era secretário;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era sobre os quereteus e peleteus; e os filhos de Davi eram ministros de Estado.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Davi: Não resta, porventura, alguém da casa de Saul, para que eu lhe faça beneficência por amor de Jônatas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, havia um servo da casa de Saul cujo nome era Ziba, e chamaram-no à presença de Davi. O rei perguntou-lhe: És tu Ziba? Respondeu: Teu servo é ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou-lhe o rei: Não existe ainda alguém da casa de Saul, para que eu lhe faça grandes mercês? Respondeu Ziba ao rei: Ficou ainda um filho de Jônatas, aleijado dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde está ele? — perguntou-lhe o rei. Ziba respondeu-lhe: Está em Lo-Debar, na casa de Maquir, filho de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enviou o rei Davi e o tirou de Lo-Debar, da casa de Maquir, filho de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, veio ter com Davi, prostrou-se com o rosto em terra e fez-lhe uma reverência. Disse Davi: Mefibosete! Ele respondeu: Eis aqui o teu servo!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, lhe disse Davi: Não temas; eu te farei, sem falta, beneficência por amor de Jônatas, teu pai. Restituir-te-ei todas as terras de Saul, teu pai, e tu, de contínuo, comerás pão à minha mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prostrou-se Mefibosete e disse: Que é o teu servo, para teres olhado para um cão morto qual eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chamou o rei a Ziba, servo de Saul, e disse-lhe: Eu dei ao filho do teu senhor tudo o que pertencia a Saul e a toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Trabalhar-lhe-ás as terras, tu, e teus filhos, e os teus servos; e recolherás os frutos, para que o filho do teu senhor tenha pão que coma; mas Mefibosete, filho do teu senhor, comerá sempre à minha mesa. Ziba tinha quinze filhos e vinte servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Ziba ao rei: Segundo tudo o que manda o rei, meu senhor, ao seu servo, assim o fará ele. Quanto a Mefibosete, disse o rei, ele comerá à minha mesa como um dos filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mefibosete tinha um filho pequeno, que se chamava Mica. Todos os que moravam em casa de Ziba eram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Morava Mefibosete em Jerusalém, porque todos os dias comia à mesa do rei. Ele era coxo de ambos os pés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, morreu o rei dos filhos de Amom, e em seu lugar reinou seu filho Hanum.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disse Davi: Usarei de beneficência para com Hanum, filho de Naás, como seu pai usou de beneficência para comigo. Davi enviou os seus servos para o consolar acerca de seu pai. Os servos de Davi foram à terra dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas disseram os príncipes dos filhos de Amom ao seu senhor Hanum: Cuidas tu que em honra de teu pai Davi te enviou consoladores? Não te enviou ele os seus servos para reconhecerem a cidade, a espiarem e a derrubarem?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tomou Hanum os servos de Davi, e mandou-lhes rapar a metade da barba, e, cortando-lhe a metade dos vestidos até o alto das coxas, despediu-os.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando isso foi dito a Davi, enviou a encontrá-los, porque estavam os homens sobremaneira envergonhados. Mandou o rei dizer-lhes: Deixai-vos estar em Jericó, até que vos cresça a barba, e então voltareis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo os filhos de Amom que se haviam feito abomináveis para com Davi, enviaram e alugaram, dos filhos dos siros de Bete-Reobe, e dos siros de Zobá, vinte mil homens de pé, e do rei de Maaca, mil homens, e dos homens de Tobe, doze mil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que ouvindo Davi, enviou Joabe com toda a hoste dos valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saíram os filhos de Amom e ordenaram a batalha à entrada da porta, e os siros de Zobá e de Reobe e os homens de Tobe e Maaca estavam à parte, no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vendo Joabe que estava preparada a batalha contra ele, assim pela frente como pela retaguarda, escolheu dentre toda a flor de Israel um corpo, que formou em linha de batalha contra os siros;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o resto do povo, entregou-o a seu irmão Abisai, que o formou em linha de batalha contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele disse: Se os siros prevalecerem contra mim, tu me virás em socorro; mas, se os filhos de Amom prevalecerem contra ti, eu irei ao teu socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tem bom ânimo, e sejamos corajosos pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus; e faça Jeová o que bem lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Travou Joabe e o povo que estava com ele a peleja contra os siros, que fugiram de diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vendo os filhos de Amom que os siros tinham fugido, fugiram também eles de diante de Abisai e entraram na cidade. Então, Joabe voltou dos filhos de Amom e foi a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo os siros que tinham sido desbaratados diante de Israel, tornaram a refazer-se.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviou Hadadezer e fez sair os siros que estavam da outra banda do rio; vieram a Helã, e diante deles marchava Sobaque, general do exército de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi, informado disso, ajuntou a todo o Israel, passou o Jordão e foi a Helã. Os siros dispuseram-se em linha de batalha contra Davi e pelejaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os siros fugiram de diante de Israel; Davi matou deles os homens de setecentos carros e quarenta mil homens de cavalo e feriu a Sobaque, general do exército, de sorte que morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo todos os reis, servos de Hadadezer, que estavam desbaratados diante de Israel, fizeram pazes com Israel e os serviram. Temeram os siros de socorrer mais aos filhos de Amom.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo decorrido um ano, ao tempo em que os reis saem para a guerra, enviou Davi a Joabe, juntamente com os seus servos e a todo o Israel; e destruíram aos amonitas e sitiaram a Rabá. Davi, porém, ficou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>À tarde, levantou-se Davi de dormir a sesta e pôs-se a passear no eirado do palácio real; e do eirado viu, tomando banho, uma mulher que era em extremo formosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi mandou saber quem era. Foi-lhe dito: É Bate-Seba, filha de Eliã, mulher de Urias, heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviou Davi mensageiros e fez que lha trouxessem. Chegada que foi Bate-Seba, ele se deitou com ela, pois já estava purificada da sua imundícia. Depois, voltou ela para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher concebeu e mandou dizer a Davi: Estou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi enviou a Joabe, dizendo: Remete a Urias, heteu. Joabe remeteu Urias a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Urias se apresentou a Davi, este lhe perguntou como passava Joabe e o povo e como ia a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Davi a Urias: Desce para tua casa e lava os teus pés. Saiu Urias da casa real e foi mandado após ele um presente do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Urias dormiu à porta da casa real com todos os servos do seu senhor e não desceu para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Avisaram disso a Davi, dizendo: Urias não desceu para sua casa. Perguntou Davi a Urias: Não és tu vindo duma jornada? Por que não desceste para tua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu Urias a Davi: A arca, e Israel, e Judá estão em tendas, e o meu senhor Joabe e os servos do meu senhor acampam-se ao ar livre; hei de entrar eu na minha casa, para comer, e beber, e para dormir com minha mulher? Pela tua vida e pela vida da tua alma, não farei tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Davi a Urias: Fica aqui hoje, e amanhã te despedirei. Urias, pois, ficou em Jerusalém aquele dia e o seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Davi o convidou a comer e a beber na sua presença e o embebedou. À tarde, saiu Urias a deitar-se na sua cama com os servos do seu senhor, porém não desceu para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pela manhã, escreveu Davi uma carta a Joabe e lha enviou por mão de Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Escreveu na carta, dizendo: Ponde a Urias na frente onde for mais renhido o combate e deixai-o sozinho, para que seja ferido e morra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Joabe vigiava a cidade, pôs a Urias num lugar onde sabia que estavam homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo os homens da cidade feito uma sortida, pelejaram contra Joabe; do povo caíram alguns que eram servos de Davi, e morreu também Urias heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enviou Joabe e referiu a Davi todas as coisas que se tinham passado na batalha;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>deu ordem ao mensageiro, dizendo: Quando tiveres acabado de referir ao rei tudo o que se passou na batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se o rei se encolerizar e te disser: Por que chegastes tão perto da cidade para pelejardes? Não sabíeis que haviam de atirar do alto do muro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem matou a Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que, do alto do muro, lançou em cima dele a pedra superior dum moinho, de sorte que morreu em Tebes? Por que chegastes tão perto do muro? Então, responderás: Também foi morto teu servo Urias, heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Partiu o mensageiro, foi e referiu a Davi tudo o que Joabe lhe tinha mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse o mensageiro a Davi: Na verdade, os homens prevaleceram contra nós e saíram a nós no campo, mas, dando sobre eles, os repelimos até a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Do alto do muro atiraram os flecheiros contra os teus servos; morreram alguns dos servos do rei, e morreu também o teu servo Urias, heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse Davi ao mensageiro: Assim dirás a Joabe: Não te desagrade isso, porque a espada destrói ora este, ora aquele. Faze mais rija a tua peleja contra a cidade e derruba-a. Quanto a ti, encoraja a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando a mulher de Urias ouviu que seu marido era morto, o chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Passado o tempo do nojo, mandou Davi buscá-la para sua casa. Ela lhe foi por mulher e deu-lhe à luz um filho. Mas o que Davi fizera desagradou a Jeová.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeová enviou Natã a Davi. Natã veio ter com Davi e disse-lhe: Havia dois homens numa cidade, um rico e outro pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico tinha ovelhas e gados em grande número;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o pobre, porém, não tinha coisa alguma, senão uma só cordeirinha, que comprara e criara e que tinha crescido juntamente com ele e com seus filhos; do seu bocado comia, e do seu copo bebia, e dormia no seu regaço, e ele a tinha como filha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chegou um viajante à casa do rico, e este não quis tomar das suas ovelhas e do seu gado, para preparar comida para o peregrino que lhe chegara à casa, mas tomou a cordeira do pobre e preparou-a para o hóspede que lhe havia chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A ira de Davi se acendeu sobremaneira contra aquele homem; e disse a Natã: Pela vida de Jeová, o homem que fez isso é digno de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Há de pagar o quadruplicado da cordeira, porque fez isso e porque não mostrou compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse Natã a Davi: Tu és aquele homem. Assim diz Jeová, Deus de Israel: Eu te ungi rei sobre Israel e eu te livrei da mão de Saul;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dei-te a casa do teu senhor, e as mulheres do teu senhor, no teu seio, e te dei a casa de Israel e de Judá. Se isso fosse pouco, te acrescentaria outro tanto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que desprezaste as palavras de Jeová, fazendo o mal diante dos seus olhos? Feriste à espada Urias, heteu, e tomaste sua mulher para ser tua mulher, e mataste-o com a espada dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, da tua casa não se apartará jamais a espada, porque me desprezaste e tomaste a mulher de Urias, heteu, para ser tua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz Jeová: Eis que suscitarei da tua própria casa o mal sobre ti; tomarei tuas mulheres à tua vista, dá-las-ei ao teu próximo, e ele se deitará com elas aos olhos deste sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque tu o fizeste às escondidas, mas eu farei isso perante todo o Israel e perante o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Davi a Natã: Pequei contra Jeová. Tornou Natã a Davi: Também Jeová fez passar o teu pecado; não morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, porquanto com esse feito deste lugar a que os inimigos de Jeová blasfemem, sem falta morrerá também o filho que te nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Retirou-se Natã para sua casa. Feriu Jeová o menino que a mulher de Urias dera à luz a Davi; e adoeceu gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi recorreu a Deus pelo menino; Davi jejuava com rigoroso jejum e, entrando, passava a noite toda prostrado sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, os anciãos da sua casa se punham ao lado dele, para o levantarem do chão; mas ele não queria, nem comia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao sétimo dia, morreu o menino. Os servos de Davi temiam dizer-lhe que o menino era morto. Porque diziam: Quando o menino ainda vivia, nós lhe falávamos, e ele não dava ouvidos à nossa voz; qual não será a sua aflição, se lhe dissermos que o menino é morto?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo Davi que os seus servos falavam uns aos outros em voz baixa, entendeu que o menino era morto e perguntou aos seus servos: É morto o menino? Eles responderam: É morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Davi levantou-se do chão, lavou-se, ungiu-se e mudou de vestidos; e, tendo entrado na Casa de Jeová, adorou. Depois, foi para sua casa; às suas ordens, deram-lhe de comer, e comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, lhe disseram os seus servos: Que é isso que fizeste? Jejuaste e choraste pelo menino, quando ele ainda vivia; porém agora que ele morreu, te levantaste e comeste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi respondeu: Quando o menino ainda vivia, jejuei e chorei, pois dizia: Quem sabe se Jeová não terá piedade de mim, e viverá o menino?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, agora que ele morreu, por que hei de jejuar eu? Posso eu fazê-lo voltar? Eu irei para ele, mas ele não voltará para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Consolou Davi a Bate-Seba, sua mulher, e, entrando, dormiu com ela. Ela deu à luz um filho, e Davi deu-lhe o nome de Salomão. Jeová o amou;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>enviou por intermédio do profeta Natã, e deu ao menino o nome de Jedidias, por amor de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, Joabe pelejou contra Rabá, dos filhos de Amom, e tomou a cidade real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enviou Joabe mensageiros a Davi e disse: Tendo pelejado contra Rabá, já tomei a cidade das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, ajunta o resto do povo, acampa contra a cidade e toma-a, para não suceder que, tomando eu a cidade, seja aclamado o meu nome sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ajuntou Davi a todo o povo, e, indo a Rabá, pelejou contra ela, e tomou-a.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tirou a coroa da cabeça do rei deles (O peso dela era de um talento de ouro, e nela havia pedras preciosas.); e foi posta na cabeça de Davi. Da cidade levou mui grande despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Trazendo os seus moradores, fê-los passar a serras, e a picaretas, e a machados, e em fornos de tijolos; assim o fez em todas as cidades dos filhos de Amom. Voltou Davi com todo o seu povo para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu depois disso que, tendo Absalão, filho de Davi, uma irmã formosa, que se chamava Tamar; Amnom, filho de Davi, namorou-se dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Angustiou-se Amnom, de maneira que adoeceu por causa de sua irmã Tamar, porque era virgem, e parecia difícil a Amnom fazer-lhe alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tinha, porém, Amnom um amigo que se chamava Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi. Era Jonadabe homem mui sagaz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este lhe perguntou: Por que vais tu emagrecendo de dia para dia, ó filho do rei? Não mo dirás? Respondeu-lhe Amnom: Eu amo a Tamar, irmã de meu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tornou-lhe Jonadabe: Deita-te na tua cama e finge que estás doente; e, quando teu pai te vier visitar, dize-lhe: Rogo-te que venha minha irmã Tamar e me dê de comer, preparando a comida diante dos meus olhos, para que eu veja e coma da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deitou-se Amnom na cama e fingiu que estava doente. Tendo vindo o rei visitá-lo, disse-lhe Amnom: Rogo-te que venha minha irmã Tamar e me faça diante dos meus olhos dois bolos, para que eu coma da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandou Davi à casa de Tamar, a dizer-lhe: Vai à casa de teu irmão Amnom e faze-lhe comida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi Tamar à casa de seu irmão Amnom; e ele estava deitado. Ela, tomando massa, a amassou, fez bolos diante dele e os cozeu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tomou a panela e tirou os bolos à sua vista; mas ele recusou comer. Disse Amnom: Façam retirar todos da minha presença. Todos se retiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Amnom a Tamar: Traze a comida à câmara, para que eu coma da tua mão. Tomou Tamar os bolos que tinha preparado e os trouxe à câmara a seu irmão Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Tamar lhos havia chegado, para que ele comesse, Amnom pegou dela e disse-lhe: Vem, deita-te comigo, minha irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela lhe respondeu: Não, meu irmão, não me faças essa violência, pois não se faz assim em Israel. Não cometas essa loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu, para onde poderia levar o meu opróbrio? E tu passarias em Israel por um louco. Agora, fala ao rei, porque ele não me negará a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, ele não quis dar ouvidos à sua voz; antes, sendo mais forte do que ela, forçou-a e deitou-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Amnom sentiu por ela grande aversão, pois maior era a aversão que sentiu por ela do que o amor que lhe votara. Amnom disse-lhe: Levanta-te e vai-te embora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela lhe respondeu: Não, meu irmão; porque maior é essa injúria, lançando-me fora, do que a outra que me fizeste. Porém ele não a quis ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chamou ao seu servo que lhe assistia e disse: Deita fora a esta mulher e fecha bem a porta após ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela trazia uma túnica talar com mangas compridas, porque este era o trajo de que usavam as donzelas filhas de rei. O servo de Amnom deitou-a fora e fechou bem a porta após ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tamar lançou cinzas sobre a cabeça, rasgou a túnica talar com mangas compridas e, postas as mãos na cabeça, foi-se dali gritando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Absalão, seu irmão, disse-lhe: Esteve contigo Amnom, teu irmão? Agora, minha irmã, cala-te. É teu irmão; não te angustie o coração por isso. Ficou Tamar desolada na casa de seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Davi ouviu todas essas coisas, muito se lhe acendeu a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Absalão não falou a Amnom nem mal nem bem, porque Absalão aborrecia a Amnom por ter ele violado a Tamar, sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Passados dois anos, Absalão fazia a sua tosquia em Baal-Hazor, que está perto de Efraim, e convidou todos os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Absalão foi ter com o rei e disse: Eis que agora o teu servo faz a tosquia. Venham o rei e os seus servos com o teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Respondeu o rei a Absalão: Não, meu filho, não vamos todos, para não suceder que te sejamos pesados. Absalão instou com ele; todavia, ele não quis ir, mas deu-lhe a sua bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disse Absalão: Rogo-te que ao menos venha conosco meu irmão Amnom. Perguntou-lhe o rei: Para que iria ele contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Instando Absalão com ele, Davi deixou ir com ele Amnom e todos os mais filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão deu ordem aos seus servos, dizendo: Prestai atenção quando o coração de Amnom estiver alegre do vinho e eu vos disser: Feri a Amnom, matai-o. Não tenhais medo, não sou eu quem vô-lo ordena? Sede, pois, corajosos e valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os servos de Absalão fizeram a Amnom como Absalão lhes havia ordenado. Todos os filhos do rei se levantaram, cada um na sua mula, e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Indo eles ainda no caminho, chegou a Davi a nova, dizendo: Absalão matou a todos os filhos do rei, e não ficou deles nem um só.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Levantou-se o rei, e rasgou os seus vestidos e lançou-se por terra; e todos os seus servos que estavam junto a ele rasgaram os seus vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi, tomou a palavra e disse: Não imagine o meu senhor que mataram todos os mancebos, filhos do rei, porque só morreu Amnom; pois assim o tinha resolvido fazer Absalão desde o dia em que Amnom violou a sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, não se lhe meta no coração ao rei, meu senhor, o pensar que todos os filhos do rei foram mortos; porque só morreu Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fugiu, porém, Absalão. O mancebo que estava de sentinela, levantando os olhos, viu que vinha muita gente pelo caminho, ao lado do monte, por detrás de si.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jonadabe disse ao rei: Eis aí vêm os filhos do rei; conforme a palavra do teu servo, assim sucedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Logo que ele tinha acabado de falar, chegaram os filhos do rei e, levantando a voz, choraram; o rei e todos os seus servos também choraram muito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Absalão, porém, fugiu e foi a Talmai, filho de Amiur, rei de Gesur. Davi pranteava a seu filho todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim, Absalão fugiu, e foi a Gesur, e ali esteve três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A alma do rei ansiava ir ter com Absalão, porque já se tinha consolado acerca de Amnom, visto que era morto.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, conheceu Joabe, filho de Zeruia, que o coração do rei estava inclinado para Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviou Joabe a Tecoa, e fez trazer de lá uma mulher sábia, e disse-lhe: Finge que estás de nojo, e toma um vestido de luto, e não te unjas com óleo, mas faze-te como uma mulher que há muito tempo chora a um morto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, entrando ao rei, fala-lhe da seguinte maneira. Joabe pôs-lhe as palavras na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo-se a mulher de Tecoa apresentado ao rei, prostrou-se com o rosto em terra, fez-lhe uma reverência e disse: Socorro, ó rei!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntou-lhe o rei: Que tens? Ela respondeu: Na verdade, eu sou uma mulher viúva; morreu meu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua serva tinha dois filhos, os quais brigaram entre si no campo, e não havia quem os apartasse, mas um feriu ao outro e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que se levantou a parentela toda contra a tua serva, e disseram: Dá-nos aquele que feriu a seu irmão, para o matarmos pela vida de seu irmão a quem matou, e tiraremos também a vida ao herdeiro; assim, apagarão a brasa que me ficou, para não se deixar a meu marido nem nome nem resto sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei disse à mulher: Vai para tua casa, e eu darei ordem a respeito de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu a mulher de Tecoa ao rei: Sobre mim, ó rei, meu senhor, recaia a culpa e sobre a casa de meu pai; e será inocente o rei e o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse o rei: Quem te falar nisso, traze-o à minha presença, e ele não te tocará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela disse: Lembra-te, ó rei, de Jeová, teu Deus, para que o vingador do sangue não continue a destruição; não exterminem a meu filho. Respondeu ele: Pela vida de Jeová, não há de cair ao chão nem um cabelo de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse a mulher: Permita que a tua serva fale uma palavra ao rei, meu senhor. Ele disse: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prosseguiu a mulher: Por que imaginas, então, tal coisa contra o povo de Deus? Pois, falando o rei esta palavra, fica como culpado, visto não fazer voltar o seu desterrado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque morremos e somos como água derramada sobre a terra, que não se pode mais juntar; pois Deus não tira a vida, porém cogita meios para que o banido não fique desterrado da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, se eu vim falar esta palavra ao rei, meu senhor, é porque o povo me atemorizou; e a tua serva disse: Falarei ao rei; talvez o rei faça segundo a palavra da sua criada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o rei ouvirá para livrar a sua serva da mão de quem procura exterminar da herança de Deus tanto a mim como a meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, acrescentou a tua serva: A palavra do rei, meu senhor, seja um descanso; pois como o anjo de Deus é o rei, meu senhor, para discernir o bem e o mal. Seja contigo Jeová, teu Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondendo o rei, disse à mulher: Não me encubras o que te vou perguntar. Respondeu a mulher: Fale, agora, o rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei perguntou: Não é verdade que a mão de Joabe anda contigo em tudo isso? Respondeu a mulher: Pela tua vida, ó rei, meu senhor, ninguém se poderá desviar, nem para a direita nem para a esquerda, de tudo o que o rei, meu senhor, acaba de dizer, porque foi o teu servo Joabe quem me deu ordem e quem pôs na boca da tua serva todas estas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para mudar a feição do negócio, foi que o teu servo Joabe fez isso. Porém sábio é o meu senhor, como um anjo de Deus, para saber tudo o que se passa sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei disse a Joabe: Eis aí que o faço; vai e faze voltar o mancebo Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joabe prostrou-se com o rosto em terra, e, fazendo uma reverência, abençoou ao rei, e disse: Hoje, ó rei, meu senhor, conhece o teu servo que achei graça aos teus olhos, porque o rei deferiu a súplica do teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Levantou-se Joabe, foi a Gesur e trouxe a Absalão para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei disse: Torne para sua casa, porém não veja a minha face. Voltou Absalão para sua casa e não viu a face do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não havia em todo o Israel um homem tão admirável pela sua beleza como o era Absalão; desde a planta do pé até o mais alto da cabeça, não havia nele defeito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ele rapava a cabeça (que o fazia no fim de cada ano, por lhe ficar carregada), pesava o cabelo da cabeça duzentos siclos, segundo o peso real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nasceram a Absalão três filhos e uma filha de nome Tamar, que era mulher de bela aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão esteve em Jerusalém dois anos e não viu a face do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, Absalão mandou chamar a Joabe, para o enviar ao rei; mas este não quis vir a ele. Mandou chamá-lo segunda vez, porém não quis vir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse aos seus servos: Vede o campo de Joabe ao pé do meu. Ele ali tem cevada; ide e lançai-lhe fogo. Os servos de Absalão puseram fogo ao campo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, se levantou Joabe, e foi à casa de Absalão, e lhe perguntou: Por que puseram os teus servos fogo ao meu campo?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Respondeu Absalão a Joabe: Eis que mandei chamar-te, dizendo: Vem cá, para que eu te envie ao rei, a fim de lhe dizer: Para que vim de Gesur? Melhor me era estar lá ainda. Agora, veja eu a face do rei; se houver em mim culpa, que me tire a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Joabe foi à presença do rei e lho disse. Foi chamado Absalão, o qual entrou à presença do rei e se prostrou com o rosto em terra diante dele. O rei beijou a Absalão.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Absalão adquiriu para si um carro, e cavalos, e cinquenta homens que corressem adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantando-se Absalão cedo, parava à entrada da porta; e a todo o homem que tinha uma demanda que devia ser submetida ao rei para julgamento, chamava-o a si e lhe dizia: De que cidade és tu? Ele respondia: De tal tribo de Israel é teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Absalão lhe dizia: As tuas alegações são boas e retas, porém não há da parte do rei quem te ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acrescentava Absalão: Quem me dera ser constituído juiz na terra, para que viesse ter comigo todo homem que tem uma demanda ou um caso, e eu lhe faria justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando se chegava alguém para lhe fazer uma reverência, estendia ele a mão e, pegando nele, o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dessa maneira, fazia Absalão a todo o Israel que vinha ao rei para julgamento; assim, furtou Absalão o coração dos homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao fim de quarenta anos, disse Absalão ao rei: Permite que eu vá a Hebrom cumprir o voto que fiz a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, morando em Gesur, na Síria, fez o teu servo um voto, dizendo: Se Jeová, na verdade, me fizer voltar para Jerusalém, servirei a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe o rei: Vai-te em paz. Levantou-se e foi a Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enviou, porém, Absalão a todas as tribos de Israel emissários que dissessem: Logo que ouvirdes o som da trombeta, direis: Absalão reina em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De Jerusalém foram com Absalão duzentos homens, que haviam sido convidados, mas o fizeram inocentemente, pois nada sabiam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Absalão, enquanto fazia os sacrifícios, mandou chamar a Aitofel, gilonita, conselheiro de Davi, de Giló, sua cidade. A conspiração tornava-se poderosa, e o povo do partido de Absalão ia crescendo em número.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Veio um mensageiro a Davi, dizendo: O coração dos homens de Israel vai após Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi disse a todos os seus servos que se achavam com ele em Jerusalém: Levantai-vos, e fujamos, porque de outra forma nenhum de nós poderá escapar das mãos de Absalão. Apressai-vos a sair, não suceda que ele nos apanhe de súbito, lance sobre nós a ruína e fira a cidade ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Responderam ao rei os seus servos: Eis aqui os teus servos para tudo o que determinar o rei, nosso senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saiu o rei, e todos os de sua casa o seguiram. Deixou, porém, o rei dez concubinas para guardarem a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saiu o rei e todo o povo que o seguiu, e fizeram alto em Bete-Meraque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os seus servos iam ao lado dele; todos os quereteus, e todos os peleteus, e todos os giteus, seiscentos homens que o seguiram de Gate, passaram adiante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse o rei a Itai, giteu: Por que vens tu também conosco? Volta e fica-te com o rei, porque és estrangeiro e exilado; torna ao teu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ontem vieste, e te levarei eu hoje conosco a vaguear? Pois eu vou para onde possa ir; volta e faze voltar a teus irmãos. A misericórdia e a fidelidade sejam contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Itai respondeu ao rei: Pela vida de Jeová e pela vida do rei, meu senhor, no lugar em que estiver o rei, meu senhor, seja para a morte, seja para a vida, lá estará o teu servo!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi disse a Itai: Vai e passa adiante. Passou Itai, e todos os seus homens, e todos os pequeninos que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a terra chorava em alta voz, e todo o povo passava; também o rei passou a torrente de Cedrom, e todo o povo passou em direção ao caminho do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Veio também Zadoque, e com ele todos os levitas que levavam a arca da Aliança de Deus; e assentaram a arca de Deus (E subiu Abiatar.), até que todo o povo acabou de passar da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse o rei a Zadoque: Leva a arca de Deus para a cidade. Se eu achar graça aos olhos de Jeová, ele me fará voltar e me mostrará tanto a arca como a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se ele, porém, disser: Não tenho prazer em ti, eis-me aqui, faça a mim o que bem lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acrescentou o rei ao sacerdote Zadoque: Não és tu vidente? Volta para a cidade em paz, e convosco vossos dois filhos, Aimaás, teu filho, e Jônatas, filho de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Olhai que eu me demorarei aos vaus do deserto, até que tenha informações da vossa parte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Zadoque e Abiatar levaram a arca de Deus para Jerusalém e lá ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Davi, subindo pela encosta do monte das Oliveiras, ia chorando; tinha a cabeça coberta e caminhava descalço. Todo o povo que ia com ele, coberta a cabeça, subia chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Foi dito a Davi: Aitofel está entre os que entraram na conspiração de Absalão. Disse Davi: Peço-te, Jeová, que tornes o conselho de Aitofel em loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Davi ia chegando ao cume do outeiro, onde se costuma adorar a Deus, veio-lhe ao encontro Husai, arquita, rasgados os vestidos e a cabeça coberta de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse-lhe Davi: Se fores comigo, ser-me-ás pesado;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porém, se voltares para a cidade e disseres a Absalão: Eu serei, ó rei, teu servo; como tenho sido no passado servo de teu pai, assim, agora, serei teu servo, então, poderás frustrar para mim o conselho de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tens ali contigo os sacerdotes Zadoque e Abiatar; portanto, tudo o que ouvires da casa do rei lhes dirás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estão ali com eles seus dois filhos, Aimaás, filho de Zadoque, e Jônatas, filho de Abiatar; por eles me avisareis de tudo o que ouvirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Veio Husai, amigo de Davi, à cidade, e Absalão entrou em Jerusalém.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Davi passado um pouco além do cume, eis que lhe saiu ao encontro Ziba, servo de Mefibosete, com dois jumentos albardados e, sobre eles, duzentos pães, e cem cachos de passas, e cem frutas de verão, e um odre de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntou o rei a Ziba: Para que é isso? Respondeu Ziba: Os jumentos são para se montarem neles os da casa do rei; os pães e as frutas de verão, para os comerem os mancebos; e o vinho, para o beber quem se achar cansado no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei perguntou: Onde está o filho do teu senhor? Respondeu-lhe Ziba: Eis que ficou em Jerusalém, pois disse: Hoje, me restituirá a casa de Israel o reino de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse o rei a Ziba: Teu é tudo o que pertence a Mefibosete. Ziba respondeu: Faço reverência; ache eu graça aos teus olhos, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo o rei Davi chegado a Baurim, eis que dali saiu um homem da linhagem da casa de Saul, que se chamava Simei, filho de Gera; saiu e ia amaldiçoando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atirava pedras contra Davi e contra todos os servos do rei Davi; e todo o povo e todos os valentes estavam à direita e à esquerda do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Simei, quando amaldiçoava, dizia assim: Sai, sai, homem de sangue, homem de Belial.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jeová fez cair sobre ti todo o sangue da casa de Saul, em cujo lugar tens reinado, e entregou o reino nas mãos de teu filho Absalão. Eis-te, agora, na tua desgraça! Porque és um homem de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abisai, filho de Zeruia, disse ao rei: Por que amaldiçoaria este cão morto ao rei, meu senhor? Permite que eu vá tirar-lhe a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu o rei: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia? Por ele amaldiçoar e por Jeová lhe ter dito: Amaldiçoa a Davi, quem dirá: Por que fizeste assim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi disse a Abisai e a todos os seus servos: Eis que, se meu filho, que saiu das minhas entranhas, procura tirar-me a vida, quanto mais, agora, este benjamita? Deixai-o, que amaldiçoe, pois Jeová lho ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, olhará Jeová para a minha aflição e me reverterá em bem as maldições que ele me lança hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prosseguia Davi com seus homens o seu caminho; Simei, pela encosta do outeiro, ao lado dele, ia amaldiçoando, e atirava pedras contra ele, e espalhava pó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei e todo o povo que ia com ele chegaram a Aiefim; e ali ele se reanimou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Absalão e todo o povo, homens de Israel, chegaram a Jerusalém, e, com ele, Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo-se apresentado Husai, arquita, amigo de Davi, a Absalão, disse-lhe: Viva o rei! Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Perguntou Absalão a Husai: É esta a tua beneficência para com o teu amigo? Por que não foste com o teu amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu Husai a Absalão: Não; mas a quem elegeu Jeová, e este povo, e todos os homens de Israel, a ele pertencerei e com ele habitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda mais a quem devo eu servir? Não é seu filho? Como servi a teu pai, assim servirei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse Absalão a Aitofel: Dai o vosso conselho sobre o que havemos de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Aitofel a Absalão: Entra às concubinas de teu pai, que ele deixou para guardarem a casa. Todo o Israel ouvirá que tu és abominável a teu pai, e fortalecer-se-ão as mãos de todos os que estão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Armaram uma tenda para Absalão sobre o eirado; e ele, à vista de todo o Israel, entrou às concubinas de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O conselho que Aitofel dava, naqueles dias, era como uma consulta aos oráculos de Deus; e assim era todo o conselho que Aitofel dava tanto a Davi como a Absalão.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse também Aitofel a Absalão: Deixa-me escolher doze mil homens, e me levantarei e perseguirei a Davi esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Virei sobre ele, enquanto está cansado e frouxo de mãos, e o espantarei. Fugirá todo o povo que está com ele; e ferirei tão somente ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Farei tornar a ti todo o povo como todo o povo costuma voltar (é o que tu buscas), e todo o povo ficará em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O parecer agradou a Absalão e a todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Absalão: Chamai, agora, a Husai, arquita, e ouçamos também o que ele diz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo Husai chegado à presença de Absalão, disse-lhe Absalão: Desta maneira falou Aitofel: Seguiremos o seu conselho? Se não, fala tu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Husai respondeu a Absalão: Não é bom o conselho que Aitofel deu esta vez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prosseguiu Husai: Tu sabes que teu pai e os homens que estão com ele são valentes e que estão com o espírito amargurado como a ursa no campo roubada dos seus cachorros. Teu pai é homem de guerra e não passará a noite com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que, agora, está ele escondido em alguma caverna ou em qualquer outro lugar; e, ao caírem alguns do povo no primeiro ataque, quem isso ouvir dirá: Há matança entre o povo que segue a Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Até o valente, cujo coração é como o dum leão, sem dúvida se derreterá. Porque todo o Israel sabe que teu pai é um herói e tem bravos consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O meu conselho, porém, é que se ajunte a ti, sem demora, todo o Israel, desde Dã até Berseba, em multidão como a areia do mar; e que tu vás em pessoa no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, daremos sobre ele em qualquer lugar em que for achado e desceremos sobre ele como costuma cair o orvalho sobre a terra; não será deixado nem sequer um só homem dos que estão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, se ele se retirar para alguma cidade, todo o Israel trará cordas àquela cidade, e arrastá-la-emos para o ribeiro, até que não se ache ali nem uma só pedrinha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Absalão e todos os homens de Israel: O conselho de Husai, arquita, é melhor do que o de Aitofel. Pois Jeová ordenara que fosse dissipado o bom conselho de Aitofel, para trazer o mal sobre Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse Husai ao sacerdote Zadoque e Abiatar: Assim e assim aconselhou Aitofel a Absalão e os anciãos de Israel; porém eu aconselhei assim e assim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, enviai depressa a avisar a Davi, dizendo: Não fiques esta noite nos vaus do deserto, mas, sem demora, atravessa para a outra banda; não suceda que seja engolido o rei e todo o povo que com ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, Jônatas e Aimaás estavam junto a En-Rogel; uma criada ia avisar-lhes, pois não podiam ser vistos entrar na cidade; eles partiram a dizer ao rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Viu-os, porém, um rapaz e avisou a Absalão. Mas ambos partiram às pressas e entraram em casa dum homem de Baurim, que tinha um poço no pátio de sua casa, ao qual desceram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mulher, tomando a tampa, estendeu-a sobre a boca do poço, espalhou frutas sobre ela; e nada se soube.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Chegando os servos de Absalão à casa da mulher, perguntaram: Onde estão Aimaás e Jônatas? Respondeu-lhes a mulher: Já passaram o ribeiro. Tendo-os procurado, sem os acharem, voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Logo que se retiraram, saíram Aimaás e Jônatas do poço, e foram avisar o rei Davi, e disseram-lhe: Levantai-vos e passai depressa as águas, porque assim e assim aconselhou Aitofel contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, se levantou Davi e todo o povo que estava com ele, e passaram o Jordão; antes de raiar o dia, não lhes faltava nem sequer um que não tivesse passado o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vendo Aitofel que não se havia seguido o seu conselho, albardou o seu jumento, e levantou-se, e foi para casa, para a sua cidade; tendo posto em ordem a sua casa, enforcou-se, morreu e foi enterrado na sepultura de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi chegou a Maanaim. Absalão, tendo passado o Jordão com todos os homens de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>deu o mando do exército a Amasa em lugar de Joabe. Ora, Amasa era filho dum homem que se chamava Itra, israelita, que entrou a Abigail, filha de Naás, irmã de Zeruia, mãe de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Israel e Absalão acamparam-se na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo Davi chegado a Maanaim, Sobi, filho de Naás, de Rabá que pertencia aos filhos de Amom, e Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e Barzilai, gileadita de Rogelim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>tomaram camas, bacias e louça de barro; trigo, cevada, farinha, grão torrado, favas e lentilhas também torradas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e mel, coalhada, ovelhas e queijos de vacas, os quais trouxeram a Davi e ao povo que estava com ele, para que comessem. Porque disseram: O povo está faminto, cansado e sedento, no deserto.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi passou revista ao povo que tinha consigo e pôs sobre eles capitães de mil e capitães de cem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviou Davi ao povo, um terço sob o mando de Joabe, outro terço sob o mando de Abisai, filho de Zeruia, irmão de Joabe, e o outro terço sob o mando de Itai, geteu. O rei disse ao povo: Também eu hei de sair convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu, porém, o povo: Não sairás, pois se, na verdade, fugirmos, eles não se importarão conosco; nem se importarão conosco se morrer a metade de nós; pois tu és igual a dez mil de nós. É melhor que fiques na cidade para dali nos socorreres.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornou-lhes o rei: O que vos parece bem, isso farei. O rei pôs-se ao lado da porta, e saiu todo o povo a centenas e milhares.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei deu ordem a Joabe, a Abisai e a Itai, dizendo: Por amor de mim, tratai com brandura ao mancebo, a Absalão. Todo o povo ouviu quando o rei dava ordem a todos os capitães acerca de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, saiu o povo ao campo contra Israel; e deu-se a batalha no bosque de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, foi o povo de Israel derrotado diante dos servos de Davi, e, naquele dia, houve uma grande derrota, com a perda de vinte mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois ali se estendeu a batalha por toda a região; e o bosque consumiu, naquele dia, mais gente do que a espada consumiu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Absalão, indo montado na sua mula, encontrou-se com os servos de Davi; a mula entrou debaixo dos ramos espessos dum grande carvalho, e Absalão, preso pela cabeça ao carvalho, ficou pendurado entre o céu e a terra; e a mula em que ia montado passou adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vendo isso um homem, avisou a Joabe e disse: Eis que vi Absalão pendurado num carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu Joabe ao homem que lhe dera a notícia: Pois que o viste, por que não o feriste ali, derrubando-o por terra? E eu te haveria dado dez siclos de prata e um cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tornou o homem a Joabe: Ainda quando eu pudesse pesar nas minhas mãos mil siclos de prata, não estenderia eu a mão contra o filho do rei; porque nós ouvimos a ordem que o rei te deu a ti, a Abisai e a Itai, dizendo: Guardai-me o mancebo Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu tivesse obrado falsamente contra a sua vida, nada teria sido oculto ao rei, e tu mesmo te esquivarias de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Joabe: Não posso demorar-me contigo. Tomou na mão três dardos e traspassou com eles o coração de Absalão, que ainda estava vivo no carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cercaram-no dez mancebos que levavam as armas de Joabe, e feriram a Absalão, e mataram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe tocou a trombeta, e o povo voltou de perseguir a Israel, pois Joabe deteve ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levaram a Absalão, e lançaram-no numa grande cova no bosque, e erigiram sobre ele um mui grande montão de pedras. Todo o Israel fugiu, cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, Absalão, quando ainda vivia, tinha feito levantar para si a coluna, que está no vale do Rei, porque disse: Eu não tenho filho que conserve a memória do meu nome. Deu o seu nome à coluna; até o dia de hoje, ela se chama o Monumento de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse Aimaás, filho de Zadoque: Deixa-me correr e dar notícia ao rei que Jeová o vingou dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Joabe lhe disse: Tu não serás hoje o portador das novas, mas noutro dia as levarás; hoje, porém, não as levarás; porque é morto o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Joabe ao cuxita: Vai dizer ao rei o que viste. O cuxita fez uma reverência a Joabe e partiu a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, tornou Aimaás, filho de Zadoque, a dizer a Joabe: Seja o que for, deixa-me também correr após o cuxita. Joabe disse: Por que queres correr, meu filho? Visto que não receberás recompensa pelas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aconteça, porém, o que acontecer, hei de correr, respondeu Aimaás. Então, disse Joabe: Corre. Aimaás correu pelo caminho de Quicar e passou ao cuxita.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ora, Davi estava assentado entre as duas portas; a sentinela subiu ao eirado da porta acima da muralha, e levantou os olhos, e viu vir um homem correndo só.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Clamou a sentinela e deu a nova ao rei. O rei disse: Se ele vem só, traz notícias. O mensageiro aproximava-se cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Viu a sentinela outro homem correndo, e clamou ao porteiro, e disse: Eis que vem outro homem correndo só. O rei disse: Este também traz notícias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acrescentou a sentinela: Parece-me que o correr do primeiro é como o correr de Aimaás, filho de Zadoque. Disse o rei: Ele é homem de bem e trará boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Gritou Aimaás e disse ao rei: Paz! Prostrou-se com o rosto em terra perante o rei e disse: Bendito seja Jeová, teu Deus, que entregou os homens que levantaram a mão contra o rei, meu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Perguntou o rei: Está bem o mancebo Absalão? Respondeu Aimaás: Quando Joabe enviou ao servo do rei, que sou eu, vi um grande alvoroço, porém não sei o que era.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse o rei: Põe-te ao lado e espera aqui. Ele se pôs ao lado e esperou de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que chegou o cuxita e disse: Receba o rei, meu senhor, as novas. Hoje, Jeová te vingou de todos os que se levantaram contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O rei perguntou ao cuxita: Está bem o mancebo Absalão? Respondeu o cuxita: Como aquele mancebo o é, assim sejam os inimigos do rei, meu senhor, e todos os que se levantam contra ti para te fazerem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei ficou muito comovido, e subiu à sala que estava por cima da porta, e pôs-se a chorar; e, andando, dizia assim: Meu filho Absalão, meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera que eu morrera por ti, Absalão, filho meu, filho meu!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi dito a Joabe: Eis que o rei chora e lamenta a Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a vitória converteu-se em luto, naquele dia, para todo o povo, porque o povo ouviu dizer naquele dia: O rei faz lamentações por seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrou o povo, naquele dia, na cidade às furtadelas, como o faz quando foge envergonhado da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei, tendo coberto o rosto, clamava em alta voz: Meu filho Absalão! Absalão, filho meu, filho meu!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Joabe entrou ao rei, em casa, e disse: Cobriste hoje de confusão o rosto de todos os teus servos que hoje salvaram a tua vida, e a vida de teus filhos e filhas, e a de tuas mulheres e concubinas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>amando aos que te aborrecem e aborrecendo aos que te amam. Hoje, declaraste que não se te dá nem de príncipes nem de servos, pois conheço agora que, se Absalão vivesse, e todos nós fôssemos mortos, tu ficarias muito contente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levanta-te sem demora, sai e fala palavras de conforto aos teus servos. Juro por Jeová que, se não saíres, nem sequer um homem ficará contigo esta noite; e isso será pior do que todos os males que têm vindo sobre ti desde a tua mocidade até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei levantou-se e assentou-se à porta; e todo o povo veio apresentar-se perante o rei. Ora, Israel havia fugido, cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo, em todas as tribos de Israel, queixava-se, dizendo: O rei livrou-nos da mão dos nossos inimigos, ele nos salvou das mãos dos filisteus e agora saiu da terra fugindo de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Absalão, a quem ungimos sobre nós, morreu na batalha. Agora, por que não tratais vós de fazer voltar o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Davi mandou dizer aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: Falai aos anciãos de Judá: Por que sois vós os últimos em fazer voltar o rei para a sua casa? Pois já a palavra de todo o Israel é chegada ao rei, no sentido de o trazer para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós sois meus irmãos, sois meu osso e minha carne; por que, então, sois vós os últimos em fazer voltar o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizei a Amasa: Não és tu meu osso e minha carne? Assim me faça Deus e ainda mais, se não fores diante de mim para sempre general do exército, em lugar de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, moveu ele o coração de todos os homens de Judá como se fora um só homem, de modo que enviaram a dizer ao rei: Volta com todos os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Voltou o rei e chegou ao Jordão. Judá foi a Gilgal para receber o rei, a fim de fazê-lo passar o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Apressou-se Simei, filho de Gera, benjamita, que era de Baurim, e desceu com os homens de Judá a encontrar-se com o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Com ele estavam mil homens de Benjamim e Ziba, servo da casa de Saul, acompanhado de seus quinze filhos e dos seus vinte servos. Meteram-se pelo Jordão adiante do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>passando repetidas vezes o vau, para conduzirem os da casa real e para fazerem o que lhe era agradável. Simei prostrou-se perante o rei, quando havia passado o Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse-lhe: Não me tenhas por culpado, meu senhor, nem te lembres do que, perversamente, fez o teu servo no dia em que o rei, meu senhor, saiu de Jerusalém, para levá-lo em conta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois eu, teu servo, conheço que pequei; por isso, sou vindo hoje o primeiro de toda a casa de José para descer ao encontro do rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Abisai, porém, filho de Zeruia, respondeu e disse: Não será morto Simei, por ter amaldiçoado o ungido de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi disse: Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia, para que hoje me sejais adversários? Há de hoje tirar-se a vida a alguém em Israel? Pois não sei eu que hoje sou feito rei em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, disse o rei a Simei: Não morrerás. O rei lho jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desceu também Mefibosete, filho de Saul, a receber o rei; ele não dera cuidado aos pés, nem tinha feito a barba, nem lavado os vestidos desde o dia em que o rei saíra até o dia em que voltou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tendo chegado a Jerusalém para se encontrar com o rei, perguntou-lhe este: Por que não foste comigo, Mefibosete?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu ele: Ó rei, meu senhor, o meu criado me enganou. Pois o teu servo disse: Eu albardarei um jumento, para nele montar e ir com o rei; porque o teu servo é coxo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas ele, falsamente, acusou o teu servo diante do rei, meu senhor; porém tu, ó rei, meu senhor, és como um anjo de Deus. Faze, pois, o que bem te parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois toda a casa de meu pai não era senão digna de morte diante do rei, meu senhor; contudo, puseste o teu servo entre os que comem à tua mesa. Que direito mais tenho eu de clamar ainda ao rei?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe o rei: Por que falas ainda dos teus negócios? Resolvo que com Ziba repartas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse Mefibosete ao rei: Fique ele muito embora com tudo, uma vez que o rei, meu senhor, já voltou em paz à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também Barzilai, gileadita, desceu de Rogelim, e passou na companhia do rei para o acompanhar até a outra banda do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Era Barzilai muito velho, da idade de oitenta anos. Ele tinha provido o rei de víveres, quando estava em Maanaim, porque era um homem muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse o rei a Barzilai: Passa tu comigo, e te sustentarei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu Barzilai ao rei: Quantos são os dias dos anos da minha vida, para que eu suba com o rei a Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Oitenta anos tenho hoje; poderei eu discernir entre o bom e o mau? Poderá o teu servo perceber o sabor no que come ou no que bebe? Poderei mais ouvir a voz dos cantores ou das cantoras? Por que há de ser o teu servo ainda pesado ao rei, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O teu servo só quer passar o Jordão com o rei; por que há de me pagar o rei com tal recompensa?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deixa voltar o teu servo para que eu morra na minha cidade e seja enterrado junto à sepultura de meu pai e de minha mãe. Mas eis aqui o teu servo Quimã. Passe ele com o rei, meu senhor; e faze-lhe o que for do teu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu o rei: Quimã passará comigo e far-lhe-ei o que bem te parecer. Tudo o que de mim exigires, isso te farei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todo o povo passou o Jordão; também o rei passou. O rei beijou a Barzilai e o abençoou; e este voltou para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Passou o rei para Gilgal, e Quimã passou em sua companhia. Todo o povo de Judá conduziu o rei, e bem assim a metade do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eis que todos os homens de Israel vieram ter com o rei e lhe disseram: Por que te roubaram nossos irmãos, os homens de Judá, e fizeram ao rei, e a toda a sua casa, e a todos os homens de Davi passar o Jordão?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todos os homens de Judá responderam aos homens de Israel: Porque o rei é nosso parente chegado. Por que é que vos irais por isso? Acaso, temos comido à custa do rei? Ou tem-se-nos dado algum presente?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os homens de Israel responderam aos homens de Judá: Dez partes temos no rei, e mais nos toca também Davi a nós do que a vós; por que não fizestes caso de nós, quando fomos nós que primeiro falamos em fazer voltar o nosso rei? Porém as palavras dos homens de Judá eram mais desabridas do que as palavras dos homens de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu achar-se ali um homem de Belial que se chamava Seba, filho de Bicri, homem benjamita. Ele tocou a trombeta e disse: Nós não temos parte em Davi, nem herança no filho de Jessé; cada um para as suas tendas, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os homens de Israel se separaram de Davi e seguiram a Seba, filho de Bicri; porém os homens de Judá se apegaram ao seu rei desde o Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veio Davi para sua casa em Jerusalém. O rei tomou as dez mulheres, suas concubinas, que tinha deixado para guardarem a casa, e as meteu em custódia, e as sustentou, porém não entrou a elas. Assim, estiveram encerradas até o dia da sua morte, vivendo como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse o rei a Amasa: Convoca-me dentro de três dias os homens de Judá e apresenta-te aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Partiu Amasa para convocar os homens de Judá, mas tardou além do tempo que o rei lhe aprazara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi disse a Abisai: Mais mal agora nos fará Seba, filho de Bicri, do que nos fez Absalão. Portanto, toma os servos do teu senhor e persegue-o; não suceda que ele consiga cidades fortificadas e nos escape.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saíram após ele os homens de Joabe, e os quereteus, e os peleteus, e todos os homens valentes; e saíram de Jerusalém para perseguirem a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles estavam junto da grande pedra em Gibeão, quando Amasa lhes veio ao encontro. Estava Joabe cingido com as armas que levara, e, sobre elas, um cinto no qual, presa aos seus lombos, estava uma espada, dentro da sua bainha; e, adiantando-se ele, caiu a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Joabe a Amasa: Vais bem, meu irmão? Com a mão direita Joabe tomou a Amasa pela barba, para o beijar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amasa, porém, não reparou na espada que estava na mão de Joabe. Assim, este o feriu com ela no ventre e lhe lançou por terra os intestinos, sem o ferir segunda vez; e Amasa caiu morto. Joabe e Abisai, seu irmão, perseguiram a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos mancebos de Joabe ficou junto de Amasa e dizia: Quem favorece a Joabe, e quem está a favor de Davi, siga a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amasa se revolvia no seu sangue no meio da estrada. Quando o mancebo viu que todo o povo parava, levou a Amasa da estrada para o campo e lançou sobre ele um manto, porque viu que todo aquele que chegava ao pé dele parava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tirado que foi Amasa da estrada, todo o povo seguiu a Joabe, para perseguir a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Joabe passou por todas as tribos de Israel até Abel, e a Bete-Maaca, e a todos os beritas, os quais se ajuntaram e saíram também após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foram e sitiaram-no em Abel de Bete-Maaca e levantaram contra a cidade um montão, da altura do muro; e todo o povo que estava com Joabe batia o muro para o derribar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Gritou uma mulher sábia de dentro da cidade: Ouvi, ouvi; dizei a Joabe: Chega-te cá, para que eu fale contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo ele se chegado perto dela, perguntou a mulher: És tu Joabe? Respondeu ele: Sou. Ela lhe disse: Ouve as palavras da tua escrava. Disse ele: Ouço.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A mulher prosseguiu: Antigamente, era costume dizer: Peça-se conselho em Abel; e assim punham termo às questões.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou dentre as pacíficas e fiéis em Israel; tu estás procurando destruir uma cidade e uma mãe em Israel; por que queres devorar a herança de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu Joabe: Longe, longe de mim que eu devore ou destrua.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A coisa não é assim. Porém um homem da região montanhosa de Efraim, de nome Seba, filho de Bicri, levantou a mão contra o rei, contra Davi; entregai só este, e retirar-me-ei da cidade. Disse a mulher a Joabe: Eis que te será lançada a sua cabeça pelo muro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mulher, na sua sabedoria, foi ter com todo o povo. Cortada a cabeça de Seba, filho de Bicri, lançaram-na a Joabe. Ele tocou a trombeta, e retiraram-se da cidade, cada um para a sua tenda. Joabe voltou a Jerusalém a ter com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe estava sobre todo o exército de Israel; Benaia, filho de Joiada, estava sobre os quereteus e sobre os peleteus;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adorão, sobre os que trabalhavam forçados; Josafá, filho de Ailude, era cronista;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seva era secretário; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e também Ira, o jairita, era ministro de Estado de Davi.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Houve, nos dias de Davi, uma fome de três anos consecutivos; e Davi consultou a Jeová. Jeová disse: Há sangue sobre Saul e sobre a sua casa, porque matou os gibeonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chamou o rei aos gibeonitas e disse-lhes (Ora, os gibeonitas não eram dos filhos de Israel, mas do resto dos amorreus; e os filhos de Israel se tinham ligado a eles por juramento; Saul, porém, procurou feri-los no seu zelo pelos filhos de Israel e de Judá.),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sim, Davi perguntou-lhes: Que quereis que eu vos faça? Com que farei expiação, para que abençoeis a herança de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Responderam-lhe os gibeonitas: Não é por prata nem por ouro que temos questão com Saul ou com a sua casa; nem pretendemos tirar a vida a homem algum em Israel. Davi disse: O que vós disserdes, isso vos farei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responderam ao rei: Quanto ao homem que nos consumiu e pensou em nos destruir, para que não ficássemos em qualquer termo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>deem-se-nos sete de seus filhos, para que os enforquemos a Jeová, em Gibeá de Saul, o eleito de Jeová. Disse o rei: Eu os darei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei, porém, poupou a Mefibosete, filho de Jônatas, filho de Saul, por causa do juramento de Jeová que havia entre eles, a saber, entre Davi e Jônatas, filho de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o rei tomou os dois filhos de Rispa, filha de Aiá, Armoni e Mefibosete, os quais houvera de Saul, também os cinco filhos de Merabe, filha de Saul, que ela deu à luz a Adriel, filho de Barzilai, meolatita,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e entregou-os nas mãos dos gibeonitas, que os enforcaram no monte, diante de Jeová, e todos os sete caíram juntos. Foram mortos nos dias da ceifa, nos primeiros dias, no princípio da ceifa da cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rispa, filha de Aiá, tomou um pano de cilício e estendeu-o para si sobre uma pedra, desde o princípio da ceifa até que a água caiu do céu sobre eles; não deixou aproximar-se deles as aves de dia, nem as feras de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi contado a Davi o que fizera Rispa, filha de Aiá e concubina de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi Davi e tomou os ossos de Saul e os ossos de Jônatas aos homens de Jabes-Gileade, que os tinham roubado da praça de Bete-Seã, na qual os filisteus os tinham pendurado no dia em que mataram a Saul em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali trouxe Davi os ossos de Saul e os de seu filho Jônatas; e recolheram os ossos dos que foram enforcados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enterraram os ossos de Saul e de seu filho Jônatas na terra de Benjamim, em Zela, na sepultura de Quis, seu pai. Fizeram tudo o que o rei ordenara. Depois disso, Deus se tornou propício para com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De novo, fizeram os filisteus guerra contra Israel. Desceu Davi com os seus servos, e pelejaram contra os filisteus. Ficando Davi muito fatigado,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isbi-Benobe, que era dos filhos do gigante, cuja lança pesava trezentos siclos de cobre e que cingia uma espada nova, intentou matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abisai, porém, filho de Zeruia, socorreu-o, feriu ao filisteu e matou-o. Então, os homens de Davi lhe juraram, dizendo: Não tornarás a sair conosco à batalha, para que não apagues a lâmpada de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, houve ainda, em Gobe, uma guerra contra os filisteus; então, Sibecai, husatita, matou a Safe, que era dos filhos do gigante.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve ainda, em Gobe, mais uma guerra contra os filisteus; e Elanã, filho de Jaaré-Oregim, belemita, matou a Golias, geteu, de cuja lança a haste era como órgão de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De novo, houve guerra em Gate, onde estava um homem de grande estatura, o qual tinha seis dedos em cada mão e, em cada pé, seis dedos; vinte e quatro ao todo. Este também nasceu gigante.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando ele injuriava a Israel, tirou-lhe a vida Jônatas, filho de Simei, irmão de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses quatro nasceram ao gigante em Gate; e caíram pela mão de Davi e pela mão dos seus servos.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi falou a Jeová as palavras deste cântico no dia em que Jeová o livrou da mão de todos os seus inimigos e das mãos de Saul;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: Jeová é o meu rochedo, a minha fortaleza e o meu libertador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É o Deus da minha rocha, nele confiarei; é o meu escudo, e a força da minha salvação, e a minha alta torre, e o meu refúgio; Ó meu salvador, da violência tu me livras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hei de invocar a Jeová, que é digno de louvor; assim, serei salvo dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque me cercaram as ondas da morte, as torrentes da impiedade me atemorizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As cordas do Sheol me cingiram, os laços da morte me apanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na minha angústia, invoquei a Jeová; sim, invoquei ao meu Deus. Do seu templo ouviu a minha voz, e o meu clamor chegou aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, a terra se comoveu e estremeceu, os fundamentos do céu se moveram e se abalaram, porque ele se irou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das suas narinas subiu fumo, e da sua boca saiu fogo devorador, que pôs carvões em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abaixou também os céus e desceu; e havia escuridade debaixo dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Montou num querubim e voou; e foi visto sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fez das trevas tendas ao redor de si, ajuntamento de águas, espessas nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo esplendor que estava diante dele acenderam-se carvões de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová trovejou do céu, e o Altíssimo fez soar a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disparou setas e dissipou-os; raios, e desbaratou-os.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, apareceram as profundezas do mar, descobriram-se os fundamentos do mundo, pela repreensão de Jeová, ao assopro do vento dos seus narizes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enviou do alto e recebeu-me; tirou-me das muitas águas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>livrou-me do meu inimigo poderoso e dos que me tinham ódio, porque eram mais fortes do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vieram sobre mim no dia da minha calamidade, porém Jeová se fez o meu esteio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Conduziu-me para um lugar espaçoso; livrou-me, porque se agradou de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeová recompensou-me segundo a minha justiça, retribuiu-me segundo a pureza das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois guardei os caminhos de Jeová e não obrei impiamente, apartando-me do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque todos os seus juízos estavam diante de mim; e, quanto aos seus estatutos, deles não me arredei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fui também perfeito para com ele e guardei-me da minha iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, me retribuiu Jeová segundo a minha justiça, segundo a minha pureza diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Para com o misericordioso, mostrar-te-ás misericordioso, para com o homem perfeito, mostrar-te-ás perfeito,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para com o puro, mostrar-te-ás puro e para com o pervertido, mostrar-te-ás tortuoso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Livrarás o povo humilhado, mas os teus olhos estão sobre os altivos, para que os abatas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois tu és, Jeová, a minha candeia; e Jeová alumiará as minhas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois, com o teu auxílio, posso atacar uma tropa; e, com o auxílio do meu Deus, posso saltar um muro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto a Deus, o seu caminho é perfeito; a palavra de Jeová é purificada; ele é o escudo de todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois quem é Deus, senão Jeová? E quem é rocha, senão o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus é o meu refúgio poderoso e faz o meu caminho perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele iguala os meus pés com os das gazelas e me põe sobre as minhas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele instrui as minhas mãos para a peleja, de modo que os meus braços podem entesar um arco de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também me deste o escudo da tua salvação, e a tua condescendência me engrandeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Alargaste os meus passos debaixo de mim, e não vacilaram os meus artelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Persegui os meus inimigos, e os derrotei, e não tornei atrás, até os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Consumi-os e os atravessei, de sorte que não se pudessem levantar. Sim, caíram debaixo dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois me cingiste de força para a peleja; fizeste curvar-se debaixo de mim os que se levantaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Fizeste que me voltassem as costas os meus inimigos, para que eu exterminasse os que me aborrecem.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Olharam ao redor, porém não houve ninguém que os salvasse; olharam para Jeová, mas ele não lhes respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, os moí como o pó da terra; como a lama das ruas os pisei e os dissipei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Também me livraste das contendas do meu povo; guardaste-me para ser o cabeça das nações. Um povo que não conheço me servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os estrangeiros submeter-se-ão a mim; logo que me conhecerem, obedecer-me-ão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os estrangeiros dissipar-se-ão e, tremendo, sairão dos seus lugares fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jeová vive, e bendita seja a minha rocha! E exaltado seja o Deus da rocha da minha salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O Deus que me dá vingança, que sujeita povos debaixo de mim</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e que me tira dentre os meus inimigos. Tu me exaltas acima dos que se levantam contra mim; tu me livras do homem violento.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso, Jeová, te darei graças entre as nações e entoarei louvores ao teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ele dá grande salvamento ao seu rei e faz misericórdia ao seu ungido, a Davi e à sua semente, para sempre.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as últimas palavras de Davi. Diz Davi, filho de Jessé, e diz o homem que foi exaltado, o ungido do Deus de Jacó, e o suave salmista de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito de Jeová fala por mim, e a sua palavra está na minha língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-me o Deus de Israel, a Rocha de Israel falou: Aquele que domina sobre os homens com justiça, que domina no temor de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>será como a luz da manhã ao sair do sol. Manhã sem nuvens, quando, depois da chuva, o seu esplendor faz brotar da terra a relva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, não é tal a minha casa para com Deus; contudo, estabeleceu comigo uma aliança eterna, em tudo bem regulada e segura. Pois é ele toda a minha salvação e todo o meu desejo, ainda que ele não a faz brotar agora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os ímpios serão todos lançados fora como os espinhos, pois não podem ser tocados com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, para alguém os tocar, deve ser armado de ferro e da haste duma lança. A fogo serão de todo queimados no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos valentes: Josebe-Bassebete, taquemonita, chefe dos capitães; este era Adino, o esnita… contra oitocentos mortos de uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois dele, Eleazar, filho de Dodó, filho dum aoíta, um dos três valentes que estavam com Davi, quando desafiaram aos filisteus ali reunidos para a peleja e quando os filhos de Israel se haviam retirado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este se levantou e feriu os filisteus até lhe cansar a mão e ficar pegada à espada. Naquele dia, efetuou Jeová um grande livramento; e voltou o povo após Eleazar somente para tomar os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dele, era Samá, filho de Agé, ararita. Os filisteus haviam-se ajuntado em Leí, onde havia um pedaço de terra cheio de lentilhas; e o povo fugiu de diante dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém este se pôs no meio do terreno, e o defendeu, e feriu os filisteus; e Jeová efetuou um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Três dos trinta cabeças desceram e foram ter com Davi, no tempo da ceifa, à cova de Adulão; uma tropa dos filisteus acampava no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi estava, então, no lugar forte, e, em Belém, a guarnição dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi teve desejos e disse: Quem me dera beber água do poço que está junto à porta de Belém!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os três valentes romperam pelo arraial dos filisteus, e tiraram água do poço que estava junto à porta de Belém, e tomaram-na, e a trouxeram a Davi. Ele não a quis beber, porém a derramou para Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse: Guarda-me, Jeová, de que tal faça; este é o sangue dos homens que foram a risco das suas vidas. Por isso, não a quis beber. Essas coisas fizeram os três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, era cabeça dos três. Este levantou a sua lança contra trezentos, e os matou, e tinha nome entre os três.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não era ele mais insigne do que os três? Portanto, se lhes tornou o cabeça; contudo, não chegou aos três primeiros nomeados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, filho dum homem de Cabzeel, valente e de grandes feitos; matou os dois filhos de Ariel de Moabe. Desceu e matou um leão na cova em dia de neve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi ele quem matou a um egípcio, homem de boa aparência; o egípcio tinha na mão uma lança, mas Benaia desceu a ele com um cajado, arrebatou-lhe da mão a lança e matou-o com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Essas coisas fez Benaia, filho de Joiada, e tinha nome entre os três valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele era mais insigne do que os trinta, porém não chegou aos três primeiros. Davi pô-lo sobre a sua guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Asael, irmão de Joabe, era um dos trinta; El-Hanã, filho de Dedó, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Samá, harodita; Elica, harodita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Helez, paltita; Ira, filho Iques, tecoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, natotita; Mebunai, husatita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, aoíta; Maarai, netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helebe, filho de Baaná, netofatita; Itai, filho de Ribai, de Gibeá, dos filhos de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, piratonita; Hidai, das torrentes de Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abi-Albom, arbatita; Azmavete, barumita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, saalbonita, dos filhos de Jasém; Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Samá, ararita; Aião, filho de Sarar, ararita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, filho do maacatita; Eliã, filho de Aitofel, gilonita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezrai, carmelita; Paarai, arbita;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igal, filho de Natã, de Zobá; Bani, gadita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, amonita; Naarai, beerotita, que levavam as armas de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira, itrita; Garebe, itrita;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e Urias, heteu; por todos, trinta e sete.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornou-se, de novo, a acender a ira de Jeová contra Israel e incitou contra eles a Davi, dizendo: Vai, numera a Israel e a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse o rei a Joabe, general do seu exército: Corre todas as tribos de Israel, desde Dã até Berseba, e fazei resenha do povo, para que eu saiba o número do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joabe respondeu ao rei: Queira Jeová, teu Deus, multiplicar o povo cem vezes mais do que agora é, e veja-o o rei, meu senhor! Mas por que tem prazer nisso o rei, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, a palavra do rei prevaleceu contra Joabe e contra os generais do exército. Saiu da presença do rei Joabe, com os generais do exército a contar o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo eles passado o Jordão, acamparam-se em Aroer, ao lado direito da cidade que está no meio do vale de Gade, indo até Jazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, foram a Gileade e à terra de Tatim-Hodchi; foram a Dã-Jaã, dali virando-se para Sidom,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>chegaram à fortaleza de Tiro, e a todas as cidades dos heveus e dos cananeus; e acabaram a viagem no Neguebe de Judá, em Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo corrido toda a terra, chegaram a Jerusalém ao fim de nove meses e vinte dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deu Joabe ao rei a soma do recenseamento do povo. Havia em Israel oitocentos mil homens valentes que puxavam da espada, e em Judá eram quinhentos mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração de Davi o acusou, depois de ter ele numerado o povo. Disse Davi a Jeová: Muito pequei no que fiz; porém agora, Jeová, rogo-te que perdoes a iniquidade do teu servo, porque procedi muito nesciamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levantando-se Davi pela manhã, veio a palavra de Jeová ao profeta Gade, vidente de Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vai e fala a Davi: Assim diz Jeová: Três coisas te ofereço; escolhe qual delas queres que te faça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gade, indo ter com Davi, lho intimou e disse: Queres que te venham sete anos de fome na tua terra? Ou queres fugir por três meses diante dos teus inimigos, enquanto estes te perseguirem? Ou que haja por três dias peste na tua terra? Delibera, agora, e vê que resposta hei de levar a quem me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Davi a Gade: Acho-me em grande aperto. Caiamos nas mãos de Jeová, porque muitas são as suas misericórdias; porém nas mãos dos homens não caia eu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, enviou Jeová a peste a Israel, desde a manhã até o tempo determinado; e morreram do povo, desde Dã até Berseba, setenta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o Anjo estendeu a mão sobre Jerusalém para a destruir, arrependeu-se do mal Jeová e disse ao Anjo que exterminava ao povo: Basta; detém, agora, a tua mão. O Anjo de Jeová estava junto à eira de Araúna, jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi, quando viu ao Anjo que feriu o povo, falou a Jeová: Eis que eu pequei e eu procedi perversamente, porém estas ovelhas que fizeram? Seja a tua mão contra mim e contra a casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Veio Gade, naquele dia, ter com Davi e disse-lhe: Sobe e levanta um altar a Jeová na eira de Araúna, jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi subiu conforme a palavra de Gade, como Jeová ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olhou Araúna, e, vendo que vinham ter com ele o rei e seus servos, saiu, e prostrou-se perante o rei com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Perguntou: Por que vem o rei, meu senhor, ter com o seu servo? Respondeu Davi: Para comprar de ti a eira, para edificar um altar a Jeová, a fim de que cesse dentre o povo a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Araúna disse a Davi: Tome, e sacrifique o rei, meu senhor, o que bem lhe parecer; eis os bois para o holocausto, e os trilhos, e os aparelhos dos bois para a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isso, ó rei, Araúna te oferece. Disse Araúna ao rei: Que Jeová, teu Deus, te aceite!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, disse o rei a Araúna: Não; porém to comprarei pelo que vale; não oferecerei a Jeová, meu Deus, holocaustos que me não custem nada. Comprou Davi a eira e os bois por cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Edificou ali um altar a Jeová e ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas. Assim, Jeová se tornou propício para com a terra, e a praga cessou de Israel.</para>
</usx>
