<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TH" style="id">2 Tessalonicenses (TB)</book>
  <para style="h">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">2TS</para>
  <para style="mt1">2 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silvano e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus Pai e no Senhor Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça a vós e paz da parte de Deus Pai e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Devemos dar graças a Deus sempre por vós, irmãos, como é justo, porque a vossa fé aumenta sobremaneira, e o amor de cada um de todos vós cresce reciprocamente,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>de sorte que nós mesmos nos gloriamos de vós nas igrejas de Deus pela vossa fortaleza e fé, em todas as vossas perseguições e nas tribulações que sofreis,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o que é prova evidente do reto juízo de Deus, para que sejais havidos por dignos do reino de Deus, pelo qual também padeceis;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se, realmente, é justo diante de Deus que ele dê em paga tribulação àqueles que vos atribulam</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e a vós, que sois atribulados, alívio juntamente conosco, quando do céu se manifestar o Senhor Jesus com os anjos do seu poder, em chama de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele tomará vingança dos que não conhecem a Deus e dos que não obedecem ao evangelho de nosso Senhor Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os quais sofrerão a pena, a saber, a perdição eterna, sendo separados da face do Senhor e da glória do seu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando ele vier para ser glorificado em seus santos e para se fazer admirável em todos os que creram (porque foi acreditado o testemunho que vos demos), naquele Dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, também rogamos sempre por vós, para que o nosso Deus vos julgue dignos da vossa vocação e cumpra com poder todo desejo da bondade e toda obra de fé</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a fim de que o nome de nosso Senhor Jesus seja glorificado em vós, e vós, nele, segundo a graça de nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto à vinda de nosso Senhor Jesus Cristo e à nossa reunião com ele, nós vos rogamos, irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que não vos movais facilmente do vosso modo de pensar, nem tampouco vos perturbeis, nem por espírito, nem por palavra, nem por epístola como enviada de nós, como se o Dia do Senhor estivesse já perto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém de modo algum vos engane; porque o dia não chegará sem que venha primeiro a apostasia e seja revelado o homem da iniquidade, o filho da perdição,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>aquele que se opõe e se levanta contra tudo o que se chama Deus ou é objeto de adoração, de sorte que se assenta no santuário de Deus, ostentando-se como Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não vos lembrais que eu vos dizia essas coisas, quando ainda estava convosco?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, sabeis aquilo que o detém, a fim de que seja revelado a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o mistério da iniquidade já opera; somente até que seja removido aquele que agora o detém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, será revelado o iníquo, a quem o Senhor Jesus matará com o assopro da sua boca e destruirá com a manifestação da sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A vinda desse ímpio é segundo a operação de Satanás, com todo poder,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com sinais, e com prodígios mentirosos, e com toda sedução da injustiça para aqueles que perecem, porque não receberam o amor da verdade, a fim de serem salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, lhes envia Deus a operação do erro, para que deem crédito à mentira,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a fim de que sejam julgados todos os que não deram crédito à verdade; antes, tiveram prazer na injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas nós devemos sempre dar graças a Deus por vós, irmãos amados do Senhor, porque Deus vos escolheu desde o princípio para salvação, na santificação do Espírito e na fé da verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ao, qual estado vos chamou pelo nosso evangelho, para alcançardes a glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, pois, irmãos, estai firmes e conservai as tradições que aprendestes, seja por palavra, seja por epístola nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O mesmo nosso Senhor Jesus Cristo e Deus, nosso Pai, que nos amou e nos deu eterna consolação e boa esperança, pela graça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>console os vossos corações e os confirme em toda boa obra e palavra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente, irmãos, orai por nós, para que a palavra do Senhor se propague e seja glorificada, como também o é entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e para que sejamos libertados de homens perversos e malvados; porque a fé não é de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas fiel é o Senhor, que vos confirmará e guardará do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a vós, confiamos no Senhor que não só fazeis, mas fareis o que mandamos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Senhor, porém, vos dirija os corações no amor de Deus e na fortaleza de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós vos mandamos, irmãos, em nome do Senhor Jesus Cristo, que vos aparteis de qualquer irmão que anda desordenadamente e não segundo a tradição que de nós recebestes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois vós mesmos sabeis como deveis imitar-nos, porque não andamos desordenadamente entre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>nem comemos de graça o pão de homem algum; antes, em trabalho e fadiga, trabalhando de noite e de dia, para não sermos pesados a nenhum de vós;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não porque não tivéssemos o direito, mas para vos oferecer em nós um modelo que imitásseis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, ainda quando estávamos convosco, isto vos mandamos, que, se alguém não quer trabalhar, não coma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Temos ouvido que alguns andam entre vós desordenadamente, que nada fazem; antes, se intrometem nos negócios alheios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A estes tais ordenamos e rogamos, no Senhor Jesus Cristo, que, trabalhando sossegadamente, comam o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém vós, irmãos, não vos canseis de fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se alguém não obedecer à nossa palavra por esta epístola, notai-o, e não vos relacioneis com ele, a fim de que seja envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, não o considereis como inimigo, mas admoestai-o como irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O mesmo Senhor da paz vos dê a paz sempre e em toda maneira. O Senhor seja com todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A saudação, escrevo-a eu, Paulo, por minha própria mão, que é o sinal em cada epístola; assim escrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vós.</para>
</usx>
