<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (TB)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus, por vontade de Deus, segundo a promessa da vida que é em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ao muito amado filho Timóteo: graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e da de Jesus Cristo, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças a Deus, a quem, desde os meus antepassados sirvo, com consciência pura, de que sem cessar, faço menção de ti em minhas súplicas, de noite e de dia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>desejando ver-te, recordando-me das tuas lágrimas, para que o meu gozo seja completo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>lembrando-me daquela fé não fingida que há em ti, a qual habitou primeiro em tua avó Loide e em tua mãe Eunice, e estou persuadido de que também, em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por essa razão, te lembro que tornes a acender o dom de Deus que há em ti pela imposição das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois Deus não nos deu o espírito de timidez, mas de força, de amor e de prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não te envergonhes do testemunho de nosso Senhor, nem de mim, que sou prisioneiro seu; antes, sofre comigo pelo evangelho segundo o poder de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que nos salvou e nos chamou com uma santa vocação, não segundo as nossas obras, mas segundo o seu propósito e segundo a graça que nos foi dada em Cristo Jesus, antes dos tempos eternos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que agora se manifestou pela vinda de nosso Salvador Cristo Jesus, que destruiu a morte e tirou à luz a vida e a imortalidade pelo evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>no qual eu fui constituído pregador, apóstolo e mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por essa razão, sofro também essas coisas; mas não me envergonho, porque sei a quem tenho crido e estou persuadido de que ele pode guardar o meu depósito até aquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Conserva o modelo de sãs palavras que de mim ouviste na fé e no amor que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Guarda o bom depósito com o auxílio do Espírito Santo, que habita em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu sabes isto: que me abandonaram todos os que estão na Ásia, do número dos quais é Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor use de misericórdia para com a família de Onesíforo, pois ele, muitas vezes, me consolou e não teve vergonha das minhas cadeias;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>antes, quando veio a Roma, me procurou diligentemente e me achou</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(que o Senhor lhe conceda a graça de achar misericórdia diante do Senhor naquele dia); e quanto serviço prestou em Éfeso, melhor o sabes tu.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, pois, filho meu, fortifica-te na graça que é em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o que de mim ouviste diante de muitas testemunhas, entrega-o a homens fiéis, os quais sejam capazes de ensinar também a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sofre comigo como bom soldado de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum soldado em serviço se embaraça com os negócios desta vida, para que possa agradar àquele que o alistou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém combater nos jogos públicos, não é coroado sem que tenha combatido segundo as regras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lavrador que trabalha deve ser o primeiro a gozar dos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensa bem no que digo, porque o Senhor te dará compreensão em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te de Jesus Cristo, ressuscitado dentre os mortos, descendente de Davi, segundo o meu evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no qual sofro, a ponto de ser preso como malfeitor; mas a palavra de Deus não está presa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, sofro tudo por amor dos escolhidos, para que eles também alcancem a salvação que é em Cristo Jesus, com a glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fiel é esta palavra: se, pois, já morremos com ele, com ele também viveremos; se perseveramos, reinaremos também com ele;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se o negarmos, ele também nos negará a nós;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se somos infiéis, ele permanece fiel, porque não pode negar-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-lhes essas coisas, conjurando-os diante de Deus, que não tenham contendas de palavras que para nada aproveitam, senão para perverter os que as ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esforça-te para te apresentar diante de Deus aprovado, como obreiro que não tem de que se envergonhar e que maneja bem a palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas evita as conversas vãs e profanas; porque os que delas usam passarão à impiedade ainda maior,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e as suas palavras lavrarão como gangrena. Deste número são Himeneu e Fileto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os quais se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição é já passada, e assim pervertem a fé de alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entretanto, o firme fundamento de Deus permanece, tendo este selo: O Senhor conhece os que são dele, e: Aparte-se da injustiça todo aquele que pronuncia o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, numa grande casa há não somente vasos de ouro e de prata, mas os há também de madeira e de barro; uns, na verdade, são para uso de honra, outros, porém, para uso vil.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se, pois, alguém se purificar deste, ele será um vaso de honra, santificado, útil ao Senhor e preparado para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foge também das paixões da mocidade e segue a justiça, a fé, o amor, a paz com aqueles que invocam o Senhor com um coração puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Rejeita as questões absurdas e desassisadas, sabendo que elas provocam brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ora, o servo do Senhor não deve brigar, mas deve ser condescendente para com todos, capaz de ensinar, sofrido,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que corrija com mansidão aos que se opõem, na esperança de que Deus lhes conceda o arrependimento para conhecerem a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e que despertem e se livrem do laço do Diabo (tendo sido feitos cativos por ele), para cumprirem a vontade de Deus.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabe, porém, isto, que nos últimos dias, virão tempos difíceis;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois os homens serão amantes de si mesmos, avarentos, pretensiosos, soberbos, maldizentes, desobedientes a seus pais, ingratos, ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sem afeição natural, implacáveis, caluniadores, incontinentes, cruéis, inimigos do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traidores, insolentes, presunçosos, amando mais os prazeres do que a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tendo a aparência de piedade, porém negando o poder dela. Foge também desses homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois deste número são os que se introduzem nas casas e cativam as mulherinhas carregadas de pecados, seduzidas por toda sorte de paixões,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>aprendendo sempre, mas nunca podendo chegar ao pleno conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim como Janes e Jambres resistiram a Moisés, assim também estes resistem à verdade, sendo homens corrompidos de entendimento e réprobos quanto à fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não irão, porém, avante, porque a sua insensatez será manifestada a todos, como foi a daqueles homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, porém, seguiste de perto o meu ensino, procedimento, intenção, fé, longanimidade, amor, perseverança,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>as minhas perseguições e sofrimentos, quais me aconteceram em Antioquia, Icônio e Listra; quais as perseguições que sofri; e como de todas elas me livrou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, todos aqueles que querem viver piamente em Cristo Jesus serão perseguidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os homens maus e impostores se tornarão cada vez piores, iludindo e sendo iludidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu, porém, persevera nas coisas que aprendeste e de que tens a certeza, sabendo de quem as aprendeste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E que, desde a infância, sabes as sagradas letras, que te podem instruir para a salvação pela fé que é em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a Escritura divinamente inspirada é também útil para ensinar, para repreender, para corrigir e para instruir na justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a fim de que o homem de Deus seja perfeito, plenamente preparado para toda boa obra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu te conjuro, diante de Deus e de Cristo Jesus, que há de julgar os vivos e os mortos, e pela sua vinda e pelo seu reino:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>prega a palavra, insta a tempo e fora de tempo, convence, repreende, exorta com toda a paciência e ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois virá tempo em que os homens não suportarão a sã doutrina, mas, desejosos de ouvir coisas agradáveis, cercar-se-ão de mestres segundo os seus desejos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e desviarão os ouvidos da verdade, e se aplicarão às fábulas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu, porém, sê sóbrio em todas as coisas, suporta os sofrimentos, faze a obra dum evangelista, desempenha bem o teu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a mim, já estou sendo oferecido, e o tempo da minha partida se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tenho pelejado a boa peleja, tenho acabado a carreira, tenho guardado a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde agora me está reservada a coroa da justiça, que o Senhor, justo juiz, me dará naquele Dia; e não somente a mim, mas também a todos aqueles que têm amado a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Procura vir ter comigo breve.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Demas me abandonou, tendo amado o mundo presente, e foi para Tessalônica; Crescente para a Galácia, Tito, para a Dalmácia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Só Lucas está comigo. Toma contigo a Marcos e traze-o, porque me é útil para o ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas a Tíquico, enviei-o a Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vieres, traze a capa que deixei em Trôade, na casa de Carpo, e os livros, principalmente os pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, o latoeiro, me tem feito muito mal; o Senhor lhe recompensará segundo as suas obras</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>(tu também guarda-te dele), porque ele resistiu muito às nossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém esteve ao meu lado na minha primeira defesa; pelo contrário, todos me desampararam. Que isso não lhes seja imputado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Senhor, porém, esteve ao meu lado e me confortou, para que fosse por mim cumprida a pregação e ouvissem todos os gentios. E fui livre da boca do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor me livrará de toda obra má e me levará salvo para o seu reino celestial. A ele seja dada glória pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saúda a Prisca, a Áquila e à família de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto ficou em Corinto, e deixei Trófimo doente em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Procura vir antes do inverno. Êubulo, Prudente, Lino, Cláudio e todos os irmãos te saúdam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor seja com o teu espírito. A graça seja convosco.</para>
</usx>
