<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="3JN" style="id">3 João (TB)</book>
  <para style="h">3 João</para>
  <para style="toc1">3 João</para>
  <para style="toc2">3 João</para>
  <para style="toc3">3JO</para>
  <para style="mt1">3 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O presbítero, ao amado Gaio, a quem eu amo em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amado, peço a Deus que prosperes em tudo e tenhas saúde, assim como tua alma prospera.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois folgo muito quando os irmãos vêm dar testemunho da tua verdade, como tu andas em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não tenho maior alegria do que saber que meus filhos andam na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amado, tu procedes fielmente em tudo o que fazes aos irmãos, e estes até estranhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os quais dão testemunho do teu amor diante da igreja, aos quais farás bem se ajudares na sua viagem de um modo digno de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois, por amor do Nome, é que eles saíram, nada aceitando dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Devemos, pois, acolher tais homens, a fim de que nos tornemos cooperadores com eles na obra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escrevi algumas palavras à igreja; mas Diótrefes, que gosta da primazia entre eles, não nos recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, quando eu aí for, fá-lo-ei lembrar as obras que faz, falando palavras malignas contra nós; e, não satisfeito com isso, ele mesmo não recebe os irmãos e, àqueles que os querem receber, ele proíbe de o fazerem, e ainda os exclui da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amado, não imites o mal, mas o bem. Aquele que faz o bem é de Deus; aquele que faz o mal nunca viu a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De Demétrio todos e a própria verdade dão testemunho; nós também damos testemunho, e sabes que o nosso testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tinha eu muitas coisas que te escrever, porém não o quero fazer com tinta e pena;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas espero ver-te brevemente; então, falaremos face a face. Paz seja contigo. Os amigos te saúdam. Saúda aos amigos nominalmente.</para>
</usx>
