<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ACT" style="id">Atos (TB)</book>
  <para style="h">Atos</para>
  <para style="toc1">Atos</para>
  <para style="toc2">Atos</para>
  <para style="toc3">AT</para>
  <para style="mt1">Atos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro livro relatei, ó Teófilo, todas as coisas que Jesus começou a fazer e a ensinar</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>até o dia em que foi recebido acima, depois de haver dado preceitos pelo Espírito Santo aos apóstolos que escolhera;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>aos quais ele também, depois de haver padecido, apresentou-se vivo, dando disso muitas provas, aparecendo-lhes por espaço de quarenta dias e falando das coisas concernentes ao reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reunido a eles, ordenou-lhes que não saíssem de Jerusalém, mas que esperassem a promessa feita pelo Pai, a qual (disse ele) de mim ouvistes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois João, na verdade, batizou com água, mas vós sereis batizados com o Espírito Santo, dentro de poucos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles, estando reunidos outra vez, perguntaram-lhe: Senhor, é agora, porventura, que restabeleces o reino a Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele lhes respondeu: A vós não vos compete saber os tempos ou as épocas que o Pai fixou pela sua própria autoridade;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas recebereis poder, ao descer sobre vós o Espírito Santo, e sereis minhas testemunhas tanto em Jerusalém como em toda a Judeia e Samaria e até as extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo dito essas coisas, foi Jesus elevado à vista deles, e uma nuvem o recebeu e ocultou aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando eles com os olhos fitos no céu, enquanto ele subia, eis que dois varões com vestiduras brancas se puseram ao lado deles</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e lhes perguntaram: Galileus, por que estais olhando para o céu? Esse Jesus que dentre vós foi recebido no céu assim virá do modo como o vistes ir para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, voltaram para Jerusalém do monte chamado Olival, que está perto de Jerusalém, na distância da jornada de um sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando entraram, subiram ao cenáculo, onde assistiam Pedro, João, Tiago e André; Filipe, Tomé, Bartolomeu e Mateus; Tiago, filho de Alfeu, e Simão, o zelote, e Judas, filho de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos estes perseveravam unanimemente em oração com as mulheres, e com Maria, mãe de Jesus, e com os irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias, levantou-se Pedro no meio dos irmãos (estava ali reunida uma multidão de cerca de cento e vinte pessoas) e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Irmãos, convinha que se cumprisse a Escritura que o Espírito Santo predisse por boca de Davi acerca de Judas, que foi o guia daqueles que prenderam a Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque era ele contado entre nós e tomou parte neste ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(Ora, esse homem adquiriu um campo com o preço da sua iniquidade e, precipitando-se de cabeça para baixo, arrebentou pelo meio, e todas as suas entranhas se derramaram;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e tornou-se isso conhecido de todos os habitantes de Jerusalém, de maneira que em sua própria língua esse campo era chamado Aceldama, isto é, Campo de Sangue.)</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois está escrito no livro dos Salmos: Fique deserta a sua habitação, e não haja quem nela habite; e: Tome outro o seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É necessário, pois, que, dos homens que nos acompanharam todo o tempo em que o Senhor Jesus viveu entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>começando desde o batismo de João até o dia em que dentre nós foi recebido acima, um destes se torne testemunha conosco da sua ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apresentaram dois — José, também chamado Barsabás, que tinha por sobrenome Justo, e Matias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, orando, disseram: Tu, Senhor, que conheces os corações de todos, mostra qual destes dois tens escolhido,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para tomar o lugar deste ministério e apostolado, do qual Judas se transviou para ir ao seu próprio lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A respeito deles deitaram sortes; caiu a sorte sobre Matias, e foi ele contado com os onze apóstolos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao cumprir-se o dia de Pentecostes, estavam todos reunidos no mesmo lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>de repente veio do céu um ruído, como de um vento impetuoso, que encheu toda a casa onde estavam sentados</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lhes apareceram umas como línguas de fogo, as quais se distribuíram, para repousar sobre cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a falar em outras línguas, conforme o Espírito lhes concedia que falassem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Habitavam em Jerusalém judeus, homens religiosos, de todas as nações debaixo do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando se ouviu este ruído, ajuntou-se ali a multidão e ficou pasmada, porque cada um os ouvia falar na sua própria língua.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estavam atônitos e maravilhavam-se, perguntando: Não são galileus todos estes que estão falando?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como os ouvimos falar cada um na língua de nosso nascimento,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>partos, medas e elamitas, e os que habitam a Mesopotâmia, a Judeia e a Capadócia, o Ponto e a Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a Frígia, a Panfília, o Egito e as partes da Líbia próximas a Cirene, e forasteiros romanos, sendo uns judeus e outros prosélitos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>cretenses e árabes; como é que os ouvimos falar em nossas línguas as grandezas de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ficaram todos atônitos e perplexos, e perguntavam uns aos outros: Que quer isto dizer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Outros, porém, zombando, diziam: Estão cheios de mosto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Pedro, estando em pé com os onze, levantou a voz e disse-lhes: Homens da Judeia e todos os que habitais em Jerusalém, seja-vos isto notório, e prestai ouvido às minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois estes homens não estão embriagados, como vós supondes, visto que é ainda a hora terceira do dia;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas cumpre-se o que dissera o profeta Joel:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E acontecerá nos últimos dias, diz o Senhor, Que derramarei do meu espírito sobre toda a carne; Vossos filhos e vossas filhas profetizarão, Vossos mancebos terão visões, E sonharão vossos anciãos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e sobre os meus servos e sobre as minhas servas derramarei do meu Espírito naqueles dias, e profetizarão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrarei prodígios em cima no céu e sinais embaixo na terra; sangue, fogo e vapor de fumo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Sol se converterá em trevas, e a lua, em sangue, antes que venha o grande e glorioso Dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E acontecerá que todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Israelitas, ouvi estas palavras: Jesus, o Nazareno, varão a quem Deus acreditou junto a vós com poderes, prodígios e sinais, que Deus fez por meio dele entre vós, como vós mesmos sabeis;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sendo este entregue pelo determinado conselho e presciência de Deus, vós o matastes, crucificando-o por mãos de iníquos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>ao qual Deus ressuscitou, desatando os laços da morte; porque não era possível que fosse por ela retido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois dele fala Davi: Diante de mim, via sempre o Senhor, porque está à minha direita, para que eu não seja abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, se alegrou o meu coração, e a minha língua exultou; além disso, também a minha carne repousará em esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque não deixarás a minha alma no Hades, nem permitirás que o teu Santo veja a corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fizeste-me conhecer os caminhos da vida, encher-me-ás de alegria na tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Irmãos, é-me permitido dizer-vos ousadamente acerca do patriarca Davi que ele morreu e foi sepultado, e o seu túmulo está entre nós até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sendo, pois, profeta e sabendo que Deus lhe havia jurado que um dos seus descendentes seria colocado sobre o seu trono,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>prevendo isso, Davi falou da ressurreição de Cristo, que nem foi deixado no Hades, nem o seu corpo viu a corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A esse Jesus Deus ressuscitou, do que todos nós somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Exaltado, pois, pela destra de Deus e, tendo recebido do Pai a promessa do Espírito Santo, derramou o que vedes e ouvis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois Davi não subiu aos céus, mas ele mesmo declara: Disse o Senhor ao meu Senhor: Assenta-te à minha mão direita,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>até que eu ponha os teus inimigos por escabelo de teus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Fique, pois, certa toda a casa de Israel de que a este Jesus que vós crucificastes, Deus o fez Senhor e Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ouvindo eles essas coisas, compungiram-se no seu coração e perguntaram a Pedro e aos demais apóstolos: Que faremos, irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu-lhes Pedro: Arrependei-vos, e cada um de vós seja batizado em nome de Jesus Cristo para remissão de vossos pecados, e recebereis o dom do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois para vós é a promessa e para vossos filhos e para todos os que estão longe, a quantos chamar o Senhor, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Com muitas outras palavras, dava testemunho e exortava-os, dizendo: Salvai-vos desta geração perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os que receberam a sua palavra foram batizados, e foram admitidas naquele dia quase três mil pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e perseveravam na doutrina dos apóstolos e na comunhão, no partir do pão e nas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Em cada alma havia temor, e muitos prodígios e milagres eram feitos pelos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos os que criam estavam unidos, e tinham tudo em comum,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e vendiam as suas propriedades e bens, e os repartiam por todos, conforme a necessidade de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Diariamente, perseverando unânimes no templo e partindo pão em casa, comiam com alegria e singeleza de coração,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>louvando a Deus e tendo a simpatia de todo o povo. Todos os dias acrescentava-lhes o Senhor os que se iam salvando.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedro e João subiam ao templo para a oração da hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Era levado um homem, coxo de nascença, o qual punham cada dia à porta do templo, chamada Formosa, para pedir esmola aos que entravam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este, vendo a Pedro e a João, que iam entrar no templo, implorava-lhes que lhe dessem uma esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pedro, fitando os olhos nele, juntamente com João, disse: Olha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele, esperando receber deles alguma coisa, olhava-os com atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Pedro disse: Não tenho prata nem ouro, mas o que tenho, isso te dou; em nome de Jesus Cristo, o Nazareno, anda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tomando-o pela mão direita, o levantou; logo os seus pés e artelhos se firmaram,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, dando um salto, pôs-se em pé e começou a andar; e entrou com eles no templo, andando, saltando e louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo, vendo-o andar e louvar a Deus</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e reconhecendo ser este o homem que se assentava a esmolar à Porta Formosa do templo, ficaram cheios de admiração e pasmo pelo que lhe acontecera.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Segurando-se ele a Pedro e a João, todo o povo, atônito, acorreu para eles no pórtico chamado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pedro, vendo isso, disse ao povo: Israelitas, por que vos maravilhais deste homem ou por que fitais os olhos em nós, como se por nosso poder ou piedade o tivéssemos feito andar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, o Deus de nossos pais, glorificou a seu Servo Jesus, a quem vós entregastes e negastes perante Pilatos, quando este havia resolvido soltá-lo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas vós negastes o Santo e Justo, e pedistes que se vos desse um homicida,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e matastes o Autor da vida, a quem Deus ressuscitou dentre os mortos, do que nós somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pela fé em seu nome, fortaleceu o seu nome a este homem, a quem vedes e conheceis; sim, a fé, que vem por meio de Jesus, deu a este saúde perfeita na presença de todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, irmãos, eu sei que o fizestes por ignorância, como também as vossas autoridades;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas Deus assim cumpriu o que já dantes anunciara, por boca de todos os profetas, que o seu Cristo havia de padecer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arrependei-vos, pois, e convertei-vos, para serem apagados os vossos pecados, de sorte que da presença do Senhor venham tempos de refrigério</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e que envie aquele que já vos foi indicado, Jesus, o Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ao qual é necessário que o céu receba até os tempos da restauração de todas as coisas, de que Deus falou por boca dos seus santos profetas de outrora.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés, na verdade, disse: O Senhor Deus vos suscitará dentre vossos irmãos um profeta semelhante a mim; a ele ouvireis em tudo quanto vos disser.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acontecerá que toda alma que não ouvir a esse profeta será exterminada do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Igualmente, todos os profetas desde Samuel e os que sucederam, quantos falaram, anunciaram também estes dias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vós sois os filhos dos profetas e da aliança que Deus estabeleceu com vossos pais, dizendo a Abraão: Na tua descendência, serão abençoadas todas as famílias da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deus suscitou ao seu Servo e a vós primeiramente vo-lo enviou para vos abençoar, apartando a cada um de vós das suas iniquidades.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Pedro e João falavam ao povo, sobrevieram-lhes os sacerdotes, o capitão do templo e os saduceus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>enfadados por ensinarem eles o povo e anunciarem em Jesus a ressurreição dentre os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>deitaram mão neles e os detiveram até o dia seguinte, pois já tinha chegado a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Muitos, porém, dos que ouviram a palavra creram; e elevou-se o número dos homens a quase cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia seguinte, reuniram-se em Jerusalém as autoridades, os anciãos, os escribas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Anás, que era o sumo sacerdote, Caifás, João, Alexandre e todos os que eram da linhagem do sumo sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, pondo-os no meio deles, perguntavam: Com que poder ou em que nome fizestes vós isso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Pedro, cheio do Espírito Santo, lhes disse: Autoridades do povo e anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>se nós hoje somos inquiridos sobre o benefício feito a um enfermo, como foi ele curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seja notório a todos vós e a todo o povo de Israel que em o nome de Jesus Cristo, o Nazareno, a quem vós crucificastes e a quem Deus ressuscitou dentre os mortos, nesse nome está este enfermo aqui são diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele é a pedra desprezada por vós, edificadores, a qual foi posta como a pedra angular.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não há salvação em nenhum outro; porque abaixo do céu não há outro nome dado entre os homens, em que devamos ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao verem a intrepidez de Pedro e João e tendo notado que eram iletrados e indoutos, maravilhavam-se; e reconheciam que haviam eles estado com Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e, vendo com eles o homem que fora curado, nada tinham que dizer em contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mandaram-nos sair do Sinédrio e consultavam entre si,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dizendo: Que faremos a estes homens? Pois, na verdade, é manifesto a todos os que habitam em Jerusalém que um milagre notório foi por eles feito, e não o podemos negar;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas, para que não se divulgue mais entre o povo, ameacemo-los que, de ora em diante, não falem nesse nome a homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chamando-os, ordenaram-lhes que absolutamente não falassem, nem ensinassem em o nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Pedro e João responderam-lhes: Se é justo diante de Deus ouvir-vos a vós antes do que a Deus, julgai-o vós,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois nós não podemos deixar de falar das coisas que vimos e ouvimos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de os ameaçarem ainda mais, soltaram-nos, não achando motivo para os castigar por causa do povo, porque todos glorificavam a Deus pelo que acontecera.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, tinha mais de quarenta anos o homem em que se operara essa cura milagrosa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de soltos, foram aos seus e relataram tudo quanto lhes haviam dito os principais sacerdotes e os anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles, ouvindo isso, levantaram unanimemente a voz a Deus e disseram: Senhor, tu que fizeste o céu, a terra, o mar e tudo o que neles há;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>tu que, pelo Espírito Santo, por boca de nosso pai Davi, teu servo, disseste: Por que se enfureceram os gentios, e os povos imaginaram coisas vãs?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levantaram-se os reis da terra, e as autoridades ajuntaram-se à uma contra o Senhor e contra o seu Ungido;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois verdadeiramente se ajuntaram nesta cidade contra o teu Santo Servo Jesus, ao qual ungiste, não só Herodes, mas também Pôncio Pilatos, com os gentios e com o povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para fazerem tudo o que a tua mão e o teu conselho predeterminaram que se fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Agora, Senhor, olha para as suas ameaças e concede aos teus servos que, com toda a liberdade, falem a tua palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>enquanto tu estendes a mão para curar e para que se façam milagres e prodígios pelo nome de teu Santo Servo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tendo eles orado, tremeu o lugar onde estavam reunidos; todos ficaram cheios do Espírito Santo e falavam com liberdade a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da comunidade dos que creram o coração era um, e a alma, uma, e nenhum deles dizia que coisa alguma das que possuía era sua própria, mas tudo entre eles era comum.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com grande poder, os apóstolos davam o seu testemunho da ressurreição do Senhor Jesus, e em todos eles havia abundante graça.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois nenhum necessitado havia entre eles, porque todos os que possuíam terras ou casas, vendendo-as, traziam o preço do que vendiam</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e depositavam-no aos pés dos apóstolos; e repartia-se a cada um conforme a sua necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>José, a quem os apóstolos deram o sobrenome de Barnabé (que quer dizer filho de exortação), levita, natural de Chipre,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>como tivesse um campo, vendeu-o, trouxe o preço e depositou-o aos pés dos apóstolos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas um homem chamado Ananias, com sua mulher Safira, vendeu uma propriedade</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e reteve parte do preço, sabendo-o também sua mulher; e, levando uma parte, depositou-a aos pés dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pedro disse-lhe: Ananias, por que encheu Satanás o teu coração, para que mentisses ao Espírito Santo e retivesses parte do preço do terreno?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura, se não o vendesses, não seria ele teu; e, vendido, não estava o preço no teu poder? Como formaste esse desígnio no teu coração? Não mentiste aos homens, mas a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ananias, ao ouvir essas palavras, caiu e expirou; e sobreveio grande temor a todos os ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantando-se os moços, amortalharam-no e, levando-o para fora, sepultaram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de um intervalo de cerca de três horas, entrou sua mulher, não sabendo o que tinha sucedido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pedro perguntou-lhe: Dize-me se vendestes por tanto o terreno? Ela respondeu: Sim; por tanto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Pedro disse-lhe: Por que é que vós combinastes provar o Espírito do Senhor? Eis à porta os pés dos que sepultaram teu marido, e eles te levarão a ti para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Imediatamente, caiu aos pés dele e expirou. Entrando os mancebos, acharam-na morta e, levando-a para fora, sepultaram-na junto a seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobreveio grande temor a toda a igreja e a todos os que ouviram essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Faziam-se muitos milagres e prodígios entre o povo pelas mãos dos apóstolos. Todos estavam de comum acordo no Pórtico de Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos outros, porém, nenhum ousava ajuntar-se a eles, mas o povo os engrandecia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada vez mais se agregavam crentes ao Senhor, homens e mulheres em grande número,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a ponto de levarem os enfermos até pelas ruas e os porem em leitos e enxergões, para que, ao passar Pedro, ao menos a sua sombra cobrisse algum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também das cidades circunvizinhas de Jerusalém afluía uma multidão, trazendo enfermos e atormentados de espíritos imundos, os quais eram todos curados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levantando-se, porém, o sumo sacerdote e todos os que estavam com ele (que eram da seita dos saduceus), encheram-se de inveja,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>prenderam os apóstolos e os recolheram à prisão pública.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas um anjo do Senhor abriu de noite as portas do cárcere e, conduzindo-os para fora, disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ide e, no templo, postos em pé, falai ao povo todas as palavras desta vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo ouvido isso, entraram, ao amanhecer, no templo e ensinavam. Mas, comparecendo o sumo sacerdote e os que estavam com ele, convocaram o Sinédrio e todo o senado dos filhos de Israel e enviaram os oficiais ao cárcere para trazê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os oficiais que lá foram não os acharam no cárcere; e, tendo voltado, relataram:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Achamos o cárcere fechado com toda a segurança e os guardas às portas, mas, abrindo-as, a ninguém achamos dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o capitão do templo e os principais sacerdotes ouviram essas palavras, ficaram perplexos a respeito deles e do que viria a ser isso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Chegou alguém e anunciou-lhes: Eis que os homens que metestes no cárcere estão no templo, postos em pé, e ensinando o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nisso, foi o capitão com os oficiais e os trouxe sem violência, porque eles temiam ser apedrejados pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo-os trazido, os apresentaram no Sinédrio. O sumo sacerdote interrogou-os,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>dizendo: Expressamente vos admoestamos que não ensinásseis nesse nome, e eis que tendes enchido Jerusalém com o vosso ensino e quereis trazer sobre nós o sangue desse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas Pedro e os apóstolos responderam: Importa antes obedecer a Deus que aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O Deus de nossos pais ressuscitou a Jesus, que vós matastes, pendurando-o num madeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a este elevou Deus com a sua destra a Príncipe e Salvador, para dar arrependimento a Israel e remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nós somos testemunhas dessas coisas, e bem assim o Espírito Santo, que Deus deu aos que lhe obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas eles, quando ouviram isso, se enfureceram e queriam matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Levantando-se, porém, no Sinédrio um fariseu chamado Gamaliel, doutor da lei, acatado por todo o povo, mandou retirar os apóstolos por um pouco</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e disse: Israelitas, atentai bem para o que ides fazer a estes homens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois faz já algum tempo que Teudas se levantou, dizendo ser alguma coisa, ao qual se ajuntaram uns quatrocentos homens; ele foi morto, e todos quantos lhe obedeciam foram dissolvidos e reduzidos a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois deste, levantou-se Judas, o galileu, nos dias do alistamento, e levou muitos consigo; este também pereceu, e todos quantos lhe obedeciam foram dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Agora, vos digo: não vos metais com esses homens, mas deixai-os; porque, se este conselho ou esta obra for de homens, se desfará;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>mas, se é de Deus, não podereis desfazê-la, para que não sejais, porventura, achados até pelejando contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Concordaram com ele; e, tendo chamado os apóstolos, açoitaram-nos, e ordenaram-lhes que não falassem em o nome de Jesus, e soltaram-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles, pois, saíram do Sinédrio, regozijando-se por terem sido achados dignos de sofrer afrontas pelo nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos os dias, no templo e em casa, não cessavam de ensinar e pregar a Jesus, o Cristo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesses dias, porém, crescendo o número dos discípulos, houve uma murmuração dos helenistas contra os hebreus, porque as viúvas daqueles eram esquecidas na distribuição diária.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os doze convocaram a comunidade dos discípulos e disseram: Não é justo que nós abandonemos a palavra de Deus e sirvamos às mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, irmãos, escolhei dentre vós sete homens de boa reputação, cheios do Espírito e de sabedoria, aos quais encarregaremos desse serviço;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e nós atenderemos, de contínuo, à oração e ao ministério da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O parecer agradou a toda a comunidade; eles escolheram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo, Filipe, Prócoro, Nicanor, Timão, Pármenas e Nicolau, prosélito de Antioquia</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e apresentaram-nos perante os apóstolos; e estes, tendo orado, lhes impuseram as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Divulgava-se a palavra de Deus, e se multiplicava muito o número dos discípulos em Jerusalém; também muitos sacerdotes obedeciam à fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estêvão, cheio de graça e poder, fazia grandes prodígios e milagres entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantaram-se, porém, alguns dos que eram da sinagoga, chamada dos Libertos, dos cireneus, dos alexandrinos e dos da Cilícia e Ásia, e disputavam com Estêvão;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e não podiam resistir à sabedoria e ao Espírito pelo qual ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, subornaram homens que diziam: Temo-lo ouvido proferir palavras de blasfêmia contra Moisés e contra Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>também sublevaram ao povo, aos anciãos e aos escribas, e, investindo contra ele, arrebataram-no, e levaram-no ao Sinédrio,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e apresentaram falsas testemunhas, que diziam: Este homem não cessa de proferir palavras contra o lugar santo e contra a Lei;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque o temos ouvido dizer que esse Jesus, o Nazareno, há de destruir este lugar e há de mudar os costumes que Moisés nos deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que estavam sentados no Sinédrio, fitando os olhos nele, viram o seu rosto como o rosto de um anjo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O sumo sacerdote perguntou: Porventura, é isso verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estêvão respondeu: Irmãos e pais, ouvi. O Deus da glória apareceu a nosso pai Abraão, estando ele na Mesopotâmia, antes de habitar em Harã,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse-lhe: Sai da tua terra e dentre tua parentela, e vem para a terra que eu te mostrar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, saiu da terra dos caldeus e habitou em Harã. Dali, depois de falecer seu pai, passou por ordem de Deus para esta terra onde vós agora habitais;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e nela não lhe deu herança nem sequer o espaço de um pé; e prometeu dar-lha em posse e depois dele à sua posteridade, não tendo ele ainda filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus disse que a sua posteridade seria peregrina em terra estrangeira e que a escravizariam e maltratariam por quatrocentos anos;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eu, disse Deus, julgarei a nação da qual forem escravos, e, depois disso, sairão e me servirão neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deu-lhe a aliança da circuncisão; assim, Abraão gerou a Isaque e o circuncidou ao oitavo dia; e Isaque gerou a Jacó, e Jacó, aos doze patriarcas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os patriarcas, tendo inveja de José, venderam-no para o Egito; mas Deus era com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e livrou-o de todas as suas tribulações, e deu-lhe graça e sabedoria perante Faraó, rei do Egito, que o constituiu governador do Egito e de toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobreveio, porém, uma fome em todo o Egito e em Canaã e grande tribulação, e nossos pais não achavam que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, quando Jacó soube que havia trigo no Egito, enviou ali nossos pais pela primeira vez;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>na segunda, José descobriu-se a seus irmãos, e sua linhagem tornou-se manifesta a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo José enviado mensageiros, mandou vir seu pai Jacó, e toda a sua parentela, isto é, setenta e cinco pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jacó desceu ao Egito, e ali morreu ele e nossos pais;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>foram trasladados para Siquém e postos num túmulo que Abraão comprou por um certo preço em prata aos filhos de Emor, em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>À proporção que se aproximava o tempo da promessa que Deus fez a Abraão, crescia o povo e multiplicava-se no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>até que se levantou ali outro rei, que não conhecia a José.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse rei usou de astúcia contra a nossa raça e afligiu nossos pais, a ponto de fazê-los enjeitar seus filhos, para que não vivessem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por esse tempo, nasceu Moisés e era formosíssimo. Por três meses, criou-se na casa de seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>quando ele foi exposto, a filha de Faraó o recolheu e criou como seu próprio filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés foi instruído em toda a sabedoria dos egípcios e era poderoso em palavras e obras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando ele completou quarenta anos, veio-lhe ao coração visitar seus irmãos, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vendo um homem tratado injustamente, defendeu-o e vingou ao oprimido, matando o egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, ele julgava que seus irmãos entendiam que por mão dele Deus os libertava; mas eles não o entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No dia seguinte, apareceu a dois, quando brigavam, e procurou reconciliá-los, dizendo: Homens, vós sois irmãos; para que maltratais um ao outro?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o que fazia injúria ao seu próximo repelia-o, dizendo: Quem te constituiu chefe e juiz sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Queres tu matar-me, como ontem mataste o egípcio?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés, ouvindo isso, fugiu e tornou-se peregrino na terra de Midiã, onde gerou dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passados mais quarenta anos, apareceu-lhe no deserto do monte Sinai um anjo do Senhor, numa sarça em chama ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Moisés viu isso, maravilhou-se da visão; e, ao chegar-se para contemplá-la, ouviu-se esta voz do Senhor:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu sou o Deus de teus pais, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó. Moisés ficou trêmulo e não ousava contemplá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse-lhe o Senhor: Tira as sandálias dos teu pés, porque o lugar em que estás é uma terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vi, com efeito, o sofrimento do meu povo no Egito, ouvi o seu gemido e desci para o livrar; vem, agora, e eu te enviarei ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A esse Moisés, a quem não reconheceram, dizendo: Quem te constituiu chefe e juiz?, a esse enviou Deus como chefe e libertador por mão do anjo que lhe apareceu na sarça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Foi este que os conduziu para fora, fazendo prodígios e milagres na terra do Egito, no mar Vermelho e no deserto, por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Este é Moisés, que disse aos filhos de Israel: Deus vos suscitará dentre vossos irmãos um profeta semelhante a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é aquele que esteve na igreja no deserto com o anjo que lhe falava no monte Sinai e com os nossos pais; o qual recebeu oráculos de vida para vo-los dar,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e a quem nossos pais não quiseram obedecer; antes, o repeliram e nos seus corações voltaram ao Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>dizendo a Arão: Faze-nos deuses que vão adiante de nós; porque, quanto a este Moisés que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que foi feito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Naqueles dias, fizeram um bezerro, e ofereceram sacrifício ao ídolo, e alegravam-se nas obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas Deus voltou deles a sua face e os entregou ao culto das hostes do céu, como está escrito no livro dos profetas: Oferecestes-me, porventura, vítimas e sacrifícios por quarenta anos no deserto, ó casa de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e não levantastes a tenda de Moloque e a estrela do deus Renfã, figuras que fizestes para as adorar? Assim, remover-vos-ei para além de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Nossos pais tiveram no deserto o tabernáculo do Testemunho, como ordenou o que falou a Moisés, dizendo que o fizesse conforme o modelo que tinha visto;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>o qual também nossos pais, sob a direção de Josué, tendo-o por sua vez recebido, o introduziram na terra, ao conquistá-la das nações que Deus expulsou da presença deles, até os dias de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Este achou graça diante de Deus e pedia o achar um tabernáculo para a casa de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Salomão, porém, edificou-lhe uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas o Altíssimo não habita em casas feitas por mãos; como disse o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O céu é o meu trono, e a terra, o escabelo dos meus pés; que casa me edificareis, diz o Senhor, ou qual é o lugar do meu repouso?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não fez, porventura, a minha mão todas essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Homens de dura cerviz e incircuncisos de coração e de ouvido, vós sempre resistis ao Espírito Santo; assim como fizeram vossos pais, também vós o fazeis.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>A qual dos profetas não perseguiram vossos pais? Eles mataram os que dantes anunciaram a vinda do Justo, do qual vós agora vos tornastes traidores e homicidas,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>vós que recebestes a Lei por ministério de anjos e não a guardastes.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ouvindo isso, enfureceram-se nos seus corações e rangiam os dentes contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas Estêvão, cheio do Espírito Santo, fitou os olhos no céu, e viu a glória de Deus e Jesus em pé, à destra de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>e disse: Eis que vejo os céus abertos e o Filho do Homem em pé, à destra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas eles clamaram em alta voz, taparam os ouvidos, e, unânimes, arremeteram-se contra ele,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>e, lançando-o fora da cidade, apedrejaram-no. As testemunhas depuseram as suas capas aos pés de um moço chamado Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Apedrejavam a Estêvão, que invocava o Senhor e dizia: Senhor Jesus, recebe o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Ele, ajoelhando-se, clamou em alta voz: Senhor, não lhes imputes este pecado. Tendo dito isso, adormeceu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saulo consentia na sua morte. Naquele dia, levantou-se uma grande perseguição contra a igreja em Jerusalém; e todos, exceto os apóstolos, foram dispersos pelas regiões da Judeia e Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Homens piedosos sepultaram a Estêvão e fizeram grande pranto sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Saulo assolava a igreja, entrando pelas casas; e, arrastando homens e mulheres, os entregava à prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que, porém, haviam sido dispersos iam por toda parte pregando a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Filipe, descendo à cidade de Samaria, proclamava-lhes Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A multidão, unânime, estava atenta às coisas que Filipe lhe dizia, ouvindo-o e vendo os milagres que estava fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois os espíritos imundos de muitos possessos saíam, clamando em alta voz; e muitos paralíticos e coxos foram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E houve muito regozijo naquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havia ali, desde algum tempo, um homem chamado Simão, que praticara a mágica e fizera pasmar o povo de Samaria, dizendo ser ele um grande homem;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e a ele atendiam todos, desde os pequenos até os grandes, dizendo: Este homem é o poder de Deus, que se chama Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles o atendiam, porque, com as suas mágicas, por muito tempo, os tinha feito pasmar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, quando creram em Filipe, que lhes pregava acerca do reino de Deus e do nome de Jesus Cristo, faziam-se batizar homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mesmo Simão também creu, e, depois de batizado, estava continuamente com Filipe, e admirava-se, vendo os milagres e grandes prodígios que se faziam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os apóstolos que se achavam em Jerusalém, tendo ouvido que a Samaria recebera a palavra de Deus, enviaram-lhe a Pedro e a João;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os quais foram para lá e oraram por eles, para que recebessem o Espírito Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque sobre nenhum deles havia ainda ele descido, mas somente tinham sido batizados em nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, sendo-lhes impostas as mãos de Pedro e João, recebiam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Simão viu que, pela imposição das mãos dos apóstolos, se dava o Espírito, ofereceu-lhes dinheiro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dizendo: Dai-me também este poder, que aquele sobre quem eu impuser as mãos receba o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Pedro disse-lhe: Pereça contigo o teu dinheiro, pois julgaste adquirir por meio dele o dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu não tens parte, nem sorte neste ministério; porque o teu coração não é reto diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arrepende-te, portanto, dessa tua maldade e roga ao Senhor que, se é possível, te seja perdoado esse pensamento do teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois vejo que estás em um fel de amargura e nos laços de iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse Simão: Rogai vós ao Senhor por mim, para que nada do que haveis dito venha sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles, pois, havendo testificado e falado a palavra do Senhor, voltaram para Jerusalém e evangelizavam muitas aldeias dos samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um anjo do Senhor falou a Filipe, dizendo: Levanta-te e vai em direção do Sul, ao caminho que desce de Jerusalém a Gaza; este se acha deserto. Ele, levantando-se, partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que um homem da Etiópia, eunuco, alto funcionário de Candace, rainha dos etíopes, o qual era superintendente de todos os seus tesouros, viera a Jerusalém fazer a sua adoração;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>regressava e, sentado no seu carro, lia o profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse o Espírito a Filipe: Aproxima-te e ajunta-te a este carro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Correndo Filipe, ouviu-o ler o profeta Isaías, e perguntou: Entendes, porventura, o que estás lendo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele respondeu: Pois como poderei entender, se alguém não mo explicar? Pediu a Filipe que subisse e se assentasse com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A passagem da Escritura que estava lendo era esta: Como ovelha, foi levado ao matadouro; e, como um cordeiro, está mudo diante do que o tosquia Assim, ele não abre a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na sua humilhação, foi tirado o seu julgamento. Quem contará a sua geração? Porque a sua vida é tirada da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Perguntou o eunuco a Filipe: Peço-te que me digas de quem falou isso o profeta? De si mesmo ou de algum outro?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Filipe abriu a boca e, principiando por esta Escritura, anunciou-lhe a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Indo eles pelo caminho, chegaram a um lugar onde havia água, e disse o eunuco: Eis aqui água; que impede que seja eu batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>[E disse Filipe: É lícito, se crês de todo o coração. E, respondendo ele, disse: Creio que Jesus é o Filho de Deus.]</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mandou parar o carro, e desceram ambos à água, Filipe e o eunuco, e Filipe batizou-o.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando subiram da água, o Espírito do Senhor arrebatou a Filipe; o eunuco não o viu mais, pois seguia o seu caminho, regozijando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Filipe achou-se em Azoto e, passando além, evangelizava todas as cidades, até que chegou a Cesareia.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saulo, respirando ainda ameaças e morte contra os discípulos do Senhor, dirigiu-se ao sumo sacerdote</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e pediu-lhe cartas para as sinagogas de Damasco, a fim de que, caso achasse alguns que fossem do Caminho, tanto homens como mulheres, os levasse presos a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Caminhando ele, ao aproximar-se de Damasco, subitamente resplandeceu em redor dele uma luz do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, caindo em terra, ouviu uma voz dizer-lhe: Saulo, Saulo, por que me persegues?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele perguntou: Quem és tu, Senhor? Respondeu o Senhor: Eu sou Jesus, a quem tu persegues;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas levanta-te e entra na cidade, e dir-te-ão o que te é necessário fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens que viajavam com ele pararam, emudecidos, ouvindo sim a voz, mas sem ver a ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levantou-se Saulo da terra e, abrindo os olhos, nada viu; e, guiando-o pela mão, conduziram-no a Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esteve três dias sem ver e não comeu, nem bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, havia em Damasco um discípulo chamado Ananias, e disse-lhe o Senhor em visão: Ananias! Respondeu ele: Eis-me aqui Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Senhor ordenou-lhe: Levanta-te e vai à rua que se chama Direita e procura na casa de Judas a um homem de Tarso, chamado Saulo; pois ele está orando</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e tem visto um homem, por nome Ananias, entrar e impor-lhe as mãos para recuperar a vista.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Ananias respondeu: Senhor, eu tenho ouvido a muitos acerca desse homem, quantos males fez aos teus santos em Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e aqui tem autoridade dos principais sacerdotes para prender a todos os que invocam o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o Senhor disse-lhe: Vai, porque este é para mim um vaso escolhido para levar o meu nome perante os gentios e os reis, bem como perante os filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois eu lhe mostrarei quanto lhe é necessário padecer pelo meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Partiu Ananias, e entrou na casa, e, impondo-lhe as mãos, disse: Saulo, irmão, o Senhor Jesus, que te apareceu no caminho por onde vinhas, enviou-me para que recuperes a vista e fiques cheio do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo, lhe caíram dos olhos umas como escamas, e recuperou a vista. Levantando-se, foi batizado;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, depois de tomar alimento, ficou fortalecido. Demorou-se alguns dias com os discípulos que estavam em Damasco;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e logo nas sinagogas proclamava que Jesus era Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pasmavam todos os que escutavam e diziam: Não é este o que perseguia em Jerusalém aos que invocavam esse nome e que tinha vindo cá para os levar presos aos principais sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Saulo muito mais se fortalecia e confundia os judeus que habitavam em Damasco, provando que Jesus era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Decorridos muitos dias, os judeus deliberaram entre si tirar-lhe a vida;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porém essa cilada chegou ao conhecimento de Saulo. Guardavam também as portas de dia e de noite para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas os discípulos tomaram-no de noite e desceram-no pela muralha, baixando-o numa alcofa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tendo chegado a Jerusalém, tentava juntar-se com os discípulos; e todos tinham medo dele, não crendo que ele fosse discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Barnabé, tomando-o consigo, levou-o aos apóstolos e contou-lhes como ele vira o Senhor no caminho, e que este lhe falara, e como em Damasco pregara ousadamente em nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estava com eles em Jerusalém, entrando e saindo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pregando com coragem em nome do Senhor. Ele falava e disputava com os helenistas; mas eles tratavam de tirar-lhe a vida,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o que, tendo sabido os irmãos, levaram-no até Cesareia e enviaram-no a Tarso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, pois, tinha paz a igreja por toda a Judeia, Galileia e Samaria, sendo edificada e caminhando no temor do Senhor, e crescia no conforto do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passando Pedro por toda parte, desceu também aos santos que habitam em Lida.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Achou ali um homem chamado Eneias, que havia oito anos jazia numa cama, porque era paralítico.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pedro disse-lhe: Eneias, Jesus Cristo te sara; levanta-te e faze a tua cama. Ele logo se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Viram-no todos os que moravam em Lida e Sarona, os quais se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Havia em Jope uma discípula por nome Tabita, que quer dizer Dorcas; ela estava cheia de boas obras e esmolas que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naqueles dias, adoecendo ela, morreu; e, depois de a lavarem, puseram-na no cenáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como Lida era perto de Jope, os discípulos, ouvindo que Pedro se achava lá, enviaram-lhe dois homens e rogaram-lhe: Não te demores em vir ter conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pedro levantou-se e foi com eles. Tendo chegado, conduziram-no ao cenáculo; e todas as viúvas cercaram-no, chorando e mostrando-lhe túnicas e capas que Dorcas fazia, enquanto estava com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Pedro, tendo feito sair a todos e pondo-se de joelhos, orou; e, voltando-se para o corpo, disse: Tabita, levanta-te. Ela abriu os olhos e, vendo a Pedro, sentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele, dando-lhe a mão, levantou-a; e, chamando os santos e as viúvas, apresentou-lha viva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Isso se tornou conhecido por toda Jope, e muitos creram no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pedro ficou em Jope por muitos dias, em casa de um curtidor chamado Simão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um homem em Cesareia, por nome Cornélio, centurião de uma coorte chamada Italiana,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>piedoso e temente a Deus com toda a sua casa, e que fazia muitas esmolas ao povo e de contínuo orava a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>viu em visão claramente, cerca da hora nona do dia, um anjo chegando e dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cornélio! Este, fitando nele os olhos e cheio de temor, perguntou: Que é, Senhor? O anjo acrescentou: As tuas orações e as tuas esmolas têm subido para lembrança diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, envia homens a Jope e manda chamar um certo Simão que tem por sobrenome Pedro;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>este se acha hospedado em casa de um curtidor chamado Simão, a qual fica junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo que se retirou o anjo que lhe falava, chamou a dois dos seus domésticos e a um soldado piedoso dos que estavam ao seu serviço</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, havendo-lhes contado tudo, enviou-os a Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao outro dia, seguindo eles o seu caminho e estando já perto da cidade, subiu Pedro ao eirado para orar, cerca da hora sexta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Teve ele fome e quis comer; mas, enquanto lhe aprontavam a comida, veio-lhe um êxtase;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>viu o céu aberto e descer um objeto como se fora uma grande toalha, o qual era baixado à terra pelas quatro pontas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e nele havia de todos os quadrúpedes e répteis da terra e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uma voz disse-lhe: Levanta-te, Pedro! Mata e come.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Pedro replicou: De nenhum modo, Senhor, porque jamais comi coisa alguma impura e imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Segunda vez, a voz lhe falou: Ao que Deus purificou, não faças tu impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sucedeu isso por três vezes, e logo o objeto foi recolhido ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto Pedro estava consigo perplexo sobre o que seria a visão que tinha tido, eis que os homens que haviam sido enviados por Cornélio, tendo perguntado pela casa de Simão, pararam à porta</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, chamando, indagavam se estava ali hospedado Simão, que tinha por sobrenome Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Pedro estava meditando sobre a visão, disse-lhe o Espírito: Eis que dois homens te procuram;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>levanta-te, pois, desce e vai com eles, nada duvidando; porque eu os enviei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Descendo Pedro ao encontro desses homens, disse: Sou eu a quem procurais; qual é a causa por que viestes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles responderam: O centurião Cornélio, homem justo e temente a Deus, tendo bom testemunho de toda a nação judaica, recebeu um aviso de Deus, por meio de um santo anjo, que te mandasse chamar para sua casa e ouvisse as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pedro, pois, convidando-os a entrar, hospedou-os. No dia seguinte, levantou-se e partiu com eles, e alguns irmãos de Jope acompanharam-no.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No outro dia, entrou em Cesareia. Cornélio estava esperando por eles, tendo reunido seus parentes e amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Pedro ia entrar, veio Cornélio recebê-lo e, prostrando-se-lhe aos pés, adorou-o.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Pedro ergueu-o, dizendo: Levanta-te, que eu também sou homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Falando com ele, entrou, e achou muitos reunidos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e disse-lhes: Vós bem sabeis que é proibido a um judeu ajuntar-se ou chegar-se a um de outra nação; todavia, Deus mostrou-me que a ninguém chamasse impuro ou imundo;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>por isso, sem objeção, vim logo que fui chamado. Pergunto, pois, por que razão me mandaste chamar?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Respondeu-lhe Cornélio: Faz agora quatro dias que eu estava orando à hora nona em minha casa, e eis que se apresentou diante de mim um varão de vestidura resplandecente</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e disse: Cornélio, a tua oração foi ouvida, e as tuas esmolas foram lembradas na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Envia, pois, a Jope e chama a Simão, que tem por sobrenome Pedro; este se acha hospedado na casa de Simão, curtidor, à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, mandei logo chamar-te, e tu fizeste bem em vir. Agora, pois, todos nós estamos aqui diante de Deus, para ouvir tudo o que te foi ordenado pelo Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pedro começou a falar e disse: Na verdade, reconheço que Deus não se deixa levar de respeitos humanos,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>mas que em toda a nação aquele que o teme e faz o que é justo, este lhe é aceito;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>esta é a mensagem que Deus enviou aos filhos de Israel, evangelizando-lhes a paz por meio de Jesus Cristo — este é o Senhor de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vós sabeis o que sucedeu por toda a Judeia, começando desde a Galileia, depois do batismo que pregou João,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>como Deus ungiu a Jesus de Nazaré com o Espírito Santo e poder, o qual andou por toda parte, fazendo o bem e sarando a todos os oprimidos do Diabo,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>porque Deus era com ele; e nós somos testemunhas de tudo o que se fez na terra dos judeus e em Jerusalém; ao qual também tiraram a vida, pendurando-o em um madeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A este ressuscitou Deus ao terceiro dia e concedeu que fosse ele manifesto,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>não a todo o povo, mas às testemunhas que Deus tinha antes escolhido, a nós que comemos e bebemos com ele, depois que ressurgiu dentre os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e nos mandou pregar ao povo e testificar que ele é o que por Deus tem sido constituído juiz de vivos e mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A ele todos os profetas dão testemunho de que, por meio de seu nome, todo o que nele crê recebe remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Enquanto Pedro ainda falava essas coisas, desceu o Espírito Santo sobre todos os que ouviam a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Admiraram-se todos os crentes que eram da circuncisão, quantos vieram com Pedro, porque também sobre os gentios foi derramado o dom do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>pois os ouviam falar outras línguas e engrandecer a Deus. Então, perguntou Pedro:</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porventura, pode alguém negar a água, para que não sejam batizados estes que receberam o Espírito Santo como nós?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ordenou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Então, lhe rogaram que se demorasse ali alguns dias.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os apóstolos e os irmãos que estavam na Judeia souberam que também os gentios haviam recebido a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Pedro subiu a Jerusalém, disputavam com ele os que eram da circuncisão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entraste em casa de homens incircuncisos e comeste com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Pedro, começando a falar, lhes fez uma exposição por ordem, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu estava na cidade de Jope orando e, em êxtase, tive uma visão em que via descer um objeto como se fora uma grande toalha, que era baixada do céu pelas quatro pontas, e chegar até perto de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>olhando-a atentamente, eu notava e vi quadrúpedes da terra, feras, répteis e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvi também uma voz que me dizia: Levanta-te, Pedro! Mata e come.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eu respondi: De nenhum modo, Senhor, porque nunca entrou na minha boca coisa impura ou imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Segunda vez, falou a voz do céu: Ao que Deus purificou, não faças tu impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso sucedeu por três vezes, e tudo tornou a recolher-se ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Logo, três homens, enviados a mim, de Cesareia, pararam em frente à casa onde estávamos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Espírito disse-me que eu fosse sem escrúpulo com eles. Foram comigo também estes seis irmãos e entramos na casa daquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele nos referiu como vira o anjo em pé em sua casa e que lhe dissera: Envia a Jope e chama a Simão, que tem por sobrenome Pedro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o qual te anunciará as coisas pelas quais serás salvo, tu e toda a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Começando eu a falar, desceu o Espírito Santo sobre eles como no princípio descera também sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Lembrei-me da palavra do Senhor, como disse: João, na verdade, batizou com água, mas vós sereis batizados com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois, se Deus lhes deu o mesmo dom que dera também a nós, quando cremos no Senhor Jesus Cristo, quem era eu para que pudesse resistir a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles, depois de ouvir essas palavras, se apaziguaram e glorificaram a Deus, dizendo: Assim, pois, Deus também aos gentios deu o arrependimento para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aqueles, pois, que foram dispersos pela tribulação que houve por causa de Estêvão passaram até Fenícia, Chipre e Antioquia, não anunciando a ninguém a palavra, senão somente aos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas alguns deles, que eram de Chipre e de Cirene, quando foram a Antioquia, falavam também aos gregos, pregando-lhes o Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mão do Senhor era com eles, e um grande número dos que creram converteu-se ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A igreja em Jerusalém, tendo notícia disso, enviou Barnabé a Antioquia;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o qual, quando chegou e viu a graça de Deus, se alegrou e exortava a todos a perseverar no Senhor com firmeza de coração;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque era homem bom e cheio do Espírito Santo e de fé. Muita gente uniu-se ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Barnabé partiu para Tarso em busca de Saulo;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e, tendo-o achado, levou-o a Antioquia. Durante um ano inteiro, reuniram-se com a igreja e instruíram muita gente; e, em Antioquia, os discípulos pela primeira vez foram chamados cristãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naqueles dias, desceram alguns profetas de Jerusalém a Antioquia;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e, levantando-se um deles, chamado Ágabo, dava a entender pelo Espírito que haveria uma grande fome por todo o mundo; e ela sucedeu no reinado de Cláudio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os discípulos, cada um conforme as suas posses, resolveram enviar socorro aos irmãos que moravam na Judeia;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o que fizeram, enviando-o aos presbíteros por mão de Barnabé e de Saulo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, o rei Herodes mandou prender alguns da igreja para os maltratar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordenou que matassem à espada Tiago, irmão de João.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vendo que isso agradava aos judeus, fez ainda mais: mandou prender também a Pedro — e eram os dias dos Pães Asmos —</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, tendo-o feito prender, lançou-o no cárcere, entregando-o a quatro escoltas de quatro soldados cada uma para o guardarem, tencionando apresentá-lo ao povo depois da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pedro, pois, estava guardado no cárcere; mas a igreja orava com insistência a Deus por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Herodes estava para apresentá-lo, nessa mesma noite, Pedro dormia entre dois soldados, acorrentado com duas cadeias, e sentinelas, à porta, guardavam o cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que sobreveio um anjo do Senhor, e uma luz brilhou na prisão; e ele, tocando o lado de Pedro, o despertou, dizendo: Levanta-te depressa. As cadeias caíram-lhe das mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O anjo acrescentou: Cinge-te e calça as tuas sandálias. Ele assim o fez. Disse-lhe mais: Cobre-te com a tua capa e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pedro, saindo, seguia-o e não sabia que era real o que se fazia por meio do anjo, mas julgava que era uma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de terem passado a primeira e a segunda sentinela, chegaram ao portão de ferro que dá para a cidade, o qual se lhes abriu por si mesmo; e, saindo, andaram uma rua, e logo o anjo o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pedro, tornando a si, disse: Agora, sei verdadeiramente que o Senhor enviou o seu anjo e me livrou da mão de Herodes e de tudo o que esperava o povo judaico.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de refletir, foi à casa de Maria, mãe de João, que tem por sobrenome Marcos, onde muitas pessoas estavam congregadas e oravam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ele bateu ao postigo do portão, veio uma criada chamada Rode ver quem era;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>reconhecendo a voz de Pedro, de gozo não abriu o portão, mas, correndo para dentro, contou que Pedro estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles lhe disseram: Estás louca. Ela, porém, asseverava que era ele. Diziam: É o seu anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Pedro continuava a bater; quando abriram o portão, viram-no e ficaram atônitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas ele, acenando-lhes com a mão que se calassem, contou-lhes como o Senhor o tirou do cárcere e acrescentou: Anunciai isso a Tiago e aos irmãos. E, saindo, retirou-se para outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo que amanheceu, houve grande alvoroço entre os soldados sobre o que teria acontecido a Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Herodes, tendo-o procurado e não o achando, inquiriu as sentinelas e mandou que fossem justiçadas; e, descendo da Judeia a Cesareia, ali se demorou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Herodes estava irritado contra os de Tiro e de Sidom; porém eles, de comum acordo, se apresentaram a ele e, depois de alcançar o favor de Blasto, camarista do rei, pediam paz, porque era do país do rei que se abastecia o país deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Num dia designado, Herodes, vestido de traje real, sentado no trono, dirigia-lhes uma fala;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o povo clamava: É voz de um deus e não de um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo instante, um anjo do Senhor o feriu, por ele não haver dado glória a Deus; e, comido de vermes, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entretanto, a palavra de Deus crescia e se multiplicava.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Barnabé e Saulo, tendo acabado o seu serviço, voltaram de Jerusalém, levando consigo a João, que tem por sobrenome Marcos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia na igreja de Antioquia profetas e doutores: Barnabé, Simão, que tinha por sobrenome Níger, Lúcio de Cirene, Manaém, colaço de Herodes, o tetrarca, e Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto eles ministravam perante o Senhor e jejuavam, disse-lhes o Espírito Santo: Separai-me a Barnabé e a Saulo para a obra a que os tenho chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, depois que jejuaram, oraram, e lhes impuseram as mãos, os despediram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles, pois, enviados pelo Espírito Santo, desceram a Selêucia, e dali navegaram para Chipre,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e, chegados a Salamina, anunciavam a palavra de Deus nas sinagogas dos judeus; e também tinham João como ajudante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havendo atravessado toda a ilha até Pafos, acharam um judeu chamado Barjesus, mago, falso profeta,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que estava com o procônsul Sérgio Paulo, varão sensato. Este, tendo chamado a Barnabé e a Saulo, mostrou desejo de ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Elimas, o mago (porque assim se interpreta o seu nome), opunha-se-lhes, procurando desviar da fé o procônsul.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Saulo, também chamado Paulo, cheio do Espírito de Deus, fixando nele os olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse: Ó filho do Diabo, cheio de todo o engano e de toda a malícia, inimigo de toda a justiça, não cessarás tu de perverter os caminhos retos do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, eis a mão do Senhor sobre ti, e ficarás cego, não vendo o sol por algum tempo. No mesmo instante, caiu sobre ele uma névoa e trevas, e, andando à roda, procurava quem o guiasse pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o procônsul, vendo o que havia acontecido, creu, maravilhando-se da doutrina do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo Paulo e seus companheiros navegado de Pafos, foram a Perge na Panfília; João, porém, apartando-se deles, voltou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eles, passando de Perge, foram a Antioquia da Pisídia e, entrando na sinagoga no dia de sábado, sentaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois da leitura da lei e dos profetas, os chefes da sinagoga mandaram-lhes dizer: Irmãos, se tendes alguma palavra de exortação ao povo, dizei-a.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paulo, levantando-se e acenando com a mão, disse: Israelitas e vós que temeis a Deus, ouvi:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Deus deste povo de Israel escolheu nossos pais, e exaltou a este povo no tempo em que habitou a terra do Egito, donde os tirou com braço excelso,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e suportou-lhes os maus costumes no deserto por espaço de quase quarenta anos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, havendo destruído sete nações na terra de Canaã, deu-lhes esta terra por herança durante cerca de quatrocentos e cinquenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois disso, deu-lhes juízes, até o profeta Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, eles pediram rei, e Deus por quarenta anos lhes deu a Saul, filho de Quis, da tribo de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e, tendo deposto a este, elevou-lhes Davi como rei, ao qual também, dando testemunho, disse: Achei a Davi, filho de Jessé, homem segundo o meu coração, e ele fará todas as minhas vontades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da descendência deste, conforme a promessa, trouxe Deus a Israel um Salvador, que é Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>havendo João primeiro pregado, antes da vinda dele, o batismo de arrependimento a todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando João completava a sua carreira, dizia: Eu não sou o que vós supondes; mas após mim vem aquele de cujos pés não sou digno de desatar as sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Irmãos, descendência de Abraão, e os que entre vós temem a Deus, a nós foi enviada a palavra dessa salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois os que habitavam em Jerusalém e os seus magistrados, não conhecendo a Jesus nem os ensinos dos profetas que se leem cada sábado, condenando-o, cumpriram as profecias;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e, se bem que não achassem causa alguma de morte, pediram a Pilatos que o fizesse morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando tinham cumprido tudo o que dele estava escrito, tirando-o do madeiro, puseram-no em um túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Deus o ressuscitou dentre os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e ele foi visto muitos dias por aqueles que com ele subiram da Galileia a Jerusalém, os quais agora são as suas testemunhas para com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nós vos anunciamos as boas-novas da promessa feita a nossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>como Deus a cumpriu plenamente a nossos filhos, suscitando a Jesus, como também está escrito no Salmo segundo: Tu és meu Filho, eu, hoje, te gerei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Que o ressuscitou dentre os mortos para nunca mais tornar à corrupção, ele o disse desta maneira: Dar-vos-ei as santas e firmes coisas prometidas a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por isso, também diz em outro Salmo: Não permitirás que o teu Santo experimente corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na verdade, tendo Davi no seu tempo servido ao conselho de Deus, adormeceu e foi reunido a seus pais e experimentou corrupção;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porém aquele que Deus ressuscitou dentre os mortos não experimentou corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Seja-vos, pois, notório, irmãos, que por este se vos anuncia remissão de pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e de tudo aquilo de que não pudestes ser justificados pela Lei de Moisés, por este é justificado todo o que crê.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Guardai-vos, pois, de que não venha sobre vós o que foi dito nos profetas:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vede, ó desprezadores, maravilhai-vos e desaparecei, porque eu faço uma obra nos vossos dias, obra que de modo algum crereis, ainda que alguém vo-la refira.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ao saírem eles, rogaram-lhes que no próximo sábado se lhes repetissem essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Despedida a sinagoga, muitos judeus e prosélitos devotos seguiram a Paulo e Barnabé, e estes, falando-lhes, persuadiram-nos a perseverar na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No sábado seguinte, reuniu-se quase a cidade toda para ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas os judeus, vendo a multidão, encheram-se de inveja e, blasfemando, contradiziam o que Paulo falava.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Paulo e Barnabé, falando ousadamente, disseram: Era a vós que se devia falar primeiramente a palavra de Deus; mas, visto que a rejeitais e vos julgais indignos da vida eterna, eis que nos viramos para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Pois assim no-lo ordenou o Senhor: Eu te tenho posto para luz dos gentios, a fim de que sejas para salvação até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os gentios, ouvindo isso, regozijavam-se e glorificavam a palavra do Senhor, e creram todos os que estavam destinados para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E divulgava-se a palavra do Senhor por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas os judeus instigaram as mulheres devotas de alta posição e os principais da cidade, e excitaram uma perseguição contra Paulo e Barnabé, e expulsaram-nos do seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas, havendo estes sacudido contra aqueles o pó de seus pés, foram a Icônio,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e os discípulos estavam cheios de gozo e do Espírito Santo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em Icônio, Paulo e Barnabé entraram juntos na sinagoga dos judeus e falaram de tal modo, que creu uma grande multidão, tanto de judeus como de gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas os judeus que não creram excitaram e exasperaram os ânimos dos gentios contra os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrando, demoraram-se ali bastante tempo, falando ousadamente no Senhor, que dava testemunho da palavra da sua graça, concedendo que por mãos deles se fizessem milagres e prodígios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas dividiu-se o povo da cidade: uns eram pelos judeus, e outros, pelos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como houvesse um movimento dos gentios e dos judeus, juntamente com as suas autoridades, para os ultrajar e apedrejar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>eles, sabendo-o, fugiram para Listra, e Derbe, cidade da Licaônia, e para a circunvizinhança</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ali pregavam o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em Listra, estava sentado um homem aleijado dos pés, coxo desde o seu nascimento, e que nunca tinha andado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele ouvia falar Paulo, e este, fitando nele os olhos e vendo que tinha fé de que seria curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse em alta voz: Levanta-te direito sobre os teus pés. Ele saltou e andava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A multidão, vendo o que Paulo fizera, levantou a voz em língua licaônica, dizendo: Os deuses em forma humana desceram a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chamavam a Barnabé Júpiter e a Paulo, Mercúrio, porque era este quem dirigia a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sacerdote de Júpiter, que estava em frente da cidade, trouxe para as portas touros e grinaldas e queria sacrificar com a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas os apóstolos Barnabé e Paulo, quando ouviram isso, rasgaram os seus vestidos e saltaram para o meio da multidão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>clamando: Senhores, por que fazeis isso? Nós também somos homens da mesma natureza que vós e vos anunciamos o evangelho, para que dessas coisas vãs vos convertais ao Deus vivo, que fez o céu, e a terra, e o mar, e tudo o que neles há;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o qual, nos tempos passados, permitiu que todas as nações andassem nos seus próprios caminhos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, contudo, não deixou de dar testemunho de si mesmo, fazendo o bem, dando-vos do céu chuvas e estações frutíferas, enchendo os vossos corações de mantimentos e de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dizendo isso, com dificuldade, impediram a multidão de lhes oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sobrevieram, porém, alguns judeus de Antioquia e Icônio, e, havendo ganhado o favor do povo, apedrejaram a Paulo, e arrastaram-no para fora da cidade, dando-o por morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, quando os discípulos o rodearam, ele se levantou e entrou na cidade. No dia seguinte, partiu com Barnabé para Derbe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Evangelizando aquela cidade e tendo feito muitos discípulos, voltaram para Listra, Icônio e Antioquia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>confirmando as almas dos discípulos, exortando-os a permanecer na fé e dizendo que por muitas tribulações nos é necessário entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo feito eleger para eles presbíteros em cada igreja, depois de orar com jejuns, encomendaram-nos ao Senhor, em quem haviam crido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Atravessando a Pisídia, foram à Panfília,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e, tendo anunciado a palavra em Perge, desceram a Atália,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e dali navegaram para Antioquia, de onde haviam sido encomendados à graça de Deus para a obra que tinham cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ali chegaram e reuniram a igreja, contaram quantas coisas fizera Deus com eles e como abrira a porta da fé aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Demoraram-se muito tempo com os discípulos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns homens, descendo da Judeia, ensinavam aos irmãos: Se não vos circuncidardes segundo o rito de Moisés, não podeis ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo tido Paulo e Barnabé uma grande contenda e discussão com eles, os irmãos resolveram que Paulo, e Barnabé, e alguns outros dentre eles subissem aos apóstolos e presbíteros em Jerusalém acerca dessa questão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles, pois, sendo acompanhados até uma parte do caminho pela igreja, passavam pela Fenícia e Samaria, narrando a conversão dos gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e davam grande alegria a todos os irmãos. Chegados a Jerusalém, foram bem recebidos pela igreja, pelos apóstolos e pelos presbíteros e referiram tudo o que Deus tinha feito com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas levantaram-se alguns que tinham sido da seita dos fariseus e que haviam crido, dizendo: É necessário circuncidar os gentios e mandar-lhes que observem a Lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reuniram-se, pois, os apóstolos e os presbíteros para tratar dessa questão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havendo uma grande discussão, levantou-se Pedro e disse: Irmãos, vós sabeis que há muito tempo Deus escolheu-me dentre vós, para que da minha boca ouvissem os gentios a palavra do evangelho e cressem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus, que conhece os corações, apresentou testemunho a favor deles, dando-lhes o Espírito Santo, como também a nós,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não fez distinção alguma entre nós e eles, purificando os seus corações pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, por que provais a Deus, pondo um jugo sobre a cerviz dos discípulos, o qual nem nossos pais, nem nós podemos suportar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas cremos que pela graça do Senhor Jesus seremos salvos, assim como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Toda a assembleia calou-se e escutava a Barnabé e a Paulo, que contavam quantos milagres e prodígios Deus fizera entre os gentios por meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de terminarem, Tiago respondeu: Irmãos, ouvi-me.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão acaba de relatar como Deus primeiramente visitou os gentios, para tomar deles um povo para o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com isso concordam as palavras dos profetas, como está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disto, voltarei e reedificarei o tabernáculo de Davi, que está caído; reedificarei as suas ruínas e tornarei a levantá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o resto dos homens busque ao Senhor, sim, todos os gentios que têm sido chamados pelo meu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>diz o Senhor, que faz essas coisas conhecidas desde o princípio do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, eu julgo que não se deve perturbar os gentios que se estão convertendo a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas escrever-lhes que se abstenham das viandas oferecidas aos ídolos, da fornicação, dos animais sufocados e do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois Moisés, desde tempos antigos, tem, em cada cidade, homens que o pregam nas sinagogas, onde é lido todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, pareceu bem aos apóstolos e aos presbíteros com toda a igreja escolher homens dentre eles e enviá-los a Antioquia com Paulo e Barnabé; e escolheram Judas, chamado Barsabás, e Silas, homens principais entre os irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>enviando, por mão deles, a seguinte carta: Os apóstolos e os presbíteros, irmãos, aos irmãos dentre os gentios em Antioquia, na Síria e Cilícia, saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Visto que soubemos que alguns dentre nós, aos quais não demos mandamento, vos tem perturbado com palavras, subvertendo as vossas almas,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pareceu-nos bem, chegados a um acordo, escolher homens e enviá-los a vós com os nossos amados Barnabé e Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que têm exposto as suas vidas pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enviamos, pois, Judas e Silas, que também, por palavras, dirão as mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois pareceu bem ao Espírito Santo e a nós não vos impor maior peso além destas coisas necessárias:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>que vos abstenhais de coisas sacrificadas aos ídolos, de sangue, de animais sufocados e de fornicação; dessas coisas fareis bem de vos guardar. Saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Despedidos eles, desceram a Antioquia e, tendo reunido a congregação, entregaram a carta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A congregação, tendo-a lido, regozijou-se pelo conforto que lhe trouxe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Judas e Silas, que eram também profetas, consolaram os irmãos com muitas palavras e os fortaleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo-se demorado ali por algum tempo, foram pelos irmãos despedidos em paz aos que os tinham enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[Mas pareceu bem a Silas ficar ali.]</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas Paulo e Barnabé demoraram-se em Antioquia, ensinando e pregando com muitos outros a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Alguns dias depois, disse Paulo a Barnabé: Voltemos agora para visitar os irmãos por todas as cidades em que temos anunciado a palavra do Senhor, para ver como passam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Barnabé queria levar consigo também João, que tinha por sobrenome Marcos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Paulo não achou justo levar consigo a quem os tinha deixado desde a Panfília e que não os tinha acompanhado no trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Houve tal desavença, que se separaram um do outro, e Barnabé, levando consigo a Marcos, navegou para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Paulo, tendo escolhido a Silas, partiu, encomendado pelos irmãos à graça do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele passou pela Síria e Cilícia, fortalecendo as igrejas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegou também a Derbe e a Listra. Achava-se ali um discípulo chamado Timóteo, filho de uma judia crente, mas de pai grego;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dele davam bom testemunho os irmãos em Listra e Icônio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Paulo quis que ele fosse em sua companhia e, tomando-o, circuncidou-o por causa dos judeus daqueles lugares; pois todos sabiam que seu pai era grego.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando iam passando pelas cidades, entregavam-lhes para serem observadas as decisões que haviam sido tomadas pelos apóstolos e presbíteros em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim as igrejas eram fortalecidas na fé e aumentavam em número cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atravessaram a região frígio- gálata, tendo sido impedidos pelo Espírito Santo de anunciar a palavra na Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo viajado na direção de Mísia, tentavam seguir para Bitínia, mas o Espírito de Jesus não o permitiu;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, tendo passado ao lado de Mísia, desceram a Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De noite, apareceu a Paulo esta visão: um homem da Macedônia achava-se em pé, rogando-lhe: Passa à Macedônia e ajuda-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois dessa visão, procuramos logo partir para a Macedônia, concluindo que Deus nos havia chamado para aí pregarmos o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo, pois, navegado de Trôade, fomos em direitura a Samotrácia, no dia seguinte, a Neápolis</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e dali, a Filipos, cidade da Macedônia, primeira do distrito e colônia. Nessa cidade, ficamos alguns dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No sábado, saímos fora da porta para junto de um rio, onde julgávamos haver um lugar de oração, e, sentados, falávamos às mulheres que ali haviam concorrido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uma mulher chamada Lídia, vendedora de púrpura, da cidade de Tiatira e que temia a Deus, nos escutava; e o Senhor abriu-lhe o coração para atender às coisas que Paulo dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de serem batizadas, ela e sua casa, fez-nos este pedido: Se julgais que sou crente no Senhor, entrai em minha casa e ficai nela; e constrangeu-nos a isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto íamos ao lugar de oração, veio-nos ao encontro uma moça que tinha um espírito adivinhador, a qual, com as suas adivinhações, dava muito lucro aos amos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela, seguindo a Paulo e a nós, clamava: Estes homens que vos anunciam o caminho da salvação são servos do Deus Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E fazia isso por muitos dias. Mas Paulo, enfadado, virou-se para ela e disse ao espírito: Eu te ordeno em nome de Jesus Cristo que saias dela; e, na mesma hora, saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo os seus amos que se lhes havia acabado a esperança do lucro, pegaram em Paulo e Silas, e arrastaram-nos para a praça à presença das autoridades,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e, apresentando-os aos pretores, disseram: Estes judeus estão perturbando muito a nossa cidade</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e anunciam costumes que não nos é lícito receber nem praticar, sendo nós romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A multidão levantou-se à uma contra eles, e os pretores, rasgando-lhes os vestidos, mandaram açoitá-los com varas,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e, depois de lhes darem muitos açoites, lançaram-nos numa prisão, mandando ao carcereiro que os guardasse com segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele, tendo recebido tal ordem, lançou-os na prisão interior e apertou-lhes os pés no tronco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, pela meia-noite, Paulo e Silas oravam e cantavam hinos a Deus, e os presos escutavam-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Subitamente, houve um grande terremoto, de modo que foram abalados os alicerces do cárcere; logo, se abriram todas as portas, e foram soltas as correntes de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo acordado o carcereiro e vendo abertas as portas da prisão, tirou da espada e ia suicidar-se, supondo que os presos haviam fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Paulo bradou em alta voz: Não te faças nenhum mal, porque todos estamos aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O carcereiro, tendo pedido uma luz, saltou dentro da prisão, e, tremendo, lançou-se aos pés de Paulo e de Silas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e, tirando-os para fora, perguntou-lhes: Senhores, que me é necessário fazer para me salvar?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Responderam eles: Crê no Senhor Jesus e serás salvo, tu e a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Anunciaram-lhe a palavra de Deus e a todos os que estavam em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele, naquela mesma hora da noite, tomando-os consigo, lavou-lhes as feridas e foi logo batizado, ele e todos os seus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fazendo-os subir para sua casa, deu-lhes de comer e alegrou-se muito com toda a sua casa, por haver crido em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando amanheceu, os pretores enviaram lictores a dizer-lhe: Solta esses homens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O carcereiro referiu essas palavras a Paulo, dizendo: Os pretores mandaram soltar-vos. Agora, pois, saí e ide em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Paulo disse aos lictores: Açoitaram-nos publicamente sem sermos condenados, sendo romanos, e lançaram-nos na prisão; e, agora, nos lançam fora secretamente? Pois não há de ser assim, mas venham eles mesmos e tirem-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os lictores deram parte disso aos pretores. Estes temeram, ao saber que eles eram romanos,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e, vindo, procuraram conciliá-los; e, tirando-os para fora, pediam-lhes que se retirassem da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles, saindo da prisão, entraram na casa de Lídia, e, vendo os irmãos, consolaram-nos, e partiram.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo passado por Anfípolis e Apolônia, chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga de judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Paulo, segundo o seu costume, ali entrou e, por três sábados, discutiu com eles, tirando argumentos das Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>expondo e demonstrando ser necessário que o Cristo padecesse e ressurgisse dentre os mortos. Este Jesus, que eu vos anuncio, dizia ele, é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns deles ficaram persuadidos e se associaram com Paulo e Silas, bem como uma grande multidão de gregos devotos e não poucas mulheres de qualidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém os judeus, movidos de inveja, tomando consigo alguns homens maus dentre o vulgacho e ajuntando a turba, amotinaram a cidade e, assaltando a casa de Jasom, procuravam-nos para os entregar ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, não os achando, levaram a Jasom e alguns irmãos à presença das autoridades da cidade, clamando: Estes que têm transtornado o mundo chegaram também aqui,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>aos quais Jasom recolheu. Todos eles vão de encontro aos decretos de César, dizendo haver outro rei, que é Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ouvirem isso, ficaram perturbadas a multidão e as autoridades da cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, tendo Jasom e os mais prestado fiança, foram soltos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo pela noite, os irmãos enviaram a Paulo e Silas para Bereia; e, tendo eles aí chegado, foram à sinagoga dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, estes eram mais nobres do que os de Tessalônica, porque receberam a palavra com toda a avidez, indagando diariamente nas Escrituras se essas coisas eram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Muitos deles creram, bem como não poucas mulheres gregas de boa posição e homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os judeus de Tessalônica souberam que também em Bereia era anunciada por Paulo a palavra de Deus, foram lá excitar e perturbar o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, os irmãos fizeram logo sair a Paulo para que fosse até o mar. Porém Silas e Timóteo ficaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que conduziam a Paulo levaram-no até Atenas e, tendo eles recebido ordem para comunicar a Silas e Timóteo que fossem ter com ele o mais depressa possível, partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto Paulo os esperava em Atenas, o seu espírito revoltava-se dentro de si mesmo, vendo a cidade cheia de ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, na sinagoga, discutia ele com os judeus e com os que temiam a Deus e, na praça, todos os dias, discutia com os que ali se achavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alguns filósofos epicureus e estoicos contendiam com ele, e uns diziam: Que quererá dizer este paroleiro? E outros: Parece ser proclamador de deuses estranhos; pois pregava a Jesus e a ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Segurando-o, levaram-no ao Areópago, dizendo: Podemos saber que nova doutrina é esta que anuncias?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois tu nos trazes aos ouvidos coisas estranhas; queremos saber que vem a ser isso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, todos os atenienses e os estrangeiros que ali moravam não se ocupavam em outra coisa senão em contar ou em ouvir alguma novidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Paulo, posto em pé no meio do Areópago, disse: Atenienses, em tudo vos vejo muitíssimo tementes aos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois, passando e observando os objetos do vosso culto, achei um altar em que estava escrito: AO DEUS DESCONHECIDO. O que, pois, adorais sem o conhecer é o que eu vos anuncio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Deus que fez o mundo e tudo o que nele há, sendo ele o Senhor do céu e da terra, não habita em santuários feitos por mãos dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>nem é servido por mãos humanas, como se necessitasse de alguma coisa, visto ele mesmo dar a todos vida, respiração e todas as coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e de um só fez todo o gênero humano para habitar sobre toda a face da terra, havendo fixado os seus tempos determinados e os limites da sua habitação;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para buscarem a Deus, se, porventura, apalpando, o achassem, ainda que não esteja longe de cada um de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois nele vivemos, e nos movemos, e existimos, como até alguns dos vossos poetas o têm dito: Porque dele também somos geração.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sendo, pois, geração de Deus, não devemos pensar que a divindade é semelhante ao ouro, ou à prata, ou à pedra lavrada por arte e gênio do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dissimulando, pois, os tempos da ignorância, Deus manda agora que todos os homens, em todo lugar, se arrependam,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>porquanto tem fixado um dia em que há de julgar o mundo com justiça, pelo varão que para isso destinou, do que tem dado certeza a todos, ressuscitando-o dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, quando ouviram falar da ressurreição dos mortos, uns zombavam, e outros diziam: Sobre isso te ouviremos ainda outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, Paulo saiu do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém alguns homens agregaram-se a ele e creram; entre os quais, Dionísio, o areopagita, e uma mulher chamada Dâmaris, e, com eles, outros.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Paulo partiu de Atenas e foi a Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Achando um judeu por nome Áquila, natural do Ponto, recém-chegado da Itália, e Priscila, sua mulher (por ter Cláudio decretado que todos os judeus saíssem de Roma), foi ter com eles</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, por ser do mesmo ofício, com eles morava, e ali trabalhavam; pois o ofício deles era fabricar tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os sábados discutia ele na sinagoga e persuadia a judeus e a gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Silas e Timóteo desceram da Macedônia, Paulo estava ativamente ocupado com a palavra, testificando aos judeus que Jesus era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, como eles se opusessem e blasfemassem, sacudindo ele as vestes, disse-lhes: O vosso sangue venha sobre a vossa cabeça; eu estou limpo e desde agora vou para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saindo dali, entrou em casa de um homem chamado Tício Justo, que era temente a Deus, e cuja casa era contígua à sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Crispo, chefe da sinagoga, creu no Senhor, com toda a sua casa; e muitos coríntios, ouvindo, criam e eram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De noite, disse o Senhor a Paulo, em uma visão: Não temas, mas fala e não te cales;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque eu sou contigo, e ninguém te porá a mão para te fazer mal, pois tenho muito povo nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali ficou um ano e seis meses, ensinando entre eles a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sendo Gálio procônsul da Acaia, levantaram-se os judeus de comum acordo contra Paulo e, levando-o ao tribunal,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>disseram: Este persuade os homens a adorar a Deus de um modo contrário à Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estando Paulo para falar, disse Gálio aos judeus: Se fosse, com efeito, alguma injustiça ou crime perverso, ó judeus, de razão seria atender-vos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas, se são questões de palavras, de nomes e da vossa Lei, cuidai vós lá disso; eu não quero ser juiz dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E fê-los sair do tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos pegaram em Sóstenes, chefe da sinagoga, e o espancavam diante do tribunal; e Gálio não se importava com nenhuma dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Paulo, tendo ficado ali ainda muitos dias, despediu-se dos irmãos e navegou com Priscila e Áquila para a Síria, depois de haver mandado rapar a cabeça em Cencreia, pois tinha voto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chegados a Éfeso, deixou-os ali; mas ele, entrando na sinagoga, discutiu com os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rogando-lhe estes que ficasse mais tempo, não anuiu,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas despediu-se, dizendo: Se Deus permitir, de novo, voltarei a vós. Navegou de Éfeso,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e, chegando a Cesareia, depois de subir a Jerusalém e saudar a igreja, desceu a Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havendo estado ali algum tempo, saiu, atravessando sucessivamente a região gálata e a Frígia, fortalecendo a todos os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chegou a Éfeso um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, homem eloquente e muito versado nas Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Era ele instruído no Caminho do Senhor, e, sendo fervoroso de espírito, falava, e ensinava com precisão as coisas concernentes a Jesus, apesar de conhecer somente o batismo de João;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e ele começou a falar ousadamente na sinagoga. Mas, quando Priscila e Áquila o ouviram, levaram-no consigo e expuseram-lhe com mais precisão o Caminho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Querendo ele passar para a Acaia, os irmãos animaram-no e escreveram aos discípulos que o recebessem. Tendo ele chegado, auxiliou muito aqueles que, pela graça, haviam crido;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois com grande poder refutava publicamente os judeus, mostrando, pelas Escrituras, que Jesus era o Cristo.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo, tendo atravessado as regiões mais altas, foi a Éfeso e, achando ali alguns discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>perguntou-lhes: Recebestes o Espírito Santo, quando crestes? Responderam-lhe eles: Não. Nem sequer ouvimos falar que o Espírito Santo é dado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que batismo, pois, recebestes? — perguntou ele. Responderam-lhe eles: O batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Paulo, porém, disse: João batizou com o batismo de arrependimento, dizendo ao povo que cresse naquele que havia de vir depois dele, isto é, em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, tendo ouvido isso, foram batizados em o nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havendo-lhes Paulo imposto as mãos, veio sobre eles o Espírito Santo, e falavam em diversas línguas e profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eram todos cerca de doze homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Paulo, entrando na sinagoga, falou ousadamente por espaço de três meses, discutindo com os ouvintes e persuadindo-os acerca do reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, como alguns ficassem endurecidos e incrédulos, falando mal do Caminho diante da multidão, apartou-se deles e separou os discípulos, discutindo diariamente na escola de Tirano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso continuou por dois anos, de modo que todos os que habitavam na Ásia, tanto judeus como gregos, ouviram a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus fazia milagres extraordinários por meio de Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de sorte que eram do seu corpo levados lenços e aventais aos enfermos, e as enfermidades os deixavam, e deles saíam os espíritos malignos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também alguns judeus exorcistas, ambulantes, tentaram invocar o nome do Senhor Jesus sobre os que estavam possessos de espíritos malignos, dizendo: Esconjuro-vos por Jesus, a quem Paulo prega.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que faziam isso eram sete filhos de um judeu chamado Ceva, um dos principais sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o espírito maligno respondeu-lhes: Conheço a Jesus e sei quem é Paulo; mas vós, quem sois?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem no qual estava o espírito maligno, saltando sobre eles, apoderou-se de dois e prevaleceu contra eles, de tal modo que, nus e feridos, fugiram daquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso tornou-se conhecido de todos os judeus e gregos que moravam em Éfeso, e veio o temor sobre todos, e o nome do Senhor Jesus era engrandecido;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e muitos dos que haviam crido vinham, confessando e declarando os seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Muitos também que tinham exercido artes mágicas ajuntaram os seus livros e queimaram-nos na presença de todos; e, calculando o seu valor, acharam que montava a cinquenta mil dracmas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, crescia e prevalecia em poder a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Concluídas essas coisas, resolveu Paulo, em seu espírito, ir a Jerusalém, depois de haver atravessado a Macedônia e a Acaia, dizendo: Depois de ter eu estado ali, é-me necessário que veja também Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enviando à Macedônia dois dos que lhe ministravam, Timóteo e Erasto, ele mesmo ficou algum tempo na Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por esse tempo, houve grande alvoroço acerca do Caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois um homem chamado Demétrio, ourives, que fazia de prata santuários de Diana, dava muito lucro aos artífices;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e ele, reunindo-os com os oficiais de obras semelhantes, disse: Senhores, sabeis que deste ofício vem a nossa riqueza,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e estais vendo e ouvindo que não só em Éfeso, mas em quase toda a Ásia, este Paulo tem persuadido e desencaminhado muita gente, dizendo não serem deuses os que são feitos por mãos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não somente há perigo de que esta nossa profissão caia em descrédito, como também que o templo da grande deusa Diana seja desconsiderado, e que venha mesmo a ser privada da sua grandeza aquela a quem toda a Ásia e o mundo adora.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouvindo isso, se encheram de ira e clamavam: Grande é a Diana dos efésios!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A cidade encheu-se de confusão, e todos correram ao teatro, arrebatando os macedônios Gaio e Aristarco, companheiros de Paulo em viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Querendo Paulo apresentar-se ao povo, os discípulos não lho permitiram;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>também alguns principais da Ásia, que eram seus amigos, mandaram rogar-lhe que não se aventurasse a ir ao teatro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Uns, pois, gritavam de um modo, outros, de outro; porque a assembleia estava em confusão, e a maior parte não sabia por que causa se havia ali reunido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles tiraram Alexandre do meio da turba, e os judeus impeliram-no na frente. Alexandre, acenando com a mão, queria apresentar uma defesa ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, quando perceberam que ele era judeu, todos a uma voz gritaram por espaço de quase duas horas: Grande é a Diana dos efésios!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O secretário, tendo apaziguado a multidão, disse: Efésios, que homem há que não saiba que a cidade de Éfeso é zeladora do templo da grande Diana e da imagem que caiu de Júpiter.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, não podendo ser isso contestado, convém que fiqueis quietos e nada façais precipitadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois estes homens que trouxestes aqui não são sacrílegos nem blasfemadores da nossa deusa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se, pois, Demétrio e os artífices que estão com ele têm alguma queixa contra alguém, os tribunais estão abertos, e há procônsules; acusem-se uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, se alguma outra coisa requereis, será resolvida em assembleia regular.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois nos arriscamos a ser acusados pela sedição de hoje, não havendo motivo algum que nos permita justificar este ajuntamento.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dito isso, despediu a assembleia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de cessar o tumulto, Paulo mandou chamar os discípulos, e, tendo-os exortado, despediu-se, e partiu para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de haver atravessado aquelas regiões e feito muitas exortações, foi a Grécia</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, passados três meses, determinou voltar pela Macedônia, por terem os judeus armado uma cilada contra ele, quando ia a embarcar para a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acompanharam-no Sópatro, de Bereia, filho de Pirro, e, dos de Tessalônica, Aristarco e Secundo, e Gaio, de Derbe, e Timóteo, e dos da Ásia, Tíquico e Trófimo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>estes, porém, foram adiante e esperavam- nos em Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós, depois dos dias dos Pães Asmos, navegamos de Filipos e, em cinco dias, fomos ter com eles em Trôade, onde nos demoramos sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia da semana, estando nós reunidos para partir o pão, Paulo, que havia de sair no dia seguinte, discutia com eles e prolongou o seu discurso até a meia-noite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havia muitas lâmpadas no cenáculo onde nos achávamos reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um moço chamado Êutico, que estava sentado na janela, adormecendo profundamente enquanto Paulo prolongava mais o seu discurso, vencido pelo sono, caiu do terceiro andar abaixo e foi levantado morto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Descendo Paulo, debruçou-se sobre ele e, abraçando-o, disse: Não façais alvoroço, pois a sua alma está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, subiu, partiu o pão e comeu, e falou-lhes largamente até o romper do dia; e assim se retirou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levaram o moço vivo e ficaram muito consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nós, porém, tendo ido adiante a tomar a embarcação, navegamos para Assôs, com o intuito de ali receber a Paulo; pois assim tinha disposto, tencionando ele mesmo ir por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando nos alcançou em Assôs, recebemo-lo a bordo e fomos a Mitilene;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, navegando dali, chegamos no dia seguinte em frente a Quios; no outro, tocamos em Samos; e, um dia depois, viemos a Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paulo havia determinado não tocar em Éfeso, para não se demorar na Ásia; pois apressava-se para estar em Jerusalém no dia de Pentecostes, se possível lhe fosse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Mileto mandou a Éfeso chamar os presbíteros da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eles chegaram, disse-lhes: Vós sabeis como me tenho portado convosco sempre, desde o primeiro dia em que entrei na Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>servindo ao Senhor com toda a humildade, com lágrimas e com provações que me sobrevieram pelas ciladas dos judeus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>como não me esquivei de vos anunciar coisa alguma que era proveitosa e de vo-la ensinar publicamente e de casa em casa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>testificando tanto a judeus como a gregos o arrependimento para com Deus e a fé em nosso Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, eis que, constrangido no meu espírito, vou a Jerusalém, não sabendo o que ali me acontecerá,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>senão que o Espírito Santo me testifica, de cidade em cidade, que me esperam cadeias e tribulações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém não tenho a minha vida como coisa preciosa a mim mesmo, contanto que complete a minha carreira e o ministério que recebi do Senhor Jesus, para dar testemunho do evangelho da graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, eu sei que todos vós, por entre os quais passei proclamando o reino, não vereis mais a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, vos protesto hoje que estou limpo do sangue de todos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois não me esquivei de vos anunciar todo o conselho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Atendei por vós e por todo o rebanho sobre o qual o Espírito Santo vos constituiu bispos, para apascentardes a igreja de Deus, a qual ele adquiriu com seu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu sei que, depois da minha partida, virão a vós lobos ferozes, que não pouparão o rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e, que dentre vós mesmos, surgirão homens, falando coisas perversas para atrair os discípulos após si.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, vigiai, lembrando-vos que por três anos, não cessei noite e dia de admoestar a cada um de vós com lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, vos encomendo a Deus e à palavra da sua graça, àquele que é poderoso para vos edificar e dar herança entre todos os que são santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De ninguém cobicei prata, nem ouro, nem vestes;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>vós mesmos sabeis que estas mãos proveram as minhas necessidades e as dos que estavam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em tudo vos dei o exemplo de que, assim trabalhando, é necessário socorrer os fracos e vos lembrar das palavras do Senhor Jesus, porquanto ele mesmo disse: Coisa mais bem-aventurada é dar do que receber.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tendo dito essas coisas, ajoelhando-se, orou com todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Houve grande pranto entre todos e, lançando-se ao pescoço de Paulo, beijavam-no,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>entristecendo-se, sobretudo, por haver ele dito que não veriam mais a sua face. E eles o acompanharam até o navio.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de nos apartarmos deles, fizemo-nos à vela, e, indo em direitura, chegamos a Cós, no dia seguinte, a Rodes, e, dali, a Pátara;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, tendo encontrado um navio que passava para Fenícia, embarcando nele, seguimos viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo avistado a Chipre, deixando-a à esquerda, navegamos para a Síria e desembarcamos em Tiro; pois aí se devia descarregar o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo achado os discípulos, permanecemos aí sete dias; e eles, pelo Espírito, diziam a Paulo que não entrasse em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando findaram esses dias, partimos e seguimos a nossa viagem, acompanhados por todos, com suas mulheres e filhos, até fora da cidade; ajoelhados na praia, oramos e, despedindo-nos uns dos outros,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>embarcamos, e eles voltaram para suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Concluída a viagem de Tiro, chegamos a Ptolemaida; depois de saudarmos os irmãos, passamos um dia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Partindo no dia seguinte, fomos a Cesareia; e, entrando na casa de Filipe, o evangelista, que era um dos sete, ficamos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este tinha quatro filhas virgens, que profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Demorando-nos ali por muitos dias, desceu da Judeia um profeta chamado Ágabo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, vindo ter conosco, tomou a cinta de Paulo, ligou com ela os seus próprios pés e mãos e disse: Isto diz o Espírito Santo: Assim os judeus, em Jerusalém, ligarão o homem a quem pertence esta cinta e o entregarão nas mãos dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ouvimos isso, nós e os daquele lugar rogamos a Paulo que não subisse a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, ele respondeu: Que fazeis chorando e magoando-me o coração? Pois eu estou pronto não só para ser ligado, mas até para morrer em Jerusalém pelo nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como não pudéssemos persuadi-lo, desistimos, dizendo: Faça-se a vontade do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois desses dias, tendo feito os preparativos, subimos a Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e alguns discípulos foram também conosco de Cesareia, levando consigo um certo Mnasom, de Chipre, discípulo antigo, com quem nos deveríamos hospedar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo nós chegado a Jerusalém, os irmãos nos receberam alegremente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia seguinte, Paulo foi, em nossa companhia, ter com Tiago; e estavam presentes todos os presbíteros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Paulo, tendo-os saudado, contou uma por uma as coisas que Deus fizera entre os gentios pelo seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles, depois de o ouvir, glorificaram a Deus e disseram-lhe: Bem vês, irmão, quantos milhares há que têm crido entre os judeus; e todos são zelosos da Lei</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e têm sido informados a teu respeito de que ensinas todos os judeus que estão entre os gentios a apostatarem de Moisés, dizendo-lhes que não circuncidem seus filhos, nem andem segundo os nossos ritos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que se há de fazer, pois? Certamente, saberão que tu és chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faze, pois, isto que te vamos dizer: temos quatro homens que fizeram voto;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>toma-os, purifica-te com eles e faze a despesa necessária para raparem a cabeça; e saberão todos que não é verdade aquilo de que têm sido informados a teu respeito, mas que andas também retamente, guardando a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quanto aos gentios que têm crido, já escrevemos, ordenando que se abstenham do que é sacrificado aos ídolos, de sangue, de animais sufocados e de fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, Paulo, tomando aqueles homens, no dia seguinte, purificou-se com eles e entrou no templo, notificando o cumprimento dos dias da purificação em que cada um deles deveria trazer a oferenda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando os sete dias estavam findando, os judeus vindos da Ásia, tendo visto Paulo no templo, alvoroçaram todo o povo e agarraram-no,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>gritando: Israelitas, acudi! Este é o homem que por toda parte prega a todos contra o povo, contra a Lei e contra esse lugar; e, além disso, introduziu gregos no templo e tem profanado este lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois, antes, tinham visto com ele na cidade Trófimo, de Éfeso, e julgavam que Paulo o introduzira no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Alvoroçou-se toda a cidade, e houve ajuntamento do povo; e, agarrando a Paulo, arrastaram-no para fora do templo; e imediatamente foram fechadas as portas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Procurando eles matá-lo, o tribuno da coorte foi avisado de que toda a Jerusalém estava amotinada;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e este, levando logo soldados e centuriões consigo, correu a eles, os quais, tendo visto ao tribuno e aos soldados, cessaram de espancar a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, chegando-se o tribuno, prendeu-o, e ordenou que fosse acorrentado com duas cadeias, e perguntou-lhe quem era e o que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Na multidão uns gritavam de um modo; outros, de outro; e, não podendo, por causa do tumulto, saber a verdade, mandou que Paulo fosse recolhido à cidadela.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao chegar às escadas, foi ele carregado pelos soldados por causa da violência do povo;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>pois a multidão o seguia, gritando: Mata-o!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando Paulo estava para ser recolhido à cidadela, perguntou ao tribuno: É-me permitido dizer-te alguma coisa? Respondeu ele: Sabes grego?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porventura, não és tu o egípcio que há tempos sublevou e conduziu ao deserto os quatro mil sicários?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Paulo, porém, replicou: Eu sou judeu, cidadão de Tarso, cidade não insignificante da Cilícia; e rogo-te que me permitas falar ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tendo-lho permitido, Paulo, em pé na escada, fez sinal ao povo com a mão; e, feito um grande silêncio, falou em língua hebraica, dizendo:</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos e pais, ouvi a minha defesa, que agora vos faço.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(Quando ouviram que ele lhes falava em hebraico, guardaram ainda maior silêncio. E continuou:)</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu sou judeu, nasci em Tarso da Cilícia, mas criei-me nesta cidade e instruí-me aos pés de Gamaliel, conforme o rigor da Lei de nossos pais, sendo zeloso para com Deus, assim como todos vós o sois no dia de hoje;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e persegui este Caminho até a morte, acorrentando e entregando à prisão não só homens, mas também mulheres,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como são testemunhas o sumo sacerdote e todo o conselho dos anciãos, dos quais recebi cartas para os irmãos e segui para Damasco com o fim de trazer algemados a Jerusalém os que também ali se achassem, para que fossem punidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando eu ia no caminho, e me aproximava de Damasco, pelo meio-dia, brilhou do céu repentinamente em volta de mim uma grande luz,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e caí por terra, e ouvi uma voz que me dizia: Saulo, Saulo, por que me persegues?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu perguntei: Quem és tu, Senhor? Respondeu-me ele: Eu sou Jesus o Nazareno, a quem tu persegues.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que estavam comigo viram, na verdade, a luz, mas não ouviram as palavras de quem falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu perguntei: Que farei, Senhor? O Senhor respondeu-me: Levanta-te e vai a Damasco, e ali se te dirá tudo o que te é ordenado fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como eu não pudesse ver, por causa da intensidade daquela luz, guiado pela mão daqueles que me acompanhavam, cheguei a Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um homem chamado Ananias, temente a Deus segundo a Lei e que tinha bom testemunho de todos os judeus que ali habitavam,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vindo ter comigo e pondo-se ao meu lado, disse-me: Saulo, irmão, recebe a vista. Nessa mesma hora, recebendo a vista, olhei para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele disse: O Deus de nossos pais te designou de antemão para conhecer a sua vontade, ver o Justo e ouvires uma voz da sua boca,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>por que hás de ser sua testemunha para com todos os homens das coisas que tens visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, por que te demoras? Levanta-te, recebe o batismo e lava os teus pecados, invocando o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo eu voltado para Jerusalém, enquanto estava orando no templo, veio-me um êxtase,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e vi aquele que me dizia: Apressa-te e sai logo de Jerusalém, porque não receberão o teu testemunho a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu disse: Senhor, eles sabem que eu encarcerava e açoitava pelas sinagogas os que criam em ti;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>quando se derramou o sangue de Estêvão, tua testemunha, eu também estava presente, consentia nisso e guardei as capas daqueles que o matavam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-me ele: Vai, porque eu te enviarei para longe, aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escutaram-no até esta palavra, e levantaram a voz, e disseram: Tira do mundo semelhante homem; pois não convém que ele viva.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Clamando eles e arrojando de si as capas e lançando pó para o ar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o tribuno mandou recolher a Paulo à cidadela, ordenando que fosse interrogado debaixo de açoites, para se saber por que motivo clamavam assim contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de estendido para receber os açoites, perguntou Paulo ao centurião que estava presente: É permitido açoitardes um romano e que não foi condenado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O centurião, tendo ouvido isso, foi ter com o tribuno e disse-lhe: Que vais fazer? Pois este homem é romano.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vindo o tribuno, perguntou a Paulo: Dize-me, és tu romano? Respondeu ele: Sou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O tribuno disse: Eu adquiri esse direito de cidadão por grande soma de dinheiro. Paulo declarou então: Pois eu o sou de nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aqueles, pois, que o iam interrogar apartaram-se logo dele; o tribuno também ficou receoso, quando soube que Paulo era romano e porque o mandara acorrentar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, querendo saber com certeza a causa por que ele era acusado pelos judeus, soltou-o, e ordenou que se reunissem os principais sacerdotes e todo o Sinédrio, e, mandando trazer Paulo, apresentou-o diante deles.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, fixando os olhos no Sinédrio, disse: Irmãos, eu me tenho portado diante de Deus com toda a boa consciência até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ananias, sumo sacerdote, mandou aos que estavam ao lado de Paulo que lhe dessem na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Paulo lhe disse: Deus te ferirá, parede branqueada; tu estás aí sentado para me julgar segundo a Lei e, contra a Lei, mandas que eu seja ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que estavam ali perguntaram: Injurias tu o sumo sacerdote de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu Paulo: Eu não sabia, irmãos, que ele era sumo sacerdote; porque escrito está: Não falarás mal do chefe do teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Paulo, sabendo que uma parte pertencia aos saduceus, e a outra, aos fariseus, clamou no Sinédrio: Irmãos, eu sou fariseu, filho de fariseus; por causa da esperança e da ressurreição dos mortos é que eu estou sendo julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dizendo isso, houve dissensão entre os fariseus e saduceus, e a multidão dividiu-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os saduceus dizem que não há ressurreição, e que não há anjos nem espíritos, mas os fariseus confessam uma e outra coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Suscitou-se grande clamor, e, levantando-se alguns escribas do partido dos fariseus, altercavam, dizendo: Não achamos neste homem mal algum; e quem sabe se lhe falou algum espírito ou algum anjo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tornando-se grande a dissensão, o tribuno, temendo que Paulo fosse despedaçado pelo povo, mandou que os soldados descessem, e o tirassem do meio deles, e o levassem para a cidadela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na noite seguinte, o Senhor, pondo-se ao lado dele, disse: Tem bom ânimo! Pois assim como deste testemunho de mim em Jerusalém, assim importa também que o dês em Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando amanheceu, os judeus coligaram-se e juraram, sob pena de anátema, que não comeriam, nem beberiam, enquanto não matassem a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que fizeram esta conjuração eram mais de quarenta;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e estes, indo ter com os principais sacerdotes e os anciãos, disseram: Juramos, sob pena de anátema, não provar coisa alguma, enquanto não matássemos a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, vós, com o Sinédrio, notificai ao tribuno que vo-lo apresente, como se houvesse de investigar com mais precisão a sua causa; e nós, antes que ele chegue, estamos prontos para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o filho da irmã de Paulo, sabendo da cilada, foi, entrou na cidadela e avisou a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Paulo, chamando um dos centuriões, disse: Leva este moço ao tribuno, porque tem alguma coisa a comunicar-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, pois, tomando-o ele consigo, levou-o ao tribuno e disse: O preso Paulo, chamando-me, pediu que eu trouxesse à tua presença este moço que tem alguma coisa que dizer-te.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O tribuno, tomando-o pela mão e retirando-se à parte, perguntou-lhe em particular: Que é o que tens a comunicar-me?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu ele: Os judeus combinaram rogar-te que amanhã apresentes Paulo ao Sinédrio, como se houvesse de inquirir com mais precisão alguma coisa a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu, pois, não te deixes persuadir por eles; porque mais de quarenta homens dentre eles lhe armam ciladas, os quais juraram, sob pena de anátema, não comer, nem beber, enquanto o não matarem; e, agora, estão prontos, esperando a tua promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O tribuno, pois, despediu o moço, recomendando-lhe que a ninguém dissesse que o havia informado disso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chamando dois centuriões, disse: Tende prontos, desde a hora terceira da noite, duzentos soldados de infantaria, setenta de cavalaria e duzentos lanceiros, para irem até Cesareia;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e ordenou-lhes que aprontassem animais, para que Paulo montasse, e que o levassem, salvo, ao governador Félix,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a quem escreveu uma carta nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Cláudio Lísias ao potentíssimo governador Félix, saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este homem foi preso pelos judeus e estava prestes a ser morto por eles, quando eu, sobrevindo com a tropa, o livrei, ao saber que era romano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Querendo saber a causa por que o acusavam, levei-o ao Sinédrio;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e achei que era acusado de questões da lei deles, mas que não havia acusação alguma que merecesse morte ou prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sendo eu informado de que haveria uma cilada contra este homem, envio-to sem demora, intimando também aos acusadores que digam perante ti o que há contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os soldados, pois, conforme lhes fora ordenado, tomaram a Paulo e conduziram-no de noite a Antipátride;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e, no dia seguinte, voltaram para a cidadela, deixando os soldados de cavalaria para o acompanhar;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>os quais, chegando a Cesareia, entregaram a carta ao governador e apresentaram-lhe também Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele, depois de a ler e perguntar de que província era, e sabendo que era, da Cilícia, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ouvir-te-ei, quando chegarem os teus acusadores; e mandou que fosse retido no Pretório de Herodes.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cinco dias depois, desceu o sumo sacerdote, Ananias, com alguns anciãos e com um orador chamado Tértulo, os quais acusaram Paulo perante o governador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sendo ele chamado, começou Tértulo a acusá-lo, dizendo: Visto que por ti gozamos de muita paz, e, pela tua providência, têm-se feito reformas nesta nação,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>em tudo e em todo lugar reconhecemos com toda a gratidão, potentíssimo Félix.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, para não te enfadar por mais tempo, rogo-te que, na tua bondade, nos ouças por um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois temos achado que este é um homem pestífero e que em todo o mundo promove sedições entre os judeus, e é chefe da seita dos nazarenos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual também tentou profanar o templo, e nós o prendemos; [conforme a nossa Lei o quisemos julgar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém sobrevindo o tribuno Lísias, no-lo tirou dentre as mãos com violência.]</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tu mesmo, examinando-o, poderás tomar conhecimento de tudo aquilo de que nós o acusamos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os judeus também concordaram na acusação, afirmando que essas coisas eram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo, tendo-lhe o governador feito sinal que falasse, disse: Sabendo que há muitos anos és juiz desta nação, com bom ânimo faço a minha defesa,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>visto poderes verificar que não há mais de doze dias subi a Jerusalém para adorar;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e que não me acharam no templo disputando com alguém ou fazendo ajuntamento de povo, quer nas sinagogas, quer na cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>nem te podem provar as coisas de que agora me acusam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém confesso-te isso que, segundo o Caminho a que eles chamam seita, sirvo ao Deus de nossos pais, crendo todas as coisas que são conformes à Lei e estão escritas nos profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>tendo esperança em Deus, como também eles esperam, de que há de haver uma ressurreição tanto dos justos como dos injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, também me esforço para ter sempre uma consciência limpa para com Deus e para com os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de alguns anos, vim trazer esmolas à minha nação e fazer oferendas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e neste exercício acharam-me purificado no templo, não com turba nem em tumulto; mas alguns judeus vindos da Ásia —</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e estes deviam comparecer diante de ti e acusar-me, se tivessem alguma coisa contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ou estes aqui digam que iniquidade acharam, quando estive perante o Sinédrio,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a não ser acerca desta única frase que proferi em alta voz, estando no meio deles: Por causa da ressurreição dos mortos é que eu estou sendo julgado por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Félix, que sabia muito bem as coisas acerca do Caminho, adiou a causa, dizendo: Quando descer o tribuno Lísias, decidirei a vossa questão;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e ordenou ao centurião que Paulo fosse detido e tratado com brandura, sem impedir que os seus o servissem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passados alguns dias, vindo Félix com Drusila, sua mulher, que era judia, mandou chamar a Paulo e ouviu-o acerca da fé em Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Discorrendo Paulo sobre a justiça, a temperança e o juízo vindouro, Félix ficou atemorizado e disse: Por ora, vai-te, e, quando eu tiver ocasião e oportunidade, mandar-te-ei chamar,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>esperando também ao mesmo tempo que Paulo lhe desse dinheiro; pelo que, mandando-o chamar com mais frequência, conversava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Passados, porém, dois anos, teve Félix por sucessor Pórcio Festo; e, querendo alcançar o favor dos judeus, Félix deixou a Paulo na prisão.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo, pois, entrado Festo na província, depois de três dias subiu de Cesareia a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e os principais sacerdotes e os mais eminentes judeus deram-lhe informações contra Paulo</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, em detrimento dele, pediram a Festo, como um favor, que o mandasse vir a Jerusalém, armando-lhe uma cilada para o matarem no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Festo, porém, respondeu que Paulo se achava detido em Cesareia;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>portanto, disse ele, os que entre vós têm prestígio desçam comigo e, se há naquele homem algum crime, acusem-no.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo-se demorado entre eles cerca de oito ou dez dias, desceu a Cesareia; e, no dia seguinte, sentando-se no tribunal, mandou trazer a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comparecendo este, rodearam-no os judeus que tinham descido de Jerusalém, trazendo contra ele muitas e graves acusações, que não podiam provar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Paulo, defendendo-se, disse: Não tenho pecado em coisa alguma, nem contra a Lei dos judeus, nem contra o templo, nem contra César.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Festo, querendo alcançar o favor dos judeus, perguntou a Paulo: Queres subir a Jerusalém e ser aí julgado dessas coisas perante mim?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Paulo respondeu: Estou perante o tribunal de César, onde devo ser julgado. Não tenho feito mal algum aos judeus, como tu bem sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se, pois, sou malfeitor e tenho praticado alguma coisa que mereça a morte, não recuso morrer; mas, se não são verdadeiras as coisas de que me acusam, ninguém pode entregar-me a eles; apelo para César.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Festo, tendo conferenciado com o conselho, respondeu: Para César apelaste, a César irás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passados alguns dias, o rei Agripa e Berenice chegaram a Cesareia, para saudar a Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como se demorassem ali muitos dias, Festo expôs ao rei o caso de Paulo, dizendo: Félix deixou aqui um homem preso,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a respeito do qual, quando estive em Jerusalém, os principais sacerdotes e os anciãos dos judeus deram-me informações, pedindo que o condenasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A eles respondi que não é costume dos romanos condenar homem algum antes de o acusado ter presentes os acusadores e ter tido oportunidade de se defender do que lhe é imputado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, tendo-se eles reunido aqui, sem me demorar, no dia seguinte sentei-me no tribunal e mandei trazer o homem;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, levantando-se os acusadores, não apresentaram contra ele alguma acusação dos crimes que eu supunha,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas tinham com ele certas questões sobre a sua religião e sobre um Jesus defunto, que Paulo afirmava estar vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu, perplexo, quanto ao modo de investigar essas coisas, perguntei-lhe se queria ir a Jerusalém e ser ali julgado sobre essas questões.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, havendo Paulo apelado para que o reservassem ao julgamento do imperador, mandei que fosse detido até que eu o enviasse a César.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse Agripa a Festo: Eu também desejava ouvir esse homem. Amanhã, respondeu ele, o ouvirás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No dia seguinte, vindo Agripa e Berenice, com grande pompa, e, depois de entrarem na audiência com os tribunos e homens principais da cidade, foi Paulo ali trazido por ordem de Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, disse Festo: Rei Agripa e todos vós que estais presentes conosco, vedes este homem, por causa de quem toda a comunidade dos judeus recorreu a mim, tanto em Jerusalém como aqui, clamando que não convinha que ele vivesse mais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém eu achei que ele nada havia praticado que merecesse a morte, mas, tendo ele apelado para o imperador, determinei remeter-lho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dele nada tenho de positivo que escreva ao soberano; pelo que vo-lo tenho apresentado a vós e mormente a ti, ó rei Agripa, para que, depois de feito o interrogatório, tenha eu alguma coisa que escrever;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque não me parece razoável remeter um preso, sem mencionar também as acusações que há contra ele.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agripa disse a Paulo: A ti se te permite fazer a tua defesa. Então, Paulo, estendendo a mão, começou a defender-se:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Julgo-me feliz, ó rei Agripa, por ter de fazer hoje, perante ti, a minha defesa de tudo o que me acusam os judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mormente porque és versado em todos os costumes e questões que há entre eles; pelo que te rogo que me ouças com paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto à minha vida durante a mocidade, que passei desde o princípio entre o meu povo e em Jerusalém, sabem-na todos os judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>conhecendo-me desde o princípio (se quiserem dar disso testemunho), como vivi fariseu conforme a seita mais severa da nossa religião.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, estou aqui para ser julgado pela esperança da promessa feita por Deus a nossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a qual as nossas doze tribos, servindo a Deus fervorosamente de noite e de dia, esperam alcançar; por causa dessa esperança, ó rei, sou acusado pelos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que é que se julga entre vós coisa incrível ressuscitar Deus aos mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, na verdade, entendia que devia fazer toda a oposição ao nome de Jesus, o Nazareno;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e assim o fiz em Jerusalém. Tendo recebido autoridade dos principais sacerdotes, eu não somente encarcerei muitos santos, como também dei o meu voto contra estes quando os matavam;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, muitas vezes, castigando-os por todas as sinagogas, obrigava-os a blasfemar e, enfurecido cada vez mais contra eles, perseguia-os até nas cidades estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse intuito, indo a Damasco com autoridade e comissão dos principais sarcedotes,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ao meio-dia, ó rei, vi no caminho uma luz do céu, mais brilhante que o sol, a qual resplandeceu em torno de mim e dos que iam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Caindo nós por terra, ouvi uma voz que me dizia em língua hebraica: Saulo, Saulo, por que me persegues? Dura coisa te é recalcitrar contra os aguilhões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu perguntei: Quem és, Senhor? Respondeu-me o Senhor: Eu sou Jesus, a quem tu persegues.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas levanta-te e fica em pé; pois para isso te apareci a fim de te constituir ministro e testemunha das coisas em que me viste e daquelas em que me hei de manifestar,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>livrando-te do povo e dos gentios, aos quais eu te envio,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para lhes abrir os olhos, a fim de que se convertam das trevas à luz e, do poder de Satanás, a Deus, para que, pela fé em mim, recebam remissão de pecados e herança entre os santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, ó rei Agripa, não fui desobediente à visão celestial,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas anunciei primeiramente não só aos de Damasco e em Jerusalém e por toda a terra da Judeia, como também aos gentios, que se arrependessem e se convertessem a Deus, praticando obras dignas de seu arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, alguns judeus me prenderam no templo e procuravam matar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tendo, pois, obtido socorro da parte de Deus, permaneço até hoje, dando testemunho tanto a pequenos como a grandes, nada dizendo senão o que os profetas e Moisés disseram haver de acontecer,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>isto é, haver de sofrer o Cristo e que seria ele o primeiro que, pela ressurreição dos mortos, havia de anunciar a luz ao povo e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aduzindo ele essas coisas em sua defesa, disse Festo em alta voz: Estás louco, Paulo! As muitas letras tiram-te o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém Paulo disse: Não estou louco, potentíssimo Festo, mas profiro palavras de verdade e de perfeito juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois dessas coisas tem conhecimento o rei, a quem falo também com franqueza, como persuadido estou de que nada disso lhe é oculto; porque isso não foi feito a um canto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Crês, ó rei Agripa, os profetas? Eu sei que crês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agripa disse a Paulo: Com pouco me persuades a fazer-me cristão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Paulo respondeu: Prouvera a Deus que com pouco ou com muito não somente tu, mas ainda todos os que hoje me ouvem se tornassem tais qual eu sou, menos estas cadeias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei levantou-se, e também o governador, e Berenice, e os que estavam sentados com eles;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e, havendo-se retirado, falavam uns com os outros, dizendo: Este homem nada tem feito que mereça morte ou prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agripa disse a Festo: Ele podia ser solto, se não tivesse apelado para César.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como fosse determinado que navegássemos para a Itália, entregaram Paulo e alguns outros presos a um centurião chamado Júlio, da coorte Augusta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embarcando num navio de Adramítio, que estava prestes a costear as terras da Ásia, fizemo-nos ao mar, estando conosco Aristarco, macedônio de Tessalônica;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>no dia seguinte, chegamos a Sidom, e Júlio, usando de bondade para com Paulo, permitiu-lhe ir ver os seus amigos e receber bom acolhimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dali, fazendo-nos ao mar, fomos navegando a sotavento de Chipre, por serem contrários os ventos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e, tendo atravessado o mar que banha a Cilícia e a Panfília, chegamos a Mirra, cidade da Lícia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O centurião, achando ali um navio de Alexandria, que estava em viagem para a Itália, fez-nos embarcar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Navegando vagarosamente muitos dias e tendo chegado com dificuldade à altura de Cnido, não nos permitindo o vento ir mais adiante, navegamos a sotavento de Creta, na altura de Salmona;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, costeando com dificuldade, chegamos a um lugar chamado Bons Portos, perto do qual estava a cidade de Laseia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Decorrido muito tempo, e tendo-se tornado a navegação perigosa, por haver já passado o jejum, Paulo avisava-os,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dizendo-lhes: Senhores, vejo que a viagem vai ser com avaria e muita perda, não somente da carga e do navio, mas também das nossas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o centurião dava mais crédito ao piloto e ao mestre do navio do que ao que Paulo dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sendo o porto próprio para invernar, os mais deles foram de parecer que se fizessem dali ao mar, a ver se, de algum modo, podiam chegar a Fenice e aí passar o inverno, visto ser um porto de Creta, o qual olha para o nordeste e para o sudoeste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Soprando brandamente o vento sul, e pensando eles ter alcançado o que desejavam, depois de levantarem âncora, iam muito de perto costeando Creta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, pouco tempo depois, desencadeou-se do lado da ilha um tufão de vento que é chamado Euroaquilão;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e sendo arrebatado o navio e não podendo resistir ao vento, cessamos a manobra e nos fomos deixando levar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Passando a sotavento duma ilhota chamada Cauda, mal pudemos recolher o bote;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, tendo-o içado, valiam-se de todos os meios, cingindo com cabos o navio; e, temendo que dessem na Sirte, arrearam todos os aparelhos, e assim íamos sendo levados pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como fôssemos agitados por uma violenta tempestade, no dia seguinte começaram a alijar a carga ao mar;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, ao terceiro dia, nós mesmos lançamos fora os aparelhos do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não aparecendo por muitos dias nem o sol, nem as estrelas, e batidos por uma grande tempestade, tínhamos afinal perdido toda a esperança de sermos salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo eles estado muito tempo sem comer, levantando-se Paulo no meio deles, disse: Senhores, devíeis, na verdade, ter-me atendido e não ter partido de Creta e sofrido esta avaria e perda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, vos exorto que tenhais coragem; pois nenhuma vida se perderá entre vós, mas somente o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois esta noite me apareceu o anjo do Deus a quem pertenço e a quem também sirvo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>dizendo: Não temas, Paulo; é necessário que compareças perante César, e Deus te há dado todos os que navegavam contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tende coragem, varões, porque creio em Deus que assim sucederá, como me foi dito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém é necessário que vamos dar a uma ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegou a décima quarta noite, sendo nós impelidos de uma banda para outra no mar Adriático, pela meia-noite suspeitaram os marinheiros que se avizinhavam da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lançando a sonda, acharam vinte braças; passando um pouco mais adiante e lançando a sonda outra vez, acharam quinze;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e, temendo que talvez fôssemos dar em praias pedregosas, lançaram da popa quatro âncoras e estavam ansiosos que amanhecesse.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Procurando os marinheiros fugir do navio e tendo arreado o bote no mar, com o pretexto de irem largar âncoras da proa,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>disse Paulo ao centurião e aos soldados: Se estes não ficarem no navio, não podereis salvar-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, os soldados cortaram as cordas do bote e deixaram-no ir.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Enquanto amanhecia, rogava Paulo a todos que tomassem alimento, dizendo: Hoje é o décimo quarto dia em que, esperando, estais em jejum, sem nada comer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu vos rogo que comais alguma coisa; porque disso depende a vossa segurança; pois nenhum de vós perderá um só cabelo da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tendo dito isso e tomando pão, deu graças a Deus na presença de todos e, depois de o partir, começou a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todos cobraram ânimo e se puseram também a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estavam no navio duzentas e setenta e seis pessoas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Saciados com a comida, começaram a aliviar o navio, lançando o trigo ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando amanheceu, não conheciam a terra, mas avistavam uma enseada com uma praia e consultavam se poderiam encalhar ali o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Desprendendo as âncoras, abandonaram-nas no mar, soltando ao mesmo tempo os cabos dos lemes; e, içando ao vento o traquete, foram-se dirigindo para a praia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Porém, indo ter a um lugar onde duas correntes se encontravam, encalharam o navio; a proa, arrastada sobre a terra, ficou imóvel, mas a popa desfazia-se com a violência das ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O parecer dos soldados era que se matassem os presos, para que nenhum deles se lançasse a nado e fugisse;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>mas o centurião, querendo salvar a Paulo, impediu-lhes que fizessem isso e mandou que os que soubessem nadar fossem os primeiros a se lançar ao mar e alcançar a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e, aos demais, que se salvassem, uns, em tábuas, e outros, em destroços do navio. Assim, todos escaparam à terra salvos,</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estando já salvos, soubemos, então, que a ilha se chamava Malta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os indígenas trataram-nos com muita humanidade, porque, acendendo uma fogueira, acolheram-nos a todos por causa da chuva que caía e por causa do frio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo Paulo ajuntado e posto sobre a fogueira um feixe de gravetos, uma víbora, fugindo por causa do calor, mordeu-lhe a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os indígenas viram o réptil pendente da mão de Paulo, diziam uns para os outros: Certamente, este homem é homicida, pois, embora salvo do mar, a Justiça não o deixou viver.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém ele, sacudindo o réptil no fogo, não sofreu mal algum;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas eles esperavam que ele viesse a inchar ou a cair morto de repente. Porém, tendo esperado muito tempo e vendo que nada de anormal lhe sucedia, mudando de parecer, diziam que era ele um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na vizinhança daquele lugar, havia algumas terras pertencentes ao homem principal da ilha, chamado Públio, o qual nos recebeu e hospedou com muita bondade, por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estando doente de cama, com febre e disenteria, o pai de Públio, Paulo foi visitá-lo, e, tendo feito oração, impôs-lhe as mãos, e o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Feito isso, os outros doentes da ilha vinham também e eram curados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e estes nos distinguiram com muitas honras e, ao partirmos, puseram a bordo o que nos era necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No fim de três meses, fizemos ao mar em um navio de Alexandria, que havia invernado na ilha, o qual tinha por insígnia Castor e Pólux.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tocando em Siracusa, ficamos aí três dias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>donde, bordejando, chegamos a Régio. No dia seguinte, soprou o vento sul, e chegamos em dois dias a Putéoli,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>onde, tendo achado alguns irmãos, estes nos rogaram que ficássemos com eles sete dias; e assim fomos a Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo aí os irmãos sabido notícias nossas, vieram ao nosso encontro até a praça de Ápio e às Três Vendas, e Paulo, quando os viu, deu graças a Deus e cobrou ânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando chegamos a Roma, permitiu-se a Paulo que ficasse em um aposento particular com o soldado que o guardava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Decorridos três dias, convocou ele os judeus principais; e, havendo-se reunido eles, disse-lhes: Eu, irmãos, apesar de nada ter feito contra o nosso povo ou contra o rito de nossos pais, desde Jerusalém fui entregue preso nas mãos dos romanos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que, tendo-me interrogado, queriam soltar-me, por não haver em mim crime algum que merecesse morte;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas, opondo-se a isso os judeus, fui obrigado a apelar para César, não tendo, contudo, coisa alguma de que acusar a minha nação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por esse motivo, mandei chamar-vos, para vos ver e falar; pois pela esperança de Israel estou preso com esta corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém eles lhe disseram: Não recebemos carta da Judeia a teu respeito, nem veio de lá irmão algum que contasse ou dissesse mal de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas desejaríamos ouvir de ti o que pensas; pois relativamente a esta seita sabemos que, por toda parte, é ela impugnada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo-lhe marcado um dia, foram em grande número ter com ele à sua morada; aos quais desde a manhã até a noite, dando testemunho, expunha o reino de Deus, persuadindo-os acerca de Jesus pela Lei de Moisés e pelos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Uns se deixavam persuadir por suas palavras, e outros permaneciam incrédulos;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e, não estando entre si concordes, retiravam-se quando Paulo lhes disse estas palavras: Bem falou o Espírito Santo a vossos pais pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vai a este povo e dize: Certamente, ouvireis e, de nenhum modo, entendereis; certamente, vereis e, de nenhum modo, percebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o coração deste povo se fez pesado, e os seus ouvidos se fizeram tardos, e eles fecharam os olhos, para não suceder que, vendo com os olhos e ouvindo com os ouvidos, entendam no coração e se convertam, e eu os sare.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ficai sabendo, portanto, que essa salvação de Deus é enviada aos gentios; eles também a ouvirão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>[E havendo ele dito isto, partiram os judeus, tendo entre si grande contenda.]</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Durante dois anos inteiros, permaneceu no seu aposento alugado e recebia todos os que vinham ter com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>pregando o reino de Deus e ensinando as coisas concernentes ao Senhor Jesus Cristo, com toda a liberdade e sem impedimento.</para>
</usx>
