<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="AMO" style="id">Amós (TB)</book>
  <para style="h">Amós</para>
  <para style="toc1">Amós</para>
  <para style="toc2">Amós</para>
  <para style="toc3">AM</para>
  <para style="mt1">Amós</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As palavras de Amós, que era entre os pastores de Tecoa, as quais viu no tocante a Israel, nos dias de Uzias, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel, dois anos antes do terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: Jeová rugirá de Sião e de Jerusalém fará ouvir a sua voz; as pastagens dos pastores prantearão, e o cume do Carmelo secará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões de Damasco, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque trilharam a Gileade com trilhos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém meterei na casa de Hazael um fogo que devorará os palácios de Ben-Hadade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quebrarei o ferrolho de Damasco, e exterminarei do vale de Áven o morador, e, da casa de Éden, aquele que tem o cetro; e o povo da Síria será levado em cativeiro a Quir, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões de Gaza, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque levaram cativo todo o povo, para o entregarem a Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém meterei aos muros de Gaza um fogo que devorará os palácios dela;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Asdode exterminarei o morador e, de Asquelom, aquele que tem o cetro; tornarei a minha mão contra Ecrom, e perecerá o resto dos filisteus, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões de Tiro, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque entregaram o povo todo a Edom e não se lembraram da aliança de irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém meterei aos muros de Tiro um fogo que lhe devorará os palácios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões de Edom, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque perseguiu a seu irmão com a espada, e pôs de lado toda a compaixão, e a sua ira despedaçou perpetuamente, e conservou a sua indignação para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém meterei a Temã um fogo que devorará os palácios de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões dos filhos de Amom, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque fenderam o ventre às grávidas de Gileade, para dilatarem os seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém meterei aos muros de Rabá um fogo que lhe devorará os palácios, com alarido no dia da batalha, com tempestade no dia do turbilhão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O seu rei irá para o cativeiro, ele e seus príncipes juntamente, diz Jeová.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões de Moabe, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque queimou os ossos do rei de Edom até os reduzir em cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém meterei a Moabe um fogo que devorará os palácios de Queriote; Moabe perecerá com tumulto, com alarido e com sonido das trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do meio dele exterminarei o juízo e farei morrer com ele todos os seus príncipes, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões de Judá, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque rejeitaram a lei de Jeová, não guardaram os seus estatutos, e os fizeram errar as suas mentiras, após as quais andaram seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém meterei a Judá um fogo que devorará os palácios de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz Jeová: Por causa de três transgressões de Israel, sim, de quatro, não desviarei o seu castigo, porque venderam o justo por dinheiro e o necessitado, por um par de sapatos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles suspiram pelo pó da terra sobre a cabeça dos pobres e pervertem o caminho dos mansos. Um homem e seu pai entrarão à mesma moça, para profanarem o meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao lado de todos os altares, deitam-se sobre roupas recebidas em penhor e, na casa do seu Deus, bebem o vinho dos que têm sido multados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia, eu destruí diante deles o amorreu, cuja altura era como a altura dos cedros, e ele mesmo, forte como os carvalhos; destruí o seu fruto por cima e as suas raízes, por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também eu vos fiz subir da terra do Egito e, quarenta anos, vos guiei no deserto para que possuísseis a terra do amorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De vossos filhos suscitei profetas e, de vossos mancebos, nazireus. Pois não é assim, filhos de Israel? — diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas aos nazireus destes vinho a beber e ordenastes aos profetas, dizendo: Não profetizeis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que eu vos apertarei no vosso lugar, como se aperta o carro que está cheio de feixes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faltará refúgio ao ligeiro, e o forte não corroborará a sua força, nem o valente se livrará a si mesmo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nem ficará em pé aquele que maneja o arco. Aquele que é ligeiro de pés não se livrará; nem se livrará o que vai montado a cavalo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e aquele que é corajoso entre os valentes fugirá nu naquele dia, diz Jeová.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi esta palavra que Jeová falou contra vós, filhos de Israel, contra a família toda que fiz subir da terra do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De todas as famílias da terra só a vós vos tenho conhecido; portanto, visitarei sobre vós todas as vossas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, poderão dois andar juntos, se não tiverem chegado a um acordo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Rugirá no bosque um leão, sem que ele tenha presa? Do seu covil fará o leão novo soar a sua voz, se não tiver apanhado alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Poderá uma ave cair num laço sobre a terra, onde não lhe for posta uma armadilha? Levantar-se-á da terra o laço, sem que haja apanhado alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tocar-se-á trombeta na cidade, e não se assustará o povo? Sobrevirá algum mal a uma cidade, sem que o tenha feito Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Certamente, o Senhor Jeová não fará coisa alguma sem revelar o seu segredo aos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Rugiu o leão, quem não terá medo? Falou o Senhor Jeová, quem não profetizará?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Proclamai sobre os palácios de Asdode e sobre os palácios na terra do Egito e dizei: Ajuntai-vos sobre os montes de Samaria e vede que grandes tumultos há nela e que opressões, no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois não sabem fazer o que é reto, diz Jeová, aqueles que entesouram nos seus palácios a violência e a rapina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Haverá um adversário e cercará a terra; ele te despirá a tua força, e os teus palácios serão despojados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz Jeová: Assim como o pastor livra da boca do leão duas pernas ou um pedacinho duma orelha, assim serão livrados os filhos de Israel que em Samaria se assentam no ângulo de um leito e sobre as almofadas de seda de uma cama.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi e dai testemunho contra a casa de Jacó, diz o Senhor Jeová, Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois, no dia em que visitarei as transgressões de Israel sobre ele, visitarei também com castigo os altares de Betel, e os chifres do altar serão cortados e cairão por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ferirei a casa do inverno juntamente com a casa do verão; as casas de marfim perecerão, e as grandes casas terão fim, diz Jeová.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi esta palavra, vacas de Basã, que estais no monte de Samaria, que oprimis os pobres, que quebrantais os necessitados, que dizeis aos vossos senhores: Dai cá, e bebamos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor Jeová jurou pela sua santidade que virão sobre vós os dias em que vos levarão com ganchos e as vossas relíquias, com anzóis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saireis pelas brechas, cada qual em frente de si; e sereis lançadas para Harmom, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vinde a Betel e transgredi; a Gilgal e multiplicai transgressões; trazei os vossos sacrifícios todas as manhãs e os vossos dízimos, de três em três dias;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>do que é levedado, oferecei um sacrifício de ação de graças, e proclamai ofertas voluntárias, e publicai-as; pois isso é do vosso agrado, ó filhos de Israel, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu também vos dei limpeza de dentes em todas as vossas cidades e falta de pão, em todos os vossos lugares; contudo, não vos tendes voltado para mim, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu também retive de vós a chuva, quando ainda faltavam três meses até a ceifa; fiz que chovesse sobre uma cidade, e que não chovesse sobre outra cidade; um campo recebeu a chuva e o campo que não recebeu a chuva, secou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, duas ou três cidades andaram errantes a uma cidade para beberem água e não se saciaram; contudo, não vos tendes voltado para mim, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Feri-vos com mangra e bolor; a multidão das vossas hortas, e das vossas vinhas, e das vossas figueiras, e das vossas oliveiras, comeu-a a lagarta; contudo, não vos tendes voltado para mim, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enviei entre vós a peste à maneira do Egito; matei à espada os vossos mancebos e levei os vossos cavalos; fiz chegar aos vossos narizes o mau cheiro do vosso arraial; contudo, não vos tendes voltado para mim, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Subverti alguns dentre vós, como Deus subverteu a Sodoma e a Gomorra, e ficastes sendo como um tição que se arrebata de um incêndio; contudo, não vos tendes voltado para mim, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, assim te farei, ó Israel; e, porque te farei isso, prepara-te, Israel, a encontrares com teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois eis quem forma os montes, e cria o vento, e declara ao homem qual seja o seu pensamento; quem faz da manhã trevas e anda sobre os lugares altos da terra; Jeová Deus dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi esta palavra que levanto com pranto sobre vós, ó casa de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Caiu a virgem de Israel; não se levantará mais; atirada está sobre a sua terra; não há quem a levante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: A cidade que saiu à guerra em número de mil terá de resto cem, e a que saiu em número de cem terá dez, para a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz Jeová à casa de Israel: Buscai-me e vivereis;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não busqueis, porém, a Betel, nem entreis em Gilgal, nem passeis a Berseba, porque Gilgal, certamente, irá ao cativeiro, e Betel ficará reduzida a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Buscai a Jeová e vivereis, para que ele não irrompa como fogo na casa de José, e o fogo devore, e não haja quem o apague em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vós que converteis o juízo em absinto e lançais por terra a justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>buscai aquele que faz as Plêiades e Órion, e que troca em manhã a sombra da morte, e com as trevas transforma o dia em noite; o que chama as águas do mar e as derrama sobre a face da terra; Jeová é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele é o que faz cair repentina destruição sobre o forte, de sorte que venha a destruição sobre a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aborrecem ao que na porta usa de repreensões e abominam o que fala sinceramente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, porque pisais aos pés o pobre e dele recebeis exações de trigo, tendes edificado casas de pedras lavradas, porém nelas não habitareis; tendes plantado vinhas deliciosas, porém não bebereis do vinho delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois sei quão numerosas são as vossas transgressões e quão grandes, os vossos pecados, vós que afligis o justo, que aceitais peitas, e que na porta rejeitais o necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o prudente se calará naquele tempo, porque é tempo mau.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Buscai o bem e não o mal, para que vivais; e assim Jeová, Deus dos Exércitos, será convosco, como dizeis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aborrecei o mal, e amai o bem, e estabelecei na porta o juízo. Pode ser que Jeová, Deus dos Exércitos, se compadeça do resto de José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz Jeová, Deus dos Exércitos, o Senhor: Em todas as praças haverá pranto; e em todas as ruas dirão: Ai! Ai! Eles chamarão o lavrador para o pranto e, para o choro, os que sabem carpir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em todas as vinhas haverá pranto, porque passarei pelo meio de ti, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai de vós que desejais o Dia de Jeová! Para que desejais vós o Dia de Jeová? Ele é trevas e não luz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É como se um homem fugisse de diante dum leão, e lhe saísse ao encontro um urso; ou como se entrasse em casa e encostasse a mão à parede, e o mordesse uma cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acaso, não será o Dia de Jeová trevas e não luz? Sim, bem escuro, sem que haja nele resplendor algum.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aborreço, desprezo as vossas festas e não me deleitarei nas vossas assembleias solenes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, ainda que me ofereçais os vossos holocaustos e as vossas ofertas de cereais, não os aceitarei, nem atentarei para as ofertas pacíficas dos vossos animais cevados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aparta de mim o estrépito dos teus cânticos, porque não ouvirei a melodia das tuas liras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém desça o juízo como águas, e a justiça, como uma torrente poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura, ó casa de Israel, oferecestes-me sacrifícios e ofertas no deserto durante quarenta anos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, levastes Sicute, vosso rei, e Quium, vossas imagens, a estrela do vosso deus, que fizestes para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, vos levarei cativos para além de Damasco, diz Jeová, cujo nome é o Deus dos Exércitos.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que vivem sossegados em Sião e dos que estão seguros no monte de Samaria, dos homens notáveis da principal das nações, aos quais vêm a casa de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Passai a Calné e vede; dali, ide à grande Hamate; então, descei a Gate dos filisteus; são, porventura, melhores do que estes reinos? Ou são os seus termos maiores do que os vossos termos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ai de vós que afastais o dia mau e fazeis que se aproxime o assento da violência!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ai dos que dormem em camas de marfim, e se estendem sobre os seus leitos, e comem os cordeiros tirados do rebanho e os bezerros do meio da estrebaria;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que garganteiam ao som da lira; que inventam para si instrumentos de música, assim como Davi;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que bebem vinho de bacias e se ungem com óleo mais precioso; porém não se afligem pela quebra de José.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, pois, irão cativos entre os primeiros que forem levados cativos, e cessará a galhofa dos que banqueteiam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jurou o Senhor Jeová por si mesmo, diz Jeová, Deus dos Exércitos: Eu abomino a soberba de Jacó e aborreço os seus palácios; por isso, entregarei a cidade e tudo que nela houver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se numa casa ficarem dez homens, morrerão eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o parente dum homem, isto é, aquele que o queima, o tomar para lhe levar da casa os ossos e disser ao que estiver no mais interior da casa: Acaso, está ainda alguém contigo? E este responder: Não; então, lhe dirá ele: Cala-te; não se pode mencionar o nome de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois eis que Jeová ordena, e a casa grande há de ser ferida de brechas, e a casa pequena, de fendas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso, correrão cavalos pelo penhasco? Lavrar-se-á ali com bois? Visto que tendes convertido em fel o juízo e em absinto, o fruto da justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vós que vos alegrais do nada, que dizeis: Não é assim que por nossa própria força nos temos tornado poderosos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois eis que, diz Jeová, Deus dos Exércitos, levantarei contra vós, ó casa de Israel, uma nação, e vos oprimirão desde a entrada de Hamate até a torrente da Arabá.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isto me mostrou o Senhor Jeová: eis que ele formava gafanhotos no princípio do rebentar da erva serôdia; e era a erva serôdia depois que se acabavam as ceifas do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando tinham acabado de comer a erva da terra, disse eu: Senhor Jeová, perdoa; como subsistirá Jacó? Pois é ele pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Arrependeu-se disso Jeová. Não acontecerá, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isto mostrou o Senhor Jeová: eis que ordenava o Senhor Jeová que com fogo se decidisse o pleito; o fogo devorou o grande abismo e teria consumido a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse eu: Senhor Jeová, cessa; como subsistirá Jacó? Pois é ele pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arrependeu-se disso Jeová. Também isso não acontecerá, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isto me mostrou ele: eis que estava Jeová junto a um muro, feito a prumo, e tinha na mão um prumo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jeová disse-me: Que vês tu, Amós? Eu respondi: Um prumo. Então, disse Jeová: Eis que porei um prumo no meio do meu povo de Israel e não tornarei mais a passar por ele;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os altos de Isaque serão desolados, e os santuários de Israel serão assolados; e me levantarei com a espada contra a casa de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Amazias, sacerdote de Betel, enviou a Jeroboão, rei de Israel, a dizer: Amós tem conspirado contra ti no meio da casa de Israel; a terra não pode sofrer todas as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim diz Amós: Jeroboão morrerá à espada, e Israel, certamente, será levado cativo para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também disse Amazias a Amós: Vai-te, vidente, foge para a terra de Judá, ali come o teu pão e ali profetiza;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porém não tornes a profetizar mais em Betel, pois é o santuário do rei e é a casa real.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, respondeu Amós e disse a Amazias: Eu não era profeta nem filho de profeta, mas era pastor de gado e cultivador de sicômoros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeová tirou-me de seguir o rebanho e disse-me: Vai, profetiza ao meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, pois, ouve a palavra de Jeová: Tu dizes: Não profetizes contra Israel, nem deixes cair a tua palavra contra a casa de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, assim diz Jeová: Tua mulher se prostituirá na cidade, e teus filhos e tuas filhas cairão à espada, e a tua terra será repartida a cordel; tu mesmo morrerás numa terra que é imunda, e Israel, certamente, será levado cativo para fora da sua terra.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mostrou-me o Senhor Jeová esta visão: um cesto de frutos de verão</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e perguntou: Que vês tu agora Amós? Eu respondi: Um cesto de frutos de verão. Então, me disse Jeová: O fim é vindo sobre o meu povo de Israel; não tornarei mais a passar por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os cânticos do templo serão gritos de dor naquele dia, diz o Senhor Jeová; muitos serão os cadáveres; em todos os lugares, serão lançados fora em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouvi isto, vós que pisais os necessitados, e fazeis perecer os pobres da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>dizendo: Quando passará a lua nova, para vendermos grão? E o sábado, para expormos trigo? Diminuindo o efa, aumentando o siclo e servindo-nos de balanças falsas</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para comprarmos os pobres por dinheiro e os necessitados por um par de sapatos e para vendermos o refugo do trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jurou Jeová pela glória de Jacó: Certamente, nunca me esquecerei de nenhuma das suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por causa disso, não se comoverá a terra, e não chorará todo o que nela habitar? Sim, toda ela se levantará como o rio, será agitada e se diminuirá como o rio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acontecerá, naquele dia, diz o Senhor Jeová, que farei que o sol se ponha ao meio-dia e cobrirei de trevas a terra no claro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Converterei as vossas festas em luto e todos os vossos cânticos, em pranto; porei sacos sobre todos os lombos e calva, sobre todas as cabeças; farei que isso seja como o luto por um filho único e o seu fim, como um dia de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que vêm dias, diz o Senhor Jeová, em que enviarei fome sobre a terra, não fome de pão nem sede de água, mas de ouvir as palavras de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Andarão errantes de mar a mar e do Norte até o Oriente; correrão por toda parte para buscar a palavra de Jeová e não a acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, desmaiarão à sede as virgens formosas e os mancebos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que juram pelo pecado de Samaria e dizem: Pela vida do teu Deus, ó Dã; e: Pelo caminho de Berseba; até eles cairão e não se levantarão nunca.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi estar Jeová junto ao altar. Ele disse: Fere os capitéis, para que estremeçam os umbrais; faze-os em pedaços sobre as cabeças de todos eles; matarei à espada até o último deles; nenhum deles fugirá e nenhum deles escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embora cavem até o Sheol, dali os tirará a minha mão; embora subam até o céu, dali os farei descer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Embora se escondam no cume do Carmelo, buscá-los-ei e dali os tirarei; embora estejam escondidos dos meus olhos no fundo do mar, dali darei ordem à serpente, e ela os morderá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora vão para o cativeiro diante dos seus inimigos, dali darei ordem à espada, e ela os matará; porei os meus olhos sobre eles para o mal e não para o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o Senhor Jeová dos Exércitos é o que toca a terra, e ela se derrete, e prantearão todos os que nela habitam; toda ela se levantará como o rio e se diminuirá como o rio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É ele o que edifica as suas câmaras nos céus e fundou sobre a terra a sua abóbada; o que chama as águas do mar e as derrama sobre a face da terra; Jeová é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso, não sois vós, filhos de Israel, para comigo como os filhos dos etíopes? — diz Jeová. Não fiz eu a Israel sair da terra do Egito, e aos filisteus, de Caftor, e aos siros, de Quir?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que os olhos do Senhor Jeová estão sobre o reino pecaminoso, e eu o exterminarei de sobre a face da terra; exceto que não destruirei de todo a casa de Jacó, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois eis que eu darei ordens e sacudirei a casa de Israel entre todas as nações, assim como se sacode o trigo no crivo; contudo, não cairá sobre a terra um só grão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Morrerão à espada todos os pecadores do meu povo, os quais dizem: O mal não nos alcançará, nem virá sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, levantarei o tabernáculo de Davi, que caiu, e repararei as suas brechas, e levantarei as suas ruínas, e o reedificarei como nos dias antigos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que possuam o resto de Edom e todas as nações que são chamadas do meu nome, diz Jeová, que faz isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que vêm dias, diz Jeová, em que o que lavra alcançará o que ceifa, e o que pisa as uvas, o que semeia a semente; os montes destilarão vinho doce, e todos os outeiros se derreterão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornarei a trazer o cativeiro do meu povo de Israel; reedificarão as cidades assoladas e as habitarão; plantarão vinhas e lhes beberão o vinho; também farão jardins e lhes comerão o fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Plantá-los-ei na sua terra, e não serão mais arrancados da sua terra que lhes dei, diz Jeová, teu Deus.</para>
</usx>
