<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DEU" style="id">Deuteronômio (TB)</book>
  <para style="h">Deuteronômio</para>
  <para style="toc1">Deuteronômio</para>
  <para style="toc2">Deuteronômio</para>
  <para style="toc3">DT</para>
  <para style="mt1">Deuteronômio</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras que Moisés falou a todo o Israel além do Jordão, no deserto, na Arabá, defronte de Sufe, entre Parã, Tofel, Labã, Hazerote e Di-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É viagem de onze dias desde Horebe, pelo caminho do monte Seir, até Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No ano quadragésimo, no undécimo mês, no primeiro dia do mês, falou Moisés aos filhos de Israel conforme tudo o que Jeová lhe havia ordenado com relação a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>depois de ter derrotado a Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, e a Ogue, rei de Basã, que habitava em Astarote, em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além do Jordão, na terra de Moabe, resolveu Moisés explicar esta lei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeová, nosso Deus, falou-nos em Horebe: Assaz vos tendes demorado neste monte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltai, ponde-vos a caminho e ide à região montanhosa dos amorreus e a todos os lugares vizinhos da Arabá, da região montanhosa, da Sefelá, do Neguebe, da costa marítima, terra dos cananeus e do Líbano, até o grande rio, o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que vos entreguei esta terra; entrai e possuí a terra que Jeová prometeu com juramento a vossos pais, a Abraão, a Isaque e a Jacó, a eles e à sua semente depois deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu vos disse nesse tempo: Não posso sozinho levar-vos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeová, vosso Deus, vos tem multiplicado, e em multidão sois hoje como as estrelas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeová, Deus de vossos pais, vos faça mil vezes mais numerosos do que sois e vos abençoe, como vos prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como posso sozinho levar o vosso peso, a vossa carga e a vossa contenda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tomai-vos homens sábios, e entendidos, e experimentados, segundo as vossas tribos, e pô-los-ei por cabeças sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondestes-me: É bom fazer o que disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomei, pois, os cabeças das vossas tribos, homens sábios e entendidos e fi-los cabeças sobre vós, capitães de mil, capitães de cem, e capitães de cinquenta, e capitães de dez, e oficiais, segundo as vossas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mandei aos vossos juízes nesse tempo, dizendo: Ouvi as causas entre vossos irmãos e julgai com justiça entre um homem e seu irmão ou o estrangeiro que está com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao julgardes, não vos deixareis levar de respeitos humanos. Do mesmo modo, ouvireis o pequeno como o grande; não temereis o rosto de homem algum, porque o juízo é de Deus. A causa que for demasiado difícil para vós, a trareis para mim, e ouvi-la-ei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ordenei-vos nesse tempo tudo o que deveis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo partido de Horebe, passamos por todo aquele grande e medonho deserto que vistes, no caminho da região montanhosa dos amorreus, como Jeová, nosso Deus, nos ordenou; e chegamos a Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, eu vos disse: Sois chegados à região montanhosa dos amorreus, a qual Jeová, nosso Deus, nos está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que Jeová, teu Deus, te entregou a terra; sobe e toma posse dela, como te prometeu Jeová, Deus de teus pais; não temas, nem te assustes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, todos vós chegastes a mim e dissestes: Enviemos homens adiante de nós, que nos espiem a terra e nos ensinem o caminho por que devemos subir e as cidades a que devemos ir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Isso me pareceu bem, e tomei doze homens dentre vós, um homem de cada tribo;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>eles, tendo-se posto a caminho, subiram a região montanhosa, e chegaram ao vale de Escol, e espiaram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tendo tomado do fruto da terra nas mãos, no-lo trouxeram e nos informaram, dizendo: É terra boa a que Jeová, nosso Deus, nos está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém não quisestes subir e fostes rebeldes à ordem de Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Murmurastes nas vossas tendas e dissestes: Porque Jeová nos odiou, tirou-nos da terra do Egito, para nos entregar nas mãos dos amorreus, a fim de nos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para onde estamos nós subindo? Nossos irmãos fizeram que se derretesse nosso coração, dizendo: O povo é maior e mais alto do que nós, as cidades são grandes e fortificadas até o céu. Também vimos ali os filhos dos anaquins.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, eu vos disse: Não tremais, nem tenhais medo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jeová, vosso Deus, que vai adiante de vós, ele mesmo pelejará por vós, segundo tudo o que fez por vós no Egito, diante dos vossos olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e no deserto, em que vistes como Jeová, vosso Deus, vos levou, como um homem leva a seu filho, em todo o caminho por que andastes, até chegardes a este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Apesar disso, continuastes descrendo a Jeová, vosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que foi adiante de vós no caminho, para vos procurar o lugar em que devíeis acampar: de noite no fogo, para vos mostrar o caminho por onde devíeis andar, e de dia na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tendo Jeová, pois, ouvido a voz das vossas palavras, indignou-se e jurou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Certamente, nenhum destes homens, esta geração perversa, verá a boa terra que prometi, com juramento, dar a vossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>exceto Calebe, filho de Jefoné. Ele a verá; e a terra que pisou, dá-la-ei a ele e a seus filhos, pois perseverou em seguir a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também contra mim se irou Jeová por causa de vós, dizendo: Igualmente tu lá não entrarás.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Josué, filho de Num, que te serve, entrará para ali; anima-o, porque ele fará que Israel a receba por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vossos pequeninos, de quem dissestes que seriam por presa, e vossos filhos, que hoje não têm conhecimento do bem nem do mal, esses lá entrarão, e a eles darei a terra, e a possuirão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porém vós voltai e parti para o deserto pelo caminho do mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, me respondestes: Pecamos contra Jeová; nós subiremos e pelejaremos, de acordo com tudo o que Jeová, nosso Deus, nos ordenou. Vós vos armastes, cada um dos seus instrumentos de guerra, e vos mostrastes temerários subindo ao monte.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Disse-me Jeová: Dize-lhes: Não subais, nem pelejeis, porque não estou no meio de vós; para que não sejais feridos diante dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim vos falei, e não escutastes; antes, rebelastes contra a ordem de Jeová, fostes presunçosos e subistes ao monte.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os amorreus, que habitavam naquele monte, saíram ao vosso encontro e vos perseguiram, como o fazem as abelhas, derrotando-vos em Seir, até Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tendo voltado, chorastes diante de Jeová; porém Jeová não vos ouviu a vós, nem inclinou os ouvidos a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim ficastes muitos dias em Cades, segundo os dias que ali ficastes.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, voltamos e partimos para o deserto pelo caminho do mar Vermelho, como Jeová me falou; e muitos dias rodeamos o monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeová disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assaz tendes andado em roda deste monte; voltai-vos para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordena ao povo, dizendo: Vós ides passar pelo território de vossos irmãos, filhos de Esaú, que habitam em Seir. Terão medo de vós; portanto, guardai-vos bem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não os provoqueis, porque não vos darei da sua terra nem sequer o que pisar a planta dum pé; pois a Esaú dei o monte Seir por possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comprareis deles por dinheiro comida para comerdes e também deles comprareis água para beberdes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois Jeová, teu Deus, te há abençoado em toda a obra das tuas mãos; conheceu o teu caminho por este grande deserto; estes quarenta anos Jeová, teu Deus, tem estado contigo; nada te há faltado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim passamos de nossos irmãos, filhos de Esaú, que habitam em Seir, do caminho da Arabá, de Elate e de Eziom-Geber. Tendo voltado, passamos pelo caminho do deserto de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Jeová me disse: Não molestes a Moabe, nem lhe faças guerra, porque não te darei da sua terra por possessão; pois dei Ar em possessão aos filhos de Ló</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Os emins dantes habitavam nela, povo grande, numeroso e alto, como os anaquins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também eles são considerados refains, como os anaquins; porém os moabitas lhes chamam emins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os horeus também habitavam dantes em Seir, mas os filhos de Esaú os desapossaram; e, tendo-os destruído diante de si, habitavam no lugar deles, assim como Israel fez à terra da sua possessão que Jeová lhes deu.).</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levantai-vos, agora, e passai a torrente de Zerede. Passamos, pois, a torrente de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os dias em que caminhamos de Cades-Barneia até termos passado a torrente de Zerede foram trinta e oito anos; até que se extinguiu do meio do arraial toda a geração dos homens de guerra, como Jeová lhes havia jurado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também a mão de Jeová foi contra eles, para os fazer perecer do meio do arraial, até serem extintos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todos os homens de guerra foram extintos pela morte dentre o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>disse-me Jeová:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tu vais passar, hoje, o território de Moabe, a saber, Ar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando chegares defronte dos filhos de Amom, não os molestes, nem lhes faças guerra; porque não te darei da terra dos filhos de Amom por possessão, pois a dei em possessão aos filhos de Ló</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>(Esta também é considerada terra de refains. Nela habitavam dantes refains, mas os amonitas lhes chamam zanzumins,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>povo grande, e numeroso, e alto, como os anaquins; Jeová os destruiu diante dos amonitas; e estes, tendo-os desapossado, habitavam no lugar deles;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>assim como fez pelos filhos de Esaú, que habitam em Seir, quando de diante deles destruiu os horeus. Os filhos de Esaú, tendo-os desapossado, habitaram no lugar deles até este dia;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e os avins, que habitavam em vilas até Gaza, foram destruídos pelos caftorins que saíram de Caftor e habitaram no lugar deles.).</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Levantai-vos, parti e passai a torrente de Arnom; eis que entreguei nas tuas mãos a Seom, o amorreu, rei de Hesbom, e a sua terra; entra a desapossá-lo e faze-lhe a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hoje, começarei a meter o terror e o medo de ti aos povos que estão debaixo de todo o céu, de sorte que, ao ouvirdes a tua fama, tremam e se angustiem por causa de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, do deserto de Quedemote, enviei mensageiros a Seom, rei de Hesbom, com palavras de paz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deixa-me passar pela tua terra; apenas pela estrada real irei; não me desviarei nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vender-me-ás por dinheiro a comida, para que eu coma; e dar-me-ás por dinheiro a água, para que eu beba. Tão somente deixa-me passar a pé;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>assim como me fizeram os filhos de Esaú, que habitam em Seir, e os moabitas, que habitam em Ar; até que eu passe o Jordão e entre na terra que Jeová, nosso Deus, nos está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Seom, rei de Hesbom, não nos quis deixar passar por sua terra, porque Jeová, teu Deus, lhe endureceu o espírito e lhe fez obstinado o coração, para to entregar nas mãos, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse-me, pois, Jeová: Eis que comecei a entregar-te Seom e a sua terra; entra a desapossá-lo, para que recebas por herança a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, Seom nos saiu ao encontro, ele e todo o seu povo, para nos dar batalha em Jaza.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jeová, nosso Deus, no-lo entregou, e ferimo-lo, a ele, e a seus filhos, e a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tomamos-lhes, nesse tempo, todas as cidades, e fizemos perecer totalmente os homens de cada cidade com as mulheres e os pequeninos, e não deixamos sobrevivente algum;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>somente o gado, guardamo-lo por presa para nós, juntamente com o despojo das cidades que havíamos tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Desde Aroer, que está à beira da torrente de Arnom, e, desde a cidade que está no vale da torrente até Gileade, não houve cidade tão alta que não pudéssemos tomá-la; tudo no-lo entregou Jeová, nosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>somente à terra dos filhos de Amom, a ela não chegaste, a saber, a toda a banda da torrente de Jaboque, e às cidades da região montanhosa, e a tudo o que Jeová, nosso Deus, nos proibiu.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo voltado, tomamos o caminho de Basã; e Ogue, rei de Basã, saiu-nos ao encontro, ele e todo o seu povo, para nos dar batalha em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse-me Jeová: Não o temas, porque entreguei a ele, e a todo o seu povo, e a sua terra nas tuas mãos; far-lhe-ás a ele como fizeste a Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová, nosso Deus, nos entregou nas mãos também a Ogue, rei de Basã, e a todo o seu povo; ferimo-lo, até que não lhe ficou nenhum sobrevivente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nesse tempo, tomamos-lhe todas as cidades; não houve cidade que não lhe tomássemos: sessenta cidades, toda a região de Argobe, o reino de Ogue, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas estas eram cidades fortificadas, com altos muros, portas e ferrolhos, além de muitíssimas cidades da gente do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Totalmente as destruímos, como fizemos a Seom, rei de Hesbom, fazendo perecer por completo em cada cidade os homens com as mulheres e os pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas todo o gado e o despojo das cidades, guardamo-los por presa para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse tempo, tomamos a terra das mãos dos dois reis dos amorreus, que estavam além do Jordão, desde a torrente de Arnom até o monte Hermom</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(os sidônios chamam a Hermom Siriom, e os amorreus chamam-lhe Senir),</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a saber, todas as cidades do planalto e todo o país de Gileade e de Basã, até Salcá e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(Só Ogue, rei de Basã, ficou do resto dos refains; eis que o seu leito era leito de ferro; não está, porventura, em Rabá dos filhos de Amom? Tinha nove cúbitos de comprido e quatro cúbitos de largo, segundo o cúbito de um homem.).</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse tempo, entramos de posse desta terra. Desde Aroer, que está junto do vale da torrente de Arnom, e a metade da região montanhosa de Gileade, com as suas cidades, dei aos rubenitas e aos gaditas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dei o restante de Gileade e todo o país de Basã, reino de Ogue, à meia tribo de Manassés, isto é, toda a região de Argobe, todo o país de Basã (Este se chama o país dos refains.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jair, filho de Manassés, tomou toda a região de Argobe, até os confins dos gesuritas e dos maacatitas, e chamou-lhes, isto é, a Basã, pelo seu nome, Havote-Jair, até este dia.).</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A Maquir, dei Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aos rubenitas e aos gaditas, dei desde Gileade até a torrente de Arnom, cujo meio serve de termo, e até a torrente de Jaboque, termo dos filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a Arabá também, com o Jordão por termo, desde Quinerete até o mar da Arabá, o mar Salgado, pelas faldas de Pisga, para o Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nesse tempo, vos ordenei, dizendo: Jeová, vosso Deus, deu-vos esta terra para a possuirdes; passareis armados, todos os homens valentes, diante de vossos irmãos, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém vossas mulheres, e vossos pequeninos, e o vosso gado (pois sei que tendes muito gado) ficarão nas vossas cidades que vos dei;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>até que Jeová dê descanso a vossos irmãos, como a vós, e eles também possuam a terra que Jeová, vosso Deus, lhes está dando além do Jordão. Então, voltareis, cada um à sua possessão, que vos dei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também dei ordem a Josué, nesse tempo, dizendo: Os teus olhos são os que viram tudo o que Jeová, vosso Deus, tem feito a esses dois reis; assim fará Jeová a todos os reinos a que tu estás passando.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tereis medo deles, porque Jeová, vosso Deus, é o que peleja por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Roguei a Jeová, nesse tempo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ó Senhor Jeová, tu começaste a mostrar ao teu servo a tua grandeza e a tua mão poderosa; pois que Deus há no céu ou na terra que possa fazer segundo as tuas obras e segundo os teus grandes feitos?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deixa-me passar a ver a boa terra que está além do Jordão, essa excelente região montanhosa, e o Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Jeová agastou-se comigo por vossa causa e não me ouviu. Disse-me Jeová: Basta; não me fales mais nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sobe ao cume do Pisga, levanta os olhos para o ocidente, para o norte, para o sul e para o oriente e contempla com os teus olhos; porque não passarás este Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas manda a Josué, e anima-o, e fortalece-o, porque ele passará adiante deste povo e fará que recebam por herança a terra que verás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, ficamos no vale defronte de Bete-Peor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, ó Israel, ouve os estatutos e os juízos que eu vos ensino, para os cumprirdes, a fim de que vivais, e entreis, e possuais a terra que Jeová, Deus de vossos pais, vos está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não acrescentareis à palavra que eu vos mando, nem dela diminuireis, para que guardeis os mandamentos de Jeová, vosso Deus, que eu vos mando.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os vossos olhos viram o que Jeová fez em Baal-Peor; porque, no tocante a todos os homens que seguiram a Baal-Peor, os exterminou Jeová, vosso Deus, do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas vós que vos unistes a Jeová, vosso Deus, todos estais vivos hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que vos ensinei estatutos e juízos, assim como Jeová, meu Deus, me ordenou, para que assim os observeis no meio da terra na qual estais entrando para a possuirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Observai-os e cumpri-os, porque isso é a vossa sabedoria e o vosso entendimento, à vista dos povos que, ouvindo todos esses estatutos, dirão: Certamente, esta grande nação é povo sábio e entendido!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois que grande nação há que tenha deuses tão perto de si, como o é Jeová, nosso Deus, todas as vezes que o invocamos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que grande nação há que tenha estatutos e juízos tão justos, como toda esta lei que hoje vos proponho?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tão somente guarda-te a ti mesmo, e guarda bem a tua alma, e não te esqueças das coisas que os teus olhos viram. Elas se não apaguem do teu coração todos os dias da tua vida, porém fá-las saber aos teus filhos e aos filhos de teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não te esqueças do dia em que estiveste perante Jeová, teu Deus, em Horebe, quando Jeová me disse: Ajunta-me o povo, e fá-los-ei ouvir as minhas palavras, para que aprenda a temer-me todos os dias que viver na terra e para que ensine a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, vós chegastes e estivestes ao pé do monte; o monte ardia em fogo até o meio do céu, e havia trevas, nuvem e escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeová vos falou do meio do fogo; vós ouvistes o som de palavras, porém não vistes forma alguma; tão somente houve uma voz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele declarou-vos a sua aliança, que vos ordenou que guardásseis, isto é, os dez mandamentos; e os escreveu em duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A mim me ordenou Jeová, nesse tempo, que eu vos ensinasse os estatutos e os juízos, para que os cumprísseis na terra à qual estais passando para a possuirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Guardai-vos a vós mesmos cuidadosamente. Não vistes forma alguma no dia em que Jeová vos falou, em Horebe, do meio do fogo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para que não vos corrompais e vos façais alguma imagem esculpida na forma de uma estátua, semelhança de homem ou de mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>semelhança de qualquer animal que há sobre a terra, semelhança de qualquer ave que voa no céu,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>semelhança de qualquer réptil que se arrasta sobre a terra, semelhança de qualquer peixe que há nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guarda-te, não levantes os olhos para o céu e, vendo o sol, a lua e as estrelas, a saber, todo o exército do céu, não sejas seduzido, não os adores e não lhes dês culto, as quais coisas Jeová, teu Deus, criou para todos os povos debaixo de todo o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém Jeová vos tomou e vos tirou da fornalha de ferro do Egito, para ter um povo que fosse a sua herança, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeová irou-se contra mim por vossa causa e jurou que eu não passaria o Jordão e não entraria na boa terra que Jeová, teu Deus, te está dando por herança;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas eu tenho de morrer nesta terra, não posso passar o Jordão. Porém vós passareis e possuireis essa boa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Guardai-vos a vós mesmos, não vos esqueçais da aliança de Jeová, vosso Deus, que fez convosco e não vos façais alguma imagem esculpida na forma de alguma coisa que Jeová, teu Deus, te proibiu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois Jeová, teu Deus, é um fogo consumidor, um Deus zeloso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se gerardes filhos e filhos de filhos, e vos envelhecerdes na terra, e vos corromperdes, e fizerdes alguma imagem esculpida na forma de alguma coisa, e praticardes o que é mau aos olhos de Jeová, vosso Deus, para o provocardes à ira,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>chamo, hoje, por testemunha contra vós, o céu e a terra, que bem cedo perecereis inteiramente da terra à qual estais passando o Jordão para a possuirdes. Não prolongareis os vossos dias nela, mas sereis por completo exterminados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jeová vos espalhará entre os povos, e sereis deixados poucos em número entre as nações a que Jeová vos conduzirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lá servireis a deuses, obra de mãos de homens, madeira e pedra, que não veem, nem ouvem, nem comem, nem cheiram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas de lá buscarás a Jeová, teu Deus, e o acharás, contanto que o procures de todo o teu coração e de toda a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando estiveres em tribulação, e todas estas coisas te sobrevierem, então, nos últimos dias, te tornarás a Jeová, teu Deus, e ouvirás a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque Jeová, teu Deus, é um Deus misericordioso, não te deixará sucumbir, nem te destruirá, nem se esquecerá da aliança que jurou a teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pergunta aos tempos passados que te precederam, desde o dia em que Deus criou o homem sobre a terra e desde uma extremidade do céu até a outra, se aconteceu jamais coisa semelhante a esta grande coisa ou se jamais se ouviu coisa semelhante?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouviu, porventura, um povo a voz de um deus falar do meio do fogo, como tu a ouviste, e ficou vivo?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tem algum deus tentado ir e tomar para si uma nação do meio de outra nação, por meio de provas, e de milagres, e de portentos, e de guerra, e de mão poderosa, e de braço estendido, e de grandes espantos, segundo tudo o que fez por vós Jeová, vosso Deus, no Egito, diante dos vossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A ti te foi mostrado, de maneira que soubesses que Jeová é Deus e que não há outro senão ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Do céu te fez ouvir a sua voz, para te instruir, e sobre a terra te fez ver o seu grande fogo; ouviste as suas palavras do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque amou a teus pais, e escolheu a sua semente depois deles, e te tirou do Egito com a sua presença e com o seu grande poder,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para desapossar de diante de ti nações maiores e mais fortes do que tu, para te introduzir e para te dar a sua terra por herança, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Sabe, pois, hoje, e considera que Jeová é Deus em cima no céu e embaixo sobre a terra; não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Guarda os seus estatutos e os seus juízos que eu hoje vos mando, para que te vá bem a ti, e a teus filhos depois de ti e para que prolongues os teus dias sobre a terra que Jeová, teu Deus, te está dando, para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, destinou Moisés três cidades além do Jordão para o nascente do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>a fim de que ali se refugiasse o homicida que matasse sem intenção ao seu próximo, a quem dantes não tinha odiado; e para que, refugiando-se numa dessas cidades, vivesse:</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>a Bezer, no deserto, no planalto, para os rubenitas; a Ramote, em Gileade, para os gaditas; e a Golã, em Basã, para os manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esta é a lei que Moisés propôs aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estes são os testemunhos, e os estatutos, e os juízos que Moisés falou aos filhos de Israel, quando saíram do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>além do Jordão, no vale defronte de Bete-Peor, na terra de Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, a quem Moisés e os filhos de Israel derrotaram, quando saíram do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e tomaram a terra dele em possessão, como também a terra de Ogue, rei de Basã, sendo estes os dois reis que estavam além do Jordão para o nascente do sol;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>desde Aroer, que está à beira do vale da torrente de Arnom, até o monte Sião (este é Hermom),</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e toda a Arabá, além do Jordão, para o oriente, até o mar da Arabá, pelas faldas de Pisga.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chamou Moisés a todo o Israel e disse-lhes: Ouve, ó Israel, os estatutos e os juízos que eu hoje vos falo aos ouvidos, para que os aprendais e cuideis em os cumprirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeová, nosso Deus, fez uma aliança conosco em Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não com os nossos pais fez Jeová esta aliança, mas conosco; sim, conosco, que somos todos nós aqui vivos este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Face a face falou Jeová convosco no monte, do meio do fogo</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>(estando eu nesse tempo entre Jeová e vós, para vos anunciar a palavra de Jeová; pois tivestes medo por causa do fogo e não subistes ao monte). Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu sou Jeová, teu Deus, que te tirei da terra do Egito, da casa de servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não terás outros deuses diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não farás para ti imagem de escultura, forma alguma do que há em cima no céu, ou embaixo na terra, ou nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não as adorarás, nem lhes darás culto; porque eu, Jeová, teu Deus, sou Deus zeloso, que visito a iniquidade dos pais nos filhos, na terceira e quarta geração daqueles que me aborrecem;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que uso de misericórdia para com milhares dos que me amam e guardam os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não tomarás o nome de Jeová, teu Deus, em vão, porque Jeová não terá por inocente ao que tomar o seu nome em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Observa o dia de sábado, para o santificares, como Jeová, teu Deus, te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seis dias trabalharás e farás tudo o que tens para fazer;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas o sétimo dia é sábado para Jeová, teu Deus. Nele não farás obra alguma, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem o teu servo, nem a tua serva, nem o teu boi, nem o teu jumento, nem animal algum teu, nem o teu estrangeiro que vive de tuas portas para dentro; a fim de que descanse teu servo e tua serva bem como tu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembrar-te-ás que foste servo na terra do Egito, e que de lá te tirou Jeová, teu Deus, com mão poderosa e com braço estendido; portanto, Jeová, teu Deus, te ordenou que observasses o dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Honrarás a teu pai e a tua mãe como Jeová, teu Deus, te ordenou, para que se prolonguem os teus dias e para que te vá bem na terra que Jeová, teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não matarás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não adulterarás.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não furtarás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não dirás testemunho falso contra o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não cobiçarás a mulher do teu próximo; não desejarás a casa do teu próximo, nem o seu campo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma que lhe pertença.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estas palavras falou Jeová a toda a vossa assembleia, no monte, do meio do fogo, da nuvem e da escuridade, com grande voz; e nada mais acrescentou. Tendo-as escrito em duas tábuas de pedra, deu-mas a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando ouvistes a voz do meio das trevas, enquanto ardia o monte em fogo, viestes ter comigo, a saber, todos os cabeças das vossas tribos e os vossos anciãos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e dissestes: Eis que Jeová, nosso Deus, nos fez ver a sua glória e a sua grandeza; e ouvimos a sua voz do meio do fogo; hoje, vimos que Deus fala com o homem, e este continua a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, porque havemos de morrer? Este grande fogo nos consumirá; se nós tornarmos a ouvir a voz de Jeová, nosso Deus, morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois quem há, de toda a carne, que tenha ouvido a voz do Deus vivente falar do meio do fogo, como nós a ouvimos, e tenha continuado a viver?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tu chega-te mais e ouve tudo o que Jeová, nosso Deus, disser; tu nos falarás tudo o que Jeová, nosso Deus, te falar a ti; e, ouvindo-o, o cumpriremos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouviu Jeová a voz das vossas palavras, quando me faláveis a mim, e disse-me Jeová: Eu ouvi a voz das palavras deste povo, que eles falaram; falaram bem em tudo quanto disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem dera que eles tivessem tal coração, que me temessem e guardassem em todo o tempo todos os meus mandamentos, para que lhes fosse bem a eles e a seus filhos, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vai dizer-lhes: Voltai para as vossas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tu, porém, fica-te aqui comigo, e te direi o mandamento todo, e os estatutos, e os juízos que lhes ensinarás, para que os cumpram na terra que lhes estou dando a fim de a possuírem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cuidareis em fazerdes como Jeová, vosso Deus, vos ordenou; não vos desviareis nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Andareis em todo o caminho que Jeová, vosso Deus, vos ordenou, para que vivais, e que vos suceda bem, e para que se prolonguem os vossos dias na terra que haveis de possuir.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, este é o mandamento, os estatutos e os juízos que Jeová, vosso Deus, ordenou que se vos ensinassem, para que os cumprais na terra a que passais para a possuirdes;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a fim de que temas a Jeová, teu Deus, de modo que guardes todos os seus estatutos e os seus mandamentos que eu hoje te mando, tu, e teu filho, e o filho de teu filho, por todos os dias da tua vida; e para que se prolonguem os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouve, pois, ó Israel, e cuida de o fazer, para que te vá bem, e para que te multipliques abundantemente, como Jeová, Deus de teus pais, te prometeu, numa terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve, ó Israel; Jeová, nosso Deus, é o único Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amarás, pois, a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de todas as tuas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estas palavras que eu hoje te intimo estarão sobre o teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tu as inculcarás a teus filhos e delas falarás, sentado em tua casa, e andando pelo caminho, e ao deitar-te, e ao levantar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Atá-las-ás como sinal na tua mão, e serão por frontais entre os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escrevê-las-ás nos umbrais de tua casa e nas tuas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jeová, teu Deus, te introduzir na terra que prometeu com juramento a teus pais, a Abraão, a Isaque e a Jacó, que te daria, grandes e excelentes cidades que não edificaste,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e casas cheias de todas as boas coisas, casas que não encheste; cisternas cavadas que não cavaste; vinhas e olivais que não plantaste, e comeres e te fartares;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>guarda-te, não te esqueças de Jeová, que te tirou da terra do Egito, da casa de servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temerás a Jeová teu Deus; servi-lo-ás e, pelo seu nome, jurarás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não seguireis a outros deuses dos deuses dos povos que estiverem à roda de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque Jeová, teu Deus, no meio de ti, é Deus zeloso; para que a ira de Jeová, teu Deus, não se acenda contra ti, e ele te faça perecer de sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não experimentareis a Jeová, vosso Deus, como o experimentastes em Massá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Observareis diligentemente os mandamentos de Jeová, vosso Deus, e os seus testemunhos, e os seus estatutos que te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farás o que é reto e bom aos olhos de Jeová; para que te vá bem e para que entres e possuas a boa terra que Jeová prometeu, com juramento, dar a teus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>lançando de diante de ti todos os teus inimigos, como falou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando teu filho te perguntar no futuro: Que significam os testemunhos, e os estatutos, e os juízos que Jeová, nosso Deus, vos ordenou?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>responderás a teu filho: Éramos servos de Faraó, no Egito, e Jeová nos tirou do Egito com mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aos nossos olhos fez Jeová milagres e portentos, grandes e terríveis contra o Egito, contra Faraó e contra toda a sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas a nós nos tirou de lá, para nos introduzir e para nos dar a terra que prometeu, com juramento, a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeová nos ordenou que observássemos todos estes estatutos e que temêssemos a Jeová, nosso Deus, para o nosso bem em todo o tempo, a fim de que ele nos preservasse a vida, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Será justiça para nós, se cuidarmos de cumprir esse mandamento todo diante de Jeová, nosso Deus, como ele nos ordenou.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeová, teu Deus, te introduzir na terra a que vais para a possuir e lançar fora muitas nações de diante de ti: os heteus, os girgaseus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus, sete nações maiores em número e mais poderosas do que tu;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>quando Jeová, teu Deus, tas entregar, e as ferires, então, as destruirás totalmente. Não farás aliança alguma com elas, nem terás piedade delas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não contrairás com elas matrimônios, não darás tua filha a seu filho, nem tomarás sua filha para teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois ela desviará teu filho de me seguir, para que sirvam a outros deuses; assim a ira de Jeová se acenderá contra vós e depressa vos consumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas assim vos havereis com eles: deitareis abaixo os seus altares, quebrareis as suas colunas, cortareis os seus Aserins e queimareis a fogo as suas imagens de escultura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque tu és um povo santo a Jeová, teu Deus; Jeová, teu Deus, te escolheu a ti, para lhe seres o seu próprio povo, acima de todos os povos que há sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jeová não vos teve afeição, nem vos escolheu porque éreis mais numerosos que qualquer povo (pois vós éreis o mais pequeno de todos os povos),</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas porque Jeová vos amou e, porque guardou juramento que fez a vossos pais, foi que vos tirou com mão poderosa e vos remiu da casa de servidão, da mão de Faraó, rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saberás que Jeová, teu Deus, é que é Deus; o Deus fiel, que guarda a sua aliança e a sua misericórdia aos que o amam e lhe cumprem seus mandamentos, até mil gerações;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que retribui diretamente aos que o odeiam, para os perder. Não retardará o pago ao que o odeia; retribuir-lhe-á diretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Guardarás, portanto, o mandamento, os estatutos e os juízos que eu, hoje, te ordeno, para os cumprires.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acontecerá que, por ouvirdes estes juízos, e os guardardes, e os cumprirdes, Jeová, teu Deus, te guardará a aliança e a misericórdia que prometeu com juramento a teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele te amará, te abençoará e te multiplicará; também abençoará o fruto do teu ventre, e o fruto do teu solo, e o teu pão, e o teu mosto, e o teu azeite, e o produto das tuas vacas, e as crias dos teus rebanhos, na terra que prometeu, com juramento, a teus pais que te daria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bendito serás mais do que todos os povos; não haverá em ti estéril nem de um nem de outro sexo, nem entre os teus gados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeová apartará de ti toda doença; não porá sobre ti nenhuma das más enfermidades dos egípcios, as quais sabes, porém as porá sobre todos os que te odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Devorarás todos os povos que Jeová, teu Deus, te entregar; os teus olhos não terão piedade deles, nem servirás aos seus deuses; pois isso te será por laço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se disseres no teu coração: Estas nações são mais numerosas do que eu; como poderei desapossá-las?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não as temerás. Lembrar-te-ás do que Jeová, teu Deus, fez a Faraó e a todo o Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>das grandes provas que os teus olhos viram, e dos milagres, e dos portentos, e da mão poderosa, e do braço estendido com que Jeová, teu Deus, te tirou para fora. Assim fará Jeová, teu Deus, a todos os povos aos quais temes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Além disso, entre eles mandará Jeová, teu Deus, vespas, até que pereçam de diante de ti os que ficarem e se esconderem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não te espantes deles, porque Jeová, teu Deus, está no meio de ti, Deus grande e terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jeová, teu Deus, lançará fora estas nações de diante de ti, pouco a pouco; não as consumirás de uma vez, para que as feras do campo não se multipliquem contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Jeová, teu Deus, tas entregará e lhes infligirá uma grande derrota, até que se acabem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entregar-te-á nas tuas mãos os seus reis e fará que desapareça o nome deles de debaixo do céu; ninguém te poderá resistir, até que os tenhas feito perecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Queimarás a fogo as imagens esculpidas dos seus deuses; não cobiçarás a prata nem o ouro que está sobre elas, nem para ti os tomarás, para que por eles não venhas a tropeçar; pois abominação é a Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não meterás uma abominação em tua casa, para que não te tornes anátema, semelhante a ela; de todo a detestarás e de todo a abominarás, pois é anátema.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cuidareis de observar todo o mandamento que eu hoje vos ordeno, para que vivais, e vos multipliqueis, e entreis, e possuais a terra que Jeová prometeu, com juramento, a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Lembrar-te-ás de todo o caminho pelo qual Jeová, teu Deus, te há conduzido estes quarenta anos no deserto, para te humilhar, para te provar, para saber o que estava no teu coração, se guardarias os seus mandamentos ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele te humilhou, e te deixou padecer fome, e te sustentou com maná que não conheceste, nem teus pais o conheceram; para te dar a entender que o homem não vive só de pão, mas de tudo o que sai da boca de Jeová; disso vive o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O vestido não te caiu de velha, nem se empolou o teu pé, por estes quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sabe, pois, no teu coração, que, como um homem disciplina a seu filho, assim te está disciplinando Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Guardarás os mandamentos de Jeová, teu Deus, para andares nos seus caminhos e para o temeres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque Jeová, teu Deus, te está introduzindo numa boa terra, numa terra de torrentes de água, de fontes e de abismos, que se arrebentam nos vales e nos outeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>numa terra de trigo, de cevada, de vides, de figueiras e de romeiras; numa terra de azeite de oliveiras e de mel;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>numa terra em que comerás pão sem escassez, e nela não te faltará coisa alguma; numa terra cujas pedras são ferro, e de cujos outeiros poderás cavar cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comerás, e te fartarás, e louvarás a Jeová, teu Deus, pela boa terra que te deu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Guarda-te, não te esqueças de Jeová, teu Deus, deixando de observar os seus mandamentos, os seus juízos e os seus estatutos que hoje te ordeno;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para não suceder que, depois de teres comido e fores farto, depois de teres edificado boas casas e morado nelas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>depois de se multiplicarem os teus gados e os teus rebanhos, e se aumentar a tua prata e o teu ouro, e ser abundante tudo quanto tens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se eleve o teu coração, e te esqueças de Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa de servidão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que te conduziu pelo grande e terrível deserto, em que havia serpentes abrasadoras, e escorpiões, e terra árida onde não havia água; que te fez sair água da rocha de pederneiras;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que, no deserto, te alimentou com maná, que teus pais não conheceram, para te humilhar e para te provar, a fim de te fazer bem nos teus dias finais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não digas no teu coração: A minha força e a fortaleza das minhas mãos me conseguiram estas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Antes, te lembrarás de Jeová, teu Deus, porque é ele o que te dá forças para conseguires riquezas; a fim de que estabeleça ele a sua aliança, que prometeu, com juramento, a teus pais, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se te esqueceres de Jeová, teu Deus, e andares após outros deuses, e os servires, e adorares, testifico, hoje, contra vós que, certamente, perecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como as nações que Jeová fez perecer de diante de vós, assim perecereis; porque não queríeis ouvir a voz de Jeová, vosso Deus.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouve, ó Israel; tu estás passando, hoje, o Jordão, para entrares e possuíres nações maiores e mais poderosas do que tu, cidades grandes e muradas até o céu,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>um povo grande e alto, filhos dos anaquins, a quem tu conheces e de quem tu tens ouvido dizer: Quem poderá resistir aos filhos de Anaque?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sabe, hoje, que Jeová, teu Deus, é o que passa adiante de ti como um fogo devorador. Ele os destruirá e os subjugará diante de ti; assim os desapossarás, e depressa os farás perecer, como Jeová te prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que Jeová, teu Deus, os tiver lançado fora de diante de ti, não digas no teu coração: Por causa da minha justiça é que Jeová me introduziu nesta terra para a possuir; porque por causa da maldade destas nações é que Jeová as está desapossando de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é pela tua justiça, nem pela retidão do teu coração que entras a possuir a sua terra; mas pela maldade destas nações é que Jeová, teu Deus, as está desapossando de diante de ti e para estabelecer o que Jeová prometeu, com juramento, a teus pais, a Abraão, a Isaque e a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sabe que não é pela tua justiça que Jeová, teu Deus, te está dando esta boa terra para a possuíres; porque tu és um povo de cerviz dura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te, não te esqueças de que modo provocaste a ira de Jeová, teu Deus, no deserto; desde o dia em que saístes da terra do Egito até chegardes a este lugar, tendes sido rebeldes contra Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também em Horebe provocastes a ira de Jeová, e Jeová irou-se contra vós ao ponto de vos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando subi o monte para receber as tábuas da aliança que Jeová fez convosco, fiquei no monte quarenta dias e quarenta noites; não comi pão, nem bebi água.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeová deu-me as tábuas de pedra, escritas com o dedo de Deus; nelas estava escrito segundo todas as palavras que Jeová vos falou no monte, do meio do fogo, no dia da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao fim de quarenta dias e quarenta noites, deu-me Jeová as tábuas de pedra, isto é, as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse-me Jeová: Levanta-te, desce depressa daqui, porque o teu povo, que tiraste do Egito, já se corrompeu; cedo se desviaram do caminho que lhes ordenei; fizeram para si uma imagem fundida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse-me mais Jeová: Vi este povo, e eis que é um povo de cerviz dura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixa-me, para que eu os destrua e apague o seu nome de debaixo do céu; farei de ti uma nação mais poderosa e maior do que esta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, me virei e desci do monte, e ardia o monte em fogo; as duas tábuas da aliança estavam em ambas as minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Olhei, e eis que havíeis pecado contra Jeová, vosso Deus; vós vos tínheis feito um bezerro fundido; depressa, vos tínheis desviado do caminho que Jeová vos ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Peguei nas duas tábuas, arrojei-as das minhas mãos e quebrei-as diante dos vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Prostrei-me perante Jeová, como dantes, quarenta dias e quarenta noites; não comi pão, nem bebi água, por causa de todo o vosso pecado que cometestes, fazendo o que era mau à vista de Jeová, para o irritardes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu estava atemorizado pela ira e furor com os quais se irou Jeová contra vós, ao ponto de vos destruir. Mas ainda essa vez Jeová me ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeová estava muito irado contra Arão, ao ponto de o destruir; orei por Arão também ao mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, tomei o vosso pecado, o bezerro que tínheis feito, e o queimei no fogo, e o pisei, moendo-o bem, até que se desfez em pó; o seu pó deitei na corrente que descia do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Irritastes também a Jeová em Taberá, em Massá e em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Jeová vos enviou a Cades-Barneia, dizendo: Subi e tomai posse da terra que vos dei, rebelastes contra o mandamento de Jeová, vosso Deus, e não lhe destes crédito, nem ouvistes a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendes sido rebeldes contra Jeová desde o dia em que vos conheci.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, me prostrei diante de Jeová; quarenta dias e quarenta noites estive prostrado, porque Jeová dissera que vos destruiria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Orei a Jeová, dizendo: Deus Jeová, não destruas o teu povo e a tua herança que remiste com a tua grandeza e que tiraste do Egito com mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Lembra-te dos teus servos, Abraão, Isaque e Jacó; não atentes para a dureza deste povo, nem para a sua maldade, nem para o seu pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para que não diga o povo da terra de que nos tiraste: Por não poder Jeová introduzi-los na terra que lhes prometeu e por odiá-los, tirou-os para fazer morrer no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, eles são o teu povo e a tua herança que tiraste com a tua grande força e com o teu braço estendido.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, disse-me Jeová: Corta-te duas tábuas de pedra, como as primeiras, e sobe a mim ao monte, e faze-te uma arca de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escreverei nas tábuas as palavras que estavam nas primeiras tábuas que quebraste, e pô-las-ás na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fiz, pois, uma arca de madeira de acácia, cortei duas tábuas de pedra como as primeiras, e subi ao monte, tendo eu as duas tábuas na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escreveu nas tábuas, conforme a primeira escritura, os dez mandamentos, que Jeová vos falou no monte, do meio do fogo, no dia da assembleia; e Jeová mas deu a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Virei-me, e desci do monte, e pus as tábuas na arca que tinha feito; e ali estão, como Jeová me ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Os filhos de Israel partiram de Beerote- Bene-Jaacã para Moserá. Ali, morreu Arão e ali foi sepultado; e Eleazar, seu filho, era sacerdote no lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dali partiram para Gudgodá; e de Gudgodá para Jotbatá, terra de torrentes de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por esse tempo, Jeová separou a tribo de Levi para levar a arca da aliança de Jeová, para estar diante de Jeová, a fim de o servir e de lançar a bênção em seu nome até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que Levi não tem parte nem herança com seus irmãos; Jeová é a sua herança, assim como Jeová, teu Deus, lhe falou).</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fiquei no monte, como dantes, quarenta dias e quarenta noites; ouviu-me Jeová ainda esta vez; Jeová não te quis destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-me Jeová: Levanta-te, põe-te a caminho adiante do povo; entrarão e possuirão a terra que prometi, com juramento, a seus pais que lhes daria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, ó Israel, que é que Jeová, teu Deus, te pede, senão que temas a Jeová, teu Deus, que andes nos seus caminhos, e o ames, e sirvas a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que guardes os mandamentos de Jeová e os seus estatutos que eu hoje te ordeno para o teu bem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que a Jeová, teu Deus, pertencem o céu, e o céu dos céus, e a terra, e tudo o que nela há.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tão somente Jeová teve afeição a teus pais para os amar e escolheu a sua semente depois deles, isto é, a vós, acima de todos os povos, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Circuncidai, pois, o prepúcio do vosso coração e não mais sejais de cerviz dura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Jeová, vosso Deus, é o Deus dos deuses e o Senhor dos senhores, o Deus grande, poderoso e terrível, que não se deixa levar de respeitos humanos, nem recebe peitas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que executa o julgamento do órfão e da viúva e ama ao estrangeiro, dando-lhe pão e vestido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Amai, portanto, ao estrangeiro, porque fostes estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A Jeová, teu Deus, temerás, e a ele servirás, e a ele te unirás, e pelo seu nome jurarás.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele é o teu louvor e o teu Deus, que fez a teu favor estas grandes e terríveis coisas que os teus olhos viram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com setenta pessoas desceram teus pais ao Egito; e, agora, Jeová, teu Deus, te fez em número como as estrelas.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amarás a Jeová, teu Deus, e guardarás em todo o tempo os seus preceitos, e os seus estatutos, e os seus juízos, e os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabereis hoje ( pois não falo a vossos filhos que não conheceram, nem viram) a disciplina de Jeová, vosso Deus, a sua grandeza, a sua mão poderosa, o seu braço estendido,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os seus milagres e as suas obras que fez no meio do Egito a Faraó, rei do Egito, e a toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sabereis o que fez ao exército do Egito, aos seus cavalos e aos seus carros; como fez as águas do mar Vermelho passar sobre eles, quando vos perseguiam, e como os destruiu Jeová até este dia;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o que vos fez no deserto, até chegardes a este lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o que fez a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe, filho de Rúben; de que modo a terra abriu a boca e os engoliu e bem assim as suas casas, as suas tendas e todo o ser vivente que os seguia, no meio de todo o Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas os vossos olhos são os que viram todas as grandes obras que Jeová fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardai todo o mandamento que eu hoje vos ordeno, para que sejais fortes, e entreis, e possuais a terra a que estais passando para a possuirdes;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que prolongueis os vossos dias na terra que Jeová prometeu, com juramento, a vossos pais que daria a eles e a sua semente, a saber, uma terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra na qual estais entrando para a possuirdes não é como a terra do Egito, de que saístes, em que semeáveis a vossa semente e a regáveis com o vosso pé, como uma horta;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas a terra a que estais passando para a possuirdes é terra de outeiros e de vales. Ela bebe água à medida que caem as chuvas do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>é terra de que cuida Jeová, vosso Deus; os olhos de Jeová, vosso Deus, estão sobre ela desde o princípio do ano até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se obedecerdes diligentemente aos meus mandamentos que eu hoje vos ordeno, de amar a Jeová, vosso Deus, e de o servir de todo o coração e de toda a alma,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>darei chuvas à vossa terra a seu tempo, a chuva temporã e a chuva serôdia, para que recolhas o teu pão, e o teu mosto, e o teu azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nos vossos campos, darei ervas para o vosso gado, e comereis e vos fartareis.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Guardai-vos para que não suceda que o vosso coração se deixe seduzir, e que vos desvieis, e sirvais outros deuses, e os adoreis;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que a ira de Jeová se acenda contra vós, e feche ele o céu, e não caia a chuva, e a terra não dê os seus frutos; e que pereçais da boa terra que Jeová vos está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ponde estas minhas palavras no vosso coração e na vossa alma; atá-las-eis por sinal na vossa mão, e vos serão por frontais entre os vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensiná-las-eis a vossos filhos, falando delas quando estiverdes sentados em vossas casas, quando andardes pelo caminho, quando vos deitardes e quando vos levantardes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Escrevê-las-eis nos umbrais de vossas casas e nas vossas portas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que se multipliquem os vossos dias, bem como os dias de vossos filhos, na terra que Jeová prometeu, com juramento, a vossos pais que lhes daria, enquanto o céu cobrir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se guardardes diligentemente todos os mandamentos que eu hoje vos ordeno, para os cumprirdes, amando a Jeová, vosso Deus, andando em todos os seus caminhos e unindo-vos a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>desapossará Jeová todas estas nações de diante de vós, e possuireis nações maiores e mais poderosas do que vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o lugar que pisardes será vosso; desde o deserto, e desde o Líbano, desde o rio, o rio Eufrates, até o mar ocidental, será o vosso termo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ninguém te poderá resistir; Jeová, vosso Deus, porá o temor de vós e o espanto de vós sobre toda a terra que pisardes, assim como vos falou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que ponho eu, hoje, diante de vós a bênção ou a maldição;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a bênção, se obedecerdes aos mandamentos de Jeová, vosso Deus, que eu hoje vos ordeno;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e a maldição, se não obedecerdes aos mandamentos de Jeová, vosso Deus, mas vos desviardes do caminho que eu hoje vos ordeno, para seguirdes outros deuses que não tendes conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Jeová, teu Deus, te introduzir na terra que tu vais possuir, porás a bênção sobre o monte de Gerizim e a maldição, sobre o monte de Ebal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porventura, não estão eles além do Jordão, atrás do caminho do pôr do sol, na terra dos cananeus que habitam na Arabá, defronte de Gilgal, junto aos terebintos de Moré?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois ides passar o Jordão para entrardes a possuir a terra que Jeová, vosso Deus, vos há de dar, e a possuireis, e nela habitareis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cuidareis de cumprir todos os estatutos e os juízos que eu hoje vos proponho.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os estatutos e os juízos que cuidareis de cumprir na terra que Jeová, Deus de vossos pais, vos deu para a possuirdes por todos os dias que viverdes sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certamente, destruireis todos os lugares em que as nações que vós possuireis serviram aos seus deuses, sobre os altos montes, e sobre os outeiros, e debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deitareis abaixo os seus altares, e quebrareis as suas colunas, e queimareis a fogo os seus Aserins; cortareis as imagens esculpidas de seus deuses e fareis perecer o seu nome daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não procedereis de modo semelhante para com Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém ao lugar que Jeová, vosso Deus, escolher de todas as vossas tribos para ali pôr o seu nome, sim, à sua habitação recorrereis e para lá vireis:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A esse lugar trareis os vossos holocaustos, e os vossos sacrifícios, e os vossos dízimos, e as ofertas alçadas da vossa mão, e os vossos votos, e as vossas ofertas voluntárias, e os primogênitos do vosso gado e do vosso rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, comereis diante de Jeová, vosso Deus, e vos regozijareis, vós e as vossas casas, em todas as coisas em que meterdes a mão, nas quais Jeová, vosso Deus, vos tiver abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não procedereis em nada como hoje procedemos aqui, fazendo cada um tudo o que bem lhe parece aos seus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois até agora não entrastes no descanso e na herança que Jeová, vosso Deus, vos está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando passardes o Jordão e habitardes na terra que Jeová, vosso Deus, vos faz herdar, e ele vos der descanso de todos os vossos inimigos ao redor, de sorte que habiteis seguros;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ao lugar que escolher Jeová, vosso Deus, para ali fazer habitar o seu nome, a esse lugar trareis tudo o que eu vos ordeno: os vossos holocaustos, os vossos sacrifícios, os vossos dízimos, as ofertas alçadas da vossa mão e tudo o que há de melhor que oferecerdes a Jeová, cumprindo votos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós vos regozijareis diante de Jeová, vosso Deus, vós, vossos filhos, vossas filhas, vossos servos, vossas servas e o levita que está das vossas portas para dentro, porquanto convosco não tem parte nem herança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Guarda-te de ofereceres os teus holocaustos em todo lugar que vires;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas, no lugar que Jeová escolher numa das tuas tribos, ali oferecerás os teus holocaustos e ali farás tudo o que eu te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, poderás matar e comer carne dentro das tuas portas, conforme todo o desejo da tua alma, segundo a bênção de Jeová, teu Deus, que te concedeu; o imundo e o limpo, comerá dela, como da gazela e como do veado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tão somente não comerás o sangue; derramá-lo-ás como água sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dentro das tuas portas não poderás comer o dízimo do teu pão, do teu mosto e do teu azeite, nem os primogênitos do teu gado ou do teu rebanho, nem qualquer das tuas ofertas votivas, nem as tuas ofertas voluntárias, nem as ofertas alçadas da tua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porém as comerás diante de Jeová, teu Deus, no lugar que ele escolher, tu, teu filho, tua filha, o teu servo, a tua serva e o levita que está das tuas portas para dentro; e te regozijarás em todas as coisas nas quais meteres a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guarda-te de desamparares o levita por todo o tempo que viveres na tua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Jeová, teu Deus, dilatar o teu território, como te prometeu, e disseres: Comerei carne, porquanto a tua alma deseja comer carne, poderás comer carne, conforme todo o desejo da tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se estiver longe de ti o lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali pôr o seu nome, matarás do teu gado e do teu rebanho que Jeová te houver dado, como te ordenei, e comerás dentro das tuas portas, conforme todo o desejo da tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como se come a gazela e o veado, assim comerás essas carnes; delas comerá igualmente o imundo e o limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Somente firma-te em não comeres o sangue, pois o sangue é a vida. Não comerás a vida com a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não o comerás; derramá-lo-ás sobre a terra como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não o comerás, para que te vá bem a ti e a teus filhos depois de ti, quando fizeres o que é reto aos olhos de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente tomarás as tuas coisas sagradas que tiveres, as tuas ofertas votivas e irás ao lugar que Jeová escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Oferecerás os teus holocaustos, a carne e o sangue, sobre o altar de Jeová, teu Deus; e o sangue dos teus sacrifícios derramar-se-á sobre o altar de Jeová, teu Deus, e comerás a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Observa e ouve todas estas palavras que eu te ordeno, para que te vá bem a ti e a teus filhos depois de ti, para sempre, quando fizeres o que é bom e reto aos olhos de Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Jeová, teu Deus, exterminar de diante de ti as nações, no meio das quais tu estás entrando para as possuir, e as desapossares e habitares na sua terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>guarda-te de seres seduzido para as seguires, depois que forem destruídas de diante de ti. Não indagues acerca dos seus deuses, dizendo: De que modo serviam estas nações aos seus deuses? Do mesmo modo também farei eu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não procederás de modo semelhante para com Jeová, teu Deus, porque elas têm feito aos seus deuses todas as abominações, que Jeová odeia; pois eles até queimam aos seus deuses seus filhos e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Tudo quanto eu te ordeno, isso cuidarás de fazer; a isso nada acrescentarás, nem disso nada diminuirás.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se se levantar no meio de ti profeta ou sonhador de sonhos e te mostrar um milagre ou prodígio,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e suceder o milagre ou o prodígio de que te falou, e disser: Vamos após outros deuses, que não conheceste, e sirvamo-los,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não ouvirás as palavras desse profeta ou desse sonhador de sonhos, porque Jeová, vosso Deus, vos está experimentando, para saber se o amais de todo o vosso coração e de toda a vossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Andareis após Jeová, vosso Deus, e temê-lo-eis; guardareis os seus mandamentos, e obedecereis à sua voz, e o servireis, e a ele vos unireis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse profeta ou esse sonhador de sonhos será morto, porque falou rebelião contra Jeová, vosso Deus, que vos tirou da terra do Egito e vos remiu da casa de servidão, para vos tirar do caminho em que Jeová, vosso Deus, vos ordenou que andásseis. Assim, exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se teu irmão, filho de tua mãe, ou teu filho, ou tua filha, ou a mulher do teu coração, ou o teu amigo, que te é como a tua alma, te incitar em segredo, dizendo: Vamos e sirvamos outros deuses desconhecidos a ti e a teus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dos deuses dos povos que estão ao redor de ti, perto ou longe de ti, desde uma extremidade da terra até a outra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não lhe cederás, nem o ouvirás, o teu olho não terá piedade dele, nem o pouparás, nem o esconderás;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas, certamente, o matarás. A tua mão será a primeira contra ele para o matar, e, depois, a mão de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu o apedrejarás, até que morra, porque procurou apartar-te de Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa de servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o Israel ouvirá, e temerá, e não se tornará a fazer uma coisa má como esta, no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se, em alguma das tuas cidades que Jeová, teu Deus, te dá para nela habitares, ouvires dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uns homens depravados saíram do meio de ti e perverteram os habitantes da tua cidade, dizendo: Vamos e sirvamos outros deuses que não conheces,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>indagarás, investigarás e, com diligência, perguntarás. Se for verdade, se for certo que tal abominação se cometeu no meio de ti,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>certamente, ferirás os habitantes daquela cidade ao fio da espada, destruindo-a completamente e bem assim tudo o que nela há, até os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ajuntarás todo o despojo dela no meio da sua praça e queimarás a cidade e todo o seu despojo como oferta inteira a Jeová teu Deus; ficará um montão para sempre; não se tornará a edificar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para que Jeová se aparte do ardor da sua ira, e se compadeça de ti, e tenha piedade de ti, e te multiplique, como prometeu, com juramento, a teus pais, não se te pegará às mãos nada do anátema;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>quando ouvires a voz de Jeová, teu Deus, para guardares todos os seus mandamentos, que eu hoje te ordeno, para fazeres o que é reto aos olhos de Jeová, teu Deus.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos sois de Jeová, vosso Deus; não vos cortareis a vós mesmos, nem vos fareis abrir calva entre os olhos por causa dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois és povo santo a Jeová, teu Deus, e Jeová te escolheu para lhe seres seu próprio povo, acima de todos os povos que há sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não comerás coisa alguma abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os animais que comereis: o boi, a ovelha, a cabra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o veado, a gazela, a caama, a cabra montês, a antílope adax, a antílope órix e a ovelha montês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo o que tem a unha fendida, e o casco dividido, e rumina entre os animais, esse comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seguintes, contudo, não comereis entre os que ruminam ou entre os que têm a unha fendida: o camelo, a lebre, o querogrilo, porque ruminam, porém não têm a unha fendida; estes são imundos para vós;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e o porco, porque tem a unha fendida, porém não rumina, esse é imundo para vós. Não comereis da carne desses animais, nem tocareis nos seus cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De todos os animais que vivem nas águas, comereis estes: todo o que tem barbatanas e escamas, esse comereis;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>todo o que não tem barbatanas nem escamas, esse não comereis; é imundo para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De todas as aves limpas podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém estas são as de que não comereis: o abutre, o quebrantosso, o halieto,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o gavião, o falcão e o milhafre, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>todo corvo, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o avestruz, a coruja, a gaivota e o açor, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o mocho, o íbis e o porfirião;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o pelicano, o abutre e o corvo marinho;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a cegonha, a garça, segundo a sua espécie, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os insetos alados são para vós imundos; não se comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De todos os insetos limpos podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não comereis a carne de um animal que morre por si. Poderás dá-la ao peregrino que está das tuas portas para dentro, para que a coma, ou poderás vendê-la ao estrangeiro; porque és povo santo a Jeová, teu Deus. Não cozerás o cabrito no leite de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Certamente, darás os dízimos de todo o produto da tua semente, a saber, de tudo o que nasce nos teus campos de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Comerás, diante de Jeová, teu Deus, no lugar que escolher para ali fazer habitar o seu nome, o dízimo do teu pão, do teu mosto e do teu azeite e os primogênitos do teu gado e do teu rebanho; para que aprendas a temer a Jeová, teu Deus, em todo o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se o caminho te for comprido demais, de sorte que não possas levar o dízimo, por ser demasiado longe de ti o lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali pôr o seu nome, quando Jeová, teu Deus, te abençoar,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>convertê-lo-ás em dinheiro, atarás o dinheiro na tua mão e irás ao lugar que Jeová, teu Deus, escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Darás esse dinheiro por tudo o que desejar a tua alma, por bois ou por ovelhas, ou por vinho, ou por bebidas fortes, ou por tudo o que te pedir a tua alma; ali, comerás diante de Jeová, teu Deus, e te regozijarás, tu e tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O levita que está das tuas portas para dentro, não o desampararás, porque não tem porção nem herança contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No fim de cada três anos, tirarás todos os dízimos da colheita do terceiro ano e o depositarás dentro das tuas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O levita (por não ter ele porção nem herança contigo), o peregrino, o órfão e a viúva que estão das tuas portas para dentro virão, comerão e se fartarão, para que Jeová, teu Deus, te abençoe em todas as obras que as tuas mãos fizerem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No fim de cada sete anos, farás a remissão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este é o modo da remissão: todo credor remitirá o que tem emprestado ao seu próximo; não o exigirá do seu próximo e do seu patrício, por se ter proclamada a remissão de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do estrangeiro poderás exigi-lo; porém tudo o que é teu que estiver no poder do teu patrício, remita-o a tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, não haverá entre ti pobre algum (pois Jeová, certamente, te abençoará na terra que Jeová, teu Deus, te está dando por herança, para a possuíres),</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>se somente ouvires diligentemente a voz de Jeová, teu Deus, para cuidares de cumprir todo este mandamento que eu hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque Jeová, teu Deus, te abençoará, como te prometeu; emprestarás a muitas nações, mas não tomarás empréstimos; dominarás sobre muitas nações, porém elas não dominarão sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se, no meio de ti, houver um pobre, qualquer de teus irmãos, numa das tuas cidades na tua terra que Jeová, teu Deus, te está dando, não endurecerás o teu coração, nem fecharás a mão ao teu irmão pobre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas, certamente, lhe abrirás a tua mão e, sem dúvida, lhe emprestarás quanto baste para a sua necessidade naquilo que lhe falta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Guarda-te que não haja um pensamento depravado no teu coração, nem digas: Está próximo o sétimo ano, o ano da remissão; de modo que o teu olho seja mau para com o teu irmão pobre, e não lhe dês nada, e ele clame contra ti a Jeová, e isso seja pecado da tua parte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sem falta lho darás, e não será triste o teu coração quando lho deres; pois por isso te abençoará Jeová, teu Deus, em todas as tuas obras e em todas as coisas em que puseres a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois nunca deixará de haver pobres na terra; portanto, eu te ordeno, dizendo: Sem falta abrirás a mão para o teu irmão, para o teu necessitado e para o teu pobre, na tua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se te for vendido um teu irmão hebreu (ou hebreia), servir-te-á seis anos, e, no sétimo ano, o deixarás ir livre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o deixares ir livre, não o deixarás ir vazio;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>liberalmente o fornecerás do teu rebanho, da tua eira e do teu lagar; dar-lhe-ás, como Jeová, teu Deus, te houver abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembrar-te-ás de que foste escravo na terra do Egito e de que Jeová, teu Deus, te remiu; portanto, eu hoje te ordeno isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se ele te disser: Não sairei de ti, porquanto te amo a ti e a tua casa, por estar bem contigo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>tomarás uma sovela e furar-lhe-ás a orelha à porta, e ele ficará teu escravo para sempre. O mesmo farás à tua escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te parecerá uma dureza quando o deixares ir livre, pois te serviu seis anos, o que vem a ser o dobro do salário dum mercenário; e Jeová, teu Deus, te abençoará em tudo quanto fizeres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Consagrarás a Jeová, teu Deus, todos os primogênitos que nascerem do teu gado ou do teu rebanho; não trabalharás com o primogênito do teu boi, nem tosquiarás o primogênito do teu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Comê-lo-ás, tu e a tua casa, diante de Jeová, teu Deus, ano após ano, no lugar que Jeová escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, se o primogênito tiver algum defeito, como se for coxo ou cego ou algum outro defeito ruim, seja qual for, não o consagrarás a Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Comê-lo-ás das tuas portas para dentro; o imundo e o limpo igualmente comerão dele, como da gazela e como do veado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tão somente não comerás o seu sangue; derramá-lo-ás sobre a terra como água.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Observa o mês de abibe e celebra a Páscoa a Jeová, teu Deus, porque no mês de abibe, de noite, tirou-te ele do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacrificarás a Páscoa a Jeová, teu Deus, ovelhas e bois no lugar que Jeová escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com ela não comerás pão levedado; sete dias comerás com ela pães asmos, a saber, pão de aflição, porque à pressa saíste da terra do Egito; para que te lembres do dia em que saíste do Egito todos os dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por sete dias, não será visto contigo em todos os teus termos pão levedado, e nada da carne que sacrificares no primeiro dia à tarde ficará toda a noite até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não poderás sacrificar a Páscoa dentro de qualquer das tuas cidades que Jeová, teu Deus, te está dando;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém no lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome, ali sacrificarás a Páscoa à tarde, ao pôr do sol, ao tempo determinado em que saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cozê-la-ás e comerás no lugar que Jeová, teu Deus, escolher, voltarás pela manhã e irás às tuas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seis dias comerás pães asmos; e, no sétimo dia, haverá assembleia solene a Jeová; nele, não farás coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contarás para ti sete semanas; desde o dia em que começares a meter a foice na seara, começarás a contar sete semanas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Celebrarás a Festa das Semanas em honra de Jeová, teu Deus, segundo a medida da oferta voluntária da tua mão, que darás conforme Jeová te abençoar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Regozijar-te-ás diante de Jeová, teu Deus, tu, e teu filho, e tua filha, e o teu escravo, e a tua escrava, e o levita que está das tuas portas para dentro, e o peregrino, e o órfão, e a viúva que estão no meio de ti, no lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrar-te-ás de que foste escravo no Egito, e observarás, e cumprirás estes estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Celebrarás por sete dias a Festa dos Tabernáculos, quando tiveres recolhido da tua eira e do teu lagar os teus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Regozijar-te-ás na tua festa, tu, e teu filho, e a tua filha, e o teu escravo, e a tua escrava, e o levita, e o peregrino, e o órfão, e a viúva que estão das tuas portas para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sete dias celebrarás uma festa em honra de Jeová, teu Deus, no lugar que ele escolher, porque ele te abençoará em toda a tua colheita e em todas as obras das tuas mãos, e serás de todo alegre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Três vezes no ano aparecerão todos os teus homens diante de Jeová, teu Deus, no lugar que ele escolher: na Festa dos Pães Asmos, na Festa das Semanas e na Festa dos Tabernáculos. Não aparecerão vazios diante de Jeová;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>cada um oferecerá conforme puder, segundo a bênção que Jeová, teu Deus, lhe houver dado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Juízes e oficiais designarás em todas as tuas cidades que Jeová, teu Deus, te está dando, segundo as tuas tribos, e eles julgarão o povo com reto juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não torcerás o juízo; não te deixarás levar de respeitos humanos, nem receberás peitas; porque a peita cega os olhos dos sábios e subverte a causa dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A justiça, e somente a justiça, seguirás, para que vivas e herdes a terra que Jeová, teu Deus, te está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não plantarás uma Aserá de qualquer sorte de árvore junto ao altar de Jeová, teu Deus, que fizeres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não levantarás uma coluna, que Jeová, teu Deus, odeia.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não sacrificarás a Jeová, teu Deus, boi ou ovelha que tenha um defeito, isto é, qualquer impropriedade; porque isso é uma abominação a Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se for achado no meio de ti, numa das tuas cidades que Jeová, teu Deus, te está dando, homem ou mulher que fizer o que é mau à vista de Jeová, teu Deus, transgredindo a sua aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e tiver ido, e servido a outros deuses, e os tiver adorado, a eles, ou ao sol, ou à lua, ou a qualquer astro do exército do céu, o que não ordenei;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se isso te for denunciado, e, depois de o teres ouvido, indagares bem e achares que o fato é verdadeiro, que realmente tal abominação se cometeu em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>farás conduzir às tuas portas esse homem ou essa mulher que cometeram essa maldade; sim, o homem ou a mulher; e os apedrejarás, até que morram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela boca de duas testemunhas ou três testemunhas, será morto aquele que houver de morrer; pela boca de uma só testemunha não será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A mão das testemunhas será a primeira contra ele, para fazê-lo morrer, e, depois, a mão de todo o povo. Assim, exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se te surgir em juízo uma questão difícil demais, entre sangue e sangue, entre causa e causa e entre ferida e ferida, isto é, questões de pendências, dentro das tuas cidades, levantar-te-ás e subirás ao lugar que Jeová, teu Deus, escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Virás aos levitas sacerdotes e ao juiz que houver nesses dias; indagarás, e eles te mostrarão a sentença do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farás de acordo com a sentença que te mostrarem no lugar que Jeová escolher; e cuidarás em fazer segundo tudo o que te ensinarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Segundo o teor do ensino que te derem e segundo o juízo que te disserem, farás; não te desviarás da sentença que te referirem nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem que se houver com presunção, não ouvindo ao sacerdote que está ali para ministrar diante de Jeová, teu Deus, nem ao juiz, esse homem morrerá; tirarás de Israel o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo ouvirá, e temerá, e não mais se ensoberbecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando entrares na terra que Jeová, teu Deus, te está dando, e a possuíres, e nela habitares, e disseres: Estabelecerei sobre mim um rei, como o fazem todas as nações que estão ao redor de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>certamente, estabelecerás como rei sobre ti aquele que Jeová, teu Deus, escolher. A um dentre os teus irmãos estabelecerás como rei sobre ti; não poderás pôr sobre ti um estrangeiro que não seja teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém não multiplicarás para ti cavalos, nem farás voltar o povo ao Egito, para multiplicar cavalos; porquanto Jeová vos disse: Não tornareis a voltar, de hoje em diante, por aquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem multiplicará para si mulheres, para que se não desvie o seu coração; nem multiplicará muito para si a prata e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando se assentar sobre o trono do seu reino, fará escrever para si uma cópia desta lei num livro, do que está diante dos levitas sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tê-lo-á consigo e nele lerá todos os dias da sua vida, para que aprenda a temer a Jeová, seu Deus, e a guardar todas as palavras desta lei e estes estatutos, a fim de os cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isso fará para que o seu coração não se eleve sobre os seus irmãos e para que não se desvie do mandamento nem para a direita nem para a esquerda, a fim de que prolongue os seus dias no seu reinado, ele e seus filhos, no meio de Israel.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os levitas sacerdotes, a saber, toda a tribo de Levi, não terão parte nem herança com Israel; comerão as ofertas queimadas e a herança de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não terão herança no meio dos seus irmãos; Jeová é a sua herança, como lhes disse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isto é o que será devido aos sacerdotes pelo povo, pelos que oferecerem o sacrifício, seja boi, seja ovelha: o ofertante dará ao sacerdote a espádua, as queixadas e o bucho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dar-lhe-ás as primícias do teu pão, do teu mosto, e do teu azeite, e dos velos das tuas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a ele o escolheu Jeová, teu Deus, dentre todas as tuas tribos para assistir no serviço concernente ao nome de Jeová, ele e seus filhos, em todo o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se um levita sair de alguma das tuas cidades de todo o Israel, na qual ele peregrina, e vier com todo o desejo da sua alma ao lugar que Jeová escolher,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ministrar no tocante ao nome de Jeová, seu Deus, como o fazem todos os seus irmãos, os levitas, que ali assistem diante de Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>todos terão porções iguais para comerem, além da venda dos seus patrimônios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando tu tiveres entrado na terra que Jeová, teu Deus, te está dando, não aprenderás a fazer segundo as abominações desses povos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não se achará contigo quem faça passar seu filho ou sua filha pelo fogo, nem adivinhador, nem prognosticador, nem agoureiro, nem feiticeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>nem encantador, nem o que consulte a espíritos ou a um espírito familiar, nem aquele que consulte aos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque abominável é a Jeová todo aquele que faz essas coisas, e, por causa dessas abominações Jeová, teu Deus, os está desapossando diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Perfeito serás para com Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque estas nações que tu estás possuindo ouvem os prognosticadores e os adivinhadores; mas, quanto a ti, Jeová, teu Deus, não te permitiu tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeová, teu Deus, te suscitará um profeta do meio de ti, dentre os teus irmãos, semelhante a mim; a este ouvirás;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>segundo tudo o que pediste de Jeová, teu Deus, em Horebe, no dia da assembleia, dizendo: Não ouvirei mais a voz de Jeová, meu Deus, nem tornarei a ver mais este grande fogo, para que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-me Jeová: Falaram bem tudo quanto disseram .</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dentre os seus irmãos lhes suscitarei um profeta semelhante a ti; porei na sua boca as minhas palavras, e ele lhes falará tudo o que eu lhe ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todo aquele que não ouvir as minhas palavras que ele falar em meu nome, eu o requererei dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o profeta que se houver com presunção, falando em meu nome uma palavra que não lhe ordenei falar ou que falar em nome de outros deuses, esse profeta morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se disseres no teu coração: Como poderemos conhecer a palavra que Jeová não falou?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando um profeta falar em nome de Jeová, se a coisa não se cumprir, tal coisa Jeová não falou; o profeta a falou com presunção; não terás medo dele.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeová, teu Deus, exterminar as nações cuja terra ele te está dando, e as desapossares e habitares nas suas cidades e nas suas casas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tomarás para ti três cidades no meio da terra que Jeová, teu Deus, te está dando para a possuíres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Preparar-te-ás o caminho e dividirás em três partes os termos da tua terra, que Jeová, teu Deus, te está fazendo herdar, a fim de que para ali se acolha o homicida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este é o caso do homicida que para ali se poderá acolher e viver: todo aquele que matar ao seu próximo sem o saber, a quem dantes não aborrecia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, aquele que, entrando com o seu próximo no bosque para lenhar e dando a sua mão com o machado um golpe para cortar a árvore, o ferro saltar do cabo e ferir ao seu próximo, de sorte que venha a morrer, esse tal se acolherá a uma das cidades e viverá</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(para não suceder que o vingador de sangue, inflamado o seu coração, persiga ao homicida e o alcance, por ser comprido o caminho, e lhe tire a vida.). Não era digno de morte, visto que dantes não o aborrecia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que eu te ordeno: Destinarás três cidades para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se Jeová, teu Deus, dilatar os teus termos, como jurou a teus pais, e te der toda a terra que prometeu dar a teus pais</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(se guardares todo este mandamento para o cumprires, que eu hoje te ordeno, de amar a Jeová, teu Deus, e de andar sempre nos seus caminhos), acrescentar-te-ás mais três cidades além dessas três,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que se não derrame o sangue inocente no meio da tua terra, que Jeová, teu Deus, te está dando por herança, e não haja sangue sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se alguém, aborrecendo ao seu próximo e armando-lhe ciladas, se levantar contra ele e lhe der um golpe mortal, de sorte que venha a morrer; se se acolher a uma dessas cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os anciãos da sua cidade enviarão, e o tirarão dali, e o entregarão nas mãos do vingador de sangue, para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não terá piedade dele o teu olho, mas tirarás o sangue inocente do meio de Israel, para que te vá bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não removerás os marcos do teu próximo, os quais os teus antecessores fixaram na tua herança que receberás, na terra que Jeová, teu Deus, te está dando para a possuíres.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma só testemunha não poderá levantar-se contra alguém por causa de qualquer iniquidade ou por causa de qualquer pecado que cometer; pela boca de duas testemunhas ou três testemunhas se estabelecerá o fato.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se uma testemunha maliciosa se levantar contra alguém para o acusar de algum transvio,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ambos os homens que tiverem a demanda comparecerão perante Jeová, perante os sacerdotes e os juízes que houver naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os juízes indagarão bem; se a testemunha for falsa e tiver dado falso testemunho contra seu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>tratá-lo-eis como ele tinha intento de tratar a seu irmão; assim, exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os restantes ouvirão, e temerão, e nunca mais tornarão a cometer semelhante mal no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não terá piedade dele o teu olho; dar-se-á vida por vida, olho por olho, dente por dente, mão por mão e pé por pé.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando saíres à peleja contra os teus inimigos e vires cavalos, e carros, e povo mais numeroso do que tu, não terás medo deles; porque está contigo Jeová, teu Deus, que te fez subir da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando estiveres para entrar na peleja, o sacerdote se chegará, e falará ao povo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lhe dirá: Ouvi, ó Israel, vós estais hoje para entrardes na peleja contra os vossos inimigos. Não se amoleça o vosso coração; não tenhais medo, nem tremais, nem vos atemorizeis por causa deles,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque Jeová, vosso Deus, é quem vai convosco a pelejar por vós contra os vossos inimigos, para vos salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os oficiais dirão ao povo: Que homem há que tenha edificado uma casa nova e não a tenha dedicado? Vá-se e torne para sua casa, não suceda que morra na peleja, e outro homem a dedique.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que homem há que tenha plantado uma vinha, e não a tenha desfrutado? Vá-se e torne para sua casa, não suceda que morra na peleja, e outro homem a desfrute.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que homem há que se tenha desposado com uma mulher e não a tenha recebido? Vá-se e torne para sua casa, não suceda que morra na peleja, e outro homem a receba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dirão mais os oficiais ao povo: Que homem há que seja medroso e de coração tímido? Vá-se e torne para sua casa, não suceda que se derreta o coração de seus irmãos como o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os oficiais tiverem acabado de falar ao povo, designarão capitães das hostes, para estarem em frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando te aproximares duma cidade para pelejar contra ela, oferecer-lhe-ás a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se ela se submeter em paz e te abrir as portas, todo o povo que se achar nela será sujeito a trabalhos forçados e te servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se não fizer paz contigo, porém te fizer guerra, sitiá-la-ás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Jeová, teu Deus, a entregar nas tuas mãos, passarás ao fio da espada todos os homens que nela houver;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porém as mulheres, e os pequeninos, e o gado, e tudo o que estiver na cidade, todos os despojos dela, por presa tua os tomarás; e sustentar-te-ás dos despojos dos teus inimigos que Jeová, teu Deus, te deu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim farás a todas as cidades que estiverem mais longe de ti, que não são das cidades destas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém nas cidades destes povos que Jeová, teu Deus, te está dando por herança, nada que tem fôlego deixarás com vida,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas destruí-lo-ás totalmente: aos heteus, aos amorreus, aos cananeus, aos ferezeus, aos heveus, aos jebuseus, como Jeová, teu Deus, te ordenou;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que vos não ensinem a fazer segundo todas as suas abominações que fizeram aos seus deuses; e assim pecareis contra Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando sitiares uma cidade por muito tempo, pelejando contra ela para a tomar, não destruirás o seu arvoredo, metendo nele o machado. Porque dele poderás comer, não o cortarás; pois é a árvore do campo homem, para que fosse sitiada por ti?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Somente as árvores cujos frutos souberes que não se comem, destruí-las-ás, e as cortarás, e, contra a cidade que pelejar contra ti, edificarás obras de sítio até que ela caia.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se, na terra que Jeová, teu Deus, te está dando para a possuíres, for achado um morto, caído no campo, sem que se saiba quem o matou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sairão os teus anciãos e os teus juízes e dali medirão até às cidades que estão ao redor daquele que foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na cidade que está mais próxima ao morto, os anciãos tomarão da manada uma novilha, que ainda não tenha trabalhado, nem tenha puxado com o jugo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dessa cidade trarão a novilha a um vale de águas vivas, o qual não foi lavrado, nem semeado, e ali no vale quebrarão o pescoço à novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegar-se-ão os sacerdotes, filhos de Levi, porque Jeová, teu Deus, os escolheu para o servirem e para abençoarem no que concerne ao nome de Jeová. Segundo a sua sentença, se decidirá toda demanda e todo ferimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os anciãos dessa cidade que são os mais próximos ao morto lavarão as mãos sobre a novilha cujo pescoço foi quebrado no vale</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e dirão: As nossas mãos não derramaram este sangue, nem os nossos olhos o viram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perdoa, ó Jeová, ao teu povo de Israel, que remiste, e não ponhas o sangue inocente no meio dele. O sangue lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu exterminarás o sangue inocente do meio de ti, quando fizeres o que é reto aos olhos de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando saíres à peleja contra os teus inimigos, e Jeová, teu Deus, os entregar nas tuas mãos, e os levares cativos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e entre os cativos vires uma mulher formosa, e tiveres afeição a ela, e quiseres tomá-la por mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>introduzi-la-ás em tua casa. Ela rapará a cabeça, cortará as unhas</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e despirá o vestido do seu cativeiro; e ficará em tua casa, e chorará a seu pai e a sua mãe um mês inteiro. Depois disso, estarás com ela e serás seu marido, e ela será tua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se não tiver prazer nela, deixá-la-ás ir aonde quiser; não a venderás por dinheiro, não a tratarás como escrava, porque a humilhaste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se um homem tiver duas mulheres, uma a quem ama e outra a quem aborrece, e ambas lhe derem filhos, e, se o filho da que ele aborrecer for o primogênito,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>no dia em que fizer herdar seus filhos aquilo que possuir, não poderá dar a primogenitura ao filho da amada, preferindo-o ao filho da aborrecida, que é o primogênito;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porém reconhecerá o primogênito, o filho da aborrecida, dando-lhe dobrada porção de tudo quanto possui, porque ele é as primícias da tua virilidade. O direito da primogenitura lhe pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um homem tiver um filho contumaz e rebelde, que não obedecer à voz de seu pai nem à voz de sua mãe, e, ainda que o castiguem, não lhes der ouvidos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>pegarão nele seu pai e sua mãe, e o levarão aos anciãos da cidade e à porta do seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e dirão aos anciãos da cidade: Este nosso filho é contumaz e rebelde, não obedece à nossa voz; é glutão e bêbado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, todos os homens da cidade o apedrejarão, até que morra. Assim, exterminarás o mal do meio de ti; e todo o Israel ouvirá e temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se um homem tiver cometido um pecado digno de morte e for morto, e o pendurares num madeiro</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o seu cadáver não ficará toda a noite no madeiro, porém, certamente, no mesmo dia, o sepultarás; pois aquele que é pendurado é maldito de Deus. Não contaminarás a tua terra que Jeová, teu Deus, está dando por herança.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo extraviado o boi de teu irmão ou a ovelha, não passarás por eles indiferente; sem falta os restituirás a teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se teu irmão não estiver perto de ti ou não o conheceres, levarás o animal para tua casa, e ficará contigo até que teu irmão o exija; então, lho restituirás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do mesmo modo farás com o seu jumento; o mesmo farás com o seu vestido; e assim farás com toda coisa perdida que teu irmão tiver perdido, e tu achares; não ficarás indiferente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vendo o jumento de teu irmão ou o seu boi caídos no caminho, não passarás por eles indiferente; sem falta o ajudarás a levantá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher não trará traje de homem, nem o homem vestirá o vestido de mulher, porque aquele que faz estas coisas é abominável a Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se de caminho encontrares, numa árvore ou no chão, o ninho duma ave com filhinhos ou ovos, e a mãe posta sobre os filhinhos ou sobre os ovos, não apanharás a mãe com os filhinhos;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>sem falta deixarás ir a mãe, porém poderás tomar para o teu uso os seus filhinhos, para que te vá bem e para que prolongues os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando edificares uma casa nova, farás um parapeito no teto, para que, se alguém dali cair, não tragas sangue sobre a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não semearás a tua vinha com duas espécies de semente, para que não se corrompa todo o produto, tanto da semente que semeaste como da novidade da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não lavrarás com boi e asno juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não te vestirás de coisa que seja tecido de lã e de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fímbrias porás nos quatro cantos da tua capa com que cobrires.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se um homem casar com uma mulher, e, depois de coabitar com ela, a aborrecer,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e contra ela fizer alegações arbitrárias, e divulgar uma má fama contra ela, e disser: Casei-me com esta mulher e, quando fui deitar-me com ela, não achei nela os sinais da virgindade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o pai da moça e sua mãe tomarão os sinais da virgindade da moça e os levarão aos anciãos da cidade à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O pai da moça dirá aos anciãos: Dei minha filha por mulher a este homem, e ele a aborrece;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>eis que contra ela tem feito alegações arbitrárias, dizendo: Não achei em tua filha os sinais da virgindade. Todavia, estes são os sinais da virgindade de minha filha. Estenderão a roupa na presença dos anciãos da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, os anciãos daquela cidade tomarão o homem e o castigarão;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e multá-lo-ão em cem siclos de prata e os darão ao pai da moça, porque divulgou má fama contra uma virgem de Israel. Ela ficará sendo sua mulher, e ele não a poderá repudiar por todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, se isso for verdadeiro, a saber, que não se acharam na moça os sinais da virgindade,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>tirarão a moça até a porta da casa de seu pai, e os homens da cidade a apedrejarão, até que morra; porque cometeu uma loucura em Israel, fornicando na casa de seu pai. Assim, exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se um homem se achar deitado com uma mulher que tenha marido, morrerão ambos eles: o homem que se deitar com a mulher e a mulher. Assim, exterminarás de Israel o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se a uma moça virgem que for desposada, um homem a achar na cidade e se deitar com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>trareis ambos à porta daquela cidade e os apedrejareis até que morram: a moça, porque, estando na cidade, não gritou, e o homem, porque humilhou a mulher do seu próximo. Assim, exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, se o homem achar no campo a moça que é desposada, e pegar nela, e se deitar com ela, então, morrerá somente o homem que se deitou com ela;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>mas à moça, não lhe farás nada. Não há na moça pecado digno de morte, porque, como no caso do homem que se levanta contra o seu próximo e lhe tira a vida, assim também é este caso;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois a achou no campo. A moça desposada gritou, e não houve quem a livrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se um homem achar uma moça que é virgem e não é desposada, e pegar nela, e se deitar com ela, e forem apanhados;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>o homem que se deitou com ela dará ao pai da moça cinquenta siclos de prata, e ela ficará sendo sua mulher, porque a humilhou. Não a poderá repudiar por todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Um homem não tomará a mulher de seu pai e não levantará o vestido de seu pai.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele a quem forem trilhados os testículos ou cortado o membro viril não entrará na assembleia de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O bastardo não entrará na assembleia de Jeová; até a décima geração, os seus descendentes não entrarão na assembleia de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não entrará amonita nem moabita na assembleia de Jeová; nem entrarão os seus descendentes, nem na décima geração, nem nunca,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque não vos receberam com pão e água no caminho, quando saístes do Egito; e porque de Petor de Mesopotâmia alugaram contra ti a Balaão, filho de Beor, para te amaldiçoar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todavia, Jeová, teu Deus, não quis ouvir a Balaão; porém trocou-te em bênção a maldição, porque te amava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não lhes procurarás paz nem prosperidade todos os teus dias para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não aborrecerás ao edomita, porque é teu irmão; não aborrecerás ao egípcio, porque foste peregrino na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos da terceira geração que lhes nascerem entrarão na assembleia de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando te acampares contra os teus inimigos, guardar-te-ás de toda coisa má.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se houver entre vós homem que não seja limpo por causa de algum acidente noturno, sairá para fora do acampamento; não entrará nele;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porém, quando a tarde começar a declinar, banhar-se-á em água e, depois do sol posto, entrará para dentro do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Terás também um lugar fora do acampamento e a este lugar sairás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre as tuas mãos terás uma pá; quando te assentares lá fora, com ela cavarás e, virando-te, cobrirás o teu excremento,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque Jeová, teu Deus, anda no meio do teu acampamento, para te livrar e para te entregar a ti os teus inimigos. Portanto, o teu acampamento será santo, para que ele não veja em ti coisa indecente e se aparte de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não entregarás ao seu senhor o escravo que, fugindo do seu senhor, se tiver acolhido a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contigo ficará, no meio de ti, no lugar que escolher, dentro de uma das tuas cidades, que lhe agradar; não o oprimirás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Das filhas de Israel não haverá quem se prostitua no serviço do templo, nem dos filhos de Israel não haverá quem o faça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não trarás para a Casa de Jeová, teu Deus, o aluguel da prostituta ou o preço desse cão em paga de qualquer voto, porque uma e outra coisa são igualmente abomináveis a Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não exigirás de teu irmão juros, nem de dinheiro, nem de comida, nem de coisa alguma por que se exigem juros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De um estrangeiro poderás exigir juros, porém de teu irmão não os exigirás, para que Jeová, teu Deus, te abençoe em todas as coisas em que puseres a mão, na terra em que tu estás entrando para a possuíres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando fizeres um voto a Jeová, teu Deus, não tardarás em o cumprir, porque Jeová, teu Deus, sem falta o requererá de ti; e em ti haverá pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, se te abstiveres de fazer voto, não haverá pecado em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que saiu dos teus lábios, isso observarás e cumprirás, assim como fizeste livremente a Jeová, teu Deus, o voto do que prometeste com a tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando entrares na vinha do teu próximo, poderás comer quantas uvas quiseres até te fartares, porém não levarás contigo coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando entrares na seara do teu próximo, poderás com a mão colher as espigas, porém não meterás foice na seara do teu próximo.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando um homem tomar uma mulher e se casar com ela, se ela não achar graça aos seus olhos, por lhe haver ele encontrado alguma coisa indecente, far-lhe-á uma carta de repúdio, e lha dará na mão, e a despedirá de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo ela saído da casa dele, poderá ir e tornar-se mulher de outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se o segundo marido a aborrecer, dando-lhe na mão uma carta de repúdio e despedindo-a de casa; ou, se este último homem que a tomou por mulher, vier a falecer,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, o primeiro marido, que a despediu, não poderá tornar a recebê-la por mulher, depois que foi contaminada; pois isso é abominável diante de Jeová. Não farás pecar a terra que Jeová, teu Deus, te está dando por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando um homem for recém-casado, não sairá à guerra, nem lhe será imposto qualquer cargo público. Ficará livre para cuidar de sua casa por um ano e animará a mulher que tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém tomará em penhor as duas mós, nem a mó de cima, porque ele toma em penhor a vida mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se se achar um homem que tiver furtado um seu irmão dos filhos de Israel e o tratar como escravo ou vender, esse ladrão morrerá. Assim, exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toma cuidado na praga da lepra de observar bem e de fazer segundo tudo o que os levitas sacerdotes te ensinarem; conforme lhes ordenei, assim cuidareis de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te do que Jeová, teu Deus, fez a Miriã no caminho quando saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando fizeres qualquer empréstimo ao teu próximo, não entrarás em sua casa para lhe tirar o penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ficarás do lado de fora, e o homem a quem fizeste o empréstimo te trará para fora o penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se for homem pobre, não te deitarás no seu penhor;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>sem falta lhe restituirás o penhor, ao pôr-se o sol, para que durma no seu manto e te abençoe. Isso te será justiça diante de Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não defraudarás o jornaleiro pobre e necessitado, ou seja ele de teus irmãos ou seja ele dos teus peregrinos que estão na tua terra, das tuas portas para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No seu dia, lhe darás o seu jornal, e isso se fará antes do sol posto, porque é pobre e nisso põe o seu coração. Não suceda que ele clame contra ti a Jeová, e isso te seja pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não se farão morrer os pais pelos filhos, nem os filhos, pelos pais; cada homem será morto pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não perverterás o direito do peregrino nem do órfão; nem tomarás em penhor o vestido da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lembrar-te-ás que foste escravo no Egito, e dali te remiu Jeová, teu Deus; portanto, eu te ordeno que faças isso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando segares a messe do teu campo e tiveres esquecido uma gavela no campo, não voltarás para a levares; será para o peregrino, para o órfão e para a viúva, a fim de que Jeová, teu Deus, te abençoe em todas as obras das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando bateres a tua oliveira, não tornarás a colher o fruto dos ramos; será para o peregrino, para o órfão e para a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vindimares a tua vinha, não tornarás a colher os cachos que ficarem; o que ficar será para o peregrino, para o órfão e para a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lembrar-te-ás de que foste escravo na terra do Egito; portanto, eu te ordeno que faças isso.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se houver contenda entre alguns, e vierem a juízo, e os juízes os julgarem, justificarão o inocente e condenarão o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se o culpado merecer açoites, o juiz o fará deitar-se e ser açoitado na sua presença, quanto bastar para a sua culpa, por conta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quarenta açoites lhe poderá dar, não irá além; não suceda que, se for além e lhe der mais açoites do que estes, teu irmão fique aviltado aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não atarás a boca ao boi quando estiver debulhando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se morarem irmãos juntos, e um deles morrer e não tiver filhos, a mulher do defunto não se casará com homem estranho, de fora; o irmão de seu marido estará com ela, recebê-la-á por mulher e fará a obrigação dum cunhado para com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O primogênito que ela lhe der sucederá ao nome do irmão falecido, para que o nome deste não se apague de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se o homem não quiser receber a mulher de seu irmão, esta subirá à porta, aos anciãos, e dirá: O irmão de meu marido recusa suscitar a seu irmão um nome em Israel, não quer cumprir para comigo a obrigação de cunhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, os anciãos da sua cidade o chamarão e com ele falarão. Se ele persistir e disser: Não quero recebê-la,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a mulher de seu irmão se chegará a ele na presença dos anciãos, e lhe tirará a alparca do pé, e lhe cuspirá no rosto, e dirá: Assim se fará ao homem que não edifica a casa de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dar-se-lhe-á o nome em Israel: A casa do descalçado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando brigarem dois homens, um com o outro, e a mulher de um se chegar para livrar o marido da mão daquele que o fere, e estender a mão, e lhe pegar pelas suas vergonhas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>decepar-lhe-ás a mão; o teu olho não terá piedade dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não terás na tua bolsa pesos diversos, um grande e um pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não terás em tua casa dois efas, um grande e um pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Terás um peso inteiro e justo; terás um efa inteiro e justo, para que se prolonguem os teus dias na terra que Jeová, teu Deus, te está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois todo o que faz tais coisas, a saber, todo o que faz a injustiça é abominável a Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lembra-te do que fez Amaleque no caminho quando saías do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lembra-te de como, não temendo a Deus, ele te saiu ao encontro no caminho e feriu na, tua retaguarda, todos os desfalecidos que ficavam atrás de ti, quando tu estavas abatido e cansado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando, pois, Jeová, teu Deus, te houver dado descanso de todos os teus inimigos em redor, na terra que Jeová, teu Deus, te está dando por herança, para a possuíres, apagarás a memória de Amaleque de debaixo do céu; não te esquecerás.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando entrares na terra que Jeová, teu Deus, te está dando por herança, e a possuíres, e nela habitares,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tomarás das primícias de todos os frutos do solo que recolheres da tua terra que Jeová, teu Deus, te está dando; pô-los-ás num cesto e irás ao lugar que Jeová, teu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chegarás ao sacerdote que estiver de serviço nesses dias e lhe dirás: Hoje, declaro a Jeová, teu Deus, que entrei na terra que ele prometeu, com juramento, a nossos pais que nos daria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote, tomando o cesto da tua mão, pô-lo-á defronte de Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, responderás: Um arameu, prestes a perecer, era meu pai e desceu ao Egito, para ali peregrinar com pouca gente. Ali, veio a ser nação grande, forte e numerosa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os egípcios nos maltrataram, nos afligiram e nos impuseram uma dura servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Clamamos a Jeová, Deus de nossos pais, e ele ouviu a nossa voz e viu a nossa aflição, o nosso trabalho e a nossa opressão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tirou-nos do Egito com mão forte, e com braço estendido, e com grande espanto, e com milagres, e com portentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Introduziu-nos neste lugar, numa terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que, agora, trago as primícias dos frutos do solo que tu, ó Jeová, me deste. Assim as porás diante de Jeová, teu Deus, e o adorarás.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alegrar-te-ás por todo o bem que Jeová, teu Deus, te há dado a ti e a tua casa, tu, e o levita, e o peregrino que está no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando tiveres acabado de dizimar todos os dízimos da tua novidade no terceiro ano, que é o ano do dízimo, dá-lo-ás ao levita, ao peregrino, ao órfão e à viúva, para que comam dentro das tuas portas e se fartem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dirás diante de Jeová, teu Deus: Tirei da minha casa as coisas consagradas e também as dei ao levita, ao peregrino, ao órfão e à viúva, de acordo com todo o teu mandamento que me ordenaste. Não transgredi nenhum dos teus mandamentos, nem deles me esqueci.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Delas não comi no meu luto, nem delas tirei coisa alguma, quando eram imundas, nem delas dei para os mortos; eu ouvi a voz de Jeová, meu Deus, e fiz segundo tudo o que me ordenaste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Olha desde a tua santa habitação, desde o céu, e abençoa o teu povo de Israel e o solo que nos deste, assim como prometeste, com juramento, a nossos pais, uma terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hoje Jeová, teu Deus, te ordena que observes estes estatutos e juízos; portanto, os guardarás e observarás de todo o teu coração e de toda a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hoje, fizeste Jeová dizer que te será por Deus e que andarás nos seus caminhos, e guardarás os seus estatutos, os seus mandamentos e os seus juízos, e ouvirás a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeová, hoje, te fez dizer que lhe serás por seu próprio povo, como te prometeu, e que guardarás todos os seus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de modo que, acima de todas as nações que ele fez, te exalte para seu louvor, renome e honra, a fim de que sejas um povo santo a Jeová, teu Deus, como disse.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ordenou Moisés e os anciãos de Israel ao povo, dizendo: Guarda todo o mandamento que eu hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No dia em que passares o Jordão para a terra que Jeová, teu Deus, te está dando, levantar-te-ás grandes pedras e as caiarás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nelas, escreverás todas as palavras desta lei, quando tiveres passado; para que entres na terra que Jeová, teu Deus, te está dando, terra que mana leite e mel, assim como Jeová, Deus de teus pais, te prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando tiverdes passado o Jordão, levantareis estas pedras, que eu hoje vos ordeno, no monte Ebal, e as caiareis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Edificarás ali um altar a Jeová, teu Deus, um altar de pedras; não alçaras sobre elas instrumento de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De pedras brutas edificarás o altar de Jeová, teu Deus; e oferecerás sobre ele holocaustos a Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sacrificarás ofertas pacíficas e comerás ali; te alegrarás diante de Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escreverás mui distintamente nestas pedras todas as palavras desta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Moisés e os levitas sacerdotes a todo o Israel: Guarda silêncio e ouve, ó Israel; hoje, vieste a ser o povo de Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Obedecerás à voz de Jeová, teu Deus, e cumprirás os seus mandamentos e os seus estatutos, que eu hoje vos ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No mesmo dia, ordenou Moisés ao povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando tiverdes passado o Jordão, estes estarão sobre o monte Gerizim, para abençoarem o povo: Simeão, Levi, Judá, Issacar, José e Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e estes estarão sobre o monte Ebal, para deitarem a maldição: Rúben, Gade, Aser, Zebulom, Dã e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os levitas responderão e dirão a todos os homens de Israel em voz alta:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maldito o homem que faz uma imagem esculpida ou fundida, coisa abominável a Jeová, obra da mão do artífice, e a põe em secreto! E todo o povo responderá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maldito aquele que não honra a seu pai ou a sua mãe! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Maldito aquele que remove os marcos do seu próximo! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maldito aquele que faz que o cego erre no caminho! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maldito aquele que perverte o direito do peregrino, do órfão e da viúva! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Maldito aquele que se deita com a mulher de seu pai, porque levantou o vestido de seu pai! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Maldito aquele que se deita com qualquer animal! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Maldito aquele que se deita com sua irmã, filha de seu pai ou filha de sua mãe! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Maldito aquele que se deita com sua sogra! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Maldito aquele que fere ao seu próximo em secreto! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maldito aquele que recebe peita para matar uma pessoa inocente! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Maldito aquele que não confirma as palavras desta lei, para as cumprir! E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se ouvires atentamente a voz de Jeová, teu Deus, cuidando de cumprir todos os mandamentos que eu hoje te ordeno, Jeová, teu Deus, te exaltará acima de todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todas estas bênçãos virão sobre ti e te alcançarão, se ouvires a voz de Jeová, teu Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito serás na cidade e bendito serás no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bendito será o fruto do teu ventre, e o fruto do teu solo, e o fruto do teu gado, e as crias das tuas vacas e dos teus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bendito será o teu cesto e a tua amassadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bendito serás quando entrares e bendito serás quando saíres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jeová fará que caiam diante de ti os teus inimigos que se levantarem contra ti; virão contra ti por um caminho e por sete fugirão da tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jeová mandará que a bênção esteja contigo nos teus celeiros e em todas as coisas a que puseres a tua mão; e te abençoará na terra que Jeová, teu Deus, te está dando.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jeová te estabelecerá para si como um povo santo, como te prometeu, com juramento, desde que guardes os mandamentos de Jeová, teu Deus, e andes nos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos os povos da terra verão que é invocado sobre ti o nome de Jeová; e terão temor de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeová te fará abundar até a prosperidade no fruto do teu ventre, no fruto do teu gado e no fruto do teu solo, na terra que Jeová prometeu, com juramento, a teus pais que te daria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeová te abrirá o seu bom tesouro, o céu, para dar a chuva da tua terra a seu tempo e para abençoar todas as obras das tuas mãos. Emprestarás a muitas nações, porém não tomarás emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeová fará que sejas a cabeça e não a cauda; e só estarás em cima e não debaixo; desde que ouças os mandamentos de Jeová, teu Deus, que eu hoje te ordeno, para os observares e cumprires.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não te desvies de nenhuma das palavras que eu hoje te ordeno, nem para a direita nem para a esquerda, indo após outros deuses, a fim de os servir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, se não ouvires a voz de Jeová, teu Deus, cuidando em observares todos os seus mandamentos e os seus estatutos que eu hoje te ordeno, virão sobre ti e te alcançarão todas estas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maldito serás na cidade e maldito serás no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Maldito será o teu cesto e a tua amassadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maldito será o fruto do teu ventre, o fruto do teu solo, as crias das tuas vacas e dos teus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maldito serás quando entrares e maldito serás quando saíres.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeová mandará sobre ti maldição, derrota e repreensão em todas as coisas em que puseres a tua mão, até que sejas destruído e até que pereças repentinamente, por causa da maldade das tuas obras, nas quais me abandonaste.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeová te fará pegar a ti a peste, até que te haja consumido da terra, em que entrares a possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jeová te ferirá de tísica, e de febre, e de inflamação, e de calor ardente, e de seca, e de crestamento, e de mangra; e te perseguirão até que pereças.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O teu céu que está por cima da tua cabeça será de bronze; e a terra que está debaixo de ti será de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeová dará por chuva da tua terra pó e poeira; do céu descerá sobre ti até que sejas destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeová fará que sejas ferido diante dos teus inimigos; por um caminho sairás contra eles e por sete fugirás da sua presença. Serás espetáculo horrendo a todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os teus cadáveres servirão de pasto a todas as aves do céu e os animais da terra, e não haverá quem os enxote.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jeová te ferirá da úlcera do Egito, e de bubões, e de sarna, e de prurigo, de que não te poderás curar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeová te ferirá de loucura, e de cegueira, e de desnorteamento de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Andarás apalpando ao meio dia, como o cego apalpa nas trevas e não prosperarás nos teus caminhos; e somente serás oprimido e roubado em todo o tempo, e não haverá quem te salve.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Desposar-te-ás com uma mulher, e outro homem a violentará; edificarás uma casa e não habitarás nela; plantarás uma vinha e não a desfrutarás.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O teu boi será morto diante dos teus olhos, e não comerás dele; o teu jumento será arrebatado diante de ti e não te será restituído; as tuas ovelhas serão dadas aos teus inimigos, e não haverá quem te salve.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Teus filhos e tuas filhas serão entregues a outro povo, os teus olhos o verão e desfalecerão de saudades todo o dia; e não estará no poder da tua mão fazer coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fruto da tua terra e todos os teus trabalhos, comê-los-á uma nação que não conheces. Somente serás oprimido e esmagado em todo o tempo;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>desesperado ficarás com aquilo que vires com os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De úlceras malignas, de que não te poderás curar, Jeová te ferirá nos joelhos e nas pernas, desde a planta do teu pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeová te levará a ti e ao teu rei que tiveres estabelecido sobre ti a uma nação que não conheceste, nem tu, nem teus pais; e ali servirás a outros deuses, ao pau e à pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Virás a ser pasmo, provérbio e ludíbrio entre todos os povos a que Jeová te levar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Levarás muita semente para o campo e recolherás pouco, porque o gafanhoto a devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Plantarás vinhas e as cultivarás, porém não lhes beberás o vinho, nem colherás as uvas, porque o bicho as devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Terás oliveiras em todos os teus termos, porém não te ungirás com azeite, porque as tuas azeitonas cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gerarás filhos e filhas, porém não serão para ti, porque irão em cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todas as tuas árvores e os frutos do teu solo, possuí-los-á o gafanhoto.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O peregrino que está no meio de ti se elevará cada vez acima de ti, e tu descerás cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ele te emprestará a ti, mas tu não emprestarás a ele; ele será a cabeça, e tu serás a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Todas essas maldições virão sobre ti, te perseguirão e te alcançarão, até que sejas destruído, porque não ouviste a voz de Jeová, teu Deus, para guardares os seus mandamentos e os seus estatutos que te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Estarão sobre ti por sinal e por prodígios, como também sobre a tua semente, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porque não serviste a Jeová, teu Deus, com gosto e com alegria de coração, por causa da abundância de todas as coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>assim, servirás aos teus inimigos que Jeová enviará contra ti, em fome, em sede, em nudez e em falta de todas as coisas. Sobre o teu pescoço porá um jugo de ferro até que te haja destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Jeová fará vir contra ti de longe, das extremidades da terra, uma nação à semelhança da águia que voa impetuosamente, nação cuja língua não entenderás,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>nação de rosto feroz que não terá respeito ao velho, nem se compadecerá do moço.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ela comerá o fruto do teu gado e o fruto do teu solo, até que sejas destruído; e não te deixará pão, mosto, nem azeite, nem as crias das tuas vacas e dos teus rebanhos, até que te haja destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Sitiar-te-á em todas as tuas cidades, até que em toda a tua terra venham cair os teus altos e fortes muros em que confiavas; e te sitiará em todas as tuas cidades em toda a tua terra que Jeová, teu Deus, te há dado</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Comerás o fruto do teu ventre, as carnes de teus filhos e de tuas filhas que Jeová, teu Deus, te há dado, no sítio e no aperto com que os teus inimigos te apertarão.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O homem que é mimoso entre vós e mui delicado, o seu olho será mesquinho para com seu irmão, e para com a mulher do seu regaço, e para com o restante de seus filhos que lhe ficarem;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>de sorte que não dará a nenhum deles da carne de seus filhos que ele comer, por não lhe ficar nada, no sítio e no aperto com que os teus inimigos te apertarão em todas as tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>A mulher mimosa e delicada entre vós, que por delicadeza e mimo não tentar pôr a planta do pé sobre a terra, o seu olho será mesquinho para com o marido do seu regaço, e para com seu filho, e para com sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Será mesquinha para com as suas párias que saírem dentre os pés e para com seus filhos que der à luz; porque os comerá às escondidas pela falta de todas as coisas, no sítio e no aperto com que os teus inimigos te apertarão nas tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Se não cuidares de cumprir todas as palavras desta lei que estão escritas neste livro, para temeres este glorioso e temível nome: JEOVÁ, TEU DEUS,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Jeová fará espantosas as tuas pragas e as pragas da tua semente; sim, pragas grandes e perseverantes e enfermidades malignas e rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Fará tornar sobre ti todas as doenças do Egito de que tiveste temor; e se apegarão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Também Jeová fará vir sobre ti toda enfermidade, e toda praga, que não está escrita no livro desta lei, até que sejas destruído,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Ficareis poucos em número, em lugar de serdes em multidão como as estrelas do céu, porque não ouviste a voz de Jeová, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Assim como Jeová se deleitava em vós, para vos fazer bem e para vos multiplicar, assim Jeová se deleitará em vós, para vos fazer perecer e para vos destruir. Sereis arrancados da terra em que entrardes para a possuirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Jeová te espalhará por entre todos os povos, desde uma extremidade da terra à outra; e ali servirás a outros deuses, que não conheceste, nem tu nem teus pais, a saber, ao pau e à pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Entre estas nações não terás repouso, nem haverá descanso para a planta do teu pé; mas Jeová te dará ali um coração agitado, e desfalecimento de olhos, e desmaio de alma.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>A tua vida estará como em suspenso diante de ti; temerás de dia e de noite e não crerás na tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>De manhã dirás: Oxalá que fosse a tarde; e à tarde dirás: Oxalá que fosse a manhã. Isso dirás pelo temor do teu coração que sentirás e pelo que verás com os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Jeová te fará tornar ao Egito em navios, pelo caminho de que te disse: Nunca tornarás a vê-lo. Ali, vos vendereis aos vossos inimigos para serdes escravos e escravas, e não haverá quem vos compre.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras da aliança que Jeová ordenou a Moisés que fizesse com os filhos de Israel, na terra de Moabe, além da aliança que fizera com ele em Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chamou Moisés a todo o Israel e disse-lhes: Vós tendes visto tudo o que Jeová fez diante de vós na terra do Egito a Faraó, e a todos os seus servos, e a toda a sua terra;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>as grandes provas que os teus olhos viram, os milagres e aqueles grandes prodígios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jeová não vos deu até hoje coração para entender, nem olhos para ver, nem ouvidos para ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quarenta anos vos conduzi pelo deserto; não vos caíram de velhos os vestidos, nem o sapato do pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não tendes comido pão, nem bebido vinho, nem bebida forte, para que saibais que eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando viestes a este lugar, Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, nos saíram ao encontro à peleja, e ferimo-los.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomamos-lhes a terra e demo-la por herança aos rubenitas, e aos gaditas, e à meia tribo dos manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Guardai as palavras desta aliança e cumpri-as, para que prospereis em tudo quanto fizerdes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós estais hoje todos diante de Jeová, vosso Deus; os vossos cabeças, as vossas tribos, os vossos anciãos e os vossos oficiais, a saber, todos os homens de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os vossos pequeninos, vossas mulheres e o peregrino que está no meio dos vossos arraiais, desde o rachador de tua lenha até o tirador de tua água,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que tu entres na aliança de Jeová, teu Deus, e no seu juramento que Jeová, teu Deus, faz hoje contigo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que te estabeleça como povo para si e para que te seja por Deus, como te falou e como prometeu com juramento a teus pais, a Abraão, a Isaque e a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não é tão somente convosco que faço esta aliança e este juramento;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porém com aquele que está aqui hoje conosco diante de Jeová, nosso Deus, e também com aquele que hoje não está aqui conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vós sabeis como habitamos na terra do Egito e como passamos pelo meio das nações, pelas quais passastes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>vistes as suas coisas detestáveis e os seus ídolos, o pau e a pedra, a prata e o ouro que havia entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Faço esta aliança para que não haja entre vós homem, ou mulher, ou família, ou tribo cujo coração hoje se desvie de Jeová, nosso Deus, a fim de servir aos deuses dessas nações; para que não haja entre vós uma raiz que produza veneno e fel;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e para que não aconteça que, ouvindo as palavras desta maldição, se abençoe em seu coração, dizendo: Terei paz, ainda que eu ande na obstinação do meu coração, para destruir o abeberado com o sequioso;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeová não lhe quererá perdoar, mas, então, fumegará a ira de Jeová e o seu zelo contra esse homem, e toda a imprecação que está escrita neste livro pousará sobre ele, e Jeová lhe apagará o nome de debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeová o separará de todas as tribos de Israel, para mal, segundo todas as maldições da aliança que está escrita neste livro da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A geração vindoura, e vossos filhos que se levantarem depois de vós, e o estrangeiro que vier de uma terra longínqua, ao verem as pragas desta terra e as enfermidades com que Jeová a terá afligido,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ao verem que toda a terra é enxofre, e sal, e abrasamento e que não está semeada, nem produz, nem nela cresce erva alguma, à semelhança da ruína de Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, que Jeová destruiu na sua ira e no seu furor, dirão;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sim, todas as nações dirão: Por que se houve Jeová assim com esta terra? Que significa o ardor desta grande ira?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, se dirá: Porquanto deixaram a aliança de Jeová, Deus de seus pais, a qual fez com eles, quando os tirou da terra do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e se foram, e serviram a outros deuses, e os adoraram, deuses que eles não conheceram e que lhes não foram dados;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>portanto, se acendeu a ira de Jeová contra esta terra, para trazer sobre ela toda a maldição que está escrita neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeová arrancou-os da sua terra em ira, em furor e em grande indignação e atirou-os para outra terra, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As coisas escondidas pertencem a Jeová, nosso Deus, mas as coisas que são reveladas nos pertencem a nós e a nossos filhos, para sempre, para que observemos todas as palavras desta lei.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando vierem sobre ti todas essas coisas, a bênção e a maldição que pus diante de ti, e te recordares delas entre todas as nações, para onde Jeová, teu Deus, te houver lançado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e tornares para Jeová, teu Deus, e obedeceres à sua voz, segundo tudo o que eu hoje te ordeno, tu e teus filhos, de todo o teu coração e de toda a tua alma,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová, teu Deus, mudará a tua sorte, e se compadecerá de ti, e tornará a ajuntar-te de todos os povos, para onde Jeová, teu Deus, te houver espalhado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se algum dos teus desterrados estiver nas extremidades do céu, dali te ajuntará Jeová, teu Deus, e dali te tomará;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeová, teu Deus, te introduzirá na terra que teus pais possuíram, e a possuirás; e te fará bem e te multiplicará mais do que a teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeová, teu Deus, circuncidará o teu coração e o coração da tua semente, para que ames a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma, a fim de que vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jeová, teu Deus, porá todas essas imprecações sobre os teus inimigos e sobre os que te odeiam, os quais te perseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltarás, e obedecerás à voz de Jeová, e observarás todos os seus mandamentos que eu hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jeová, teu Deus, te fará abundar até a prosperidade em todas as obras das tuas mãos, no fruto do teu ventre, no fruto do teu gado e no fruto do teu solo. Jeová tornará a alegrar-se em ti para te fazer bem, como se alegrou em teus pais;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando obedeceres à voz de Jeová, teu Deus, para guardares os seus mandamentos e os seus estatutos que estão escritos neste livro da lei; quando voltares a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque este mandamento que eu hoje te ordeno não é demasiado difícil para ti, nem está longe de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está no céu, para que digas: Quem subirá por nós ao céu, e nô-lo trará, e nô-lo fará ouvir, para que o observemos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nem está além do mar, para que digas: Quem passará por nós o mar, e nô-lo trará, e nô-lo fará ouvir, para que o observemos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a palavra está muito perto de ti, na tua boca e no teu coração, para que a observes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vê que hoje te propus a vida e o bem, a morte e o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se guardares o mandamento que eu hoje te ordeno, de amar a Jeová, teu Deus, de andar nos seus caminhos e de guardar os seus mandamentos, os seus estatutos e os seus juízos, então, viverás e te multiplicarás, e Jeová, teu Deus, te abençoará na terra na qual tu estás entrando para a possuíres.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, se o teu coração se desviar, e tu não quiseres ouvir, mas fores seduzido, e adorares outros deuses, e os servires,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>declaro-vos hoje que sem falta perecereis. Não prolongareis os vossos dias na terra, para entrar na qual vós ides passar o Jordão, a fim de a possuirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chamo hoje o céu e a terra por testemunhas contra ti, que te propus a vida e a morte, a bênção e a maldição. Escolhe a vida para que vivas, tu e a tua semente,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>amando a Jeová, teu Deus, obedecendo à sua voz e apegando-te a ele; pois isso é a tua vida e o prolongamento dos teus dias. Escolhe a vida para que habites na terra que Jeová prometeu, com juramento, a teus pais, a Abraão, a Isaque e a Jacó, que lhes havia de dar.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi Moisés e falou estas palavras a todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse-lhes: Hoje, completo cento e vinte anos de idade. Já não poderei mais sair e entrar; e Jeová me disse: Não passarás este Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É Jeová, teu Deus, que está passando diante de ti. Ele destruirá estas nações de diante de ti, e tu as desapossarás. Josué vai passar diante de ti, como Jeová disse.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeová lhes fará a eles como fez a Seom e a Ogue, reis dos amorreus, aos quais destruiu, bem como a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeová vô-los entregará, e lhes fareis segundo todo o mandamento que vos tenho ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sede corajosos e fortes; não temais, nem vos atemorizeis diante deles, porque Jeová, teu Deus, é quem vai contigo. Ele não te deixará, nem te desamparará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chamou Moisés a Josué e disse-lhe à vista de todo o Israel: Sê corajoso e forte, porque tu entrarás com este povo na terra que Jeová prometeu, com juramento, a seus pais que lhes havia de dar. Tu os farás herdá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jeová é quem vai adiante de ti. Ele estará contigo; não te deixará, nem te desamparará. Não temerás, nem te espantarás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés escreveu esta lei e a entregou aos sacerdotes, filhos de Levi, que levavam a arca da Aliança de Jeová, e a todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ordenou-lhes Moisés, dizendo: Ao fim de cada sete anos, no tempo determinado do ano da remissão, na Festa dos Tabernáculos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>quando todo o Israel vier a comparecer perante Jeová, teu Deus, no lugar que escolher, lerás esta lei diante de todo o Israel aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Congrega o povo, os homens, as mulheres, os pequeninos e o peregrino que está das tuas portas para dentro, para que ouçam e para que aprendam, e temam a Jeová, teu Deus, e cuidem de cumprir todas as palavras desta lei;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que seus filhos que não a tinham conhecido, ouçam e aprendam a temer a Jeová, vosso Deus, todo o tempo que viverdes na terra, para possuir a qual estais passando o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová disse a Moisés: Eis que vêm chegando os dias em que hás de morrer. Chama a Josué, e apresentai-vos na tenda da revelação, para que eu lhe dê ordens. Foram Moisés e Josué e apresentaram-se na tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, apareceu Jeová na tenda na coluna de nuvem; e a coluna de nuvem estacionou sobre a porta da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Eis que tu estás para dormir com teus pais. Este povo se levantará, e no meio de si mesmo idolatrará os deuses estranhos da terra na qual está entrando, e abandonar-me-á, e violará a minha aliança que fiz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acender-se-á a minha ira contra ele naquele dia, e o abandonarei. Esconderei dele o meu rosto, e ele será devorado. Sobre ele virão muitos males e aflições, de sorte que dirá naquele dia: Não é, porventura, por não estar Deus no meio de mim, que estes males me sobrevieram?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu, certamente, esconderei o meu rosto naquele dia, por causa de todos os males que ele tiver feito, por se haver tornado para outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, escrevei para vós este cântico, e tu ensina-o aos filhos de Israel. Põe-no nas suas bocas, para que este cântico me sirva de testemunho contra os filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque o introduzirei na terra que prometi, com juramento, a seus pais, terra que mana leite e mel. Comerá, e fartar-se-á, e engordará e se voltará para outros deuses; servi-los-á, desprezar-me-á e violará a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando lhe sobrevierem muitos males e aflições, falará em testemunho diante dele este cântico; pois a sua semente o trará na boca sem jamais o esquecer; porque sei as cogitações que há nele mesmo agora, antes de o ter eu introduzido na terra que prometi com juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escreveu Moisés este cântico no mesmo dia e o ensinou aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ordenou Jeová a Josué, filho de Num, e disse: Sê corajoso e forte, porque tu introduzirás os filhos de Israel na terra que lhes prometi com juramento. Eu estarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo Moisés acabado de escrever as palavras desta lei num livro,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ordenou aos levitas que levavam a arca da Aliança de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tomai este livro da lei e ponde-o ao lado da arca da Aliança de Jeová, vosso Deus, para que ali esteja por testemunha contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque eu sei a tua teimosia e a tua dura cerviz; ainda vivendo eu hoje convosco, tendes sido teimosos contra Jeová; quanto mais depois que eu morrer?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Congregai diante de mim todos os anciãos das vossas tribos e os vossos oficiais, para que eu fale estas palavras aos seus ouvidos e chame por testemunhas contra eles o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque sei que, depois da minha morte, procedereis corruptamente e vos desviareis do caminho que vos tenho ordenado. A calamidade vos sobrevirá nos últimos dias, porque fareis o mal à vista de Jeová, para o irritardes pelas obras das vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, Moisés proferiu aos ouvidos de toda a assembleia de Israel as palavras deste cântico.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, ó céus, e falarei; e ouça a terra as palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Caia o meu ensino como a chuva, destile o meu discurso como o orvalho; como o chuvisco sobre a terra, como as chuvinhas sobre a erva.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque proclamarei o nome de Jeová. Engrandecei o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é a Rocha, e as suas obras são perfeitas, porque todos os seus caminhos são justiça. Deus, fiel e sem iniquidade, justo e reto é ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Procederam corruptamente com ele, não são seus filhos; é essa a sua mancha. Eles são geração perversa e deformada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É assim que tratas a Jeová, Ó povo insensato e ignorante? Não é ele teu pai, que te adquiriu? Ele te fez e te estabeleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te dos dias da antiguidade, Considera os anos de gerações sucessivas. Pergunta a teu pai, e ele te informará; aos anciãos, e eles to dirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o Altíssimo dava às nações a sua herança, quando separava os filhos dos homens, fixou os limites dos povos segundo o número dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois a porção de Jeová é o seu povo, Jacó é a parte da sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele o achou numa terra deserta e na solidão ululante dum ermo; cercou-o, cuidou dele, guardou-o como a menina dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como uma águia que desperta o seu ninho, que adeja sobre seus filhos, ele estendeu as suas asas, os tomou, os levou sobre as suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Só Jeová o conduziu, e não havia com ele deus estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fê-lo cavalgar sobre os altos da terra e comeu a novidade do campo; fê-lo chupar mel do penhasco e azeite, da dura pederneira,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Coalhada de vacas, leite de ovelhas, com gordura de cordeiros, carneiros da casta de Basã e bodes, com o mais escolhido trigo. Bebeste do sangue da uva, o vinho espumante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesurum engordou e deu coices (Tu te engordaste, te engrossaste, te fartaste!), abandonou a Deus, que o fez e tratou com desprezo a Rocha da sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com deuses estranhos, o provocaram a zelos, com abominações, o irritaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ofereceram sacrifícios a sedins, que não são Deus, a deuses que não conheceram, a deuses novos, que apareceram há pouco, diante dos quais vossos pais não tremeram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Olvidaste a Rocha que te gerou e esqueceste-te do Deus que te deu o ser.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jeová viu isso e os desprezou, porque o provocaram seus filhos e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse: Esconderei deles o meu rosto, verei qual será o seu fim, porque são uma geração perversa, filhos em quem não há fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles me provocaram a zelos com aquilo que não é Deus, irritaram-me com as suas vaidades. Eu os provocarei a zelos com aquele que não é povo, irritá-los-ei com uma nação insensata.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque um fogo está acendido na minha ira, arde até o mais profundo Sheol, devora a terra e a sua novidade e incendeia os fundamentos dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amontoarei males sobre eles, esgotarei as minhas setas contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Consumidos serão de fome e devorados de raios e de amarga destruição. Enviarei entre eles os dentes das feras, juntamente com o veneno dos que se arrastam no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por fora, devastará a espada, e, por dentro, o pavor, tanto ao mancebo como à virgem, a criança de mama bem como ao homem encanecido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu teria dito: despedaçá-los-ei, farei cessar dentre os homens a sua memória,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu não receasse a vexação do inimigo, e que os seus adversários, iludindo-se, dissessem: A nossa mão está exaltada, e não é Jeová que tem feito todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque são gente falta de conselhos, e neles não há entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se tivessem sido sábios, entenderiam isso, discerniriam o seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Como poderia um só perseguir a mil, e dois pôr em fuga a dez mil, se a sua Rocha lhos não vendera, e Jeová lhos não entregara?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque a rocha deles não é como a nossa Rocha, sendo os nossos próprios inimigos os juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois a sua vide é da vide de Sodoma e dos campos de Gomorra. As suas uvas são uvas de veneno, os seus cachos são amargos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O seu vinho é fel de répteis e peçonha cruel de serpentes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não é isso depositado comigo, selado nos meus tesouros?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Minha é a vingança e a recompensa, ao tempo em que resvalar o seu pé; pois perto está o dia da sua calamidade, e o que lhes há de acontecer se apressará.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque Jeová vindicará ao seu povo e se arrependerá no tocante aos seus servos, quando vir que o poder deles já se foi, e que não resta nem escravo nem livre.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele dirá: Onde estão os seus deuses, a rocha em quem procuravam refúgio?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que comiam a gordura dos sacrifícios deles e bebiam o vinho das libações que eles ofereciam, levantem-se esses e vos ajudem, e haja sobre vós um abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vede agora que Eu, sim Eu, sou Ele, e que não há outro deus comigo. Eu faço morrer e faço viver; eu firo e eu saro; não há quem possa livrar da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois levanto a mão ao céu e digo: Como eu vivo para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>se eu afiar a minha espada reluzente, se a minha mão pegar neste juízo, retribuirei vingança aos meus adversários e recompensarei aos que me odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>De sangue embriagarei as minhas setas (a minha espada devorará carne) do sangue dos mortos e dos cativos, das cabeças cabeludas dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Louvai, ó nações, o seu povo, porque ele vingará o sangue dos seus servos, tomará vingança dos seus adversários e fará expiação pela sua terra, pelo seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Veio Moisés e falou todas as palavras deste cântico aos ouvidos do povo, ele e Oseias, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tendo Moisés acabado de falar todas estas palavras a todo o Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>disse-lhes: Aplicai o vosso coração a todas as palavras que hoje testifico contra vós, para que ordeneis a vossos filhos que cuidem de cumprir todas as palavras desta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Isso não é para vós coisa de somenos importância, pois é a vossa vida, e por isso prolongareis os vossos dias na terra que estais passando o Jordão para possuirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Naquele mesmo dia, falou Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Subirás a este monte de Abarim, ao monte Nebo, que está na terra de Moabe, defronte de Jericó, e verás a terra de Canaã, que eu estou dando aos filhos de Israel por possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Morrerás no monte, ao qual tu hás de subir, e te recolherás ao teu povo, assim como Arão, teu irmão, morreu no monte Hor e se recolheu a seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>porque pecastes contra mim no meio dos filhos de Israel, junto as águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim, e porque não me santificastes no meio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Por isso, verás de longe a terra; porém lá não entrarás, na terra que eu estou dando aos filhos de Israel.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a bênção que, antes da sua morte, deu Moisés, homem de Deus, aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: Jeová veio do Sinai e de Seir lhes raiou; resplandeceu desde o monte Parã e chegou das miríades de santos. Da sua mão direita saía-lhes fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sim, amas os povos; todos os santos de Israel estão na tua mão. Seguiram por onde os teus pés guiaram. Cada um receberá das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma lei nos prescreveu Moisés, uma possessão para a assembleia de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tornou-se rei em Jesurum, quando se reuniram os cabeças do povo com todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Viva Rúben e não morra; porém sejam os seus homens poucos em número.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta é a bênção de Judá. Ele disse: Ouve, Jeová, a voz de Judá e faze-o vir ao seu povo; com as suas mãos pelejou por ele; e sê tu auxílio contra os seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Levi disse: Sejam teu Tumim e teu Urim para o homem, teu piedoso, a quem provaste em Massá, com o qual contendeste junto às águas de Meribá;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para aquele que diz de seu pai e de sua mãe: Não os tenho visto; nem reconhece a seus irmãos, nem conhece a seus filhos, Pois observam a tua palavra e guardam a tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mostram os teus juízos a Jacó e a tua lei a Israel; põem incenso no teu nariz e holocausto, sobre o teu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abençoa, Jeová, o seu poder e aceita a obra das suas mãos. Fere os lombos dos que se levantam contra ele e dos que o odeiam, para que nunca mais se levantem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De Benjamim disse: O amado de Jeová habita seguro junto a ele. Jeová o cerca o dia todo, e ele habita entre os seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De José disse: Bendita de Jeová seja a sua terra, pelos mais excelentes frutos do céu, pelo orvalho e pelo abismo que jaz abaixo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pelos mais excelentes frutos das novidades do sol e pelos mais excelentes frutos dos produtos dos meses;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e pelos cumes dos montes antigos, e pelos mais excelentes frutos dos outeiros eternos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e pelos mais excelentes frutos da terra e da sua plenitude. A benevolência daquele que habitava na sarça venha sobre a cabeça de José e sobre o alto da cabeça daquele que é príncipe entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto ao seu novilho primogênito — este tem majestade, e os seus chifres são chifres de um boi selvagem; com eles rechaça a povos; sim, todas as extremidades da terra. Esses são as miríades de Efraim, e estas são os milhares de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De Zebulom disse: Alegra-te, Zebulom, nas tuas saídas, e, Issacar, nas tuas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles chamam povos ao monte; ali, oferecem sacrifícios de justiça, porque chupam a abundância dos mares e os escondidos tesouros da areia,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Gade disse: Bendito seja aquele que dilata a Gade! Habita como leoa e despedaça o braço, sim o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Proveu para si a primeira parte, porque ali foi reservada a porção dum comandante. Veio com os cabeças do povo, executou a justiça de Jeová, e os seus juízos, para com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse acerca de Dã: Dã é cachorro de leão, que salta de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De Naftali disse: Ó Naftali, saciado de favores e farto da bênção de Jeová; possui o lago e o Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De Aser disse: Bendito seja Aser, mais do que filhos o são! Seja o favorecido de seus irmãos e banhe em azeite o seu pé;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>sejam de ferro e de bronze os teus ferrolhos, e, como os teus dias, assim seja a tua força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não há quem seja semelhante ao Deus de Jesurum, que cavalga pelo céu como teu auxílio e, na sua dignidade, pelas mais altas nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O Deus da antiguidade é uma morada, e, por baixo, estão os braços eternos. E ele expulsou os inimigos de diante de ti, e disse: Destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, Israel habita seguro, a fonte de Jeová, a sós, na terra de grãos e de mosto! Sim, o seu céu destila o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Feliz és tu, ó Israel; quem é semelhante a ti? Um povo salvo por Jeová, escudo do teu socorro, espada da tua dignidade. Assim, virão os teus inimigos rojando-se aos teus pés, e tu pisarás sobre os seus altos.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, subiu Moisés das planícies de Moabe ao monte Nebo, ao cume de Pisga, que está defronte de Jericó. Jeová mostrou-lhe toda a terra, a saber, Gileade até Dã,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todo o Naftali, e a terra de Efraim e Manassés, e toda a terra de Judá até o mar ulterior;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o Neguebe, e o Quicar, planície de Jericó, a cidade das Palmeiras, até Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-lhe Jeová: Esta é a terra que prometi, com juramento, a Abraão, a Isaque e a Jacó, dizendo: À tua semente a darei; eu te fiz vê-la com os teus olhos, porém para ali não passarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, morreu ali Moisés, servo de Jeová, na terra de Moabe, segundo a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Foi sepultado no vale da torrente, na terra de Moabe, defronte de Bete-Peor; mas ninguém tem sabido até hoje o lugar da sua sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tinha Moisés cento e vinte anos quando morreu; não se lhe escureceu a vista, nem se lhe fugiu o seu vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Israel prantearam a Moisés por trinta dias nas planícies de Moabe; assim, se cumpriram os dias do pranto no luto por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué, filho de Num, foi cheio de espírito de sabedoria, porque Moisés lhe havia imposto as mãos. Os filhos de Israel ouviram-no e fizeram como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não se levantou mais em Israel profeta algum como Moisés, com quem Jeová tratasse face a face,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>no tocante a todos os milagres e prodígios que Jeová o enviou a fazer, na terra do Egito, a Faraó, e a todos os seus servos, e a toda a sua terra;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e no tocante a toda mão poderosa e a todo grande espanto que operou Moisés aos olhos de todo o Israel.</para>
</usx>
