<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EST" style="id">Ester (TB)</book>
  <para style="h">Ester</para>
  <para style="toc1">Ester</para>
  <para style="toc2">Ester</para>
  <para style="toc3">ET</para>
  <para style="mt1">Ester</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu, nos dias de Assuero (este é o Assuero que reinou desde a Índia até a Etiópia, sobre cento e vinte e sete províncias.),</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que, estando o rei Assuero sentado no trono do seu reino, no castelo de Susã,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ao terceiro ano do seu reinado, deu um banquete a todos os seus príncipes e seus servos, em que estava representado o poder da Pérsia e da Média nas pessoas dos nobres e príncipes das províncias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nessa ocasião, mostrou as riquezas do seu reino glorioso e a grandeza da sua excelente majestade durante muitos dias, durante cento e oitenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acabados que foram esses dias, deu o rei um banquete a todo o povo que se achava no castelo de Susã, tanto a grandes como a pequenos, por sete dias, no átrio do jardim do palácio do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e havia toldos de pano branco, verde e azul, atados com cordões de linho fino e de púrpura a argolas de prata e a colunas de mármore. Os leitos eram de ouro e de prata, sobre um pavimento de pórfiro, e de mármore, e de alabastro, e de pedras de cor escura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dava-se-lhes de beber em vasos de ouro, diferentes uns dos outros, e havia vinho real em abundância, segundo a liberalidade do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bebiam como estava prescrito, sem constrangimento, porque o rei tinha ordenado a todos os oficiais da sua casa que fizessem conforme cada um queria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A rainha Vasti também deu um banquete às mulheres na casa real do rei Assuero.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao sétimo dia, quando o coração do rei estava alegre de vinho, mandou a Meumã, Bizta, Harbona, Bigtá, Abagta, Zetar e Carcas, sete eunucos que ministravam na presença do rei Assuero,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que introduzissem à presença do rei a rainha Vasti, para mostrar aos povos e aos príncipes a formosura dela, pois era em extremo formosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A rainha Vasti, porém, recusou vir, como o rei lhe tinha ordenado por meio dos eunucos; portanto, o rei muito se enfureceu e se inflamou de ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse o rei aos sábios, conhecedores do tempo (pois assim se tratava o procedimento do rei perante todos os que sabiam as leis e os costumes;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e os mais chegados a ele eram: Carsena, Setar, Adamata, Társis, Meres, Marsena e Memucã, os quais eram os sete príncipes da Pérsia e da Média, que viam o rosto do rei e se assentavam mais perto dele no reino.):</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que havemos de fazer, segundo a lei, à rainha Vasti, por não ter obedecido à ordem que o rei Assuero tinha enviado por meio dos eunucos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu Memucã, na presença do rei e dos príncipes: A rainha Vasti não somente ofendeu ao rei, mas também a todos os príncipes e a todos os povos que há em todas as províncias do rei Assuero.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o que fez a rainha tornar-se-á conhecido a todas as mulheres, induzindo-as a desprezarem seus maridos, ao ouvirem dizer: O rei Assuero mandou que a rainha Vasti fosse trazida à sua presença, porém ela não veio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hoje mesmo, as princesas da Pérsia e da Média que ouviram o que fez a rainha dirão semelhantemente a todos os príncipes do rei. Assim, haverá muito desprezo e indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se for do agrado do rei, saia da sua parte um edito real, e escreva-se entre as leis dos persas e dos medos, para que não seja revogado, que Vasti não entre mais na presença do rei Assuero; e dê o rei os seus direitos de rainha a outra que seja melhor do que ela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o decreto que o rei fizer for publicado por toda a parte do seu reino (pois é grande), todas as mulheres darão honra a seus maridos, tanto a grandes como a pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pareceu bem o conselho ao rei e aos príncipes; e o rei fez conforme a palavra de Memucã,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois enviou cartas a todas as províncias do rei, a cada província segundo o seu modo de escrever e a cada povo segundo a sua língua, para que todo homem governasse em sua casa e falasse segundo a língua do seu povo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, quando a ira do rei Assuero era já aplacada, lembrou-se de Vasti, e do que ela tinha feito, e do que tinha sido decretado contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disseram os servos do rei que lhe ministravam: Busquem-se para o rei moças virgens e formosas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Designe o rei em todas as províncias do seu reino oficiais que ajuntem e tragam todas as moças virgens e formosas ao castelo de Susã, à casa das mulheres, à custódia de Hegai, eunuco do rei, guarda das mulheres; e deem-se-lhes os seus cosméticos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seja rainha em lugar de Vasti a donzela que agrade ao rei. Isso pareceu bem ao rei; e assim fez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Havia certo judeu, benjamita, no castelo de Susã, por nome Mordecai, filho de Jair, filho de Simei, filho de Quis,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que tinha sido levado de Jerusalém com os exilados que foram deportados com Jeconias, rei de Judá, a quem Nabucodonosor, rei de Babilônia, levou cativo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Criou ele a Hadassa, isto é, Ester, filha de seu tio, pois não tinha ela nem pai nem mãe e era donzela de bela presença e formosa. Tendo falecido seu pai e sua mãe, Mordecai a tinha adotado por filha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando se tornaram conhecidas as palavras do rei e a sua lei e quando muitas donzelas foram ajuntadas e levadas ao castelo de Susã, à custódia de Hegai, foi levada também Ester à casa do rei, à custódia de Hegai, guarda das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A donzela agradou-lhe e alcançou o favor dele, que se apressou em lhe dar os cosméticos e os seus quinhões, como também as sete donzelas escolhidas da casa do rei. Colocou-a com as donzelas nos melhores cômodos da casa das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ester não tinha declarado o seu povo nem a sua linhagem, pois Mordecai lhe tinha ordenado que o não declarasse.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os dias passeava Mordecai diante do átrio da casa das mulheres, para saber como Ester se achava e o que lhe sucederia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, quando chegava o tempo de vir cada donzela por sua ordem ao rei Assuero, depois que lhe tinha sido feito segundo a lei das mulheres por doze meses (pois assim se cumpriam os dias do seu uso de cosméticos, a saber, seis meses do uso de óleo de mirra e seis meses do uso de perfumes e de cosméticos em uso entre as mulheres),</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>então, dessa maneira vinha a donzela ao rei, sendo-lhe dado tudo quanto ela desejava, para levar consigo da casa das mulheres para a casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>À tarde, ela entrava e, pela manhã, voltava para a segunda casa das mulheres, à custódia de Saasgaz, eunuco do rei, guarda das concubinas. Ela não voltava mais ao rei, a menos que o rei a desejasse e fosse chamada por nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, quando chegou o tempo de ir ao rei, Ester, filha de Abiail, tio de Mordecai, que a tinha adotado por filha, ela não pediu nada afora o que aconselhou Hegai, eunuco do rei, guarda das mulheres. Ester achou graça aos olhos de todos quantos a contemplavam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ester foi levada ao rei Assuero, à casa real, no décimo mês, que é o mês de tebete, no sétimo ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei amou a Ester mais do que a todas as mulheres, e ela alcançou graça e favor diante dele mais do que todas as virgens; de sorte que lhe pôs sobre a cabeça a coroa real e a fez rainha em lugar de Vasti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, deu o rei a todos os seus príncipes e aos seus servos um grande banquete, banquete em honra de Ester; concedeu alívio às províncias e fez donativos segundo a liberalidade digna dum rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando, pela segunda vez, se ajuntavam virgens, Mordecai estava sentado na porta do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ester ainda não tinha manifestado a sua linhagem nem o seu povo, como Mordecai lhe havia ordenado, pois cumpria a ordem de Mordecai, como quando estava sendo criada em casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naqueles dias, enquanto Mordecai estava sentado na porta do rei, indignaram-se os dois eunucos do rei, Bigtã e Teres, guardas da porta, e procuraram tirar a vida ao rei Assuero.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isso veio ao conhecimento de Mordecai, que o revelou à rainha Ester; e Ester deu disso parte ao rei em nome de Mordecai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Investigou-se o negócio, achou-se ser verdade, e ambos foram pendurados numa forca. Isso foi escrito no livro das crônicas perante o rei.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, engrandeceu o rei Assuero a Hamã, filho de Hamedata, agagita, e exaltou-o, e pôs-lhe o assento sobre todos os príncipes que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os servos do rei que estavam na porta do rei dobravam os joelhos e prostravam-se a Hamã, pois assim tinha ordenado o rei acerca dele. Mas Mordecai não dobrava os joelhos, nem o reverenciava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, os servos do rei que estavam na porta do rei disseram a Mordecai: Por que transgrides tu a ordem do rei?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo eles falado com ele dia após dia e, não lhes dando ele ouvidos, referiram-no a Hamã, para ver se a conduta de Mordecai seria tolerada; pois Mordecai lhes tinha dito que era judeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo Hamã que Mordecai não dobrava os joelhos, nem se prostrava diante dele, encheu-se de furor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém desprezou a ideia de tirar a vida só a Mordecai (porque se lhe havia dito de que povo era Mordecai). Por esse motivo, Hamã procurou destruir todos os judeus, povo de Mordecai, que havia em todo o reino de Assuero.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro mês, que é o mês de nisã, no duodécimo ano do rei Assuero, deitaram Pur, que quer dizer sortes, diante de Hamã de dia em dia e de mês em mês, até o duodécimo mês, que é o mês de adar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Hamã disse ao rei Assuero: Há um povo espalhado e disperso por entre os povos, em todas as províncias do teu reino, e as suas leis divergem das de todos os povos. Não observa as leis do rei; portanto, não convém ao rei tolerá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se parecer bem ao rei, escreva-se que seja destruído. Eu pagarei dez mil talentos de prata aos encarregados dos negócios do rei, para os meterem nas tesourarias do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, o rei tirou o anel da sua mão e o deu a Hamã, filho de Hamedata, agagita, inimigo dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei disse a Hamã: A prata te é dada a ti, como também este povo, para lhes fazeres como te aprouver.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, foram chamados os secretários do rei no primeiro mês, no dia treze do mesmo, e, conforme tudo quanto Hamã ordenou, se escreveu aos sátrapas do rei, e aos governadores sobre todas as províncias, e aos príncipes de todos os povos; a cada província segundo o seu modo de escrever e a cada povo segundo a sua língua. Em nome do rei Assuero foi escrito e com o anel foi selado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cartas foram enviadas pelos correios a todas as províncias do rei, para que destruíssem, e matassem, e fizessem perecer a todos os judeus, desde o menino até o velho, crianças e mulheres, em um mesmo dia, a treze do duodécimo mês, que é o mês de adar, e para que saqueassem os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A cópia do despacho, que determinou a divulgação do decreto em todas as províncias, foi publicada entre todos os povos, a fim de que estivessem preparados para aquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os correios saíram às pressas pela ordem do rei, e o decreto foi proclamado no castelo de Susã. O rei e Hamã sentaram-se a banquetear, mas a cidade de Susã estava consternada.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Mordecai sabido tudo o que havia passado, rasgou os seus vestidos, vestiu-se de saco e de cinza, saiu para o meio da cidade e clamou com grande e amargo clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegou até diante da porta do rei, pois ninguém vestido de saco podia entrar pela porta do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>em todas as províncias aonde chegava a ordem do rei e o seu decreto, havia grande pranto entre os judeus, e jejum, e choro, e lamento; e a maior parte deles se deitava em saco e em cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As criadas de Ester e os seus eunucos vieram e deram-lhe notícias disso. A rainha ficou em extremo entristecida e enviou roupa para que, tirando-lhe o saco, vestissem a Mordecai; ele porém não a recebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ester mandou chamar a Hatá, um dos eunucos do rei, a quem este tinha apontado para a servir, e ordenou-lhe que fosse ter com Mordecai, a fim de saber que era aquilo e porque era.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Hatá saiu a ter com Mordecai à praça da cidade, que estava diante da porta do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mordecai informou-o de tudo o que lhe havia sucedido e a soma exata de dinheiro que Hamã tinha prometido pagar pelos judeus às tesourarias do rei, a fim de que os lançasse a perder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deu-lhe também a cópia do despacho da lei que foi publicada em Susã para os destruir, a fim de que ele a mostrasse a Ester, e lha explicasse; e que lhe advertisse que fosse ter com o rei para lhe pedir misericórdia e fazer súplicas diante dele a favor do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo voltado Hatá, referiu a Ester as palavras de Mordecai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Ester respondeu a Hatá e mandou-o dizer a Mordecai:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os servos do rei e o povo das províncias do rei sabem que para todo homem ou mulher que entrar no átrio interior a ter com o rei sem ser chamado, para esse um só castigo está prescrito: o ser morto, salvo se o rei estender para ele o seu cetro de ouro, para que viva. Mas já há trinta dias que não tenho sido chamada para entrar ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Referiram a Mordecai as palavras de Ester.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Mordecai mandou-os responder a Ester: Não imagines que, estando na casa do rei, escaparás só tu entre todos os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois, se de todo te calares agora, de outra parte se levantará socorro e livramento para os judeus, mas tu e a casa de teu pai perecereis; quem sabe se não foste elevada a rainha para tal tempo como este?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De novo, Ester mandou-os responder a Mordecai:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vai ajuntar todos os judeus que se acham em Susã, e jejuai por mim; não comais, nem bebais por três dias, nem de noite nem de dia. Da mesma maneira, também eu e minhas criadas jejuaremos. Depois, irei ter com o rei, ainda que isso não é segundo a lei; se perecer, pereci.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi-se Mordecai e fez conforme tudo o que Ester lhe havia ordenado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao terceiro dia, vestiu Ester seus trajes reais e pôs-se no átrio interior da casa do rei, defronte da casa do rei. O rei estava sentado no seu trono real, na casa real, defronte da entrada da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o rei viu a rainha Ester parada no átrio, alcançou ela o favor do rei; e ele estendeu para Ester o cetro de ouro que estava na mão. Chegou-se Ester e tocou na ponta do cetro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, lhe disse o rei: Que é o que queres, rainha Ester? Qual é a tua petição? Ainda que peças metade do reino, ser-te-á dada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ester respondeu: Se parecer bem ao rei, venha com Hamã hoje ao banquete que lhe preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse o rei: Fazei a Hamã apressar-se, para que se faça conforme a palavra de Ester. Vieram o rei e Hamã ao banquete que Ester tinha preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse o rei a Ester no banquete de vinho: Qual é a tua petição? E ser-te-á concedida; e qual é o teu rogo? Ainda que peças metade do reino, será cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu Ester: A minha petição e o meu rogo, é:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se tiver alcançado o favor do rei, e se lhe parecer bem conceder a minha petição e cumprir o meu rogo, venham o rei e Hamã ao banquete que lhes hei de preparar, e amanhã farei o pedido que me acaba de permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saiu Hamã alegre e contente, mas, quando viu na porta do rei a Mordecai, que não se levantou, nem se moveu por ele, encheu-se de furor contra Mordecai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, Hamã se refreou e foi para casa; enviou e mandou vir os seus amigos e sua mulher Zeres.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hamã contou-lhes a grandeza das suas riquezas, e a multidão de seus filhos, e tudo em que o rei o tinha engrandecido, e como o tinha exaltado sobre os príncipes e servos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Hamã acrescentou: Até a rainha Ester a ninguém fez vir com o rei para o banquete que tinha preparado, senão a mim; e também para amanhã estou convidado por ela a vir com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, tudo isso não me satisfaz, enquanto vejo o judeu Mordecai sentado na porta do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, lhe disse sua mulher Zeres e todos os seus amigos: Faça-se uma forca de cinquenta cúbitos de altura, e pela manhã dize ao rei que nela seja enforcado Mordecai; então, entra alegre com o rei para o banquete. O conselho agradou a Hamã, e mandou que se preparasse a forca.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela noite, o rei não pôde dormir; e mandou que lhe trouxessem o livro dos registros das crônicas, que foi lido diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Achou-se escrito que Mordecai tinha denunciado a Bigtã e a Teres, os dois eunucos do rei, guardas da porta, que tinham procurado matar o rei Assuero.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou o rei: Que honra ou dignidade foi conferida a Mordecai por isso? Responderam os servos do rei que o serviam: Nada lhe foi conferido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei disse: Quem está no átrio? Ora, Hamã tinha entrado no átrio exterior da casa do rei para falar ao rei a respeito de ser pendurado Mordecai na forca que lhe tinha preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os servos do rei lhe responderam: Eis que Hamã está esperando no átrio. O rei disse: Entre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entrou Hamã. O rei lhe disse: Que se deve fazer ao homem a quem o rei deseja honrar? Ora, Hamã disse de si para si: A quem deseja o rei honrar senão a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu Hamã ao rei: Quanto ao homem a quem o rei deseja honrar,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>sejam trazidos trajes reais de que usa o rei, e o cavalo em que monta o rei, sobre cuja cabeça está posta uma coroa real.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sejam entregues os trajes e o cavalo à mão dum dos príncipes mais nobres do rei, e dos trajes vistam o homem a quem o rei deseja honrar, e façam-no andar a cavalo pela praça da cidade, e proclamem diante dele: Assim se deve fazer ao homem a quem o rei deseja honrar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse o rei a Hamã: Apressa-te, toma os trajes e o cavalo, como acabas de dizer, e faze assim ao judeu Mordecai, que está sentado à porta do rei; não deixes de fazer coisa alguma de tudo quanto disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tomou Hamã os trajes e o cavalo, e vestiu a Mordecai, e fê-lo andar a cavalo pelas praças da cidade, e proclamou diante dele: Assim se deve fazer ao homem a quem o rei deseja honrar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mordecai voltou para a porta do rei. Hamã, porém, recolheu-se a toda a pressa para sua casa, chorando e com a cabeça coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contou Hamã a Zeres, sua mulher, e a todos os seus amigos tudo o que lhe havia sucedido. Então, lhe disseram os seus sábios e sua mulher Zeres: Se Mordecai, diante de qual tens começado a cair, for da linhagem dos judeus, não prevalecerá contra ele; antes, certamente, cairás diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto estes ainda falavam com ele, chegaram os eunucos do rei, e sem demora, levaram a Hamã ao banquete que Ester tinha preparado.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vieram o rei e Hamã a banquetear com a rainha Ester.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse o rei a Ester, também ao segundo dia durante o banquete de vinho: Qual é a tua petição, rainha Ester? E ser-te-á concedida; e qual é o teu rogo? Ainda que peças metade do reino, cumprir-se-á.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ester respondeu-lhe: Se eu tiver alcançado o teu favor, ó rei, e se te parecer bem, seja-me concedida a minha vida, eis a minha petição, e a do meu povo, eis o meu rogo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque fomos vendidos, eu e o meu povo, para que sejamos destruídos, mortos e pereçamos. Mas, se tivéssemos sido vendidos por escravos e por escravas, eu me teria calado, ainda que o adversário não pudesse ter compensado a injúria feita ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, falou o rei Assuero e disse à rainha Ester: Quem é e onde está esse cujo coração o instigou a fazer isso?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu Ester: Um adversário e inimigo, este maldito Hamã. Então, Hamã ficou aterrorizado perante o rei e a rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei, no seu furor, levantou-se do banquete de vinho e entrou no jardim do palácio. Hamã pôs-se em pé para rogar à rainha Ester pela sua vida, pois viu que já o mal lhe estava determinado pelo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei voltou do jardim do palácio para o lugar do banquete de vinho; e Hamã tinha caído sobre o leito em que estava Ester. Disse o rei: Porventura, quer ele forçar a rainha na minha presença e na minha casa? Ao sair a palavra da boca do rei, cobriram a Hamã o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Harbona, um dos eunucos que serviam o rei: Eis que existe na casa de Hamã a forca que tem cinquenta cúbitos de altura, a qual Hamã tinha preparado para Mordecai, que falou em defesa do rei. Disse o rei: Pendurai-o nela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Penduraram a Hamã na forca que ele tinha preparado para Mordecai. Então, se aplacou o furor do rei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, deu o rei Assuero à rainha Ester a casa de Hamã, inimigo dos judeus. Mordecai apresentou-se ao rei, pois Ester tinha revelado que era sua parenta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei tirou o seu anel, que tinha tirado a Hamã, e deu-o a Mordecai. Ester encarregou a Mordecai da casa de Hamã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ester tornou a falar perante o rei, e lançou-se-lhe aos pés, e, com lágrimas, suplicou que impedisse a maldade de Hamã, agagita, e o plano que tinha excogitado contra os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, o rei estendeu para ela o cetro de ouro. Ester levantou-se, pôs-se em pé diante do rei</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: Se parecer bem ao rei, e se eu tiver alcançado o seu favor, e se parecer justo ao rei, e se eu lhe agradar, escreva-se que sejam revogados os despachos concebidos por Hamã, filho de Hamedata, agagita, os quais escreveu para lançar a perder os judeus que estão em todas as províncias do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois como poderei ver a calamidade que cairá sobre o meu povo ou como poderei ver a destruição dos meus parentes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei Assuero disse à rainha Ester e ao judeu Mordecai: Eis que dei a Ester a casa de Hamã, e a ele penduraram-no na forca, porque estendeu a mão contra os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escrevei vós também aos judeus como vos parecer bem, em nome do rei, e selai-o com o anel do rei, pois o documento que se escreve em nome do rei e que se sela com o anel do rei não se pode revogar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, foram chamados os secretários do rei naquele tempo, no terceiro mês, que é o mês de sivã, aos vinte e três dias do mesmo. Um despacho foi preparado, segundo tudo o que Mordecai ordenou, para os judeus, para os sátrapas, para os governadores e para os príncipes das províncias, que se estendem da Índia até a Etiópia, cento e vinte e sete províncias, para cada província segundo o seu modo de escrever, para cada povo segundo a sua língua e para os judeus segundo o seu modo de escrever e segundo a sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele escreveu em nome de Assuero, selou-o com o anel do rei e enviou cartas por correios a cavalo, montados em ginetes que se usavam no serviço do rei e que eram da sua coudelaria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nessas cartas, o rei concedeu aos judeus de cada cidade que se ajuntassem, e se dispusessem para defender a sua vida, e que destruíssem, e matassem, e fizessem perecer, juntamente com os seus pequeninos e suas mulheres, todos os poderosos do povo e da província que os quiseram assaltar, e que os saqueassem,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>num mesmo dia, por todas as províncias do rei Assuero, no dia treze do duodécimo mês, que é o mês de adar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A cópia do despacho, que determinou a divulgação do decreto em todas as províncias, foi publicada entre todos os povos, para que os judeus estivessem preparados para aquele dia, a fim de se vingarem dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Partiram os correios montados em ginetes que se usavam no serviço do rei, apressados e impelidos pela ordem do rei; o decreto foi proclamado no castelo de Susã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mordecai saiu da presença do rei, trajando um vestido real de azul e branco, tendo uma grande coroa de ouro, e vestido de um manto de linho fino e de púrpura; a cidade de Susã jubilou e alegrou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para os judeus havia luz e alegria, gozo e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em todas as províncias e em todas as cidades aonde chegou a ordem do rei e o seu decreto, havia entre os judeus alegria e gozo, banquetes e festas. Muitos dos povos da terra se tornaram judeus, porque o medo dos judeus tinha caído sobre eles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no duodécimo mês, que é o mês de adar, aos treze dias do mesmo, em que a ordem do rei, e o seu decreto, chegou para se executar, no dia em que os inimigos dos judeus esperavam assenhorear-se deles, sucedeu o contrário; de sorte que os judeus se assenhorearam dos que os odiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os judeus se tinham ajuntado nas suas cidades, em todas as províncias do rei Assuero, para atacarem os que lhes procuravam o mal. Ninguém podia resistir-lhes, pois o medo que inspiravam tinha caído sobre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os príncipes das províncias, e os sátrapas, e os governadores, e os que faziam a obra do rei tinham estado ajudando os judeus, porque o medo que tinham de Mordecai se apoderara deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Mordecai era grande na casa do rei, e a sua fama ia crescendo em todas as províncias, porque se ia engrandecendo mais e mais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os judeus feriram à espada a todos os seus inimigos, e os mataram, e fizeram perecer; aos que os odiavam, eles trataram como quiseram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No castelo de Susã, os judeus mataram e destruíram quinhentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também mataram a Parsandata, Dalom, Aspata,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porata, Adalia, Aridata,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Parmasta, Arisai, Aridai e Vaisata,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os dez filhos de Hamã, filho de Hamedata e inimigo dos judeus; porém no despojo não tocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse mesmo dia, veio ao conhecimento do rei o número dos que foram mortos no castelo de Susã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei disse à rainha Ester: No castelo de Susã, mataram e destruíram os judeus quinhentos homens e os dez filhos de Hamã; que não terão eles feito no resto da província do rei? Ora, qual é a tua petição? E te será concedida; e qual é ainda o teu rogo? E cumprir-se-á.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Ester: Se parecer bem ao rei, conceda-se aos judeus que estão em Susã que façam amanhã também segundo o decreto de hoje, e sejam pendurados na forca os dez filhos de Hamã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei mandou que assim se fizesse; o decreto foi divulgado em Susã, e dependuraram os dez filhos de Hamã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os judeus que estavam em Susã ajuntaram-se também no dia quatorze do mês de adar e mataram trezentos homens em Susã; porém no despojo não tocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os demais judeus que estavam nas províncias do rei ajuntaram-se, e dispuseram-se para defender as suas vidas, e tiveram descanso dos seus inimigos, e mataram dos que os odiavam setenta e cinco mil; porém no despojo não tocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sucedeu isso no dia treze do mês de adar; no dia quatorze do mesmo, descansaram e fizeram-no dia de banquetes e de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os judeus que estavam em Susã ajuntaram-se no dia treze como também no dia quatorze do mesmo; no dia quinze, descansaram e fizeram-no dia de banquetes e de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, os judeus das vilas que assistem nas aldeias não muradas fazem o dia quatorze do mês de adar dia de alegria, e de banquetes, e de festas, e dia de enviarem quinhões uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mordecai escreveu essas coisas e enviou cartas a todos os judeus que estavam em todas as províncias do rei Assuero, aos de perto e aos de longe,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ordenando-lhes que celebrassem o dia quatorze do mês de adar e o dia quinze do mesmo todos os anos,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>como os dias em que os judeus tiveram descanso dos seus inimigos e como o mês que se lhes mudou de tristeza em alegria e de pranto em festim, a fim de que os fizessem dias de banquetes e de alegria, em que enviassem quinhões uns aos outros e dádivas aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os judeus encarregaram-se de fazer como já tinham começado e como Mordecai lhes tinha escrito;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque Hamã, filho de Hamedata, agagita, inimigo dos judeus, tinha formado contra os judeus o projeto de os destruir e tinha deitado Pur, que quer dizer sortes, para os assolar e para os destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vindo isso perante o rei, mandou ele por cartas que o mau desígnio que Hamã tinha excogitado contra os judeus recaísse sobre a cabeça dele, e que ele e seus filhos fossem pendurados na forca.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pelo que se chamaram esses dias Purim, por causa do nome de Pur. Portanto, por causa das palavras dessa carta, e do que tinham testemunhado, e do que lhes havia sucedido,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os judeus estabeleceram e tomaram sobre si, sobre os seus descendentes e sobre todos os que haviam de unir-se com eles a resolução irrevogável de que fossem celebrados esses dois dias, de acordo com a carta que os prescreveu e de acordo com o tempo marcado para eles, em todos os anos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que esses dias fossem lembrados e celebrados em todas as gerações, em todas as famílias, em todas as províncias e em todas as cidades; e que esses dias de Purim não fossem revogados entre os judeus, nem o memorial deles se extinguisse dentre os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, escreveram à rainha Ester, filha de Abiail, e o judeu Mordecai com toda a autoridade uma segunda vez para confirmar a carta a respeito de Purim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enviaram cartas a todos os judeus, às cento e vinte e sete províncias do reino de Assuero, palavras de paz e de verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para confirmar esses dias de Purim nos seus tempos determinados, como o judeu Mordecai e a rainha Ester lhes tinham ordenado e como eles se tinham obrigado por si e pela sua descendência, nas particularidades de jejuns e do seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O mandamento de Ester confirmou essas particularidades de Purim, e foi escrito no livro.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Assuero impôs tributo à terra e às ilhas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os atos do seu poder e do seu valor e a narrativa completa da grandeza de Mordecai com que o rei o engrandeceu não estão eles escritos nos livros das Crônicas dos Reis da Média e da Pérsia?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois o judeu Mordecai foi o segundo depois do rei Assuero, e grande entre os judeus, e estimado pela multidão de seus irmãos, porque procurava o bem-estar do seu povo e cuidava da prosperidade de toda a sua raça.</para>
</usx>
