<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo (TB)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">ÊX</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes são os nomes dos filhos de Israel que entraram no Egito; entraram com Jacó, cada um com a sua família:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi e Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom e Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dã e Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as almas que saíram da coxa de Jacó eram setenta. José, porém, já estava no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Morreu José, e todos os seus irmãos, e toda aquela geração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, os filhos de Israel frutificaram, aumentaram muito, multiplicaram-se e fizeram-se fortes duma maneira extraordinária; e a terra ficou cheia deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entretanto, se levantou sobre o Egito um novo rei que não conhecia a José.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele disse ao seu povo: Eis que o povo dos filhos de Israel é mais numeroso e mais forte que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vinde, usemos de astúcia para com eles, para que não se multipliquem e para que não aconteça que, havendo guerra, se unam com os nossos inimigos, pelejem contra nós e se retirem da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, puseram sobre eles feitores para, com cargas, os afligirem. E os israelitas edificaram para Faraó as cidades-armazéns, Pitom e Ramessés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quanto mais os egípcios vexavam aos israelitas, tanto mais estes se multiplicavam e se espalhavam. Os egípcios aborreciam aos filhos de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e os faziam servir com rigor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>amarguravam-lhes a vida com serviços penosos de barro e de tijolos e de toda sorte de trabalhos nos campos, com todas as suas tarefas, com que foram obrigados a servir com rigor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei do Egito falou às parteiras hebreias, das quais uma se chamava Sifrá, e a outra, Puá;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: Quando servirdes de parteira às mulheres hebreias e as virdes sobre os assentos, se for filho, matá-lo-eis; mas, se for filha, deixá-la-eis viver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas as parteiras temeram a Deus e não fizeram como lhes havia ordenado o rei do Egito; antes, deixaram os meninos viver.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o rei do Egito mandou chamar as parteiras e lhes perguntou: Por que tendes feito isso e deixado os meninos viver?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Responderam as parteiras a Faraó: Porque as mulheres hebreias não são como as egípcias; pois são vigorosas e já dão à luz antes que a parteira chegue a elas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fez Deus bem às parteiras; e o povo aumentou-se e tornou-se extraordinariamente forte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque as parteiras temeram a Deus, ele lhes estabeleceu as casas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ordenou Faraó a todo o seu povo, dizendo: A todos os filhos que nascerem, lançá-los-eis no rio; mas a todas as filhas, deixá-las-eis viver.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi-se um homem da casa de Levi e casou com uma filha de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher concebeu e deu à luz um filho; e, vendo que ele era formoso, escondeu-o três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não podendo escondê-lo por mais tempo, tomou para ele uma arca de juncos e betumou-a com betume e pez; e, metendo na arca o menino, pô-la à beira do rio, num carriçal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sua irmã ficou de longe para ver o que lhe havia de acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desceu a filha de Faraó para se banhar no rio, e as suas criadas andavam passeando à beira do rio; vendo ela no carriçal a arca, mandou a sua criada buscá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando ela a abriu, viu a criança; e eis que o menino chorava. Tendo compaixão dele, disse: Este é um dos filhos dos hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, perguntou a irmã do menino à filha de Faraó: Queres que eu te vá chamar uma ama das hebreias, para que crie o menino para ti?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu-lhe a filha de Faraó: Vai. Foi-se, pois, a moça e chamou a mãe do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, lhe disse a filha de Faraó: Toma este menino e cria-mo, e eu te darei o teu salário. A mulher tomou o menino e o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sendo o menino já grande, ela o trouxe à filha de Faraó, a qual o adotou por filho e lhe chamou Moisés, dizendo: Porque das águas o tirei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por aqueles dias, sendo Moisés já homem, saiu a ter com seus irmãos e para as suas cargas atentou; e viu um egípcio ferindo a um de seus irmãos hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olhou para uma e outra parte, e, vendo que não havia ali ninguém, matou o egípcio, e escondeu-o na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saiu no dia seguinte, e eis que dois hebreus estavam brigando; e perguntou ao que fazia a injúria: Por que feres ao teu próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu ele: Quem te constituiu a ti príncipe e juiz sobre nós? Pensas tu matar-me como mataste o egípcio? Temeu, pois, Moisés e disse: Sem dúvida, já está isso conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, depois que Faraó soube disso, procurava matar a Moisés. Porém Moisés fugiu da presença de Faraó e deteve-se na terra de Midiã; e sentou-se junto dum poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote de Midiã tinha sete filhas; vieram estas tirar água e encheram os tanques para dar de beber ao rebanho de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, vieram os pastores e as enxotaram; Moisés, porém, levantou-se, defendeu-as e deu de beber ao rebanho delas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo voltado à casa de seu pai Reuel, perguntou ele: Como é que voltastes tão cedo hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Responderam elas: Um egípcio livrou-nos das mãos dos pastores, e, além disso, tirou água, e deu de beber ao rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Replicou a suas filhas: Onde está ele? Por que é que deixastes lá o homem? Chamai-o para que coma pão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés consentiu em morar com o homem; e ele deu a Moisés sua filha Zípora.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ela deu à luz um filho, a quem ele chamou Gérson, porque disse: Peregrino tenho sido numa terra estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No decorrer de muitos dias, morreu o rei do Egito; os filhos de Israel gemiam sob a escravidão e por causa dela clamaram; e subiu a Deus o seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouviu-lhes Deus os gemidos e lembrou-se da sua aliança com Abraão, com Isaque e com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Viu Deus os filhos de Israel e os conheceu.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Moisés, apascentando o rebanho de Jetro, seu sogro, sacerdote de Midiã, levou-o para trás do deserto e veio a Horebe, monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apareceu-lhe o Anjo de Jeová numa chama de fogo do meio duma sarça; Moisés olhou, e eis que a sarça ardia no fogo e a sarça não se consumia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse, pois: Voltar-me-ei e verei esta grande visão, porque não se queima a sarça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vendo Jeová que ele se voltou para ver, do meio da sarça chamou-o Deus e disse: Moisés, Moisés! Respondeu ele: Eis-me aqui!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus continuou: Não te chegues para cá; tira as sandálias dos pés, porque o lugar em que tu estás é terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhe mais: Eu sou o Deus de teu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó. Moisés escondeu o rosto, pois teve medo de olhar para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, disse Jeová: Certamente, tenho visto a aflição do meu povo que está no Egito e tenho ouvido o seu clamor por causa dos seus superintendentes. Conheço os seus sofrimentos</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e desci para o livrar da mão dos egípcios e para o fazer subir daquela terra para uma terra boa e espaçosa, para uma terra que mana leite e mel; para o lugar do cananeu, do heteu, do amorreu, do perizeu, do heveu e do jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, eis que o clamor dos filhos de Israel é vindo a mim; demais tenho visto a opressão com que os egípcios os oprimem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vem tu, pois, e eu te enviarei a Faraó, para que tires do Egito o meu povo, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Perguntou Moisés a Deus: Quem sou eu, para ir a Faraó e para tirar do Egito os filhos de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus respondeu-lhe: Certamente, eu serei contigo; isto te será por sinal de que eu te enviei: depois de haveres tirado do Egito o povo, servireis a Deus neste monte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Moisés a Deus: Eis que, quando eu vier aos filhos de Israel e lhes disser: O Deus de vossos pais enviou-me a vós, e eles me perguntarem: Qual é o seu nome? Que lhes hei eu de responder?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Deus a Moisés: EU SOU O QUE SOU; e acrescentou: Assim dirás aos filhos de Israel: EU SOU enviou-me a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais disse Deus ainda a Moisés: Assim dirás aos filhos de Israel: Jeová, o Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, enviou-me a vós. É este o meu nome para sempre, e é este o meu memorial para todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vai-te, e ajunta os anciãos de Israel, e dize-lhes: Jeová, o Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, apareceu a mim, dizendo: Certamente, vos tenho visitado e visto o que vos se tem feito no Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e tenho dito: Eu vos farei sair da aflição do Egito para a terra do cananeu, do heteu, do amorreu, do perizeu, do heveu e do jebuseu, para uma terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ouvirão a tua voz, e ireis, tu e os anciãos de Israel, ao rei do Egito e dir-lhe-eis: Jeová, o Deus dos hebreus, encontrou-nos. Agora, pois, deixa-nos ir caminho de três dias ao deserto, para que ofereçamos sacrifícios a Jeová, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sei, porém, que o rei do Egito não vos deixará ir, nem mesmo por meio duma mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, estenderei a minha mão e ferirei o Egito com todas as minhas maravilhas que farei no meio dele; depois, vos deixará ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu darei graça a este povo aos olhos dos egípcios; e, quando sairdes, não saireis vazios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas cada mulher pedirá à sua vizinha e à sua hóspeda joias de prata, joias de ouro e vestidos; pô-los-eis sobre vossos filhos e sobre vossas filhas e despojareis aos egípcios.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu Moisés: Mas eis que não me crerão, nem ouvirão a minha voz, pois dirão: Jeová não te apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntou-lhe Jeová: Que é isso que tens na tua mão? Respondeu-lhe: Uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Continuou Jeová: Deita-a no chão. Ele deitou-a no chão, e ela se converteu em cobra; e Moisés fugiu dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: Estende a mão e pega-lhe pela cauda (estendeu ele a mão e pegou-lhe, e ela se tornou em vara na sua mão),</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que creiam que te apareceu Jeová, o Deus de teus pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhe mais Jeová: Mete a tua mão no teu seio. Quando a tirou, eis que a sua mão estava leprosa, tão branca como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Torna a meter, disse Jeová, a tua mão no teu seio. (Tornou ele a meter a mão no seio; e, quando a tirou segunda vez, eis que havia tornado como o restante da sua carne.)</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se não te crerem, nem ouvirem a voz do primeiro prodígio, crerão a voz do segundo prodígio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se nem ainda crerem a estes dois prodígios, nem ouvirem a tua voz, tomarás da água do rio e a derramarás sobre a terra; a água que tirares do rio tornar-se-á em sangue sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Moisés a Jeová: Ah! Senhor! Eu nunca fui eloquente, nem no tempo passado, nem ainda desde que falaste a teu servo; pois sou pesado de boca e pesado de língua.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu-lhe Jeová: Quem fez a boca do homem? Quem faz o mudo, ou o surdo, ou o que vê, ou o que não vê? Não sou eu, Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vai, pois, agora, e eu serei com a tua boca e te ensinarei o que hás de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Ah! Senhor! Rogo-te que envies aquele que tu hás de enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acendeu-se a ira de Jeová contra Moisés e disse: Não vive Arão, teu irmão, o levita? Eu sei que ele pode falar bem. Eis que também te sai ele ao encontro e, vendo-te, se alegrará no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu, pois, lhe falarás e porás as palavras na sua boca; eu serei com a tua boca e com a sua boca e vos ensinarei o que haveis de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele falará por ti ao povo; ele te será por boca, e tu lhe serás por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomarás na tua mão esta vara, com que hás de fazer os prodígios.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Partindo Moisés, voltou para Jetro, seu sogro, e disse-lhe: Deixa-me ir e voltar a meus irmãos que estão no Egito, a ver se ainda vivem. Disse-lhe Jetro: Vai-te em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse também Jeová a Moisés, em Midiã: Vai, volta para o Egito, porque são mortos todos os que procuravam tirar-te a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomou, pois, Moisés a sua mulher e a seus filhos; fê-los montar num jumento e voltou para a terra do Egito. Moisés levava na sua mão a vara de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Quando te tornares ao Egito, vê que faças diante de Faraó todas as maravilhas que te hei posto na mão; mas eu endurecerei o seu coração, e ele não deixará ir o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dirás a Faraó: Assim diz Jeová: Israel é meu filho, meu primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu te disse: Deixa ir meu filho, para que ele me sirva; mas tu recusaste deixá-lo ir; eis que eu matarei a teu filho, teu primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estando Moisés de caminho, numa estalagem, encontrou-o Jeová e procurou matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Zípora tomou uma pedra, circuncidou o prepúcio de seu filho e o lançou aos pés de Moisés, dizendo: Sem dúvida, tu és para mim esposo sanguinário.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, Jeová o deixou. Ela disse: Esposo sanguinário és tu, por causa da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse Jeová a Arão: Vai ao deserto para te encontrares com Moisés. Ele foi e, encontrando-o no monte de Deus, o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Relatou Moisés a Arão todas as palavras com que Jeová o havia enviado e todos os prodígios que lhe havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Foram Moisés e Arão e ajuntaram todos os anciãos dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Arão falou todas as palavras que Jeová havia dito a Moisés, e fez os prodígios à vista do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo creu; e, tendo ouvido que Jeová havia visitado os filhos de Israel e que tinha visto a aflição deles, inclinaram as suas cabeças e adoraram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, foram Moisés e Arão e disseram a Faraó: Assim diz Jeová, o Deus de Israel: Deixa ir o meu povo, para que me celebre uma festa no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu Faraó: Quem é Jeová para que eu ouça a sua voz de modo a deixar ir a Israel? Não conheço Jeová, nem tampouco deixarei ir a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles prosseguiram: O Deus dos hebreus nos encontrou; deixa-nos, pois, ir caminho de três dias ao deserto e oferecer sacrifícios a Jeová, nosso Deus, para que não venha sobre nós com pestilência ou com espada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu-lhes o rei do Egito: Moisés e Arão, por que distraís vós das suas obras ao povo? Ide às vossas cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Faraó: O povo da terra já é muito, e vós os fazeis descansar das suas cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele mesmo dia, deu ordem Faraó aos superintendentes do povo e aos seus oficiais, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tornareis a dar, como dantes, palha a este povo para fazer tijolos; vão eles mesmos e ajuntem para si a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deles exigireis a mesma conta de tijolos que antes faziam e nada diminuireis dela; eles estão ociosos; e, por isso, clamam, dizendo: Vamos e ofereçamos sacrifícios a nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agrave-se-lhes o trabalho, para que nele se ocupem; não deem eles ouvidos a palavras mentirosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saíram os superintendentes do povo e seus oficiais e disseram ao povo: Assim diz Faraó: Não vos darei palha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ide vós e ajuntai palha onde puderdes achá-la, porque nada se diminuirá do vosso trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, se espalhou o povo por toda a terra do Egito a ajuntar restolho em lugar de palha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os superintendentes instavam com eles, dizendo: Acabai a vossa obra, vossa tarefa diária, como quando havia palha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foram açoitados os oficiais dos filhos de Israel que os superintendentes de Faraó tinham posto sobre eles, dizendo-lhes estes: Por que não acabastes nem ontem nem hoje a vossa tarefa, fazendo tijolos como antes?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, foram os oficiais dos filhos de Israel e clamaram a Faraó, dizendo: Por que tratas assim a teus servos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Palha não se dá a teus servos, e nos dizem: Fazei tijolos. Eis que teus servos são açoitados; porém o teu povo é que tem a culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas ele respondeu: Estais ociosos, estais ociosos; por isso, dizeis: Vamos, ofereçamos sacrifícios a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ide, portanto, e trabalhai; não se vos dará palha; contudo, dareis a conta dos tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, os oficiais dos filhos de Israel viram-se em aperto, quando se lhes dizia: Nada diminuireis dos vossos tijolos, da vossa tarefa diária.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Encontraram a Moisés e Arão, que estavam à espera deles, quando saíram da presença de Faraó;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disseram-lhes: Olhe Jeová para vós e julgue, porquanto nos fizestes odiosos aos olhos de Faraó e aos olhos de seus servos, metendo-lhes na mão uma espada para nos matar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tornando-se Moisés a Jeová, disse: Senhor, por que trataste mal a este povo? Por que me enviaste?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois, desde que me apresentei a Faraó para falar em teu nome, ele tem maltratado a este povo; e tu não tens livrado de maneira alguma o teu povo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Agora, verás o que hei de fazer a Faraó, pois por mão poderosa os deixará ir e por mão poderosa os lançará fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falou mais Deus a Moisés e disse-lhe: Eu sou Jeová;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e apareci a Abraão, a Isaque e a Jacó como Deus Todo-Poderoso; mas pelo meu nome Jeová não lhes fui conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estabeleci a minha aliança com eles, para lhes dar a terra de Canaã, a terra de suas peregrinações, na qual foram peregrinos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também tenho ouvido o gemer dos filhos de Israel, aos quais os egípcios guardam em servidão; e lembrei-me da minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelo que dize aos filhos de Israel: Eu sou Jeová, e vos hei de tirar de debaixo das cargas do Egito, vos hei de livrar do seu jugo, e vos hei de remir com braço estendido e com grandes juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu vos hei de tomar por meu povo e hei de ser vosso Deus; e vós sabereis que eu sou Jeová, vosso Deus, que vos tiro de debaixo das cargas dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E vos hei de introduzir na terra que jurei dar a Abraão, a Isaque e a Jacó; e hei de dá-la a vós por herança; eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Referiu Moisés isso aos filhos de Israel, porém não ouviram a Moisés, por causa da angústia de espírito e por causa da dura escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, falou Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entra, fala a Faraó, rei do Egito, que deixe sair da sua terra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu Moisés perante Jeová: Eis que os filhos de Israel não me têm ouvido; como, pois, me ouvirá Faraó a mim, que sou incircunciso de lábios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Falou Jeová a Moisés e a Arão e deu-lhes mandamento para os filhos de Israel e para Faraó, rei do Egito, a fim de tirarem da terra do Egito os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes são os cabeças das casas de seus pais: os filhos de Rúben, primogênito de Israel: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi. Estas são as famílias de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma mulher cananeia. Estas são as famílias de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Levi segundo as suas gerações: Gérson, Coate e Merari; e os anos da vida de Levi foram cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Gérson: Libni e Simei, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Jizar, Hebrom e Uziel; e os anos da vida de Coate foram cento e trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi. Estas são as famílias dos levitas segundo as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anrão tomou por mulher a Joquebede, irmã de seu pai; e ela lhe deu à luz a Arão e a Moisés; e os anos da vida de Anrão foram cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Jizar: Corá, Nefegue e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Uziel: Misael, Elzafã e Sitri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arão tomou por mulher a Eliseba, filha de Aminadabe, irmã de Naassom; e ela lhe deu à luz a Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Corá: Assir, Elcana e Abiasafe. Estas são as famílias dos coraítas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, tomou por mulher uma das filhas de Putiel; e ela lhe deu à luz a Fineias. Estes são os cabeças dos pais dos levitas segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes são Arão e Moisés, a quem disse Jeová: Tirai os filhos de Israel da terra do Egito segundo as suas turmas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estes são os que falaram a Faraó, rei do Egito, a fim de tirarem do Egito os filhos de Israel; estes são Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No dia em que Jeová falou a Moisés na terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>disse Jeová a Moisés: Eu sou Jeová; fala a Faraó, rei do Egito, tudo o que eu te digo a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Respondeu Moisés na presença de Jeová: Eis que eu sou incircunciso de lábios; e como me ouvirá Faraó?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Vê que te hei posto como Deus a Faraó, e Arão, teu irmão, será o teu profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu falarás tudo o que eu te ordenar; e Arão, teu irmão, falará a Faraó, para que deixe ir da sua terra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu endurecerei o coração de Faraó e multiplicarei os meus prodígios e as minhas maravilhas na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém Faraó não vos ouvirá, e eu porei a minha mão sobre o Egito e tirarei os meus exércitos, meu povo, os filhos de Israel, da terra do Egito com grandes juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberão os egípcios que eu sou Jeová, quando eu estender a minha mão sobre o Egito e tirar do meio deles os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim fizeram Moisés e Arão; como Jeová lhes ordenara, assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés era de oitenta anos, e Arão de oitenta e três anos, quando falaram a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Falou Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Faraó vos disser: Apresentai algum milagre vosso; então, dirás a Arão: Toma a tua vara e lança-a diante de Faraó, para que se torne em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tendo entrado Moisés e Arão a Faraó, fizeram como Jeová lhes ordenara; lançou Arão a sua vara diante de Faraó e diante de seus servos, e tornou-se ela em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faraó também mandou vir os sábios e os feiticeiros; e eles, os sábios do Egito, também fizeram o mesmo com os seus encantamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois lançaram cada um deles a sua vara, as quais se tornaram em serpentes; mas a vara de Arão tragou as varas deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Endureceu-se o coração de Faraó e não os ouviu, como Jeová havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Obstinou-se o coração de Faraó, recusa deixar ir o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vai ter com Faraó pela manhã. Eis que ele sairá às águas; por-te-ás em frente dele à beira do rio e tomarás na mão a vara que se tornou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dir-lhe-ás: Jeová, o Deus dos hebreus, me enviou a ti para te dizer: Deixa ir o meu povo para que me sirva no deserto; e até o presente não tens ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz Jeová: Nisto conhecerás que sou Jeová: eis que, com a vara que tenho na mão, ferirei as águas que estão no rio, e elas se converterão em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os peixes que estão no rio morrerão, e o rio cheirará mal; e os egípcios terão nojo de beber água do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acrescentou Jeová a Moisés: Dize a Arão: Toma a tua vara e estende a mão sobre as águas do Egito, sobre os seus rios, sobre os seus canais, sobre as suas lagoas e sobre todos os seus depósitos de água, para que se tornem em sangue; haverá sangue por toda a terra do Egito, assim nos vasos de madeira como nos de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeram Moisés e Arão como Jeová ordenara; Arão, levantando a vara, feriu as águas que estavam no rio, à vista de Faraó e seus servos; e todas as águas que estavam no rio tornaram-se em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Morreram os peixes que estavam no rio; cheirou mal o rio, e os egípcios não podiam beber água do rio. Houve sangue por toda a parte do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Outro tanto fizeram os magos do Egito com seus encantamentos. Endureceu-se o coração de Faraó, e não os ouviu; como Jeová havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Virou-se Faraó e entrou em sua casa, nem ainda a isso se submeteu o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os egípcios cavaram junto ao rio para achar água que beber; pois não podiam beber da água do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Passaram-se sete dias, depois que Jeová ferira o rio.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Entra a Faraó e dize-lhe: Assim diz Jeová: Deixa ir o meu povo, para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se tu recusares deixá-lo ir, eis que eu ferirei com rãs todos os teus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rio produzirá rãs em abundância, que subirão e entrarão em tua casa, e no teu quarto de dormir, e sobre a tua cama, e na casa dos teus servos, e sobre o teu povo, e nos teus fornos, e nas tuas amassadeiras;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>as rãs subirão sobre ti, sobre o teu povo e sobre todos os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Dize a Arão: Estende a tua mão com a tua vara sobre os rios, sobre os canais e sobre as lagoas e faze subir rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito; e subiram rãs que cobriram a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mesmo fizeram os magos com seus encantamentos e fizeram subir rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chamou Faraó a Moisés e a Arão e disse: Rogai a Jeová que retire as rãs de mim e do meu povo; e deixarei ir o povo, para que ofereça sacrifícios a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Falou Moisés a Faraó: Digna-te dizer-me quando é que hei de rogar por ti, pelos teus servos e pelo teu povo, para que as rãs sejam retiradas de ti e das tuas casas e fiquem somente no rio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seja amanhã, respondeu Faraó. Moisés disse: Seja conforme a tua palavra, para que saibas que não há ninguém como Jeová, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Retirar-se-ão as rãs de ti, e das tuas casas, e dos teus servos, e do teu povo; ficarão somente no rio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saíram Moisés e Arão da presença de Faraó; e clamou Moisés a Jeová no tocante às rãs que havia trazido sobre Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fez Jeová conforme a palavra de Moisés; morreram as rãs das casas, dos pátios e dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ajuntaram-nas em montões; e cheirou mal a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, vendo Faraó que havia descanso, endureceu o seu coração e não os ouviu, como Jeová havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Dize a Arão: Estende a tua vara e fere o pó da terra, para que se torne em piolhos por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fizeram assim; Arão estendeu a mão com a sua vara e feriu o pó da terra, e houve piolhos nos homens e nas bestas; todo o pó da terra tornou-se em piolhos por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fizeram os magos o mesmo com os seus encantamentos para produzirem piolhos, porém não puderam; houve piolhos nos homens e nas bestas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, disseram os magos a Faraó: Isso é o dedo de Deus; ficou endurecido o coração de Faraó, que não os ouviu, como Jeová havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Levanta-te de manhã cedo, apresenta-te diante de Faraó (eis que ele sairá às águas) e dize-lhe: Assim diz Jeová: Deixa ir o meu povo, para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De outra forma, se não deixares ir o meu povo, eis que enviarei enxames de moscas sobre ti, sobre teus servos, sobre o teu povo e nas tuas casas; as casas dos egípcios se encherão de enxames de moscas, bem assim a terra em que eles estiverem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia, separarei a terra de Gósen, em que habita o meu povo, para que nela não haja enxames de moscas; a fim de que saibas que eu sou Jeová no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farei uma separação entre o meu povo e o teu povo; amanhã, se fará este milagre.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim fez Jeová; entraram grandes enxames de moscas na casa de Faraó e nas casas dos seus servos; e toda a terra do Egito foi arruinada pelos enxames de moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Chamou Faraó a Moisés e a Arão e disse: Ide, oferecei sacrifícios a vosso Deus nesta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu Moisés: Não convém que se faça assim, pois ofereceremos a abominação dos egípcios como sacrifício a Jeová, nosso Deus. Oferecendo nós a abominação dos egípcios diante dos seus olhos, não nos apedrejarão eles?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Havemos de ir ao deserto caminho de três dias e oferecer sacrifícios a Jeová, nosso Deus, como ele nos ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Faraó disse: Eu vos deixarei ir, para que ofereçais sacrifícios a Jeová, vosso Deus, no deserto; somente não ireis muito longe; rogai por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Eis que vou sair da tua presença e rogarei a Jeová que amanhã os enxames de moscas se apartem de Faraó, dos seus servos e do seu povo; somente não torne mais Faraó a proceder dolosamente em não deixar ir o povo para oferecer sacrifícios a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tendo Moisés saído da presença de Faraó, fez as suas rogativas a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Fez Jeová conforme a palavra de Moisés; apartou os enxames de moscas de Faraó, dos seus servos e do seu povo; não ficou nem sequer uma.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Endureceu Faraó ainda esta vez o seu coração, e não deixou ir o povo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Entra a Faraó e dize-lhe: Assim diz Jeová, o Deus dos hebreus: Deixa ir o meu povo para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois, se tu recusares deixá-los ir e houveres de retê-los ainda,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eis que a mão de Jeová é sobre o teu gado que está no campo, sobre os cavalos, sobre os jumentos, sobre os camelos, sobre os bois e sobre as ovelhas; haverá uma pestilência muito grave.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeová fará uma separação entre o gado de Israel e o gado do Egito; não morrerá nada de tudo o que pertence aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeová designou um prazo, dizendo: Amanhã, fará Jeová isso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez Jeová isso no dia seguinte; morreu todo o gado do Egito, porém do gado dos filhos de Israel não morreu nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandou Faraó ver, e eis que do gado dos israelitas não morrera nem sequer um. Mas o coração de Faraó estava obstinado, e não deixou ir o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão: Tomai-vos mãos cheias de cinza do forno e Moisés a lance ao ar diante de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela tornar-se-á em pó miúdo sobre toda a terra do Egito, e haverá tumores que se arrebentam em úlceras nos homens e no gado, por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles tomaram a cinza do forno e se apresentaram diante de Faraó; Moisés lançou-a ao ar, e ela tornou-se em tumores que se arrebentavam em úlceras nos homens e no gado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os magos não podiam ter-se em pé diante de Moisés por causa dos tumores; pois havia tumores nos magos e em todos os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeová endureceu o coração de Faraó, e este não ouviu, como Jeová havia dito a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Levanta-te de manhã cedo, apresenta-te diante de Faraó e dize-lhe: Assim diz Jeová, o Deus dos hebreus: Deixa ir o meu povo para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois esta vez enviarei todas as minhas pragas sobre o teu coração, e sobre os teus servos, e sobre o teu povo; para que saibas que não há quem seja semelhante a mim em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, eu poderia ter estendido a mão e ferido a ti e ao teu povo com pestilência, e tu terias sido cortado da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas deveras para isso te hei mantido em pé, para te mostrar o meu poder e para que o meu nome seja anunciado em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levantas-te ainda contra o meu povo, para não deixá-lo ir?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que amanhã por este tempo farei cair uma mui grande chuva de pedras, como nunca houve no Egito desde o dia em que foi fundado até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Envia, recolhe com pressa o teu gado e tudo o que tens no campo; pois sobre todo homem e animal que se acharem no campo e não se recolherem à casa cairá a chuva de pedras, e morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que dentre os servos de Faraó temia a Jeová fez fugir os seus servos e o seu gado para as casas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porém aquele que não se importava com a palavra de Jeová deixou os seus servos e o seu gado no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Estende a tua mão para o céu, a fim de que caia uma chuva de pedras em toda a terra do Egito, sobre homens, sobre animais e sobre toda a erva do campo em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés estendeu a sua vara para o céu; Jeová enviou trovões e chuva de pedras, e fogo desceu à terra; e fez Jeová cair uma chuva de pedras sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim havia chuva de pedras e fogo misturado com a chuva de pedras mui grande, qual nunca houve em toda a terra do Egito desde que veio a ser uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por toda a terra do Egito, a chuva de pedras feriu tudo quanto havia no campo, tanto homens como animais; a chuva de pedras feriu toda a erva do campo e quebrou toda árvore do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente na terra de Gósen, onde se achavam os filhos de Israel, não havia chuva de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mandou Faraó chamar a Moisés e a Arão e disse-lhes: Esta vez pequei; Jeová é justo, e eu e o meu povo somos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Rogai a Jeová, pois já bastam estes grandes trovões e a chuva de pedras. Eu vos deixarei ir, e vós não permanecereis mais aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Logo que eu tiver saído da cidade, estenderei as mãos a Jeová; cessarão os trovões, e não haverá mais chuva de pedras, para que saibas que a terra é de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, quanto a ti e a teus servos, eu sei que ainda não temereis a Deus Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O linho e a cevada foram feridos, pois a cevada estava na espiga, e o linho, em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o trigo e a espelta não receberam dano, pois não estavam crescidos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Saiu Moisés da cidade, da presença de Faraó, e estendeu as mãos a Jeová; cessaram os trovões e a chuva de pedras, e não caiu mais saraiva sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tendo Faraó visto que a chuva, e a saraiva, e os trovões haviam cessado, tornou a pecar e endureceu o seu coração, ele e os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O coração de Faraó ficou endurecido, e não deixou ir os filhos de Israel; como Jeová havia dito a Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Entra a Faraó. Eu endureci o seu coração e o coração dos seus servos, para que eu manifeste estes meus prodígios no meio deles</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e para que contes aos ouvidos de teus filhos e dos filhos de teus filhos que coisas tenho obrado no Egito e os meus prodígios que tenho feito no meio deles; a fim de que saibais que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entraram, pois, Moisés e Arão a Faraó e lhe disseram: Assim diz Jeová, o Deus dos hebreus: Até quando recusarás humilhar-te diante de mim? Deixa ir o meu povo para que me sirva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De outra forma, se tu recusares deixar ir o meu povo, eis que amanhã trarei gafanhotos aos teus termos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>eles cobrirão a face da terra, de sorte que a terra não se poderá ver; comerão o restante do que escapou e que vos resta da chuva de pedras e comerão toda árvore que vos cresce no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Encher-se-ão as tuas casas, e as casas de todos os teus servos, e as casas de todos os egípcios, como nunca viram teus pais nem os pais de teus pais, desde o dia em que nasceram na terra até o dia de hoje. Virou-se e saiu da presença de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, os servos de Faraó lhe disseram: Até quando nos servirá de laço este homem? Deixa ir os homens, para que sirvam a Jeová seu Deus. Porventura, não sabes ainda que o Egito está desolado?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés e Arão foram levados outra vez a Faraó; e ele lhes disse: Ide, servi a Jeová, vosso Deus; mas quem são os que hão de ir?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Havemos de ir com os nossos jovens, e com os nossos velhos, com nossos filhos e com nossas filhas, com os nossos rebanhos, e com os nossos gados havemos de ir, porque temos de celebrar uma festa a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Replicou-lhes Faraó: Assim seja Jeová convosco, como eu vos deixarei ir a vós e a vossos pequeninos; olhai, porque o mal está diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não há de ser assim; ide agora vós que sois homens e servi a Jeová; pois é isso o que vós desejais. E foram expulsos da presença de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Estende a mão sobre a terra do Egito, para que subam os gafanhotos sobre a terra do Egito e comam toda a erva, tudo o que deixou a chuva de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estendeu Moisés a sua vara sobre a terra do Egito, e trouxe Jeová sobre a terra um vento oriental todo aquele dia e toda a noite; quando amanheceu, o vento oriental trouxe os gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os gafanhotos subiram sobre a terra do Egito e sentaram-se em todos os termos do Egito. Mui malignos foram; antes desses, nunca houve tais gafanhotos como eles, nem virão depois desses outros tais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois cobriram a face de toda a terra, de modo que a terra se escureceu; comeram toda a erva da terra e todo fruto das árvores, que deixara a chuva de pedras; nada verde ficou nas árvores nem nas ervas do campo por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, a toda pressa, mandou Faraó chamar a Moisés e a Arão e lhes disse: Pequei contra Jeová, vosso Deus, e contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, perdoai-me somente esta vez o meu pecado e rogai a Jeová, vosso Deus, que tire de mim esta morte somente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo Moisés saído da presença de Faraó, rogou a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jeová fez soprar um forte vento ocidental, que levantou os gafanhotos e os lançou no mar Vermelho; não ficou um só gafanhoto em todos os termos do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Jeová endureceu o coração de Faraó, e este não deixou ir os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Estende a mão para o céu, para que haja trevas sobre a terra do Egito, trevas que se possam apalpar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estendeu, pois, Moisés a mão para o céu; e houve trevas espessas em toda a terra do Egito por três dias;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>não viram uns aos outros, e ninguém se levantou do seu lugar por três dias; porém todos os filhos de Israel tinham luz nas suas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mandou Faraó chamar a Moisés e disse: Ide, servi a Jeová. Fiquem somente os vossos rebanhos e os vossos gados; e vão convosco os vossos pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Respondeu Moisés: Também tu nos tens de dar nas mãos sacrifícios e holocaustos, para que ofereçamos sacrifícios a Jeová, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também o nosso gado irá conosco; nem uma unha ficará, porque deles havemos de tomar para servir a Jeová, nosso Deus, e nós não sabemos com que havemos de servir a Jeová, até que cheguemos lá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jeová endureceu o coração de Faraó, e este não os quis deixar ir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse, pois, Faraó a Moisés: Retira-te de mim, guarda-te não vejas mais o meu rosto, porque, no dia em que vires o meu rosto, morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Falaste bem; eu nunca mais hei de ver o teu rosto.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Ainda uma só praga mais trarei sobre Faraó e sobre o Egito. Depois, ele vos deixará ir daqui; quando vos deixar ir, sem dúvida há de vos expulsar totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala agora aos ouvidos do povo que todo homem peça ao seu vizinho, e toda mulher à sua vizinha joias de prata e joias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová deu ao povo graça aos olhos dos egípcios. Além disso, o homem Moisés era mui grande na terra do Egito aos olhos dos servos de Faraó e aos olhos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés disse: Assim diz Jeová: Cerca da meia-noite, irei para o meio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os primogênitos na terra do Egito morrerão, desde o primogênito de Faraó, que se assenta sobre o seu trono, até o primogênito da escrava que está detrás da mó; e todos os primogênitos dos gados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Haverá grande clamor em toda a terra do Egito, como nunca houve, nem haverá jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém contra nenhum dos filhos de Israel moverá um cão a sua língua, desde o homem até o animal, para que saibais que Jeová faz uma distinção entre os egípcios e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos estes teus servos descerão a mim e se inclinarão perante mim, dizendo: Sai tu e todo o povo que te segue; e, depois disso, hei de sair. Da presença de Faraó retirou-se Moisés, ardendo em ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: Faraó não vos ouvirá para que se multipliquem as minhas maravilhas na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão fizeram todas estas maravilhas perante Faraó, e Jeová endureceu o coração de Faraó, que não deixou ir da sua terra os filhos de Israel.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão na terra do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este mês será para vós o princípio dos meses; este vos será o primeiro dos meses do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Falai a toda a congregação de Israel: Ao décimo dia deste mês, tomarão para si um cordeiro cada um, segundo as casas de seus pais, um cordeiro para cada família.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se a família for pequena demais para um cordeiro, então, o tomará ele e o seu vizinho mais próximo segundo o número das almas; conforme o comer de cada um, calculareis quantos bastem para o cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cordeiro ou o cabrito será sem defeito, macho de um ano; haveis de tomá-lo das ovelhas ou das cabras;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o guardareis até o décimo quarto dia deste mês. Toda a assembleia da congregação de Israel o matará à tardinha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tomarão do sangue e pô-lo-ão sobre as duas ombreiras e sobre a verga das portas, nas casas em que o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela noite comerão a carne assada no fogo e pães asmos; com ervas amargas o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não comereis dele cru, nem cozido em água, senão assado no fogo; comereis a sua cabeça com as suas pernas e com a sua fressura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nada deixareis dele até pela manhã; porém o que dele ficar até pela manhã, queimá-lo-eis no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desta maneira o comereis: tendo os vossos lombos cingidos, os vossos sapatos nos pés e o vosso cajado nas mãos; comê-la-eis à pressa. É a Páscoa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque naquela noite passarei pela terra do Egito e ferirei na terra do Egito todos os primogênitos, tanto homens como animais; sobre todos os deuses do Egito executarei juízos; eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sangue vos será por sinal nas casas em que estiverdes; quando eu vir o sangue, passarei por vós, e não haverá entre vós praga para vos destruir, quando eu ferir a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Este dia vos será por memorial, e o celebrareis como uma festa por estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sete dias comereis pães asmos. Logo ao primeiro dia, tirareis das vossas casas o fermento, pois todo o que comer pão levedado desde o primeiro dia até o sétimo, será cortada de Israel aquela alma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao primeiro dia, haverá para vós uma santa convocação; e, ao sétimo dia, uma santa convocação; nestes dias, não se fará nenhuma espécie de trabalho, exceto o que diz respeito ao comer; somente isso poderá ser feito por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Guardareis a festa dos pães asmos, porque nesse mesmo dia fiz sair os vossos exércitos da terra do Egito; portanto, observareis este dia de geração em geração por estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro mês, aos quatorze dias do mês, à tarde, comereis pães asmos, até os vinte e um dias do mês à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por sete dias, não se achará fermento nas vossas casas; pois todo o que comer pão levedado será cortado da congregação de Israel, quer seja ele peregrino, quer seja natural da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nenhuma coisa levedada comereis; em todas as vossas habitações, comereis pães asmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Chamou Moisés todos os anciãos de Israel e disse-lhes: Tirai do rebanho e tomai-vos cordeiros segundo as vossas famílias e matai a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tomareis um molho de hissopo, ensopá-lo-eis no sangue que estiver na bacia, e marcareis a verga e as duas ombreiras com o sangue que estiver na bacia. Nenhum de vós sairá da porta da sua casa até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois Jeová passará para ferir os egípcios; quando vir o sangue sobre a verga e sobre as duas ombreiras, passará Jeová por aquela casa e não permitirá entrar o Destruidor nas vossas casas para vos ferir.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guardareis isso por estatuto para vós e para vossos filhos, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando tiverdes entrado na terra que Jeová vos há de dar, como tem prometido, observareis esse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando vossos filhos vos perguntarem: Que quereis dizer com este rito?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Respondereis: É o sacrifício da Páscoa de Jeová, que passou as casas dos filhos de Israel no Egito, quando feriu aos egípcios e livrou as nossas casas. Então, o povo, prostrando-se por terra, adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Foram-se os filhos de Israel e assim fizeram; como Jeová ordenara a Moisés e a Arão, assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aconteceu que, à meia-noite, feriu Jeová a todos os primogênitos na terra do Egito, desde o primogênito de Faraó, que se assentava no seu trono, até o primogênito do cativo que estava na enxovia; e todos os primogênitos dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Levantou-se Faraó de noite, ele, todos os seus servos e todos os egípcios; e fez-se um grande clamor no Egito, pois não havia casa sem algum morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, mandou chamar a Moisés e a Arão, de noite, e disse: Levantai-vos, saí do meio do meu povo, tanto vós como os filhos de Israel; ide, servi a Jeová como tendes dito.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levai convosco os vossos rebanhos e os vossos gados, como tendes dito, e ide-vos embora; abençoai-me também a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os egípcios apertavam o povo, para o lançarem fora da terra à pressa, pois diziam: Todos nós somos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O povo tomou a sua massa antes que fosse ela levedada, sendo as suas amassadeiras atadas em seus vestidos sobre os seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Fizeram também os filhos de Israel segundo as palavras de Moisés: pediram aos egípcios joias de prata, e joias de ouro, e vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeová deu ao povo graça aos olhos dos egípcios, de maneira que estes deram ao povo o que pedia. E despojaram aos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Viajaram os filhos de Israel de Ramessés a Sucote, sendo perto de seiscentos mil homens de pé, sem contar as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Subiu com eles uma grande mistura de gente; também rebanhos e gados, muitíssimas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Cozeram bolos asmos da massa que levaram do Egito; pois ela não se tinha levedado, porque foram lançados fora do Egito. Não puderam deter-se, nem haviam preparado para si alguma comida.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ora, o tempo que os filhos de Israel moraram no Egito foi de quatrocentos e trinta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ao fim dos quatrocentos e trinta anos, nesse mesmo dia, aconteceu que todos os exércitos de Jeová saíram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>É uma noite mui digna de se observar a Jeová, porque os tirou da terra do Egito; esta é aquela noite de Jeová, mui digna de se observar por todos os filhos de Israel nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão: Esta é a ordenança da Páscoa: nenhum estrangeiro comerá dela;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>porém todo escravo comprado por dinheiro, depois que o tiveres circuncidado, comerá dela.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O forasteiro e o mercenário não comerão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O cordeiro há de ser comido numa só casa; da sua carne não levareis nada fora da casa, nem lhe quebrareis osso algum.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Toda a congregação de Israel a observará.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando um estrangeiro peregrinar entre vós e quiser guardar a Páscoa a Jeová, circuncidem-se todos os seus machos; então, se chegará e a observará. Será como o natural da terra, porém nenhum incircunciso comerá dela.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Haverá uma mesma lei para o natural e o estrangeiro que peregrina entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Assim, fizeram todos os filhos de Israel; como Jeová ordenara a Moisés e a Arão, assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Naquele mesmo dia, tirou Jeová os filhos de Israel da terra do Egito por suas turmas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Santifica-me todos os primogênitos, todo o que abre a madre de sua mãe entre os filhos de Israel, assim de homens como de animais; é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Moisés ao povo: Lembrai-vos deste dia em que saístes do Egito, da casa da servidão; pois com mão forte Jeová vos tirou deste lugar. Não se comerá pão levedado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós saís hoje, no mês de abibe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jeová te houver introduzido na terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos heveus e dos jebuseus, a qual jurou a teus pais que te havia de dar, a terra que mana leite e mel, guardarás este rito neste mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sete dias comerás pão levedado, e ao sétimo dia haverá uma festa a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sete dias se comerão pães asmos; não se verá em tuas casas pão levedado, nem fermento em todos os teus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, contarás a teu filho, dizendo: Isto é por causa do que Jeová fez por mim, quando saí do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será por sinal sobre a tua mão e por memorial entre os teus olhos, para que a lei de Jeová esteja na tua boca; pois com mão forte Jeová te tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, guardarás esta ordenança a seu tempo, de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Jeová te houver introduzido na terra dos cananeus, como te jurou a ti e a teus pais, e ta houver dado,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>separarás para Jeová todo o que abre a madre de sua mãe e todos os primogênitos dos teus animais; os machos serão de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo primogênito duma jumenta remirás com um cordeiro; se não quiseres remi-lo, quebrar-lhe-ás a cerviz; e todos os primogênitos do homem entre teus filhos remirás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando teu filho te perguntar no futuro: Que é isto? Responder-lhe-ás: Com mão forte Jeová tirou-nos do Egito, da casa da servidão;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>quando Faraó se endureceu para não nos deixar ir, matou Jeová todos os primogênitos na terra do Egito, tanto os primogênitos dos homens como os primogênitos dos animais. Por isso é que eu sacrifico a Jeová todos os primogênitos, sendo machos; porém resgato a todos os primogênitos de meus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso será por sinal sobre a tua mão, e por frontal entre os teus olhos, pois com mão forte Jeová nos tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo Faraó deixado ir o povo, não os conduziu Deus pelo caminho da terra dos filisteus, se bem que fosse perto; pois disse: Para que, porventura, o povo não se arrependa, vendo a guerra, e volte para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém Deus fez rodear o povo pelo caminho do deserto, pelo mar Vermelho; e os filhos de Israel saíram arregimentados da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levou também Moisés consigo os ossos de José, por ter este rigorosamente ajuramentado os filhos de Israel, dizendo: Sem dúvida, Deus vos há de visitar; levai daqui convosco os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tendo partido de Sucote, acamparam-se em Etã, à beira do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeová ia adiante deles, de dia numa coluna de nuvem, para os guiar pelo caminho, e de noite numa coluna de fogo, para os alumiar, a fim de que caminhassem de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nunca a coluna de nuvem deixou de aparecer diante do povo durante o dia, nem a coluna de fogo, durante a noite.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel que retrocedam e se acampem em frente de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar, diante de Baal-Zefom; defronte dele, assentareis o campo junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faraó dirá dos filhos de Israel: Eles estão embaraçados na terra, o deserto os encerrou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Endurecerei o coração de Faraó, e ele os perseguirá; glorificar-me-ei em Faraó e em todo o seu exército; e os egípcios saberão que eu sou Jeová. Eles assim o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi dito ao rei dos egípcios que o povo havia fugido; mudou-se o coração de Faraó e dos seus servos para com o povo, e disseram: Que é isso que fizemos, permitindo que Israel nos deixasse de servir?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faraó mandou aprontar o seu carro e tomou consigo o seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>também tomou seiscentos carros escolhidos e todos os carros do Egito, com capitães sobre todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jeová endureceu o coração de Faraó, rei do Egito, e este perseguiu os filhos de Israel; pois os filhos de Israel saíram afoitamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perseguiam-nos os egípcios, a saber, todos os cavalos e carros de Faraó, e os seus cavaleiros, e o seu exército, e alcançaram-nos acampados junto ao mar, perto de Pi-Hairote, defronte de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Faraó se chegou perto, levantaram os olhos os filhos de Israel, e eis que os egípcios marchavam atrás deles; os filhos de Israel tiveram muito medo e clamaram a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disseram a Moisés: Foi porque não havia sepulcros no Egito que nos tiraste para morrermos no deserto? Por que motivo nos trataste assim, fazendo-nos sair do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não é isto mesmo o que te dissemos no Egito: deixa-nos, para que sirvamos aos egípcios? Pois melhor nos fora servir aos egípcios do que morrermos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Moisés ao povo: Não temais, estai quietos e vede o livramento que Jeová vos há de dar hoje; porque os egípcios que vedes hoje, nunca jamais os tornareis a ver.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeová pelejará por vós, e vós vos calareis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Por que clamas a mim? Fala aos filhos de Israel que marchem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E tu, levanta a tua vara, estende a mão sobre o mar e divide-o, para que os filhos de Israel caminhem pelo meio do mar em seco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que eu hei de endurecer os corações dos egípcios, e entrarão atrás deles; glorificar-me-ei em Faraó e em todo o seu exército, nos seus carros e nos seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os egípcios saberão que eu sou Jeová, quando me tiver glorificado em Faraó, nos seus carros e nos seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o Anjo de Deus, que ia adiante do campo de Israel, se retirou e ia atrás deles; a coluna de nuvem retirou-se de diante deles, e pôs-se atrás deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e veio entre o campo do Egito e o campo de Israel. Havia a nuvem e as trevas; contudo, brilhava de noite. Toda a noite não se aproximou um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Moisés estendeu a mão sobre o mar. Jeová fez retirar-se o mar por um forte vento oriental toda a noite e fez do mar terra seca, e as águas foram divididas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Israel entraram no meio do mar em seco; e as águas foram-lhes como um muro à direita e à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os egípcios perseguiram e entraram atrás deles no meio do mar, todos os cavalos de Faraó, os seus carros e os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na vigília da manhã, olhou Jeová para o exército dos egípcios, por entre a coluna de fogo e de nuvem, e alvorotou o exército dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tirou-lhes as rodas dos carros e fê-los andar dificultosamente; de modo que os egípcios disseram: Fujamos de diante de Israel, porque Jeová está pelejando por eles contra os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Estende a mão sobre o mar, para que se voltem as águas sobre os egípcios, sobre os seus carros e sobre os seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés estendeu a mão sobre o mar, e o mar, ao romper da manhã, voltou à sua força; os egípcios fugiram de encontro a ele, e Jeová derribou os egípcios no meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As águas voltaram a cobrir os carros e os cavaleiros, sim todo o exército de Faraó que atrás deles entrou no mar; deles não ficou nem sequer um.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém os filhos de Israel caminhavam a pé enxuto no meio do mar; e as águas foram-lhes como um muro à direita e à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim Jeová salvou a Israel naquele dia da mão dos egípcios; e Israel viu os egípcios mortos na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Viu Israel o grande poder que Jeová exercitou contra os egípcios, e o povo temeu a Jeová; creram em Jeová e em seu servo Moisés.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, cantou Moisés e os filhos de Israel este cântico a Jeová, e disseram: Cantarei a Jeová, porque gloriosamente triunfou; Precipitou no mar o cavalo e o seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeová é a minha força e o meu cântico e ele se tem tornado a minha salvação. Este é o meu Deus, e louvá-lo-ei. Ele é o Deus de meu pai, e exaltá-lo-ei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová é homem de guerra; Jeová é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Precipitou no mar os carros de Faraó e o seu exército; e os seus capitães foram submergidos no mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os abismos os cobriram; Desceram às profundidades como uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua destra, Jeová, é gloriosa em poder; a tua destra, Jeová, destroça o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na grandeza da tua excelência, derribas os que se levantam contra ti; envias a tua ira, que os devora como restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao assopro dos teus narizes, amontoaram-se as águas, pararam as correntes como montão. Condensaram-se os abismos no meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse o inimigo: Perseguirei, alcançarei, repartirei os despojos. Deles satisfar-se-á o meu desejo; arrancarei a minha espada, a minha mão os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sopraste com o teu vento, e o mar os cobriu; afundaram-se como chumbo nas grandes águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem entre os deuses é semelhante a ti, Jeová? Quem é semelhante a ti, glorioso em santidade, terrível em louvores, operando maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estendeste a mão direita, e a terra os tragou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na tua misericórdia, guiaste o povo que remiste; na tua força, o conduziste à tua santa habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os povos ouviram e eles estremeceram; dores apoderaram-se dos habitantes da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, se pasmaram os príncipes de Edom; dos poderosos de Moabe, deles se apoderou um tremor. Derreteram-se todos os habitantes de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sobre eles caiu medo e pavor; pela grandeza do teu braço, quedaram imóveis como uma pedra, até que passasse o teu povo, Jeová, até que passasse o povo que adquiriste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu os introduzirás e os plantarás no monte da tua herança, no lugar, Jeová, que preparaste para a tua habitação; no santuário, Senhor, que as tuas mãos estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeová reinará eterna e perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque os cavalos de Faraó com os seus carros e com os seus cavaleiros entraram no mar, e Jeová fez voltar sobre eles as águas do mar; porém os filhos de Israel caminhavam a pé enxuto no meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A profetisa Miriã, irmã de Arão, tomou um adufe na sua mão e todas as mulheres saíram atrás dela com adufes e com danças.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Miriã respondia-lhes: Cantai a Jeová, porque gloriosamente triunfou, Precipitou no mar o cavalo e o seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés fez partir a Israel do mar Vermelho, e saíram para o deserto de Sur; caminharam três dias no deserto e não acharam água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando chegaram a Mara, não podiam beber as águas de Mara, porque eram amargas; por isso, chamou ao lugar Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Murmurou o povo contra Moisés, dizendo: Que havemos de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, clamou Moisés a Jeová; e Jeová mostrou-lhe uma árvore; Moisés lançou-a nas águas, e as águas tornaram-se doces. Ali, deu-lhes um estatuto e uma ordenança; ali, os provou</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e disse: Se ouvires atentamente a voz de Jeová, teu Deus, e fizeres o que é reto aos seus olhos, e inclinares os ouvidos aos seus mandamentos, e guardares todos os seus estatutos, não enviarei sobre ti nenhuma das enfermidades que enviei sobre os egípcios; pois eu sou Jeová, que te sara.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vieram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras; e ali se acamparam junto das águas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Partiram de Elim, e veio toda a congregação dos filhos de Israel ao deserto de Sim, que está entre Elim e Sinai, no décimo quinto dia do segundo mês depois que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e Arão, no deserto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseram-lhes os filhos de Israel: Oxalá que tivéssemos morrido pela mão de Jeová na terra do Egito, quando estávamos sentados junto às panelas de carne, quando comíamos pão a fartar! Pois nos trouxestes a este deserto, para matardes à fome a toda esta multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Eis que vou chover do céu pão para vós; sairá o povo e colherá diariamente a porção de cada dia, para que eu o prove se anda na minha lei ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, ao sexto dia, prepararão o que trazem, e será dois tantos do que colhem cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disseram Moisés e Arão a todos os filhos de Israel: À tarde, sabereis que Jeová é quem vos tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pela manhã, vereis a glória de Jeová, porquanto ele ouve as vossas murmurações contra Jeová. Porém que somos nós, para que murmureis contra nós?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prosseguiu Moisés: Isso será, quando Jeová, à tarde, vos der carne para comerdes e, pela manhã, pão a fartar; porquanto Jeová ouve as vossas murmurações com que murmurais contra ele; pois que somos nós? As vossas murmurações não são contra nós, mas sim contra Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Moisés a Arão: Dize a toda a congregação dos filhos de Israel: Chegai-vos à presença de Jeová, pois ouviu as vossas murmurações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Arão falava a toda a congregação dos filhos de Israel, olharam para o deserto, e eis que a glória de Jeová apareceu na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tenho ouvido as murmurações dos filhos de Israel; dize-lhes: À tarde, comereis carne, e, pela manhã, vos fartareis de pão; e sabereis que eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aconteceu que, à tarde, subiram codornizes e cobriram o arraial; e, pela manhã, havia uma camada de orvalho ao redor do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando se evaporou a camada de orvalho, eis que sobre a superfície do deserto estava uma coisa fina e semelhante a escamas, fina como a geada sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo-a visto os filhos de Israel, disseram uns aos outros: Que é isto? Pois não sabiam o que era. Então, lhes disse Moisés: Este é o pão que Jeová vos deu para comerdes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis o que Jeová ordenou: Colhei dele, cada um quanto possa comer; tomareis um ômer por cabeça, conforme o número de vossas pessoas, cada um para os que se acham na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim o fizeram os filhos de Israel; e colheram uns mais e outros menos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o mediram num ômer, nada sobejava ao que colheu muito, nem faltava ao que colheu pouco; colheram cada um quanto podia comer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse-lhes Moisés: Ninguém deixe dele até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, não deram ouvidos a Moisés; mas alguns deixaram dele até pela manhã, e criou bichos e cheirou mal. Moisés indignou-se contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Colhiam-no, pois, todas as manhãs, cada um quanto podia comer; e, quando vinha o calor do sol, derretia-se.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao sexto dia, colheram pão em dobro, dois ômeres para cada um; vieram todos os principais da congregação e contaram-no a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhes ele: Isto é o que Jeová ordenou: amanhã é descanso, sábado santo a Jeová; o que quiserdes cozer no forno, cozei-o, e o que quiserdes cozer em água, cozei-o; e tudo o que sobejar, ponde-o de lado para vós; guardando-o até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guardaram-no até pela manhã, como Moisés ordenara; e não cheirou mal, nem se acharam bichos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, disse Moisés: Comei-o hoje, pois hoje é o sábado de Jeová; hoje, não o achareis no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seis dias o colhereis, mas o sétimo dia é o sábado; nele não haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao sétimo dia, saíram alguns do povo para o colher, porém não o acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Até quando recusareis guardar os meus mandamentos e as minhas leis?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vede, porquanto Jeová vos deu o sábado; por isso, vos dá ele no sexto dia o pão para dois dias; fique cada um onde está, não saia ninguém do seu lugar no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, descansou o povo no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A casa de Israel deu-lhe o nome de maná; era como semente de coentro, branca e de um sabor semelhante ao de pastas feitas com mel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse Moisés: Eis o que Jeová ordenou: dele enchei um ômer, e guarda-se para as vossas gerações; para que vejam o pão com que vos sustentei no deserto, quando vos tirei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, disse Moisés a Arão: Toma um vaso, põe nele um ômer cheio de maná e deposita-o diante de Jeová, a fim de se guardar para as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como Jeová ordenou a Moisés, assim Arão o depositou diante do Testemunho para se guardar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Israel comeram o maná quarenta anos até que chegaram a uma terra habitada; comeram o maná até que chegaram aos termos da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, um ômer é a décima parte do efa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo partido toda a congregação dos filhos de Israel do deserto de Sim, pelas suas jornadas, segundo o mandamento de Jeová, acamparam em Refidim; não havia ali água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contendeu, pois, o povo com Moisés e disse: Dá-nos água para bebermos. Respondeu-lhes Moisés: Por que contendeis comigo? Por que tentais a Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ali, o povo teve sede de água e murmurou o povo contra Moisés, dizendo: Por que nos fizeste sair do Egito, para nos matares de sede, a nós, a nossos filhos e ao nosso gado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Clamou Moisés a Jeová: Que farei a este povo? Por pouco me não apedreja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu Jeová a Moisés: Vai-te adiante do povo e leva contigo alguns dos anciãos de Israel; toma na mão a tua vara com que feriste o rio e vai-te.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que estarei ali diante de ti sobre a rocha em Horebe; ferirás a rocha, e dela sairá água, para que beba o povo. Assim fez Moisés à vista dos anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chamou ao lugar Massá e Meribá, por causa da contenda dos filhos de Israel e porque tentaram a Jeová, dizendo: Está Jeová no meio de nós ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, veio Amaleque e pelejou contra Israel em Refidim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Moisés a Josué: Escolhe-nos homens, e sai, peleja contra Amaleque; amanhã, estarei eu no cume do outeiro, tendo na mão a vara de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim fez Josué como Moisés lhe dissera e pelejou contra Amaleque; e Moisés, Arão e Hur subiram ao cume do outeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Moisés levantava a mão, prevalecia Israel; mas, quando ele abaixava a mão, prevalecia Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém as mãos de Moisés eram pesadas; tomando, pois, uma pedra, puseram-na por baixo dele, e nela se assentou. Arão e Hur sustentavam-lhe as mãos, estando um de um lado, e o outro do outro; assim ficaram firmes as mãos até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Josué desbaratou a Amaleque e a seu povo ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: Escreve isso para memorial num livro e faze-o ouvir a Josué; porque eu hei de extinguir totalmente a memória de Amaleque de debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés edificou um altar e pôs-lhe este nome: Jeová-Nissi;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: Jeová jurou isso; Jeová fará guerra contra Amaleque de geração em geração.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jetro, sacerdote de Midiã, sogro de Moisés, ouviu tudo o que Deus havia feito a Moisés e a Israel, seu povo, como Jeová tinha tirado a Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jetro, sogro de Moisés, tomou a Zípora, mulher de Moisés, depois que este lha enviara,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e aos dois filhos dela, dos quais um se chamava Gérson, pois disse Moisés: Fui peregrino numa terra estrangeira;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o outro, Eliézer, pois disse: O Deus de meu pai foi o meu auxílio e livrou-me da espada de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Veio Jetro, sogro de Moisés, com a mulher e os filhos deste a Moisés, no deserto onde se tinha acampado, junto ao monte de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse a Moisés: Eu, teu sogro Jetro, venho a ti, com tua mulher e seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saiu Moisés ao encontro de seu sogro, inclinou-se diante dele e o beijou; perguntaram um ao outro como estavam e entraram na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, contou Moisés a seu sogro tudo o que Jeová tinha feito a Faraó e aos egípcios por causa de Israel, todo o trabalho que lhes sobreviera no caminho e como Jeová os livrou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jetro alegrou-se por toda a bondade que Jeová mostrara a Israel, como libertá-lo da mão dos egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse: Bendito seja Jeová, que vos livrou da mão dos egípcios e da mão de Faraó! Que livrou o povo de debaixo da mão dos egípcios!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, eu sei que Jeová é maior que todos os deuses, naquilo mesmo em que se houveram com orgulho contra o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Jetro, sogro de Moisés, tomou um holocausto e sacrifícios para Deus; e veio Arão e todos os anciãos de Israel para comer pão com o sogro de Moisés, diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aconteceu que, no dia seguinte, Moisés se assentou para julgar o povo; e o povo conservou-se junto de Moisés desde a manhã até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vendo o sogro de Moisés tudo o que ele fazia ao povo, perguntou: Que é isto que tu fazes ao povo? Por que estás tu assentado só e todo o povo conserva-se junto a ti desde a manhã até à tarde?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu Moisés a seu sogro: É porque o povo vem a mim para consultar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eles têm alguma questão, vêm a mim; eu julgo entre um e outro e faço-lhes saber os estatutos de Deus e as suas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Replicou-lhe o sogro de Moisés: Não é bom o que tu fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sem dúvida, tu te consumirás tanto a ti como a este povo que está contigo; pois te é pesado demais; tu só não o podes fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve, pois, a minha voz, eu te aconselharei, e seja Deus contigo; sê tu pelo povo diante de Deus, e traze tu as causas a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ensinar-lhes-ás os estatutos e as leis e lhes mostrarás o caminho em que devem andar e a obra que devem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Além disso, procurarás dentre o povo homens capazes, tementes a Deus, homens de verdade, que aborrecem a avareza; a estes porás sobre eles por maiorais de mil, maiorais de cem, maiorais de cinquenta e maiorais de dez;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e julguem estes ao povo em todo o tempo. Toda causa grave a trarão a ti, mas toda causa pequena a julgarão eles mesmos; assim será mais leve para ti, e eles levarão a carga contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se isso fizeres, e assim Deus te mandar, poderás aturar, e todo este povo também irá em paz ao seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, ouviu Moisés a voz de seu sogro e fez tudo quanto este lhe dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés escolheu de todo o Israel homens capazes e pô-los por cabeças sobre o povo: maiorais de mil, maiorais de cem, maiorais de cinquenta e maiorais de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes julgaram o povo em todo o tempo; as causas graves, as trouxeram a Moisés, mas toda causa pequena, a julgaram eles mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés despediu a seu sogro; e este se foi para a sua terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro mês, depois que os filhos de Israel haviam saído da terra do Egito, no mesmo dia entraram no deserto de Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo, pois, partido de Refidim, chegaram ao deserto de Sinai, em que se acamparam; ali, se acampou Israel em frente do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Subiu Moisés a Deus, e do monte Jeová o chamou, dizendo: Assim falarás à casa de Jacó e anunciarás aos filhos de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendes visto o que fiz aos egípcios, de que modo vos trouxe sobre asas de águias e vos cheguei a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, se atentamente ouvirdes a minha voz e guardardes a minha aliança, sereis a minha possessão peculiar dentre todos os povos (pois minha é toda a terra)</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e vós me sereis reino de sacerdotes e nação santa. Estas são as palavras que falarás aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Veio Moisés e, convocados os anciãos do povo, expôs-lhes todas essas palavras que Jeová lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todo o povo respondeu a uma voz: Tudo o que Jeová tem falado faremos. Referiu Moisés a Jeová as palavras do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: Eis que venho ter contigo em uma nuvem espessa, para que o povo ouça quando eu falar contigo e para que também te creia para sempre. Referiu Moisés a Jeová as palavras do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Vai ter com o povo e santifica-os hoje e amanhã. Lavem os seus vestidos</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e estejam prontos para o terceiro dia, porque, no terceiro dia, descerá Jeová à vista de todo o povo sobre o monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Marcarás em roda limites ao povo, dizendo: Guardai-vos, não subais ao monte, nem toqueis o seu termo; todo o que tocar o monte certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mão alguma tocará naquele que o fizer, mas ele será apedrejado ou asseteado; quer seja animal, quer seja homem, não viverá. Quando se prolongar o som da buzina, subirão eles ao monte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés, tendo descido do monte, foi ter com o povo e o santificou; e lavaram os seus vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse ao povo: Estai prontos para o terceiro dia e não vos chegueis a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao terceiro dia, depois de raiar o dia, houve trovões e relâmpagos. Uma nuvem espessa cobriu o monte, e ouviu-se um sonido de buzina mui forte; estremeceu todo o povo que estava no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés levou o povo fora do arraial ao encontro de Deus; e pararam ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O monte Sinai, todo ele, fumegava, porque Jeová tinha descido a ele em fogo; do monte subiu o fumo, como o fumo de uma fornalha, e o monte tremia grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o sonido da buzina se ia aumentando cada vez mais, falava Moisés, e respondia-lhe Deus por uma voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desceu Jeová sobre o monte Sinai, ao cume do monte, e chamou Moisés ao cume do monte. Moisés subiu,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disse Jeová a Moisés: Desce, adverte ao povo, para que não suceda que passem além dos limites a Jeová, a fim de ver, e muitos deles pereçam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os sacerdotes também que se chegam a Jeová, santifiquem-se a si mesmos, para que Jeová não os fira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu Moisés a Jeová: O povo não poderá subir ao monte; pois tu nos ordenaste expressamente, dizendo: Marca limites ao redor do monte e santifica-o.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Replicou-lhe Jeová: Vai, desce. Subirás tu, e Arão, contigo; porém não passem além dos limites os sacerdotes e o povo, para subir a Jeová, para que não suceda que os fira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desceu, pois, Moisés ao povo e disse-lhes isso.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, falou Deus todas estas palavras, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu sou Jeová, teu Deus, que te tirei da terra do Egito, da casa de servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não terás outros deuses diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não farás para ti imagem de escultura, nem figura alguma do que há em cima no céu, nem embaixo na terra, nem nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não as adorarás, nem lhes darás culto, porque eu, Jeová, teu Deus, sou Deus zeloso, que visito a iniquidade dos pais nos filhos, na terceira e na quarta geração daqueles que me aborrecem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e uso misericórdia até mil gerações daqueles que me amam e guardam os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tomarás o nome de Jeová, teu Deus, em vão, porque Jeová não terá por inocente aquele que tomar o seu nome em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te do dia de sábado, para o santificar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seis dias trabalharás e farás toda a tua obra;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o sétimo dia é o sábado de Jeová, teu Deus. Nesse dia, não farás obra alguma, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem teu servo, nem tua serva, nem teu animal, nem o teu estrangeiro que está das tuas portas para dentro;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque em seis dias fez Jeová o céu e a terra, o mar e tudo o que neles há; por isso, Jeová abençoou o dia sétimo e o santificou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Honrarás a teu pai e a tua mãe, para que se prolonguem os teus dias na terra que Jeová, teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não matarás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não adulterarás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não furtarás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não dirás falso testemunho contra o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não cobiçarás a casa do teu próximo, não cobiçarás a mulher do teu próximo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma que lhe pertença.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o povo testemunhava os trovões, e os relâmpagos, e o sonido da buzina, e o monte fumegando; o povo, ao ver isso, estremeceu e parou ao longe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disseram a Moisés: Fala-nos tu, e ouviremos; porém não nos fale Deus, para que não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu Moisés ao povo: Não temais, porque Deus veio para vos provar e para que o seu temor esteja diante de vós, a fim de que não pequeis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O povo parou ao longe, mas Moisés chegou-se às trevas espessas onde Deus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: Assim dirás aos filhos de Israel: Vós mesmos tendes visto que do céu eu vos falei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não fareis outros deuses ao lado de mim; deuses de prata ou deuses de ouro, não os fareis para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um altar de terra me farás e sobre ele sacrificarás os teus holocaustos e as tuas ofertas pacíficas, as tuas ovelhas e os teus bois. Em todo lugar em que eu fizer recordar o meu nome, virei ter contigo e te abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se me edificares um altar de pedras, não o edificarás de pedras lavradas; pois, se levantares sobre ele a tua ferramenta, tê-lo-ás profanado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nem subirás por degraus ao meu altar, para que a tua nudez não seja ali exposta.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora estas são as ordenações que lhes proporás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se comprares um escravo hebreu, seis anos servirá; mas, ao sétimo, sairá forro, de graça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se entrar sozinho, sozinho sairá; se tiver mulher, então com ele sairá sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o seu senhor lhe der mulher, e ela tiver filhos e filhas com ele, a mulher e seus filhos serão do seu senhor, e ele sairá sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, se o escravo disser expressamente: Eu amo a meu senhor, a minha mulher e a meus filhos; não quero sair forro;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o seu senhor o levará perante os juízes, e o fará chegar à porta ou à ombreira da porta, e o seu senhor lhe furará a orelha com uma sovela; ele o servirá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se um homem vender sua filha para ser escrava, esta não sairá como saem os escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ela não agradar ao seu senhor que se comprometeu a desposá-la, ele permitirá que seja remida; vendê-la a um povo estrangeiro não poderá, visto tê-la enganado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ele a desposar com seu filho, tratá-la-á como se tratam as filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele der ao filho outra mulher, não lhe diminuirá o mantimento, nem os vestidos, nem o direito conjugal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se ele não fizer essas três coisas, ela sairá de graça, sem dar dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele que ferir a um homem, de modo que este morra, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se não lhe armar ciladas, porém Deus lho entregar nas mãos, então, te designarei lugar para onde fugirá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um homem vier premeditadamente contra o seu próximo, para o matar à traição, tirá-lo-ás do meu altar, para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem ferir a seu pai ou a sua mãe certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que furtar um homem e o vender ou mesmo se este for achado no seu poder, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que amaldiçoar a seu pai ou a sua mãe certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se dois homens se travarem de razões, e um ferir o outro com pedra ou punhada, e este não morrer, mas ficar de cama;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se ele tornar a levantar-se e andar fora encostado ao seu bastão, então, será absolvido aquele que o feriu; somente lhe pagará o tempo que perdeu e fará que seja completamente curado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se um homem ferir o seu escravo (ou a sua escrava) com uma vara, e este morrer debaixo da sua mão, certamente será castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, se sobreviver um ou dois dias, não será castigado, porque é dinheiro seu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se homens brigarem, e um deles ferir a uma mulher grávida, e for causa de que aborte, porém não resultar dano maior; certamente será multado, conforme o que lhe impuser o marido da mulher; e pagará como os juízes lhe determinem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se resultar dano, então, darás vida por vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferida por ferida, golpe por golpe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém ferir o olho do seu escravo (ou o olho da sua escrava) e o destruir, deixá-lo-á ir forro por causa do olho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se deitar fora o dente do seu escravo (ou da sua escrava), deixá-lo-á ir forro por causa do dente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se um boi ferir mortalmente com as pontas um homem ou uma mulher, certamente será apedrejado, e não se comerão as suas carnes; porém o dono do boi será absolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, se o boi tiver sido, já de tempos, avezado a marrar, e o dono, tendo sido disso advertido, não o tiver encurralado, e o boi tiver matado um homem ou uma mulher, o boi será apedrejado, e também será morto o seu dono.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se lhe for imposto resgate, então, dará pela redenção da sua vida tudo o que lhe for imposto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quer tenha o boi ferido com as suas pontas a um filho, quer a uma filha, segundo este julgamento lhe será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se o boi ferir a um escravo ou a uma escrava, serão dados ao senhor deles trinta siclos de prata, e o boi será apedrejado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se alguém abrir uma cova ou se alguém cavar uma cova e não a cobrir, e nela cair um boi ou um jumento,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o dono fará restituição; dará dinheiro ao dono do animal morto, e este será seu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se o boi de um homem ferir o boi de outro, e este morrer, venderão o boi vivo e repartirão o valor; e dividirão entre si o boi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ou, se for notório que o boi era, já de tempos, avezado a marrar, e o seu dono não o tiver encurralado, certamente pagará boi por boi e receberá o boi morto.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se alguém furtar um boi (ou uma ovelha), e o matar ou vender, pagará cinco bois por um boi e quatro ovelhas por uma ovelha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se o ladrão for achado minando uma casa e for ferido de modo que morra, o que o feriu não será réu de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se o sol tiver saído sobre o ladrão, o que o feriu será réu de sangue; neste caso, o ladrão deverá fazer restituição. Se ele não tiver com que pagar, será vendido por seu furto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se aquilo que roubou for achado vivo em seu poder, seja boi, seja jumento, seja ovelha, pagará ele o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém fizer pastar um campo ou uma vinha, e soltar o seu animal, e este pastar no campo de outrem, do melhor do seu campo e do melhor da sua vinha fará restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se arrebentar um fogo e se prender nos espinhos, de modo que sejam destruídas as medas de trigo, ou as messes, ou o campo, aquele que acendeu o fogo, sem dúvida, fará restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se um homem entregar ao seu próximo dinheiro ou vasos a guardar, e isso for furtado àquele que o recebeu; se for achado o ladrão, pagará o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o ladrão não for achado, o dono da casa se apresentará aos juízes, para ver se não meteu a mão na fazenda do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em todo caso de transgressão, seja a respeito de boi, ou de jumento, ou de ovelhas, ou de vestidos, ou de qualquer coisa perdida, de que uma das partes diz: Esta é a coisa, a causa de ambas as partes se levará perante os juízes; aquele a quem os juízes condenarem pagará o dobro ao seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém entregar ao seu próximo um jumento, ou um boi, ou uma ovelha, ou outro qualquer animal a guardar, e este morrer, ou se estropear, ou for arrebatado sem que ninguém o visse,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>interpor-se-á o juramento de Jeová entre ambos, para ver se o guarda não meteu a mão na fazenda do seu próximo; o dono aceitará o juramento, e o outro não fará restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se o animal lhe for furtado, fará restituição ao seu dono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se for dilacerado, trá-lo-á por testemunho; não fará restituição pelo que tiver sido dilacerado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um homem pedir emprestado ao seu próximo e aquilo que for emprestado vier a danificar-se ou morrer em ausência do dono, certamente fará ele restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o dono estiver presente, o outro não fará restituição; se a coisa for alugada, o preço do seu aluguel já respondeu por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém seduzir uma virgem que não está desposada e se deitar com ela, sem falta a dotará e a terá por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o pai da virgem recusar terminantemente dar-lha, pagará ele em dinheiro conforme o dote das virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não permitirás que viva uma feiticeira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem tiver coito com uma besta, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que sacrificar a qualquer deus, a não ser tão somente a Jeová, sem falta será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não fareis mal ao peregrino, nem o oprimireis, porque fostes peregrinos na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não afligireis a viúva, nem o órfão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se de alguma maneira os afligirdes, e eles clamarem a mim, sem dúvida ouvirei o seu clamor;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o meu furor se acenderá, e vos matarei à espada; vossas mulheres ficarão viúvas, e vossos filhos, órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se emprestares dinheiro a algum pobre dentre o meu povo que está contigo, não lhe serás como credor, nem lhe exigirás juros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se por qualquer motivo tomares do teu próximo em penhor o seu vestido, lho restituirás antes do pôr do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois esta é a única cobertura que tem, é o vestido com que cobre as suas carnes. Em que se deitará ele? Quando ele me clamar a mim, o ouvirei, pois sou misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não injuriarás aos juízes, nem amaldiçoarás ao magistrado do teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não tardarás em trazer ofertas do melhor das tuas ceifas e das tuas vinhas. O primogênito de teus filhos mo darás.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da mesma maneira farás com os teus bois e com as tuas ovelhas; sete dias ficará a cria com a mãe; ao oitavo dia, ma darás.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ser-me-eis homens santos; portanto, não comereis carne que tenha sido dilacerada no campo; deitá-la-eis aos cães.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não levantarás um boato falso; não concertarás com o perverso para seres testemunha injusta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não seguirás a multidão para fazeres o mal; nem darás testemunha numa causa, inclinando-te ao parecer da maioria, para perverteres a justiça;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>nem favorecerás o pobre na sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se encontrares o boi do teu inimigo ou o seu jumento desgarrado, sem falta lho reconduzirás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vires caído debaixo da sua carga o jumento daquele que te aborrece, não o deixarás; certamente, com o dono o aliviarás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não perverterás a justiça que se deve ao teu pobre na sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Guarda-te afastado do que é falso. Não matarás o inocente e o justo, porque não justificarei o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não aceitarás peita, pois ela cega aos que têm vista e perverte as palavras dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não oprimirás o peregrino, pois vós conheceis o coração dum peregrino, visto que fostes peregrinos na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seis anos semearás a tua terra e recolherás os seus frutos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porém, no sétimo ano, a deixarás descansar e não a cultivarás, para que os pobres do teu povo achem que comer; e o que estes deixarem servirá de mantimento para os animais do campo. Assim farás com a tua vinha e com o teu olival.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seis dias trabalharás e, ao sétimo dia, descansarás, para que descanse o teu boi e o teu jumento e para que se refrigere o filho da tua escrava e o peregrino.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em tudo o que vos tenho dito, andai apercebidos; não fareis menção do nome de outros deuses, nem o nome deles se ouça da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Três vezes no ano me celebrarás uma festa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Guardarás a Festa dos Pães Asmos; sete dias comerás pães asmos como te ordenei, ao tempo apontado no mês de abibe (pois nele saíste do Egito). Ninguém aparecerá diante de mim com as mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Guardarás a Festa da Ceifa, das primícias do teu trabalho, do que semeias no campo; e a Festa da Colheita no fim do ano, quando do campo recolheres os produtos do teu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três vezes no ano todos os teus homens aparecerão diante do Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com pão levedado, nem ficará a gordura da minha festa durante a noite até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As primícias dos teus frutos trarás para a casa de Jeová, teu Deus. Não cozerás um cabrito no leite de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que eu envio um anjo adiante de ti, para que te guarde pelo caminho e te introduza no lugar que tenho preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estai de sobreaviso diante dele e ouvi a sua voz. Não o provoqueis, porque não perdoará a vossa transgressão; pois nele está o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se ouvires atentamente a sua voz e fizeres tudo o que eu disser, então, serei inimigo dos teus inimigos e adversário dos teus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o meu anjo irá diante de ti, e te introduzirá na terra dos amorreus, dos heteus, dos perizeus, dos cananeus, dos heveus e dos jebuseus, e destruí-los-ei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não te inclinarás diante dos seus deuses, nem lhes darás culto, nem farás conforme as suas obras; mas totalmente derribarás e quebrarás em pedaços as suas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Servireis a Jeová, vosso Deus, e ele abençoará o vosso pão e a vossa água; e do meio de vós afastarei as enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na tua terra, não haverá mulher que aborte, nem estéril; completarei o número dos teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enviarei o meu terror diante de ti, e trarei confusão sobre todo o povo em cujas terras entrares, e farei que todos os teus inimigos te voltem as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Enviarei diante de ti vespas, que lançarão de diante de ti os heveus, os cananeus e os heteus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não os lançarei de diante de ti num só ano, para que não fique a terra reduzida a um ermo e se multipliquem contra ti as feras do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pouco a pouco, os lançarei de diante de ti, até que te aumentes e possuas a terra por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porei os teus termos desde o mar Vermelho até o mar dos filisteus e desde o deserto até o rio; pois entregarei às tuas mãos os habitantes da terra, e expulsá-los-ás de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não farás aliança com eles, nem com os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles não habitarão na tua terra, para que te não façam pecar contra mim; pois, se servires os seus deuses, certamente isso te será um tropeço.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse também Deus a Moisés: Sobe a Jeová, tu, e Arão, e Nadabe, e Abiú, e setenta anciãos de Israel; e adorai de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Só Moisés se chegará a Jeová; mas os outros não se chegarão, nem o povo subirá com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veio Moisés e referiu ao povo todas as palavras de Jeová e todas as ordenações; todo o povo respondeu a uma voz: Faremos tudo o que Jeová tem dito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés escreveu todas as palavras de Jeová e, tendo se levantado de manhã cedo, erigiu um altar ao pé do monte e doze colunas segundo as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enviou mancebos dentre os filhos de Israel, os quais ofereceram holocaustos e sacrificaram a Jeová sacrifícios pacíficos de bois.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés tomou uma metade do sangue e pô-lo em bacias; e a outra metade aspergiu sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tomou o livro da aliança e leu, ouvindo-o o povo, o qual disse: Faremos tudo o que Jeová tem dito e seremos obedientes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, tomando Moisés o sangue, o aspergiu sobre o povo e disse: Eis o sangue da aliança que Jeová fez convosco sob todas estas condições.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Subiram Moisés e Arão, e Nadabe, e Abiú, e setenta dos anciãos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>viram ao Deus de Israel, e debaixo dos seus pés havia como uma obra de safira lúcida e como o próprio céu na sua claridade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobre os nobres dos filhos de Israel Deus não estendeu a mão; eles viram a Deus, comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Sobe a mim ao monte e deixa-te estar ali; dar-te-ei as tábuas de pedra e a lei e os mandamentos que tenho escrito, para que os ensines.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levantou-se Moisés com Josué, seu servidor; e, subindo Moisés ao monte de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>disse aos anciãos: Esperai-nos aqui, até que nos tornemos para vós. Eis que Arão e Hur ficam convosco; todo o que tiver uma questão chegue-se a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés subiu o monte, e uma nuvem cobriu o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A glória de Jeová descansou sobre o monte de Sinai, e a nuvem o cobriu por seis dias; ao sétimo dia, do meio da nuvem, chamou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Era a aparência da glória de Jeová como um fogo consumidor sobre o cume do monte aos olhos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo entrado Moisés pelo meio da nuvem, subiu o monte e lá ficou quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel que me tragam uma oferta; de todo homem cujo coração o impelir a isso, dele tomareis a minha oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta é a oferta que deles tomareis: ouro, prata, cobre,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>estofo azul, púrpura, escarlata, linho fino, pelos de cabras,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>peles de carneiros tintas de vermelho, peles de animais marinhos, madeira de acácia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>azeite para a luz, especiarias para o óleo de unção e para o incenso aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pedras de ônix e pedras de engaste para o éfode e para o peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Far-me-ão um santuário para que eu habite no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seguindo em tudo o que eu te mostrar, o modelo do tabernáculo e o modelo de todos os seus móveis, assim mesmo o farás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farão uma arca de madeira de acácia; de dois cúbitos e meio será o seu comprimento, de um cúbito e meio a sua largura e de um cúbito e meio a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cobri-la-ás de ouro puro; por dentro e por fora, a cobrirás e farás sobre ela uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fundirás para ela quatro argolas de ouro, que porás nos quatro cantos da arca; haverá duas argolas num lado dela, e duas, noutro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farás também varais de madeira de acácia e os cobrirás de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meterás os varais nas argolas aos lados da arca, para com eles se levar a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os varais ficarão nas argolas da arca; dela não serão removidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porás na arca o Testemunho, que te hei de dar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farás também um propiciatório de ouro puro; de dois cúbitos e meio será o seu comprimento, e de um cúbito e meio, a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farás dois querubins de ouro; de ouro batido os farás, nas duas extremidades do propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farás um querubim numa extremidade e outro querubim, noutra extremidade; de uma só peça com o propiciatório fareis os dois querubins nas duas extremidades dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os querubins estenderão as suas asas por cima do propiciatório, cobrindo-o com as asas e tendo as faces voltadas uma a outra; as faces dos querubins olharão para o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porás o propiciatório em cima da arca; e dentro da arca porás o Testemunho, que te hei de dar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali, virei a ti e de sobre o propiciatório, do meio dos querubins que estão sobre a arca do Testemunho, falarei contigo a respeito de todas as coisas que eu te ordenar com relação aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farás também uma mesa de madeira de acácia; de dois cúbitos será o seu comprimento, de um cúbito, a sua largura, e de um cúbito e meio, a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cobri-la-ás de ouro puro, e far-lhe-ás uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também lhe farás um rebordo da largura duma mão, ao redor do qual farás uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também lhe farás quatro argolas de ouro e meterás as argolas nos quatro cantos que estão sobre os seus quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Perto do rebordo estarão as argolas, nas quais se meterão os varais para se levar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Farás, para se levar a mesa com eles, os varais de madeira de acácia e os cobrirás de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também farás os seus pratos, e os seus incensários, e os seus copos, e as suas taças em que se hão de oferecer as libações; de ouro puro os farás.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porás sobre a mesa os pães da proposição diante de mim perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Farás também um candeeiro de ouro puro; de ouro batido se fará o candeeiro, tanto o seu pedestal como a sua haste. Os seus copos, as suas maçãs e as suas açucenas formarão com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seis braços sairão dos seus lados; três braços do candeeiro sairão dum lado dele, e três, do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Num braço haverá três copos a modo de flores de amêndoas, e juntamente, uma maçã e uma açucena; assim, sucederão com os seis braços que saem do candeeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No mesmo candeeiro haverá quatro copos a modo de flores de amêndoas, com as suas maçãs e com as suas açucenas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Haverá uma maçã sob dois braços, formando com a haste uma só peça, outra maçã, sob dois outros, e ainda outra maçã, sob os outros dois braços; e, assim, será com os seis braços que saem do candeeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>As suas maçãs e os seus braços formarão uma só peça com a haste; o todo será de obra batida de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Farás também as suas lâmpadas, em número de sete, as quais se acenderão para alumiar o espaço em frente do candeeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>As suas espevitadeiras e apagadores serão de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>De um talento de ouro puro se fará o candeeiro com todos esses utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Vê que os faças conforme o seu modelo que te foi mostrado no monte.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Farás o tabernáculo que terá dez cortinas; de linho retorcido, estofo azul, púrpura e escarlata com querubins as farás de obra de desenhista.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O comprimento de cada cortina será de vinte e oito cúbitos, e a largura, de quatro cúbitos; todas as cortinas serão da mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cinco cortinas serão enlaçadas umas às outras; e as outras cinco, da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farás laçadas de estofo azul na orla da cortina extrema do primeiro agrupamento; e da mesma maneira farás na orla da cortina na extrema do segundo agrupamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cinquenta laçadas farás numa cortina, e cinquenta, na outra cortina no extremo do segundo agrupamento; as laçadas serão contrapostas uma à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farás cinquenta colchetes de ouro e prenderás com os colchetes as cortinas, uma à outra; e o tabernáculo virá a ser um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farás também de pelos de cabras onze cortinas para servirem de tenda sobre o tabernáculo; de onze cortinas as farás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O comprimento de cada cortina será de trinta cúbitos, e a largura, de quatro cúbitos; as onze cortinas terão a mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ajuntarás à parte cinco cortinas entre si, e, da mesma maneira, seis cortinas, e dobrarás a sexta cortina na parte dianteira da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farás cinquenta laçadas na orla da cortina extrema do primeiro agrupamento e cinquenta laçadas, na orla da cortina extrema do segundo agrupamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farás também cinquenta colchetes de cobre, e meterás os colchetes nas laçadas, e ajuntarás a tenda, para que venha a ser um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O resto que sobejar das cortinas da tenda, a saber, a meia cortina que sobejar, penderá às costas do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O cúbito dum lado e o cúbito doutro lado, do que sobejar no comprimento das cortinas da tenda, penderão dum e doutro lado do tabernáculo, para o cobrir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farás de peles de carneiros tintas de vermelho também uma coberta para a tenda e, por cima desta, uma coberta de peles de animais marinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Farás também de madeira de acácia as peças para o tabernáculo, que serão colocadas verticalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De dez cúbitos será o comprimento de uma peça, e cada uma terá um cúbito e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em cada peça haverá duas couceiras unidas uma à outra; assim farás com todas as peças do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fazendo as peças para o tabernáculo, farás vinte para o lado meridional, que olha para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farás quarenta bases de prata para se pôr debaixo das vinte peças; duas bases debaixo de uma peça, de maneira que correspondam às duas couceiras dela, e igualmente duas bases debaixo duma outra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para o segundo lado do tabernáculo, da banda do norte, farás vinte peças,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>com as suas quarenta bases de prata; duas bases debaixo de uma peça, e duas bases debaixo de outra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para o lado posterior do tabernáculo, que olha para o ocidente, farás seis peças.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farás também duas peças para os cantos do tabernáculo, na parte posterior.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por baixo, serão reforçadas uma pela outra, e, do mesmo modo, em cima, até a primeira argola; assim se fará com as duas peças; elas serão para os dois cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Haverá oito peças com as suas bases de prata, dezesseis bases; duas bases debaixo duma peça e duas bases debaixo doutra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Travessas farás de madeira de acácia; cinco para as peças dum lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>cinco para as peças do outro lado do tabernáculo e cinco para as peças do tabernáculo ao lado posterior, que olha para o ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A travessa do meio passará ao meio das peças de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Cobrirás de ouro as peças, e de ouro farás as suas argolas pelas quais hão de passar as travessas, e cobrirás também de ouro as travessas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Levantarás o tabernáculo conforme o modelo que te foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Farás também um véu de estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido; com querubins, obra de desenhista, se fará.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Suspendê-lo-ás sobre quatro colunas de madeira de acácia, cobertas de ouro; os seus colchetes serão de ouro, sobre quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pendurarás o véu por baixo dos colchetes e trarás para lá, para dentro do véu, a arca do Testemunho; o véu vos fará separação entre o Santo Lugar e o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porás o propiciatório sobre a arca do Testemunho no Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Colocarás a mesa fora do véu e defronte da mesa, o candeeiro ao lado do tabernáculo que olha para o sul; e porás a mesa ao lado do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também para a porta da Tenda farás um anteparo de estofo azul, púrpura e escarlata, obra de bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Para o anteparo farás cinco colunas de madeira de acácia e as cobrirás de ouro; os seus colchetes serão de ouro, e para elas fundirás cinco bases de cobre.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E de madeira de acácia farás também um altar que terá cinco cúbitos de comprimento e cinco cúbitos de largura (o altar será quadrado) e terá três cúbitos de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dos quatro cantos farás levantar-se quatro chifres; os chifres formarão uma só peça com o altar; e o cobrirás de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Far-lhe-ás cinzeiros, e pás, e bacias, e garfos, e braseiros; todos esses utensílios farás de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Far-lhe-ás também uma grelha de cobre a modo de gelosia, à qual farás quatro argolas de cobre nos seus quatro cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pô-la-ás de sob o rebordo da parte inferior do altar, de maneira que chegue até o meio do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farás também varais para o altar, varais de madeira de acácia, e os cobrirás de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os varais se meterão nas argolas e estarão de um e outro lado do altar, quando for levado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Oco e de tábuas o farás; como se te mostrou no monte, assim o farão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farás também o átrio do tabernáculo; para um lado, isto é, para o lado meridional, que olha para o sul, o átrio terá cortinas de linho fino retorcido de cem cúbitos de comprimento;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>as suas colunas serão vinte, e as suas bases, vinte, todas feitas de cobre; os ganchos das colunas e as vergas serão de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Igualmente para o lado do norte, ao comprido, haverá cortinas de cem cúbitos de comprimento, e serão vinte as suas colunas, e vinte, as suas bases, todas feitas de cobre; os ganchos das colunas e as vergas serão de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para a largura do átrio ao lado do ocidente haverá cortinas de cinquenta cúbitos; as colunas serão dez, e as suas bases, dez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A largura do átrio ao lado oriental, que olha para o nascente, será de cinquenta cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cortinas para um lado da entrada serão de quinze cúbitos; as suas colunas serão três, e as suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para o outro lado da entrada haverá cortinas de quinze cúbitos; as suas colunas serão três, e as suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para a entrada do átrio haverá um anteparo de vinte cúbitos, de estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido, obra de bordador; as suas colunas serão quatro, e as suas bases, quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as colunas ao redor do átrio terão vergas de prata; os seus ganchos serão de prata, e as suas bases, de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O átrio terá cem cúbitos de comprido e cinquenta de largo, por toda parte, e cinco de alto; as suas cortinas serão de linho fino retorcido, e as suas bases, de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os utensílios do tabernáculo em todo o seu serviço, e todos os seus pregos, e todos os pregos do átrio serão de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ordenarás aos filhos de Israel que te tragam azeite puro de oliveira, espremido num gral, para o candeeiro, a fim de manter acesa uma lâmpada continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na tenda da revelação, fora do véu que está diante do Testemunho, Arão e seus filhos conservá-la-ão em ordem desde a tarde até pela manhã, perante Jeová; este será um estatuto perpétuo a favor dos filhos de Israel pelas suas gerações.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Faze também chegar a ti Arão, teu irmão, e seus filhos, dentre os filhos de Israel, para me servirem no ofício sacerdotal, a saber, Arão e seus filhos Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar (filhos de Arão).</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farás vestiduras sagradas para Arão, teu irmão, para glória e formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Falarás tu a todos os homens hábeis, a quem enchi do espírito de sabedoria, para que façam as vestiduras de Arão, para o santificar, a fim de que me sirva no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas, pois, são as vestiduras que hão de fazer: um peitoral, um éfode, um manto, uma capa variopintada, uma mitra e um cinto. Farão vestiduras sagradas para Arão, teu irmão (e para seus filhos), a fim de que me sirva no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomarão ouro, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farão o éfode de ouro, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido, obra de desenhista.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O éfode terá dois suspensórios que o prendam pelas extremidades, para que seja unido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O cinto primorosamente tecido, que está sobre o éfode, com que cingi-lo, será de obra semelhante e formará com ela uma só peça, de ouro, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tomarás duas pedras de ônix e gravarás nelas os nomes dos filhos de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seis de seis nomes numa pedra e os seus nomes restantes na outra pedra, segundo a ordem do seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De obra de lapidário, como as gravuras de um selo, gravarás as duas pedras, segundo os nomes dos filhos de Israel; guarnecidas de engastes de ouro as farás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porás as duas pedras sobre os suspensórios do éfode, a fim de que sirvam de pedras de memorial para os filhos de Israel. Arão levará os seus nomes diante de Jeová, sobre um e outro ombro para um memorial.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farás também engastes de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e duas pequenas cadeias de ouro puro; como cordas as farás, de obra tecida; e fixarás as cadeias de obra tecida aos engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Farás o peitoral do juízo, obra de desenhista; de obra semelhante a do éfode a farás; de ouro, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido o farás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele será quadrado e duplo; de um palmo será o seu comprimento, e de um palmo, a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porás nele pedras de engaste, em quatro fileiras: uma fileira de sárdio, de topázio e de carbúnculo será a primeira;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e a de esmeralda, de safira e de diamante será a segunda;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a de jacinto, de ágata e de ametista será a terceira;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e a de berilo, de ônix e de jaspe será a quarta; elas serão guarnecidas de ouro nos seus engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As pedras serão conforme os nomes dos filhos de Israel, doze, conforme os seus nomes; serão como as gravuras de um selo, cada um conforme o seu nome, para as doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sobre o peitoral farás cadeias como cordas, de obra trançada de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também sobre o peitoral farás duas argolas de ouro e porás as duas argolas nas duas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As duas cadeias, de obra trançada de ouro, meterás nas duas argolas as extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As outras duas pontas das duas cadeias, de obra trançada, meterás nos dois engastes e as porás sobre os suspensórios do éfode pelo lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farás também duas argolas de ouro e as porás nas duas extremidades do peitoral, na sua orla interior oposta ao éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Farás outras duas argolas de ouro e as porás sobre os dois suspensórios do éfode do lado de baixo, na parte dianteira dele, junto à costura, acima do cinto primorosamente tecido do éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O peitoral com as suas argolas unirão as argolas do éfode por uma fita azul, de modo que fique sobre o cinto, primorosamente tecido, do éfode e que o peitoral se não separe do éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Arão levará para memorial diante de Jeová continuamente os nomes dos filhos de Israel no peitoral do juízo sobre o seu coração, quando entrar no Santo Lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porás no peito do juízo o Urim e o Tumim; eles estarão sobre o coração de Arão, quando entrar perante Jeová. Arão levará o juízo dos filhos de Israel sobre o seu coração diante de Jeová continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Farás também o manto do éfode todo de estofo azul.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No meio dele haverá uma abertura para a cabeça; será debruada essa abertura como a abertura de uma saia de malha, para que se não rompa.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Em toda a orla do manto, farás romãs de estofo azul, púrpura e escarlata; e campainhas de ouro, no meio delas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Haverá em toda a orla do manto uma campainha de ouro e uma romã, outra campainha de ouro e outra romã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Esse manto estará sobre Arão quando ministrar; e ouvir-se-á o som quando ele entrar no Santo Lugar perante Jeová e quando sair, e isso para que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Farás também uma lâmina de ouro puro e nela gravarás, como as gravuras de um selo, SANTIDADE A JEOVÁ.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pô-la-ás sobre uma fita azul, e estará sobre a mitra; bem na frente da mitra estará.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estará sobre a testa de Arão, e este levará a iniquidade concernente às coisas sagradas que os filhos de Israel consagrarem em todas as suas santas ofertas; sempre estará sobre a testa de Arão, para que eles sejam aceitos diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Tecerás a túnica de linho fino variopintado, e farás uma mitra de linho fino, e farás um cinto, obra de bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Para os filhos de Arão farás túnicas, e cintos, e tiaras, para glória e formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vestirás com eles a Arão, teu irmão, bem como a seus filhos, e os ungirás, consagrarás, e santificarás, para que me sirvam no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Far-lhe-ás também calções de linho, para cobrirem as suas partes; estender-se-ão desde os rins até as coxas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Estarão sobre Arão e sobre seus filhos, quando entrarem na tenda da revelação ou quando se aproximarem do altar para ministrar no Santo Lugar, a fim de que não sejam réus de iniquidade e morram. Isso será estatuto perpétuo para ele e para a sua posteridade depois dele.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isto é o que lhes farás para os santificar, a fim de que me sirvam no ofício sacerdotal: toma um novilho, e dois carneiros sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e pães asmos, e bolos asmos, amassados com azeite, e obreias asmas, untadas com azeite; de flor de farinha de trigo os farás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pô-los-ás num só cesto e no cesto os trarás; trarás juntamente o novilho e os dois carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, farás que Arão e seus filhos se aproximem da entrada da tenda da revelação e os lavarás com água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomarás os vestidos, e vestirás a Arão da túnica, do manto do éfode, do éfode e do peitoral, e o cingirás com o cinto, primorosamente tecido, do éfode;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>por-lhe-ás a mitra na cabeça e sobre a mitra porás a coroa de santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, tomarás o azeite da unção, e lho derramarás sobre a cabeça, e o ungirás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Farás também que se aproximem os filhos de Arão e vesti-los-ás de túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cingi-los-ás com cinto, a Arão e a seus filhos, e lhes atarás as tiaras. Por um estatuto perpétuo, eles terão o sacerdócio; e sagrarás a Arão e a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farás chegar o novilho diante da tenda da revelação; e Arão e seus filhos porão as mãos sobre a cabeça do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Matarás o novilho perante Jeová, à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, tomarás do sangue do novilho e, com o teu dedo, o porás sobre os chifres do altar; todo o resto do sangue, derramá-lo-ás ao pé do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tomarás toda a gordura que cobre as entranhas, o redenho do fígado, os dois rins e a gordura que está por cima deles e queimá-los-ás sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas a carne do novilho, o seu couro e o seu excremento, queimá-los-ás com fogo fora do arraial; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomarás também um carneiro; e Arão e seus filhos porão as mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Matarás o carneiro, e tomarás o seu sangue, e o aspergirás sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cortarás o carneiro em seus pedaços e, lavados os seus intestinos e as suas pernas, pô-los-ás sobre os seus pedaços e sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, queimarás o carneiro todo sobre o altar; é holocausto para Jeová; é cheiro suave, oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tomarás também o outro carneiro; e Arão e seus filhos porão as mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, matarás o carneiro, e tomarás do seu sangue, e pô-lo-ás sobre a ponta da orelha direita de Arão, e sobre a ponta da orelha direita de seus filhos, e sobre os dedos polegares das suas mãos direitas, e sobre os dedos polegares dos seus pés direitos, e aspergirás o sangue sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tomarás do sangue que está no altar e do óleo da unção e o aspergirás sobre Arão e sobre os seus vestidos, e sobre seus filhos, e sobre os vestidos de seus filhos. Ele será santificado, e os seus vestidos, e seus filhos, e os vestidos de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do carneiro tomarás a gordura, a cauda grossa, a gordura que cobre os intestinos, o redenho do fígado, os dois rins, a gordura que está por cima deles, e a coxa direita (pois é carneiro de consagração),</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e uma fogaça de pão, um bolo amassado em azeite e uma obreia do cesto dos pães asmos que está diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porás todas essas coisas sobre as mãos de Arão e sobre as mãos de seus filhos e as oferecerás por oferta movida diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois, as tomarás das suas mãos e as queimarás no altar sobre o holocausto, por cheiro suave diante de Jeová; é oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tomarás o peito do carneiro de consagração, que é de Arão, e o oferecerás por oferta movida diante de Jeová; esta será a tua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Santificarás o peito, a oferta movida, e a coxa, a oferta alçada, do carneiro de consagração, a saber, do carneiro que é para Arão e para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isso será a porção que os filhos de Israel deverão a Arão e a seus filhos para sempre; pois é oferta alçada. A sua oferta alçada a Jeová será a oferta que os filhos de Israel tirarem dos sacrifícios das suas ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os vestidos sagrados de Arão ficarão sendo para seus filhos depois dele, para serem ungidos e para serem sagrados neles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por sete dias, os vestirá o filho que for sacerdote em seu lugar, quando entrar na tenda da revelação para ministrar no Santo Lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tomarás o carneiro de consagração e cozerás a sua carne em lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Arão e seus filhos comerão a carne do carneiro e o pão que está no cesto à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles comerão aquelas coisas com que se fez expiação, para os consagrar e para os santificar; porém o estrangeiro não comerá delas, porque são santas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se sobrar da carne da consagração ou do pão até pela manhã, queimarás com fogo o que sobejar; não se comerá, porque é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim, pois, farás a Arão e a seus filhos conforme tudo que te hei ordenado; por sete dias os sagrarás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Cada dia oferecerás para expiação o novilho que se oferece como oferta pelo pecado. Purificarás o altar, quando a favor dele fizeres expiação; e ungirás o altar, para o santificar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por sete dias, farás expiação pelo altar e o santificarás. O altar será santíssimo; todo o que o tocar será santificado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Isto é o que oferecerás sobre o altar: continuamente, cada dia, dois cordeiros dum ano.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Um cordeiro oferecerás pela manhã e o outro cordeiro oferecerás de tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>com um cordeiro, a décima parte de um efa de flor de farinha, misturada com a quarta parte dum him de azeite espremido num gral; e, para oferta de libação, a quarta parte dum him de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O outro cordeiro oferecerás de tarde e com ele farás conforme a oferta matutina de flor de farinha e conforme a sua oferta de libação, como cheiro suave, oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Este será o holocausto contínuo, por vossas gerações, à entrada da tenda da revelação, diante de Jeová, onde virei a vós, para falar contigo ali.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali, virei aos filhos de Israel; e a tenda será santificada pela minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Santificarei a tenda da revelação e o altar; também santificarei a Arão e a seus filhos, para que me sirvam no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Habitarei no meio dos filhos de Israel e serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eles saberão que eu sou Jeová, seu Deus, que os tirou da terra do Egito, para habitar no meio deles; eu sou Jeová, seu Deus.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Farás também um altar para queimares sobre ele o incenso; de madeira de acácia o farás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Terá um cúbito de comprido, e um cúbito de largo (será quadrado), e dois cúbitos de alto; os chifres formarão uma só peça com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cobri-lo-ás de ouro puro, a sua parte superior, os seus lados ao redor e os seus chifres; e lhe farás uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também lhe farás duas argolas de ouro debaixo da bordadura; em ambos os lados, as farás; e nelas se meterão os varais para se levar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De madeira de acácia farás os varais e os cobrirás de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porás o altar em frente do véu que está junto à arca do Testemunho, diante do propiciatório que se acha sobre o Testemunho, onde virei a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Arão queimará sobre o altar incenso aromático; todos os dias de manhã, quando preparar as lâmpadas, o queimará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando, à tarde, acender as lâmpadas, o queimará; será incenso perpétuo diante de Jeová, pelas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não oferecereis sobre ele incenso estranho, nem holocaustos, nem oferta de flor de farinha; e não derramareis sobre ele ofertas de libação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma vez no ano, Arão fará expiação sobre os chifres do altar; com o sangue da oferta pelo pecado, que é oferecido pela expiação, uma vez no ano, pelas vossas gerações, fará pelo altar expiação; santíssimo é a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando fizeres o alistamento dos filhos de Israel, de acordo com o número desse alistamento, cada um deles dará a Jeová o resgate de sua alma, quando os alistares, para que não haja entre eles praga alguma por ocasião do alistamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isto darão (cada um que passa para o número daqueles que são alistados): meio siclo segundo o siclo do santuário (o siclo tem vinte óbolos); oferecer-se-á a Jeová meio siclo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo aquele que passa para o número dos que são alistados de vinte anos para cima pagará a oferta de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rico não dará mais, nem o pobre dará menos do que o meio siclo, quando derem a oferta de Jeová, para fazerdes expiação pelas vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos filhos de Israel tomarás o dinheiro da expiação e designá-lo-ás para o serviço da tenda da revelação, para que sirva de memorial a favor dos filhos de Israel, diante de Jeová, a fim de fazerdes expiação pelas vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farás uma bacia de cobre e a sua base de cobre, para lavatório. Colocá-la-ás entre a tenda da revelação e o altar e nela deitarás água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Junto a ela, Arão e seus filhos lavarão as mãos e os pés;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>quando entrarem na tenda da revelação, lavar-se-ão com água, para que não morram; ou quando se chegarem ao altar para ministrar, para fazer uma oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lavarão as mãos e os pés, para que não morram; isso lhes será por estatuto perpétuo, a ele e à sua posteridade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toma as principais especiarias: de mirra pura, quinhentos siclos; de cinamomo aromático, a metade, isto é, duzentos e cinquenta siclos; de cálamo aromático, duzentos e cinquenta siclos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e de cássia, quinhentos siclos, segundo o siclo do santuário; e de azeite de oliveira, a medida de um him.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Farás um óleo sagrado para as unções, um perfume composto segundo a arte do perfumista; será um óleo sagrado para as unções.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ungirás com ele a tenda da revelação, e a arca do Testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e a mesa com todos os seus utensílios e o candeeiro com os seus utensílios, e o altar de incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e o altar dos holocaustos com todos os seus utensílios e a bacia com a sua base.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Santificarás essas coisas, para que sejam santíssimas; aquele que as tocar será santificado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ungirás a Arão e a seus filhos e os santificarás, para que me sirvam no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dirás aos filhos de Israel: Este me será o óleo sagrado para as unções, por toda a vossa posteridade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não se ungirá com ele a carne do homem, nem fareis outro semelhante, da mesma composição; é sagrado e será sagrado para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Qualquer homem que fizer outro semelhante ou ungir com ele a um estrangeiro será exterminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés: Toma especiarias aromáticas: estoraque, ônica e gálbano, especiarias aromáticas com incenso puro. Cada uma delas será de igual peso;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e delas farás um incenso, um perfume segundo a arte do perfumista, temperado com sal, puro e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Uma parte dele reduzirás a pó e o porás diante do Testemunho, na tenda da revelação, onde virei a ti; será para vós santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O incenso que fareis, segundo a composição deste, não o fareis para vós mesmos; considerá-lo-eis sagrado a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O homem que fizer tal como este para o cheirar será exterminado do meio do seu povo.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que chamei por nome Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o enchi do Espírito de Deus, no tocante à sabedoria, à inteligência, à ciência e a toda sorte de obras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para fazer invenções, para trabalhar em ouro, em prata e em cobre,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para gravar pedras de engaste, para entalhar madeiras e para trabalhar em toda sorte de obras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que eu designei juntamente com ele a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã; e pus a sabedoria nos corações de todos os homens hábeis, para fazerem tudo o que eu tenho ordenado:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a tenda da revelação, e a arca do Testemunho, e o propiciatório que está por cima dela, e todos os móveis da tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e a mesa com os seus utensílios, e o candeeiro puro com todos os seus utensílios, e o altar do incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e o altar do holocausto com todos os seus utensílios, e a bacia com a sua base,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os vestidos finamente tecidos e os vestidos sagrados do sacerdote Arão, e os vestidos de seus filhos, para quando se empregarem no ofício sacerdotal,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o óleo da unção, e o incenso aromático para o Santo Lugar; eles farão conforme tudo o que tenho ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Falarás também aos filhos de Israel: Certamente, guardareis os meus sábados; pois este é um sinal entre mim e vós pelas vossas gerações; para que saibais que eu sou Jeová, que vos santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, guardareis o sábado, porque é santo para vós. Aquele que o profanar, certamente, será morto; pois todo o homem que trabalhar neste dia será exterminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seis dias se trabalhará; porém no sétimo dia, é um sábado de descanso solene, consagrado a Jeová; todo o que trabalhar neste dia, certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo que os filhos de Israel guardarão o sábado, para o observarem pelas suas gerações, como pacto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É um sinal perpétuo entre mim e os filhos de Israel; pois, em seis dias, fez Jeová o céu e a terra, e, ao sétimo dia, descansou, e achou refrigério.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deu a Moisés, depois que acabara de falar com ele no monte Sinai, as duas tábuas do Testemunho, tábuas de pedra, escritas pelo dedo de Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas o povo, vendo que Moisés tardava em descer do monte, acercou-se de Arão e disse-lhe: Levanta-te, faze-nos deuses que vão adiante de nós; pois quanto a este Moisés, a esse homem que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que lhe terá acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu-lhes Arão: Tirai as arrecadas de ouro que vossas mulheres, vossos filhos e vossas filhas têm nas orelhas e trazei-mas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo o povo tirou as arrecadas de ouro que tinham nas orelhas, trazendo-as a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele as tomou das mãos deles, e, com um buril, deu forma ao ouro, e dele fez um bezerro fundido. Então, eles disseram: Estes são, ó Israel, os teus deuses que te tiraram da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Arão, vendo isso, edificou um altar diante dele, fez uma proclamação e disse: Amanhã, será festa solene a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantando-se de manhã cedo, ofereceram holocaustos e trouxeram ofertas pacíficas; o povo sentou-se a comer e a beber e levantou-se a folgar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: Vai tu e desce, porque o teu povo, que fizeste sair do Egito, se corrompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bem depressa se desviou do caminho que eu lhes tinha ordenado; fizeram para si um bezerro fundido, adoraram-no e, oferecendo-lhe sacrifícios, disseram: Estes são, ó Israel, os deuses que te fizeram subir da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés: Tenho visto a este povo, e eis que é povo de cerviz dura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, deixa-me, para que a minha ira se acenda contra eles e para que eu os consuma; e de ti farei uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Moisés suplicou a Jeová, seu Deus, dizendo: Por que se acende a tua ira contra o teu povo, que tiraste da terra do Egito com grande fortaleza e com uma poderosa mão?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que diriam os egípcios: Para mal os tirou, a fim de os matar nos montes e a fim de os consumir da face da terra? Volve-te do furor da tua ira e arrepende-te deste mal contra o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembra-te de Abraão, de Isaque e de Israel, teus servos, a quem por ti mesmo juraste e disseste: Multiplicarei a vossa descendência como as estrelas do céu e toda esta terra de que tenho falado, a darei à vossa descendência, e a herdarão para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Jeová se arrependeu do mal que dissera que havia de fazer ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, virou-se Moisés e desceu do monte, trazendo nas mãos as duas tábuas do Testemunho; tábuas estas escritas de ambas as bandas; de uma e de outra banda estavam escritas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As tábuas eram obra de Deus, e a escritura era a mesma escritura de Deus, gravada nas tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvindo Josué a voz do povo quando gritava, disse a Moisés: Há um alarido de guerra no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Não é alarido dos vencedores nem alarido dos vencidos, porém alarido dos que cantam é o que ouço.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Logo que se aproximou do arraial, viu o bezerro e as danças; acendeu-se-lhe a ira, e arrojou das mãos as tábuas e quebrou-as ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pegando o bezerro que tinham feito, queimou-o no fogo e o reduziu a pó, que lançou na água e deu a beber aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Perguntou Moisés a Arão: Que te fez este povo, que sobre ele trouxeste um pecado enorme?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu-lhe Arão: Não se acenda a ira do meu senhor; tu sabes que o povo é propenso para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois me disseram: Faze-nos deuses, que irão adiante de nós; porque, quanto a este Moisés que nos fez subir da terra do Egito, não sabemos o que lhe terá acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, eu lhes disse: Todos os que têm ouro, arranquem-no. Assim mo deram; eu o lancei no fogo, e saiu este bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo Moisés que o povo estava desenfreado (pois Arão os desenfreou para serem mofados no meio dos seus inimigos),</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>pôs em pé à entrada do arraial e disse: Quem está do lado de Jeová, venha a mim. Então, se ajuntaram a ele todos os filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, lhes disse: Assim diz Jeová, o Deus de Israel: Cada um cinja a sua espada sobre a coxa. Passai e tornai a passar de porta pelo meio do arraial, e cada um mate a seu irmão, e cada um, a seu companheiro, e cada um, a seu vizinho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fizeram os filhos de Levi conforme a palavra de Moisés; e caíram do povo, naquele dia, quase três mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés disse: Consagrai-vos hoje a Jeová, cada um contra seu filho, cada um contra seu irmão, para que ele vos conceda, neste dia, uma bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, disse Moisés ao povo: Vós cometestes um grande pecado. Agora, subirei a Jeová; porventura, farei expiação pelo vosso pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Voltou Moisés a Jeová e disse: Oh! Este povo cometeu um grande pecado e fez para si deuses de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, perdoa o seu pecado; ou, se não, risca-me do teu livro que escreveste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Respondeu Jeová a Moisés: Riscarei do meu livro todo aquele que tiver pecado contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vai agora e conduze o povo ao lugar de que eu te falei. Eis que o meu anjo irá adiante de ti; todavia, no dia da minha visitação, castigarei o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Feriu, pois, Jeová ao povo, porque fizeram o bezerro que Arão fabricara.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés: Vai, sobe deste lugar, tu e o povo que fizeste subir da terra do Egito para a terra a respeito da qual jurei a Abraão, Isaque e Jacó, dizendo: À tua posteridade, a darei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviarei um anjo adiante de ti; e lançarei fora os cananeus, os amorreus, os heteus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sobe para uma terra que mana leite e mel. Eu não subirei no meio de ti, porque és povo de cerviz dura; para que não te consuma eu no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouvindo o povo essas más notícias, pôs-se a prantear; e ninguém vestiu os seus atavios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Jeová disse a Moisés: Dize aos filhos de Israel: Tu és um povo de cerviz dura. Se por um só momento eu subir no meio de ti, te consumirei; portanto, tira de ti os atavios, para que eu saiba o que te hei de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, os filhos de Israel tiraram de si os seus atavios desde o monte Horebe em diante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, Moisés costumava tomar a tenda e armá-la fora do arraial, bem longe do arraial; e chamou-lhe a tenda da revelação. Todo aquele que buscava a Jeová saía à tenda da revelação, que estava fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Moisés saía fora, à tenda, levantava-se todo o povo e ficava em pé, cada um à entrada da sua tenda e via a Moisés pelas costas, até entrar ele na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entrando Moisés na Tenda, descia a coluna de nuvem e parava à entrada da tenda; e Jeová falava com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Viu todo o povo a coluna de nuvem que estacionava à entrada da tenda; todo o povo levantou-se e adorou, cada um à entrada da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Falava Jeová a Moisés cara a cara, como um homem fala ao seu amigo. Depois, voltou Moisés ao arraial; porém o moço Josué, seu servidor, filho de Num, não se apartava da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés disse a Jeová: Eis que tu me dizes: Faze subir a este povo; e não me declaras quem hás de enviar comigo. Contudo, tu disseste: Conheço-te pelo teu nome, também achaste graça aos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, se achei graça aos teus olhos, mostra-me neste momento os teus caminhos, para que eu te conheça, a fim de achar eu graça aos teus olhos; e considera que esta nação é teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu-lhe: A minha face irá contigo, e eu te darei descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhe Moisés: Se a tua face não for comigo, não nos faças subir deste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois como se poderá saber que achamos graça aos teus olhos, eu e teu povo? Porventura, não é em andares tu conosco, de modo que somos separados, eu e teu povo, de todos os povos que se acham sobre a face da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Farei também isso que disseste, porque achaste graça aos meus olhos, e te conheço pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Prosseguiu Moisés: Mostra-me a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu-lhe: Farei passar toda a minha bondade diante de ti e te proclamarei o nome de Jeová; terei misericórdia de quem eu tiver misericórdia e me compadecerei de quem eu me compadecer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Continuou: Não poderás ver a minha face, porque o homem não pode ver a minha face e viver.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse mais Jeová: Eis aqui está um lugar perto de mim, e tu estarás sobre a penha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando passar a minha glória, te porei numa fenda da penha e te cobrirei com a mão, até que eu tenha passado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, tirarei a mão, e me verás pelas costas; porém a minha face não se verá.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová ainda a Moisés: Lavra-te duas tábuas de pedra como as primeiras; e escreverei sobre as tábuas as palavras que estavam nas primeiras tábuas, que quebraste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Está pronto pela manhã; pela manhã, sobe ao monte Sinai e apresenta-te a mim ali no cume do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém subirá contigo, nem seja visto homem algum por todo o monte, nem se apascentem defronte daquele monte ovelhas ou bois.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lavrou Moisés duas tábuas de pedra como as primeiras; e, levantando-se de manhã cedo, subiu ao monte Sinai, conforme Jeová lhe tinha ordenado, e tomou na sua mão as duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tendo Jeová descido na nuvem, esteve com ele ali e proclamou o nome de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passando Jeová por diante dele, proclamou: Jeová, Jeová, Deus misericordioso e clemente, tardio em irar-se e grande em beneficência e verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que guarda beneficência em milhares; que perdoa a iniquidade, a transgressão e o pecado; e que de maneira alguma terá por inocente o culpado, visitando a iniquidade dos pais nos filhos e nos filhos dos filhos, na terceira e na quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Moisés se apressou e, curvando-se para a terra, adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse: Senhor, se agora achei graça aos teus olhos, vai, Senhor, no meio de nós (porque este povo é de dura cerviz). Perdoa a nossa iniquidade e o nosso pecado e toma-nos por tua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu Jeová: Eis que eu faço uma aliança. Diante de todo o teu povo, farei prodígios, quais não têm sido feitos em toda a terra, nem em nação alguma; todo este povo no meio do qual estás verá a obra de Jeová, porque coisa terrível é o que faço contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Observa o que te ordeno hoje: eis que lanço fora de diante de ti os amorreus, os cananeus, os heteus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Guarda-te não faças aliança com os habitantes da terra para onde vais, para que não seja por laço no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém derrubareis os seus altares, quebrareis as suas colunas e cortareis os seus Aserins</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>(pois não adorarás a nenhum outro Deus); porque Jeová, cujo nome é Zeloso, é Deus zeloso;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>guarda-te não faças aliança com os habitantes da terra; não suceda que, quando idolatrarem eles os seus deuses e sacrificarem aos seus deuses, alguém te convide, e comas do que ele sacrifica.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não tomes mulheres de suas filhas para teus filhos, para que, idolatrando suas filhas aos seus deuses, façam que teus filhos idolatrem aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não farás para ti deuses fundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Observarás a Festa dos Pães Asmos. Sete dias comerás pães asmos, como te ordenei, ao tempo apontado no mês de abibe; porque no mês de abibe é que saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todo o que abre a madre é meu e todo o teu gado que é macho, que abre a madre de vacas ou de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O primogênito da jumenta, remi-lo-ás com um cordeiro; se o não remires, quebrar-lhe-ás a cerviz. Remirás todos os primogênitos de teus filhos. Ninguém aparecerá diante de mim com as mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seis dias trabalharás, porém, ao sétimo dia, descansarás; no tempo de arar e no tempo de ceifar, descansarás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Observarás a Festa das Semanas, isto é, das primícias da ceifa de trigo, e a Festa de Colheita no fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Três vezes no ano aparecerão todos os teus primogênitos diante do Senhor Jeová, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque lançarei fora as nações de diante de ti e aumentarei os teus limites; ninguém cobiçará a tua terra, quando subires para aparecer perante Jeová, teu Deus, três vezes no ano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com pão levedado; nem ficará até pela manhã o sacrifício da Festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As primeiras das primícias da tua terra trarás à casa de Jeová, teu Deus. Não cozerás o cabrito no leite de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, disse Jeová a Moisés: Escreve essas palavras, porque, conforme o teor dessas palavras, fiz aliança contigo e com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés esteve ali com Jeová quarenta dias e quarenta noites; não comeu pão, nem bebeu água. Escreveu nas tábuas as palavras da aliança, os dez mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando desceu Moisés do monte Sinai, tendo nas mãos as Tábuas do testemunho, sim quando desceu do monte, não sabia Moisés que a pele do seu rosto brilhava, pelo motivo de haver Deus falado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Arão e todos os filhos de Israel viram Moisés, eis que brilhava a pele do seu rosto, e tiveram medo de se chegar a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Moisés os chamou; Arão e todos os príncipes da congregação voltaram a ele, e Moisés lhes falou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois, vieram a ele todos os filhos de Israel, e ordenou-lhes tudo o que lhe falara Jeová no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo Moisés acabado de falar com eles, pôs um véu sobre o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, entrando perante Jeová para falar com ele, tirava o véu até sair; e, saindo, dizia aos filhos de Israel tudo o que lhe era ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Viam os filhos de Israel o rosto de Moisés, que a pele do seu rosto brilhava; e tornava Moisés a pôr o véu sobre o seu rosto até entrar a falar com ele.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Moisés convocado toda a congregação dos filhos de Israel, disse-lhes: Estas são as coisas que Jeová ordenou que se fizessem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>seis dias se trabalhará, porém, ao sétimo dia, haverá para vós um dia santo, um sábado de descanso solene a Jeová; todo o que nele fizer qualquer trabalho será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não acendereis fogo em nenhuma das vossas casas no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse mais Moisés a toda a congregação dos filhos de Israel: Isto é o que Jeová ordenou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomai de entre vós uma oferta para Jeová. Quem for bem disposto a trará como oferta a Jeová: ouro, prata, cobre,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>estofo azul, púrpura, escarlata, linho fino, pelos de cabras,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>peles de carneiros tintas de vermelho, peles de animais marinhos, madeira de acácia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>azeite para a luz, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pedras de ônix e pedras de engaste para o éfode e para o peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Venha todo homem hábil dentre vós e faça tudo o que Jeová ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o tabernáculo com a sua tenda, e a sua coberta, os seus ganchos, as suas peças, as suas travessas, as suas colunas e as suas bases;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a arca, e os seus varais, o propiciatório, e o anteparo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mesa, e os seus varais, e todo os seus utensílios, e os pães da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o candeeiro para a luz, e os seus utensílios, e as suas lâmpadas, e o azeite para a luz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o altar do incenso, e os seus varais, e o óleo da unção, e o incenso aromático, e o anteparo para a entrada, à entrada do tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o altar do holocausto, e a sua grelha de cobre, os seus varais, e todos os seus utensílios, a bacia, e a sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as cortinas do átrio, as suas colunas, e as suas bases, e o anteparo para a porta do átrio;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os pregos do tabernáculo, e os pregos do átrio, e as suas cordas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os vestidos finamente tecidos, de que se usam no ministério dentro do Santo Lugar, os vestidos sagrados do sacerdote Arão, e os vestidos de seus filhos, para quando se empregarem no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, toda a congregação dos filhos de Israel saiu da presença de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Veio todo homem cujo coração o incitou e cujo espírito o impeliu a isso e trouxe a oferta a Jeová, para a obra da tenda da revelação, e para todo o serviço dela, e para os vestidos sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vieram tanto homens como mulheres, todos quantos eram bem dispostos de coração e trouxeram gargantilhas, arrecadas, anéis, braceletes, todas as joias de ouro, a saber, todo o homem que fez uma oferta de ouro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo homem em cujo poder se achava estofo azul, púrpura, escarlata, linho fino, pelos de cabras, peles de carneiros tintas de vermelho e peles de animais marinhos, ele os trazia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Trazia a oferta a Jeová todo aquele que fazia uma oferta de prata ou de cobre; e todo homem em cujo poder se achava madeira de acácia para qualquer obra do serviço a trazia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todas as mulheres que eram hábeis fiavam com as suas mãos e traziam o que tinham fiado, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as mulheres hábeis fiavam os pelos de cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os príncipes traziam as pedras de ônix e as pedras de engaste para o éfode e para o peitoral,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e as especiarias, e o azeite para a luz, e para o óleo da unção, e para o incenso aromático.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Israel trouxeram uma oferta voluntária a Jeová, a saber, todo homem e mulher cujo coração os dispôs para trazerem uma oferta para toda a obra que Jeová tinha ordenado se fizesse por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse Moisés aos filhos de Israel: Eis que Jeová chamou por nome a Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o encheu do Espírito de Deus, no tocante à sabedoria, à inteligência, à ciência e a toda sorte de obras,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para fazer invenções, para trabalhar em ouro, em prata e em cobre,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para gravar pedras de engaste, para entalhar madeiras e para trabalhar em toda sorte de obras finas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pôs-lhes no coração, a ele e a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, o poder de ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A estes encheu da sabedoria do coração para fazerem toda sorte de obras, seja de gravador, de desenhista, do bordador em estofo azul, em púrpura, em escarlata e em linho fino e de tecelão sim para fazerem toda sorte de obra e a daqueles que fazem invenção.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bezalel, e Aoliabe trabalharão, e todo homem hábil, a quem Jeová deu sabedoria e inteligência para saberem fazer toda a obra para o serviço do santuário, conforme tudo o que Jeová tem ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés chamou a Bezalel, e a Aoliabe, e a todo homem hábil em cujo coração Jeová tinha posto sabedoria, isto é, a todo homem cujo coração o impeliu a se chegar à obra para fazê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes receberam de Moisés a oferta toda que os filhos de Israel tinham trazido para a obra do serviço do santuário, a fim de fazê-la. Ainda todos os dias pela manhã, trazia-lhe o povo ofertas voluntárias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deixando cada um a sua obra que fazia, vieram todos os homens sábios que se ocupavam em toda a obra do santuário</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disseram a Moisés: O povo traz muito mais do que é necessário para o serviço da obra que Jeová ordenou se fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deu ordem, pois, Moisés (e fizeram que a ordem fosse proclamada por todo o arraial), dizendo: Nenhum homem, nem mulher faça mais obra alguma para a oferta do santuário. Assim, o povo foi proibido de trazer mais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois a matéria que tinham era suficiente para fazer toda a obra e ainda sobejava.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todo homem hábil, entre os que faziam a obra, construiu o tabernáculo com dez cortinas; fê-las de linho fino retorcido, estofo azul, púrpura e escarlata, com querubins que são obra de desenhista.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O comprimento de cada cortina era de vinte e oito cúbitos, e a largura de cada cortina, de quatro cúbitos; todas as cortinas eram de uma mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ajuntou cinco cortinas uma com outra; e as outras cinco, da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fez laçadas de estofo azul na orla da cortina extrema do primeiro agrupamento; da mesma maneira fez na orla da cortina extrema do segundo agrupamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cinquenta laçadas fez numa cortina, e cinquenta laçadas, na cortina extrema do segundo agrupamento; as laçadas eram contrapostas uma a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fez cinquenta colchetes do ouro e, com os colchetes, prendeu as cortinas uma a outra; assim, o tabernáculo veio a ser um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fez também de pelos de cabras cortinas para servir de tenda sobre o tabernáculo; onze cortinas fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O comprimento de cada cortina era de trinta cúbitos, e a largura de cada cortina, de quatro cúbitos; as onze cortinas tinham uma mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ajuntou à parte cinco cortinas entre si e da mesma maneira, seis cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez cinquenta laçadas na orla da cortina extrema do primeiro agrupamento e cinquenta laçadas na orla da cortina extrema do segundo agrupamento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fez cinquenta colchetes de cobre para ajuntar a tenda, a fim de que viesse a ser um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fez de peles de carneiros, tintas de vermelho, uma coberta para a tenda, e por cima destas, uma coberta de peles de animais marinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fez também de madeira de acácia as peças para o tabernáculo, que eram colocadas verticalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De dez cúbitos era o comprimento de uma peça, e cada uma tinha um cúbito e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em cada peça havia duas couceiras unidas uma a outra; assim fez com todas as peças do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fez as peças para o tabernáculo: vinte peças para o lado meridional, que olha para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fez quarenta bases de prata para se pôr debaixo das vinte peças: duas bases debaixo de uma peça, de maneira que correspondessem às duas couceiras dela, igualmente duas bases debaixo de outra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para o segundo lado do tabernáculo, da banda do norte, fez vinte peças</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e as suas quarenta bases de prata; duas bases debaixo de uma peça e duas bases debaixo de outra peça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para o lado posterior do tabernáculo, que olha para o ocidente, fez seis peças.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fez também duas peças para os cantos do tabernáculo na parte posterior.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por baixo, eram reforçadas uma pela outra; e, do mesmo modo, em cima, até a primeira argola; assim fez com as duas peças nos dois cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, havia oito peças com as suas bases de prata, dezesseis bases; duas bases debaixo de cada peça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também de madeira de acácia fez travessas; cinco para as peças dum lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>cinco para as peças do outro lado do tabernáculo e cinco para as peças do tabernáculo ao lado posterior, que olha o ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fez a travessa do meio passar ao meio das peças de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cobriu de ouro as peças, e de ouro fez as suas argolas pelas quais passaram as travessas, e cobriu também de ouro as travessas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Fez também o véu de estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido; com querubins, obra de desenhista, o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Suspendeu o véu sobre quatro colunas de madeira de acácia e cobriu-as de ouro; os seus ganchos eram de ouro, e fundiu de prata as suas quatro bases.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também para a porta da tenda fez um anteparo de estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido, obra de bordador,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e as suas cinco colunas e os seus ganchos. De ouro cobriu os seus capitéis e as suas vergas; e as suas cinco bases eram de cobre.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bezalel fez também de madeira de acácia a arca; de dois cúbitos e meio era o seu comprimento, de um cúbito e meio, a sua largura, e de um cúbito e meio, a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cobriu-a de ouro puro por dentro e por fora e fez sobre ela uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fundiu para ela quatro argolas de ouro nos seus quatro cantos, a saber, duas argolas num lado dela e duas noutro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez também varais de madeira de acácia e cobriu-os de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meteu os varais nas argolas ao lado da arca, para se levar a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez também um propiciatório de ouro puro; de dois cúbitos e meio era o seu comprimento, e de um cúbito e meio, a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez dois querubins de ouro; de ouro batido os fez, nas duas extremidades do propiciatório:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>um querubim numa extremidade e o outro querubim na outra extremidade; de uma só peça com o propiciatório fez os querubins nas duas extremidades dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os querubins estendiam as suas asas por cima do propiciatório, cobrindo-o com as asas e tendo as faces voltadas uma à outra; as faces dos querubins olhavam para o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De madeira de acácia fez a mesa; de dois cúbitos era o seu comprimento, de um cúbito, a sua largura, e de um cúbito e meio, a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cobriu-a de ouro puro, e fez-lhe uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fez-lhe também um rebordo da largura de uma mão, ao redor do qual fez uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fundiu-lhe também quatro argolas de ouro e meteu as argolas nos quatro cantos que estavam sobre os seus quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perto do rebordo estavam as argolas nas quais se meteram os varais para se levar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fez, para se levar a mesa, os varais de madeira de acácia e cobriu-os de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De ouro puro fez os utensílios que estavam sobre a mesa: os seus pratos, os seus incensários, os seus copos e as suas taças em que se hão de oferecer as libações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De ouro puro fez também o candeeiro; de ouro batido o fez, tanto o seu pedestal como a sua haste; os seus copos, as suas maçãs e as suas açucenas formavam com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seis braços saíam dos seus lados: três braços do candeeiro saíam de um lado dele, e três, do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Num braço havia três copos a modo de flores de amêndoas, uma maçã e uma açucena; igualmente no outro braço três copos, a modo de flores de amêndoas, uma maçã e uma açucena; assim sucedeu com os seis braços que saíam do candeeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No mesmo candeeiro havia quatro copos a modo de flores de amêndoas, com as suas maçãs e com as suas açucenas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia uma maçã sob dois braços, que formava com a haste uma só peça, e outra maçã sob dois outros, e ainda outra maçã sob os outros dois, e assim se fazia para os seis braços que saíam da haste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As suas maçãs e os seus braços formavam uma só peça com a haste; o todo era de obra batida de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De ouro puro fez também as suas lâmpadas, em número de sete, as suas espevitadeiras e os seus apagadores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De um talento de ouro puro fez o candeeiro e todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De madeira de acácia fez o altar do incenso; de um cúbito era o seu comprimento, e de um cúbito, a sua largura (era quadrado), e de dois cúbitos era a sua altura; os seus chifres formavam uma só peça com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Cobriu-o de ouro puro: a sua parte superior, os seus lados ao redor e os seus chifres; e fez-lhe uma bordadura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez-lhe também duas argolas de ouro debaixo da bordadura, em ambos os lados dele, e nelas se meteram os varais para se levar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De madeira de acácia fez os varais e os cobriu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fez também o óleo sagrado para as unções e o incenso puro de especiarias aromáticas, segundo a arte de perfumista.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fez também de madeira de acácia o altar do holocausto; de cinco cúbitos era o seu comprimento, e de cinco cúbitos, a sua largura (era quadrado), e de três cúbitos, a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dos quatro cantos dele fez levantar-se quatro chifres; os seus chifres formavam com ele uma só peça; e cobriu-o de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fez todos os utensílios do altar: os cinzeiros, as pás, as bacias, os garfos e os braseiros; de cobre fez todos os utensílios do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez para o altar uma grelha a modo de gelosia abaixo do rebordo da parte inferior, a qual chegava até o meio do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fundiu quatro argolas para os quatro cantos da grelha de cobre, para nelas se meterem os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De madeira de acácia fez os varais e cobriu-os de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meteu os varais nas argolas de um e outro lado do altar, para com elas se levá-lo; oco e de tábuas o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De cobre fez o lavatório e a sua base, dos espelhos das mulheres que se reuniam para ministrarem, à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez também o átrio. Para o lado meridional, que olha para o sul, as cortinas eram de linho fino retorcido, de cem cúbitos de comprimento;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>as suas colunas eram vinte, e as suas bases, vinte, de cobre; os ganchos das colunas e as vergas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Igualmente para o lado do norte eram as cortinas de cem cúbitos de comprimento, e eram vinte as suas colunas, e vinte, as suas bases, de cobre; os ganchos das colunas e as vergas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para o lado oriental, eram as cortinas de cinquenta cúbitos, e eram dez as suas colunas, e dez, as suas bases; os ganchos das colunas e as vergas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para o lado oriental, que olha para o nascente, eram as cortinas de cinquenta cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cortinas para um lado da entrada eram de quinze cúbitos; as suas colunas eram três, e as suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Do mesmo modo, para o outro lado: de um e de outro lado da entrada do átrio eram as cortinas de quinze cúbitos; as suas colunas eram três, e as suas bases, três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas ao redor do átrio eram de linho fino retorcido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As bases para as colunas eram de cobre; os ganchos das colunas e as vergas eram de prata; os seus capitéis eram revestidos de prata; e todas as colunas do átrio tinham vergas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O anteparo para a entrada do átrio era de estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido, obra de bordador; o comprimento era de vinte cúbitos, e a altura na largura era de cinco cúbitos, segundo a medida das cortinas do átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As suas colunas eram quatro, e as suas bases, quatro, de cobre; os seus ganchos eram de prata, e o revestimento dos seus capitéis e as vergas, de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os pregos do tabernáculo e do átrio em roda, de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a soma das coisas para o tabernáculo, a saber, o tabernáculo do Testemunho, conforme elas, por ordem de Moisés, foram contadas para o serviço dos levitas, por intermédio de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá, fez tudo o que Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com ele era Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, gravador, desenhista e bordador em estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo o ouro que foi gasto para a obra em toda a obra do santuário, a saber, o ouro da oferta, era vinte e nove talentos, e setecentos e trinta siclos, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A prata dos arrolados da congregação eram cem talentos, e mil e setecentos e cinco siclos, conforme o siclo do santuário:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>um beca por cabeça, isto é, meio siclo segundo o siclo do santuário, de todo homem de vinte anos e daí para cima que passou para os arrolados, que foram seiscentos e três mil e quinhentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Empregaram-se os cem talentos de prata para fundir as bases do santuário e as bases do véu; para as cem bases, cem talentos; para cada base, um talento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos mil e setecentos e setenta e cinco siclos fez os ganchos para as colunas, cobriu os seus capitéis e fez-lhes as vergas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O cobre da oferta eram setenta talentos e dois mil e quatrocentos siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dele fez as bases para a entrada da tenda da revelação, e o altar de cobre, e a sua grelha de cobre, e todos os utensílios do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e as bases do átrio em roda, e as bases da porta do átrio, e todos os pregos do tabernáculo, e todos os pregos do átrio em roda.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fizeram também de estofo azul, púrpura e escarlata os vestidos finamente tecidos, para ministrar no Santo Lugar, e fizeram os vestidos sagrados para Arão, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De ouro, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido fez o éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De ouro batido fizeram lâminas delgadas, que cortaram em fios, para entretecer entre o estofo azul, a púrpura, a escarlata e o linho, obra de desenhista.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fizeram-lhe suspensórios que o uniam; e assim foi ele unido pelas duas extremidades.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cinto primorosamente tecido, que estava sobre o éfode, com que cingi-lo, formava com ele uma só peça e de obra semelhante; de ouro, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Prepararam-se as pedras de ônix, engastadas em ouro, lavradas como as gravuras de um selo, segundo os nomes dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pô-las sobre os suspensórios do éfode, para que servissem de pedras de memorial para os filhos de Israel, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez também o peitoral, obra de desenhista, de obra semelhante à do éfode; de ouro, estofo azul, púrpura, escarlata e linho fino retorcido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era quadrado; duplo fizeram o peitoral: de um palmo era o seu comprimento, e de um palmo, a sua largura; e era ele duplo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Puseram nele quatro fileiras de pedras. Uma fileira de sárdio, de topázio e de carbúnculo era a primeira;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a segunda fileira era uma esmeralda, uma safira e um diamante;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e a terceira fileira, um jacinto, uma ágata e uma ametista;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e a quarta fileira, um berilo, um ônix e um jaspe. Elas eram guarnecidas de ouro nos seus engastes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia doze pedras conforme os nomes de Israel; elas eram gravadas como selos, cada uma com o nome de uma das doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobre o peitoral fizeram cadeias como cordas, de obra trançada de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fizeram dois engastes de ouro e duas argolas de ouro e puseram as duas argolas nas duas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meteram as duas cadeias de obra trançada de ouro nas duas argolas às extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As outras duas pontas das duas cadeias de obra trançada meteram nos dois engastes e as puseram sobre os suspensórios do éfode pelo lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram também duas argolas de ouro e as puseram nas duas extremidades do peitoral, na sua orla interior, oposta ao éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeram outras duas argolas de ouro e puseram-nas sobre os dois suspensórios do éfode do lado debaixo, na parte dianteira dele, junto à costura, acima do cinto primorosamente tecido do éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com as suas argolas uniram o peitoral às argolas do éfode por uma fita azul, de modo que ficasse sobre o cinto primorosamente tecido do éfode e que o peitoral não se separasse do éfode, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fez também o manto do éfode, de obra trançada, todo de estofo azul;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e a abertura no meio do manto, debruada como a abertura de uma saia de malha, para que não se rompesse.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na orla do manto, fizeram romãs de estofo azul, púrpura, escarlata e linho retorcido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fizeram campainhas de ouro puro e colocaram-nas por entre as romãs em toda a orla do manto;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>uma campainha, e uma romã, e outra campainha, e outra romã, em toda a orla do manto, para se usar ao ministrar, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fizeram também as túnicas de linho fino, de obra tecida, para Arão e para seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e a mitra de linho fino, e as tiaras formosas de linho fino, e os calções de linho fino retorcido,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e o cinto de linho fino retorcido, e de estofo azul, e de púrpura e de escarlata, obra de bordador, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fizeram de ouro fino a lâmina de coroa sagrada e nela inscreveram, como gravuras de um selo, SANTIDADE A JEOVÁ.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A ela ataram uma fita azul, para prender a lâmina à parte superior da mitra, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim se acabou toda a obra do tabernáculo da tenda da revelação; e os filhos de Israel fizeram conforme tudo o que Jeová ordenou a Moisés; assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Trouxeram a Moisés o tabernáculo, a tenda e todos os seus móveis, os seus ganchos, as suas peças, os seus varais, as suas colunas e as suas bases;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>a coberta de peles de carneiros tintas de vermelho, e a coberta de animais marinhos e o véu do anteparo;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a arca do Testemunho, os seus varais e o propiciatório;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a mesa, e todos os seus utensílios, e os pães da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o candeeiro puro, e as suas lâmpadas, a saber, as lâmpadas que se haviam de conservar em ordem, e todos os seus utensílios, e o azeite para a luz;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o altar de ouro, e o óleo da unção, e o incenso aromático, e o anteparo para a entrada da tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o altar de cobre, e a sua grelha de cobre, e os seus varais, e todos os seus utensílios, o lavatório, e a sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>as cortinas do átrio, as suas colunas, e as suas bases, e o anteparo para a porta do átrio, as suas cordas, e os seus pregos, e todos os utensílios do serviço do tabernáculo para a tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>os vestidos finamente tecidos para se usarem ao ministrar no Santo Lugar, e os vestidos sagrados para o sacerdote Arão, e os vestidos de seus filhos, quando se empregarem no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Conforme tudo o que Jeová ordenou a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel toda a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Viu, pois, Moisés toda a obra, e eis que eles a tinham feito, conforme Jeová ordenara. Assim a tinham feito e Moisés os abençoou.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro mês, no primeiro dia do mês, levantarás o tabernáculo da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porás nele a arca do Testemunho e deixarás cair o véu diante dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Meterás nele a mesa e porás por ordem as coisas que estão sobre ela; meterás nele também o candeeiro e acenderás as suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Colocarás o altar de ouro para o incenso diante da arca do Testemunho e pendurarás o anteparo da entrada do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porás o altar do holocausto diante da entrada do tabernáculo da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porás também o lavatório entre a tenda da revelação e o altar e o encherás de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com as cortinas farás o átrio em roda e pendurarás o anteparo da porta do átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tomando o óleo da unção, ungirás o tabernáculo e tudo o que nele está e o santificarás a ele e a todos os seus móveis; e será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ungirás o altar do holocausto e todos os seus utensílios e santificarás o altar; o altar será santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ungirás o lavatório e a sua base e o santificarás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farás chegar Arão e seus filhos à entrada da tenda da revelação e os lavarás com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vestirás a Arão dos vestidos sagrados, e o ungirás, e o santificarás, para que me sirva no ofício sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farás também chegar seus filhos, e os vestirás de túnicas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os ungirás, como ungiste a seu pai, para que me sirvam no ofício sacerdotal; sua unção lhes será por um sacerdócio perpétuo nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez Moisés segundo tudo o que Jeová lhe ordenou; assim o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro mês do segundo ano, no primeiro dia do mês, foi levantado o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés levantou o tabernáculo, e pôs suas bases, e armou as suas peças, e nelas meteu os seus varais, e assentou as suas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estendeu a tenda por cima do tabernáculo e pôs a coberta da tenda por cima, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomando o Testemunho, pô-lo na arca, e meteu os varais na arca, e pôs o propiciatório em cima da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Introduziu a arca no tabernáculo, e pendurou o véu do anteparo, e com ele cobriu a arca do Testemunho, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pôs também a mesa na tenda da revelação, ao lado do tabernáculo, para o norte, fora do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre ela pôs em ordem os pães da proposição de Jeová, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na tenda da revelação, pôs o candeeiro defronte da mesa, ao lado do tabernáculo, para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acendeu as lâmpadas diante de Jeová; conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pôs o altar de ouro na tenda da revelação diante do véu</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e sobre ele queimou incenso aromático, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pôs o anteparo à entrada do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Colocou o altar do holocausto à entrada do tabernáculo da tenda da revelação e ofereceu sobre ele o holocausto e a oferta de cereais, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pôs o lavatório entre a tenda da revelação e o altar e o encheu de água, para se lavar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Junto dele lavaram Moisés, e Arão, e seus filhos as mãos e os pés;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>quando entravam na tenda da revelação e quando se chegava ao altar, lavavam-se, conforme Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Erigiu o átrio ao redor do tabernáculo e do altar e pendurou o anteparo da porta do átrio. Assim acabou Moisés a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, a nuvem cobriu a tenda da revelação, e a glória de Jeová encheu o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Moisés não podia entrar na tenda da revelação, porque a nuvem permanecia sobre ela, e a glória de Jeová enchia o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando de sobre o tabernáculo se levantava a nuvem, os filhos de Israel iam adiante, em todas as suas jornadas;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porém, se não se levantava a nuvem, não caminhavam até o dia em que se levantava.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>De dia, repousava a nuvem de Jeová sobre o tabernáculo, e, de noite, havia fogo nele, à vista de toda a casa de Israel, em todas as suas jornadas.</para>
</usx>
