<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZR" style="id">Esdras (TB)</book>
  <para style="h">Esdras</para>
  <para style="toc1">Esdras</para>
  <para style="toc2">Esdras</para>
  <para style="toc3">ED</para>
  <para style="mt1">Esdras</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Ciro, rei da Pérsia, para que se cumprisse a palavra de Jeová por boca de Jeremias, moveu Jeová o espírito de Ciro, rei da Pérsia, para fazer por todo o seu reino, de viva voz e por escrito, este pregão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz Ciro, rei da Pérsia: Jeová, Deus do céu, deu-me todos os reinos da terra e encarregou-me de lhe edificar uma casa em Jerusalém de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem dentre vós é do seu povo, seja com ele seu Deus, suba para Jerusalém de Judá e edifique a Casa de Jeová, Deus de Israel ( ele é Deus), a qual está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem quer que restar, seja qual for o lugar em que é peregrino, ajudem-no os homens do seu lugar com prata, com ouro, com fazenda e com animais, afora a oferta voluntária para a Casa de Jeová, que é em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, se levantaram os cabeças das famílias de Judá e de Benjamim, os sacerdotes e os levitas, todos aqueles cujo espírito Deus tinha movido para subirem a edificar a Casa de Jeová, que é em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os que eram os seus vizinhos lhes fortaleceram as mãos com vasos de prata, com ouro, com fazenda, com animais e coisas preciosas, além de tudo o que se ofereceu voluntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também o rei Ciro entregou os vasos da Casa de Jeová, os quais Nabucodonosor tinha levado de Jerusalém e posto na casa dos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ciro, rei da Pérsia, fê-los sair, de fato, pelo tesoureiro Mitredate, que os entregou enumerados a Sesbazar, príncipe de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis o número deles: trinta cestos de ouro, mil cestos de prata e vinte e nove facas;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>trinta taças de ouro, quatrocentas e dez taças de prata de segunda ordem e mil outros vasos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os vasos de ouro e de prata eram cinco mil e quatrocentos. Todos estes levou Sesbazar, quando os do cativeiro foram levados de Babilônia para Jerusalém.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes são os filhos da província que subiram do cativeiro dentre os exilados, a quem Nabucodonosor, rei de Babilônia, tinha levado para Babilônia, e que voltaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Partiram eles com Zorobabel, Jesua, Neemias, Seraías, Reelaías, Mordecai, Bilsã, Mispar, Bigvai, Reum e Baaná. Número dos homens do povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os filhos de Parós: dois mil e cento e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Sefatias: trezentos e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Ara: setecentos e setenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Paate-Moabe, dos filhos de Jesua e de Joabe: dois mil e oitocentos e doze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Elão: mil e duzentos e cinquenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Zatu: novecentos e quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Zacai: setecentos e sessenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Bani: seiscentos e quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Bebai: seiscentos e vinte e três.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Azgade: mil e duzentos e vinte e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Adonicão: seiscentos e sessenta e seis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Bigvai: dois mil e cinquenta e seis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Adim: quatrocentos e cinquenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Ater: de Ezequias, noventa e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Bezai: trezentos e vinte e três.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Jora: cento e doze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Hasum: duzentos e vinte e três.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Gibar: noventa e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Belém: cento e vinte e três.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os homens de Netofa: cinquenta e seis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os homens de Anatote: cento e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Azmavete: quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Quiriate-Arim, Quefira e Bearote: setecentos e quarenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Ramá e de Geba: seiscentos e vinte e um.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens de Micmás: cento e vinte e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os homens de Betel e de Ai: duzentos e vinte e três.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Nebo: cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Magbis: cento e cinquenta e seis.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os filhos do outro Elão: mil e duzentos e cinquenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os filhos de Harim: trezentos e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Lode, Hadide e Ono: setecentos e vinte e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Jericó: trezentos e quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Senaá: três mil e seiscentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sacerdotes: os filhos de Jedaías, da casa de Jesua: novecentos e setenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Imer: mil e cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Pasur: mil e duzentos e quarenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Harim: mil e dezessete.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Levitas: os filhos de Jesua e Cadmiel, dos filhos de Hodavias: setenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Cantores: os filhos de Asafe: cento e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Filhos dos porteiros: os filhos de Salum, os filhos de Ater, os filhos de Talmom, os filhos de Acube, os filhos de Hatita, os filhos de Sobai: por todos cento e trinta e nove.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Netinins: os filhos de Zia, os filhos de Hasufa, os filhos de Tabaote;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>os filhos de Queros, os filhos de Sia, os filhos de Padom;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>os filhos de Lebaná, os filhos de Hagaba, os filhos de Acube;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>os filhos de Hagabe, os filhos de Sanlai, os filhos de Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>os filhos de Gidel, os filhos de Gaar, os filhos de Reaías;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>os filhos de Rezim, os filhos de Necoda, os filhos de Gazão;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os filhos de Uza, os filhos de Paseia, os filhos de Besai;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>os filhos de Asna, os filhos de Meunim, os filhos de Nefisim;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>os filhos de Bacbuque, os filhos de Hacufa, os filhos de Harur;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>os filhos de Bazlute, os filhos de Meída, os filhos de Harsa;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>os filhos de Barcos, os filhos de Sísera, os filhos de Tema;</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>os filhos de Nesias, os filhos de Hatifa.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Filhos dos servos de Salomão: os filhos de Sotai, os filhos de Soferete, os filhos de Peruda;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>os filhos de Jaala, os filhos de Darcom, os filhos de Gidel;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>os filhos de Sefatias, os filhos de Hatil, os filhos de Poquerete-Hazebaim, os filhos de Ami.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Todos os netinins e os filhos dos servos de Salomão eram trezentos e noventa e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Estes foram os que subiram de Tel-Melá, de Tel-Harsa, de Querube, de Adã e de Imer; não puderam, porém, provar que as suas famílias e a sua linhagem eram de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>os filhos de Delaías, os filhos de Tobias, os filhos de Necoda: seiscentos e cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E dos filhos dos sacerdotes: os filhos de Habaías, os filhos de Coz, os filhos de Barzilai, que tomou por mulher uma das filhas de Barzilai, gileadita, e que foi chamado do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Estes procuraram os seus títulos nos registros genealógicos, porém não os encontraram; por isso, foram tidos por imundos e excluídos do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O governador intimou-lhes que não comessem das coisas santíssimas, até que se levantasse sacerdote com Urim e com Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Toda essa congregação junta foi quarenta e dois mil e trezentos e sessenta,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>além dos seus escravos e das suas escravas, dos quais havia sete mil e trezentos e trinta e sete; e tinham duzentos cantores e cantoras.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Os seus cavalos eram setecentos e trinta e seis; os seus machos: duzentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>os seus camelos: quatrocentos e trinta e cinco; os seus jumentos: seis mil e setecentos e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Alguns dos cabeças das famílias, quando chegaram à Casa de Jeová, que é em Jerusalém, fizeram ofertas voluntárias para a Casa de Deus, a fim de a restabelecer no seu lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>deram, conforme as suas posses, para a tesouraria da obra sessenta e um mil daricos de ouro, cinco mil minas de prata e cem vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas, e alguns do povo, e os cantores, e os porteiros, e os netinins habitaram nas suas cidades, e todo o Israel, nas suas cidades.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo chegado o sétimo mês, e estando os filhos de Israel nas cidades, ajuntou-se o povo, como um só homem, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, se levantou Jesua, filho de Jozadaque, e seus irmãos, sacerdotes, e Zorobabel, filho de Sealtiel, e seus irmãos, e edificaram o altar do Deus de Israel, para oferecerem sobre ele holocaustos, como está escrito na lei de Moisés, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Colocaram o altar sobre a sua base ( pois o terror estava sobre eles por causa dos povos de outras terras) e ofereceram sobre ele holocaustos a Jeová, holocaustos da manhã e da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Celebraram a Festa dos Tabernáculos, como está escrito, e ofereceram os holocaustos diários segundo o número ordenado para cada dia;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e, em seguida, o holocausto perpétuo, e as ofertas das luas novas e de todas as festas fixas e consagradas de Jeová, e de todos os que faziam ofertas voluntárias a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desde o primeiro dia do sétimo mês, começaram a oferecer holocaustos a Jeová, mas ainda se não tinham lançado os fundamentos do templo de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deram dinheiro aos pedreiros e aos carpinteiros; e comida, e bebida, e azeite, aos de Sidom, e aos de Tiro, para que trouxessem, do Líbano até o mar e daí até Jope, madeiras de cedro, segundo a permissão que lhes tinha dado Ciro, rei da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, no segundo ano da chegada deles à Casa de Deus, em Jerusalém, no segundo mês, Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesua, filho de Jozadaque, e os outros seus irmãos, sacerdotes e levitas, e todos os que tinham vindo do cativeiro para Jerusalém puseram mãos à obra e constituíram os levitas da idade de vinte anos e daí para cima para superintenderem a obra da Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, se apresentaram Jesua com seus filhos e seus irmãos, Cadmiel e seus filhos, filhos de Judá, para superintenderem os que trabalhavam na Casa de Deus, bem como os filhos de Hanadade, com seus filhos e irmãos, levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os edificadores lançaram os alicerces do templo de Jeová, apresentaram-se os sacerdotes, trajando as suas vestes e com trombetas, e os levitas, filhos de Asafe, com címbalos, para louvarem a Jeová, segundo a ordem de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cantavam uns aos outros, louvando a Jeová e dando-lhe graças com estas palavras: Porque ele é bom, porque a sua misericórdia dura para sempre sobre Israel. Todo o povo levantou grandes brados, louvando a Jeová, por se terem lançado os alicerces da Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Muitos, porém, dos sacerdotes, dos levitas e dos cabeças das famílias, homens idosos, que tinham visto a primeira casa, choraram em altas vozes, quando foram lançados à sua vista os alicerces desta casa; e o júbilo de muitos manifestou-se em gritos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de maneira que não podia o povo discernir as vozes do júbilo de alegria das vozes do choro do povo. Pois o povo levantou grandes brados, cujo som se ouviu de mui longe.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvindo os adversários de Judá e de Benjamim que os filhos do cativeiro edificavam um templo a Jeová, Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>chegaram-se a Zorobabel e aos cabeças das famílias e disseram-lhes: Deixai-nos edificar convosco, pois buscamos ao vosso Deus, assim como vós; e nós lhe temos sacrificado desde os dias de Esar-Hadom, rei da Assíria, que nos fez subir para aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Responderam-lhes, porém, Zorobabel, e Jesua, e os outros cabeças das famílias de Israel: Não nos convém edificar convosco uma casa ao nosso Deus; mas nós mesmos, sós, a edificaremos a Jeová, Deus de Israel, como nos ordenou Ciro, rei da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, o povo da terra enfraqueceu as mãos do povo de Judá, e os perturbou no trabalho de edificar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e alugou contra eles conselheiros, para lhes frustrar o desígnio por todos os dias de Ciro, rei da Pérsia, até o reinado de Dario, rei da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No reinado de Assuero, no princípio do seu reinado, escreveram uma acusação contra os habitantes de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nos dias de Artaxerxes, escreveram Bislão, Mitredate, Tabeel e o resto dos seus companheiros a Artaxerxes, rei da Pérsia; e a carta foi escrita com caracteres aramaicos e vazada em aramaico.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Reum, o chanceler, e Sinsai, o escrivão, escreveram contra Jerusalém ao rei Artaxerxes uma carta do teor seguinte</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Então, escreveram Reum, o chanceler, e Sinsai, o escrivão, e o resto dos seus companheiros, os dinaítas, os afarsaquitas, os tarpelitas, os afarsitas, os arquevitas, os babilônios, os susanquitas, os deavitas, os elamitas</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e as demais nações que o grande e glorioso Asnapar transportou e pôs na cidade de Samaria e no restante do país além do rio, etc).</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis a cópia da carta que enviaram ao rei Artaxerxes: Teus servos, os homens além do rio, et cetera.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saiba o rei que os judeus que de ti subiram são vindos a nós em Jerusalém. Eles estão reedificando a rebelde e péssima cidade, tendo já acabado os muros e reparado os fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, saiba o rei que se esta cidade for reedificada e se os seus muros forem completados, não pagarão tributos, nem impostos, nem direitos de trânsito, e, por fim, isso trará dano aos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, porque comemos o sal do palácio, e não nos convém ver a desonra do rei, por isso mandamos dar aviso ao rei,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que se faça um exame no Livro das Crônicas de teus pais. Assim, acharás no Livro das Crônicas e saberás que esta cidade é rebelde e danosa a reis e províncias e que de tempos antigos se têm nela excitado sedições, pelo que foi ela destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nós declaramos ao rei que, se esta cidade for reedificada e se os seus muros forem completados, sucederá que ele não terá porção além do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, enviou o rei resposta a Reum, o chanceler, e a Sinsai, o escrivão, e ao resto dos seus companheiros que habitavam em Samaria e no restante do país além do rio: Paz, etc.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A carta que nos enviastes foi distintamente lida na minha presença.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu expedi um decreto, fez-se um exame e achou-se que de tempos antigos esta cidade se tem levantado contra os reis e que nela se tem excitado rebelião e sedição.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tem havido também sobre Jerusalém reis poderosos que dominavam todo o país além do rio; a eles se lhes pagaram tributos, e impostos, e direitos de trânsito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Expedi vós um decreto para que esses homens suspendam o trabalho e para que não seja edificada esta cidade sem a minha autorização.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Guardai-vos não sejais remissos nesse negócio; por que há de crescer o dano em prejuízo dos reis?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, quando a cópia da carta do rei Artaxerxes foi lida perante Reum, e Sinsai, o escrivão, e seus companheiros, foram a toda a pressa a Jerusalém aos judeus e, de mão armada, fizeram-lhes cessar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A obra da Casa de Deus, que está em Jerusalém, foi interrompida até o segundo ano do reinado de Dario, rei da Pérsia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os profetas Ageu e Zacarias, filho de Ido, profetizaram aos judeus que estavam em Judá e em Jerusalém; em nome do Deus de Israel, lhes profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, se levantaram Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesua, filho de Jozadaque, e começaram a edificar a Casa de Deus, que está em Jerusalém; com eles estavam os profetas de Deus, que os ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nesse tempo, vieram ter com eles Tatenai, governador além do rio, e Setar-Bozenai, e seus companheiros e assim lhes perguntaram: Quem vos deu ordem para reedificardes esta casa e completardes este muro?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Perguntaram-lhes mais: Quais são os nomes dos homens que constroem este edifício?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os olhos, porém, do seu Deus estavam sobre os anciãos dos judeus, que não foram obrigados a suspender a obra durante o tempo em que se comunicavam com Dario e aguardavam uma resposta dele por escrito sobre isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cópia da carta que ao rei Dario enviaram Tatenai, governador além do rio, e Setar-Bozenai, e seus companheiros, os afarsaquitas que estavam além do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enviaram-lhe uma carta, concebida nestes termos: Ao rei Dario, toda a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saiba o rei que nós fomos à província de Judá, à casa do grande Deus, a qual se edifica de grandes pedras. As madeiras estão postas nas paredes, e essa obra vai-se fazendo com diligência e se adianta nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perguntamos àqueles anciãos, e assim lhes dissemos: Quem vos deu ordem para reedificardes esta casa e completardes este muro?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também lhes perguntamos pelos seus nomes, para tos declararmos, a fim de que escrevêssemos os nomes dos homens que entre eles eram os principais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim nos responderam eles: Nós somos servos do Deus do céu e da terra e reedificamos a casa que há muitos anos tinha sido construída, a qual um grande rei de Israel edificou e acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, depois que nossos pais provocaram à ira o Deus do céu, ele os entregou nas mãos de Nabucodonosor, rei de Babilônia, caldeu, o qual destruiu esta casa, e levou o povo para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No primeiro ano, porém, de Ciro, rei de Babilônia, o rei Ciro expediu um decreto para que esta Casa de Deus se reedificasse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também os vasos de ouro e de prata da Casa de Deus, que Nabucodonosor tirou do templo que estava em Jerusalém e os levou para o templo de Babilônia, a estes o rei Ciro os tirou do templo de Babilônia, e foram entregues a um homem que se chamava Sesbazar, a quem ele tinha constituído governador</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhe disse: Toma estes vasos, vai e põe-nos no templo que está em Jerusalém, e reedifique-se a Casa de Deus no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Veio o dito Sesbazar, e lançou os alicerces da Casa de Deus, que está em Jerusalém; de então para cá, se está edificando e ainda não está acabada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, se parecer bem ao rei, faça-se um exame na casa dos tesouros do rei, que está em Babilônia, para ver se é verdade que se expediu um decreto do rei Ciro, a fim de que se reedificasse esta Casa de Deus em Jerusalém, e sobre isso nos faça o rei saber a sua vontade.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Dario expediu um decreto, e um exame foi feito no arquivo, onde em Babilônia foram guardados os tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Achou-se em Acmeta, no palácio que está na província de Média, um rolo em que, como memorial, estava escrito como se segue:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No primeiro ano do rei Ciro, o rei Ciro expediu um decreto concernente à Casa de Deus em Jerusalém: Seja edificada a casa, o lugar em que oferecem sacrifícios e sejam lançados mui firmes os seus fundamentos. Tenha ela sessenta cúbitos de alto e sessenta cúbitos de largo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>com três carreiras de grandes pedras e uma carreira de madeira nova. Que a despesa se faça da casa do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que se restituam os vasos de ouro e de prata da Casa de Deus, que Nabucodonosor tirou do templo que está em Jerusalém e levou para Babilônia, e que se tornem a levar para o templo que está em Jerusalém cada vaso para o seu lugar, e tu os porás na Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, vós, Tatenai, governador além do rio, Setar-Bozenai e vossos companheiros, os afarsaquitas, que estais além do rio, retirai-vos longe dali.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não interrompais a obra dessa Casa de Deus; edifiquem o governador dos judeus e os seus anciãos esta Casa de Deus no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além disso, por mim se decreta o que haveis de fazer a esses anciãos dos judeus para a edificação dessa Casa de Deus, a saber, que, da fazenda do rei, isto é, do tributo dalém do rio, se dê com pontualidade a despesa a esses homens, para que não tenham interrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também se lhes dê, dia após dia, sem falta, aquilo de que tiverem mister: novilhos, carneiros e cordeiros, para holocaustos ao Deus do céu, trigo, sal, vinho e azeite segundo a palavra dos sacerdotes que assistem em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que ofereçam sacrifícios de cheiro suave ao Deus do céu, e orem pela vida do rei e de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também por mim se decreta que todo o homem que alterar este decreto, se arranque uma viga da sua casa, e que ele seja levantado e pregado nela; e que da sua casa se faça um monturo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Deus que fez habitar ali o seu nome derribe todos os reis e povos que estenderem a mão para alterar o decreto, para destruir essa Casa de Deus que está em Jerusalém. Eu, Dario, expedi o decreto; que se cumpra com toda a pontualidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tatenai, governador além do rio, Setar-Bozenai e seus companheiros assim o executaram com toda a pontualidade por causa do que havia ordenado o rei Dario.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os anciãos dos judeus edificaram e foram bem sucedidos devido à profecia do profeta Ageu e Zacarias, filho de Ido. Edificaram e acabaram de edificar segundo o mandado do Deus de Israel, segundo o decreto de Ciro, de Dario e de Artaxerxes, rei da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acabou-se essa casa no terceiro dia do mês adar, no sexto ano do reinado do rei Dario.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Israel, os sacerdotes, os levitas e o restante dos filhos do cativeiro, celebraram com regozijo a dedicação dessa Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na ocasião da dedicação dessa Casa de Deus, ofereceram cem novilhos, duzentos carneiros e quatrocentos cordeiros; e, como oferta pelo pecado por todo o Israel, doze bodes, segundo o número das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estabeleceram os sacerdotes nas suas divisões, e os levitas, nas suas turmas, para o serviço de Deus, que está em Jerusalém, como está escrito no livro de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos do cativeiro celebraram a Páscoa no décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois os sacerdotes e os levitas se tinham purificado como se fossem um só homem; todos eles estavam limpos. Mataram o cordeiro pascoal para todos os filhos do cativeiro, e para os sacerdotes, seus irmãos, e para si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Israel que tinham voltado do cativeiro e todos os que, unindo-se com eles, se haviam separado da imundícia das nações da terra, para buscarem a Jeová, Deus de Israel, comeram</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e celebraram a Festa dos Pães Asmos por sete dias, com regozijo. Pois Jeová os tinha alegrado, tocando o coração do rei da Assíria a favor deles, a fim de lhes fortalecer as mãos na obra da Casa de Deus, Deus de Israel.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, depois dessas coisas, no reinado de Artaxerxes, rei da Pérsia, Esdras, filho de Seraías, filho de Azarias, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>filho de Salum, filho de Zadoque, filho de Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>filho de Amarias, filho de Azarias, filho de Meraiote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>filho de Zeraías, filho de Uzi, filho de Buqui,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>filho de Abisua, filho de Fineias, filho de Eleazar, filho do sumo sacerdote Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esdras subiu de Babilônia. Era ele escriba versado na lei de Moisés, que Jeová, Deus de Israel, tinha dado. O rei concedeu-lhe tudo quanto pediu, conforme a mão de Jeová, seu Deus, era sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No sétimo ano do rei Artaxerxes, subiram para Jerusalém alguns dos filhos de Israel, dos sacerdotes, dos levitas, dos cantores, dos porteiros e dos netinins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esdras chegou a Jerusalém no quinto mês, no sétimo ano do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, no primeiro dia do primeiro mês partiu de Babilônia e, no primeiro dia do quinto mês, chegou a Jerusalém, conforme a boa mão de Jeová, seu Deus, sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque tinha preparado o seu coração para buscar a lei de Jeová e a cumprir e para ensinar em Israel estatutos e juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a cópia da carta que o rei Artaxerxes deu ao sacerdote Esdras, escriba, a saber, ao escriba das palavras dos mandamentos e dos estatutos que Jeová deu a Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Artaxerxes, rei dos reis, ao sacerdote Esdras, escriba da lei do Deus do céu, perfeito, etc.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu decreto que todos os do povo de Israel, e seus sacerdotes, e os levitas que se acham no meu reino e queiram subir para Jerusalém vão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto és enviado da parte do rei e dos seus sete conselheiros para indagares a respeito de Judá e de Jerusalém, segundo a lei do teu Deus, a qual está na tua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e para levares a prata e o ouro que o rei e seus conselheiros oferecem espontaneamente ao Deus de Israel, cuja habitação está em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>como também toda a prata e ouro que achares em toda a província de Babilônia, juntamente com as ofertas voluntárias do povo e dos sacerdotes, que as oferecerem voluntariamente à casa do seu Deus, que está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, com toda a diligência, comprarás com este dinheiro novilhos, carneiros, cordeiros, e suas ofertas de cereais e de libações e as oferecerás sobre o altar da Casa do vosso Deus, que está em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fazei com o resto da prata e do ouro tudo o que te parecer bem a ti e a teus irmãos, conforme a vontade do vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os vasos que te são dados para o serviço da Casa do teu Deus, entrega-os perante o Deus de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tudo o mais que for necessário para a Casa do teu Deus e que te for preciso dar, dá-lo-ás da casa dos tesouros do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu, sim, eu, o rei Artaxerxes, ordeno a todos os tesoureiros que estão além do rio que se entregue, com toda a pontualidade, tudo o que vos pedir o sacerdote Esdras, escriba da lei do Deus do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até cem talentos de prata, até cem coros de trigo, até cem batos de vinho, até cem batos de azeite e sal à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo o que for ordenado pelo Deus do céu, isso se faça exatamente para a Casa do Deus do céu. Pois por que há de haver ira contra o reino do rei e de seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nós vos declaramos também que, no tocante a qualquer um dos sacerdotes e levitas, dos cantores, porteiros, netinins ou servos desta Casa de Deus, não será lícito exigir-lhes nem tributo, nem imposto, nem direito de trânsito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tu, Esdras, segundo a sabedoria do teu Deus, que possuis, aponta magistrados e juízes que julguem todo o povo que está além do rio, isto é, todos os que conhecem as leis do teu Deus; e ensinai a quem não as conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo aquele que não observar a lei do teu Deus e a lei do rei seja condenado ou à morte, ou ao desterro, ou à confiscação de bens, ou à prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bendito seja Jeová, Deus de nossos pais, que pôs no coração do rei este desejo de ornar a Casa de Jeová, que está em Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que me tornou digno da misericórdia do rei, dos seus conselheiros e de todos os príncipes poderosos do rei! Confortado eu, segundo a mão de Jeová, meu Deus, sobre mim, ajuntei de Israel homens principais para subirem comigo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os cabeças das famílias, e esta é a genealogia daqueles que subiram comigo de Babilônia, no reinado do rei Artaxerxes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dos filhos de Fineias: Gérson; dos filhos de Itamar: Daniel; dos filhos de Davi: Hatus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dos filhos de Secanias, dos filhos de Parós: Zacarias, e, com ele, cento e cinquenta homens registrados nas genealogias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dos filhos de Paate-Moabe: Elioenai, filho de Zeraías, e, com ele, duzentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dos filhos de Secanias: o filho de Jaaziel, e, com ele, trezentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dos filhos de Adim: Ebede, filho de Jônatas, e, com ele, cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos filhos de Elão: Jesaías, filho de Atalias, e, com ele, setenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dos filhos de Sefatias: Zebadias, filho de Micael, e, com ele, oitenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dos filhos de Joabe: Obadias, filho de Jeiel, e, com ele, duzentos e dezoito homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos filhos de Selomite: o filho de Josifias, e, com ele, cento e sessenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dos filhos de Bebai: Zacarias, filho de Bebai, e, com ele, vinte e oito homens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dos filhos de Azgade: Joanã, filho de Hacatã, e, com ele, cento e dez homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dos filhos de Adonicão, que eram os últimos, eis os seus nomes: Elifelete, Jeuel e Semaías, e, com eles, sessenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dos filhos de Bigvai: Utai e Zabude, e, com eles, setenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ajuntei-os para o rio que corre para Aava; e ali ficamos acampados três dias. Atentei para o povo e para os sacerdotes e não achei ali nenhum dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, mandei chamar a Eliézer, Ariel, Semaías, Elnatã, Jaribe, Elnatã, Natã, Zacarias e Mesulão, homens principais; também a Joiaribe e a Elnatã, que eram mestres.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu os enviei a Ido, chefe em Casifia; e lhes pus na boca as palavras que haviam de dizer a Ido e aos netinins, seus irmãos, em Casifia, para nos trazerem ministros para a Casa do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Segundo a boa mão do nosso Deus sobre nós, eles nos trouxeram um homem discreto dos filhos de Mali, filho de Levi, filho de Israel; e a Serebias com seus filhos e seus irmãos: dezoito;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a Hasabias, e, com ele, Jesaías, dos filhos de Merari, seus irmãos e os filhos destes: vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e dos netinins, que Davi e os príncipes tinham dado para o serviço dos levitas: duzentos e vinte; todos eles mencionados por nome.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Publiquei um jejum ali junto ao rio Aava, para nos humilharmos diante do nosso Deus, a fim de lhe pedirmos um caminho feliz para nós, para nossos pequeninos e para toda a nossa fazenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois tive vergonha de pedir ao rei uma escolta de soldados e cavaleiros, para nos defenderem do inimigo pelo caminho, porque tínhamos dito ao rei: A mão do nosso Deus está sobre todos os que o buscam, para o bem deles; mas o seu poder e a sua ira, contra todos os que o abandonam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jejuamos e suplicamos ao nosso Deus por isso; e ele aceitou as nossas súplicas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Separei doze dos principais dos sacerdotes, a saber, Serebias, Hasabias e, com eles, dez de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pesei-lhes a prata, e o ouro, e os vasos, isto é, a oferta para a Casa do nosso Deus, que haviam oferecido o rei, os seus conselheiros e os seus príncipes e todo o Israel que se achou ali;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>sim, entreguei-lhes nas mãos seiscentos e cinquenta talentos de prata e vasos de prata no valor de cem talentos; cem talentos de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e vinte taças de ouro no valor de mil daricos; e dois vasos de bronze mui claro e brilhante, tão precioso como ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes disse: Vós sois santos a Jeová, e os vasos são santos; e a prata e o ouro são ofertas voluntárias a Jeová, Deus de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vigiai e guardai-os até que os peseis na presença dos principais dos sacerdotes, e dos levitas, e dos cabeças das famílias de Israel, em Jerusalém, nas câmaras da Casa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Receberam os sacerdotes e os levitas o peso da prata e do ouro e os vasos, para os levarem a Jerusalém, à Casa do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Partimos do rio Aava no duodécimo dia do primeiro mês, a fim de irmos para Jerusalém; a mão do nosso Deus esteve sobre nós, e ele nos livrou da mão do inimigo e dos que nos armavam ciladas pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Chegamos a Jerusalém e repousamos ali três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No quarto dia, pesados a prata, o ouro e os vasos na Casa do nosso Deus, eles foram entregues a Meremote, filho do sacerdote Urias (e, com ele, estava Eleazar, filho de Fineias; e, com eles, estavam Jozabade, filho de Jesua, e Noadias, filho de Binui, levitas),</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>tudo por conta e por peso; e todo o peso foi escrito nesse tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos do cativeiro que tinham voltado do exílio ofereceram holocaustos ao Deus de Israel: doze novilhos por todo o Israel, noventa e seis carneiros, setenta e sete cordeiros, doze bodes como oferta pelo pecado; tudo isso em holocaustos a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Entregaram os editos do rei aos sátrapas do rei e aos governadores além do rio; e estes ajudaram o povo e a Casa de Deus.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabadas, pois, essas coisas, vieram ter comigo os principais, dizendo: O povo de Israel, e os sacerdotes, e os levitas não se separaram das abominações dos povos de outras terras, a saber, dos cananeus, dos heteus, dos ferezeus, dos jebuseus, dos amonitas, dos moabitas, dos egípcios e dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois tomaram das filhas destes para si e para seus filhos; de maneira que os da linhagem santa se têm misturado com os povos de outras terras; sim, os príncipes e os deputados foram os primeiros a cometer esse pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ouvi isso, rasguei a minha túnica e o meu manto, arranquei os cabelos da minha cabeça e da minha barba, e sentei-me atônito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, se ajuntaram a mim todos os que tremiam das palavras do Deus de Israel, por causa da transgressão dos do cativeiro; e sentei-me atônito até a oblação da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao tempo da oblação da tarde, rasgados a minha túnica e o meu manto, levantei-me da minha humilhação, pus-me de joelhos e estendi as minhas mãos a Jeová, meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse: Deus meu, estou confuso e envergonho-me de levantar o meu rosto a ti, meu Deus, porque as nossas iniquidades se multiplicaram sobre as nossas cabeças, e a nossa culpa cresceu até o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias de nossos pais até o dia de hoje, temos sido em extremo culpados; e, por causa das nossas iniquidades, temos sido entregues, nós, os nossos reis e os nossos sacerdotes, às mãos dos reis de outras terras, à espada, ao cativeiro, à rapina e à confusão do rosto, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, por um breve momento, se manifestou a graça da parte de Jeová, nosso Deus, para nos deixar um resto que escape e para nos dar uma estaca no seu santo lugar, a fim de que o nosso Deus nos alumiasse os olhos e nos desse um pouco de refrigério em nossa escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois somos escravos; contudo, o nosso Deus não nos abandonou em nossa escravidão, mas nos tornou dignos da misericórdia dos reis da Pérsia, para nos dar a vida, para levantar a Casa do nosso Deus, para reparar as ruínas dela e para nos dar um muro em Judá e em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, Deus nosso, que diremos depois disso? Pois temos deixado os teus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que ordenaste por meio dos profetas, teus servos, dizendo: A terra que vós ides a possuir é uma terra imunda pela imundícia dos povos de outras terras, pelas suas abominações, que a encheram de uma extremidade a outra com a sua sujidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, não deis vossas filhas a seus filhos, nem tomeis suas filhas para vossos filhos, nem procureis jamais a sua paz ou a sua prosperidade; para que sejais fortes, e comais o bem da terra, e a deixeis por herança a vossos filhos, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de tudo o que nos tem sucedido por causa das nossas más obras e por causa da nossa grande culpa, visto que tu, nosso Deus, nos tens castigado menos do que merecem as nossas iniquidades e nos deste este resto,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>tornaremos a violar os teus mandamentos e a aparentar-nos com os povos que cometem essa abominação? Porventura, não estarias tu irado contra nós até nos teres perdido inteiramente, de modo que não houvesse resto nem quem escapasse?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeová, Deus de Israel, tu és justo, pois somos deixados um resto que escapou, como hoje se vê. Eis que estamos diante de ti em nossa culpa, pois ninguém, por causa disso, se pode ter por inocente na tua presença.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Esdras orava e fazia confissão, chorando e prostrando-se diante da Casa de Deus, ajuntou-se a ele, de Israel, uma grandíssima congregação de homens, de mulheres e de crianças. Pois o povo chorou com grande choro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Secanias, filho de Jeiel, um dos filhos de Elão, disse a Esdras: Nós temos transgredido contra o nosso Deus e temos casado com mulheres estrangeiras dos povos da terra; contudo, no tocante a isso, ainda há esperança para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, façamos aliança com nosso Deus, de que despediremos todas as mulheres e os que delas são nascidos, segundo o conselho do meu Senhor e o dos que tremem ao mandamento do nosso Deus; e faça-se segundo a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levanta-te, pois a ti te pertence o negócio, e nós somos contigo. Tem bom ânimo e faze-o,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantou-se Esdras e obrigou os principais dos sacerdotes, os levitas e todo o Israel a jurar que fariam conforme essa palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, se levantou Esdras de diante da casa de Deus e entrou na câmara de Joanã, filho de Eliasibe; e, tendo entrado ali, não comeu pão, nem bebeu água, porque pranteava por causa da transgressão dos do cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deitou-se pregão em Judá e em Jerusalém a todos os filhos do cativeiro, para que se ajuntassem em Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e para que todo aquele que não se apresentasse dentro de três dias, segundo o conselho dos príncipes e dos anciãos, fosse anátema a sua fazenda, e fosse ele mesmo excluído da congregação do cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Concorreram todos os homens de Judá e de Benjamim a Jerusalém dentro, de três dias. Era o nono mês, aos vinte dias do mês; e todo o povo se assentou na praça diante da Casa de Deus, tremendo por causa desse negócio e por causa das grandes chuvas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote Esdras pôs-se em pé e disse-lhes: Vós transgredistes em vos casardes com mulheres estrangeiras, aumentando a culpa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, fazei confissão a Jeová, Deus de vossos pais, e fazei o que é do seu agrado. Separai-vos do povo da terra e das mulheres estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu toda a congregação e disse em alta voz: Como tu disseste a respeito de nós, assim havemos de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O povo, porém, é muito; é tempo de grandes chuvas, e não podemos estar de fora. Isso não é obra de um dia nem de dois, pois temos grandemente transgredido nesse negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estabeleçam-se os nossos príncipes para toda a congregação, e todos os que estão em nossas cidades, os quais casaram com mulheres estrangeiras, venham em tempos determinados, e, com eles, os anciãos de cada cidade, e os seus juízes, até que se desvie de nós o furor da ira do nosso Deus, no tocante a esse negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>(Todavia, Jônatas, filho de Asael, e Jaseías, filho de Ticvá, apoiados por Mesulão e Sabetai, levita, se opuseram a isso.)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim o fizeram os filhos do cativeiro. O sacerdote Esdras, juntamente com certos cabeças das famílias, segundo as suas famílias, e todos eles, pelos seus nomes, foram apontados; e sentaram-se no primeiro dia do décimo mês para averiguar esse negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles o concluíram no tocante a todos os que tinham casado com mulheres estrangeiras, ao primeiro dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entre os filhos dos sacerdotes, foram achados estes que tinham casado com mulheres estrangeiras: dos filhos de Jesua, o filho de Jozadaque e seus irmãos, Maaseias, Eliézer, Jaribe e Gedalias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Prometeram despedir suas mulheres, e sendo culpados, ofereceram um carneiro do rebanho pela sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos filhos de Imer: Hanani e Zebadias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dos filhos de Harim: Maaseias, Elias, Semaías, Jeiel e Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos filhos de Pasur: Elioenai, Maaseias, Ismael, Netanel, Jozabade e Elasa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos levitas: Jozabade, Simei, Quelaías (este é Quelita), Petaías, Judá e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos cantores: Eliasibe; e dos porteiros: Salum, Telém e Uri.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De Israel: dos filhos de Parós, Ramias, Jezias, Malquias, Miamim, Eleazar, Malquias e Benaia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Elão: Matanias, Zacarias, Jeiel, Abdi, Jeremote e Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dos filhos de Zatu: Elioenai, Eliasibe, Matanias, Jeremote, Zabade e Aziza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos filhos de Bebai: Joanã, Ananias, Zabai e Atlai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos filhos de Bani: Mesulão, Maluque, Adaías, Jasube, Seal e Jeremote.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Paate-Moabe: Adna, Quelal, Benaia, Maaseias, Matanias, Bezalel, Binui e Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dos filhos de Harim: Eliézer, Josias, Malquias, Semaías, Simeão,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Benjamim, Maluque e Semarias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Dos filhos de Hasum: Matenai, Matatá, Zabade, Elifelete, Jeremai, Manassés e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos filhos de Bani: Maadai, Anrão e Uel;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Benaia, Bedias e Queluí;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vanias, Meremote e Eliasibe;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Matanias, Matenai e Jaasai;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Bani, Binui e Simei;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Selemias, Natã e Adaías;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Macnadbai, Sasai e Sarai;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Azarel, Selemias e Semarias;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Salum, Amarias e José.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E dos filhos de Nebo: Jeiel, Matitias, Zabade, Zebina, Ido, Joel e Benaia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos estes tinham tomado mulheres estrangeiras; e alguns deles tinham mulheres de quem tiveram filhos.</para>
</usx>
